<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Се Ты мне глаголеши: изведи люди сия</b> Говоря сие, Моисей имеет в виду данное ему пред возвращением с Синая повеление Божие: «<i>веди народ сей, куда Я сказал тебе — в землю, о которой Я клялся Аврааму, Исааку и Иакову, говоря: потомству твоему дам ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> итак, иди, [сойди,] веди народ сей, куда Я сказал тебе; вот Ангел Мой пойдет пред тобою, и в день посещения Моего Я посещу их за грех их.</span></span>Исх. 32:34</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею: пойди, иди отсюда ты и народ, который ты вывел из земли Египетской, в землю, о которой Я клялся Аврааму, Исааку и Иакову, говоря: потомству твоему дам ее;</span></span>Исх. 33:1</a>). <b>Ты же, </b> продолжает Моисей,<b> не явил ми еси, кого послеши со мною</b>. Правда, Господь тогда же сказал Моисею «<i>и пошлю пред тобою Ангела Моего, и введет он вас в землю, где течет молоко и мед</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и пошлю пред тобою Ангела [Моего], и прогоню Хананеев, Аморреев, Хеттеев, Ферезеев, [Гергесеев,] Евеев и Иевусеев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> [и введет он вас] в землю, где течет молоко и мед; ибо Сам не пойду среди вас, чтобы не погубить Мне вас на пути, потому что вы народ жестоковыйный.</span></span>Исх. 33:2—3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> итак, иди, [сойди,] веди народ сей, куда Я сказал тебе; вот Ангел Мой пойдет пред тобою, и в день посещения Моего Я посещу их за грех их.</span></span>Исх. 32:34</a>). Но кто именно этот Ангел, и как он будет обнаруживать свое присутствие, это не открыто Моисею. Открыто только, что Сам Господь не пойдет среди Израильтян, чтобы не погубить их (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> [и введет он вас] в землю, где течет молоко и мед; ибо Сам не пойду среди вас, чтобы не погубить Мне вас на пути, потому что вы народ жестоковыйный.</span></span>Исх. 33:3</a>), т-е не будет самолично предводительствовать Еврейским ополчением, как предводительствовал дотоле в столпе облачном. Моисею оставалось заключить, что Ангел имеющий быть предводителем Евреев, должен быть или тот Ангел, который еще до нарушения завета на Синае обещан в предводители Израильтянам (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Приносящий жертву богам, кроме одного Господа, да будет истреблен.</span></span>Исх. 22:20</a>), или другой какой. Но остановиться на мысли о первом Ангеле Моисей не мог. Господь говорит Моисею, что не будет самолично присутствовать среди Израильтян, но тот Ангел свидетельствовал именно о самоличном присутствии Господа, ибо это не простой, или сотворенный Ангел, а Сам Бог, судя по тому, что о том Ангеле сказано: о нем сказано, что Он не простит греха Израильтян, если не будут слушаться Его, что на Нем имя Самого Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> блюди себя пред лицем Его и слушай гласа Его; не упорствуй против Него, потому что Он не простит греха вашего, ибо имя Мое в Нем.</span></span>Исх. 23:21</a>), т-е Он называется Богом. Кто же это, как не Сын Божий, Который и во времена патриархов известен был под именем Ангела Господня, хотя в тоже время именуем был Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И нашел ее Ангел Господень у источника воды в пустыне, у источника на дороге к Суру.</span></span>Быт. 16:7</a>, 13), Который и впоследствш наименовать был Ангелом великаго совета (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>), Ангелом завета <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:1</a>)? Моисей не мог не признать, что если Господь грозит лишит Евреев Своего самоличнаго предводительства и назначает вместо Себя вождем для них Ангела, то разумеет не того Ангела, в Котором самолично являлся вождем их до Синайскаго идолопоклонства, а другаго Ангела, несравненно низшаго по достоинству в сравнеши с первым. Кто же этот Ангел, умозаключал Моисей, как не дух сотворенный? Но Моисею тяжело было остановиться на мысли, что вместо Самого Господа, или несотвореннаго Ангела, носящаго имя Божие, будет вести народ в землю Ханаанскую Ангел сотворенный. Он какбы не верит этому и словами <b>Ты не явил ми еси, кого послеши со мною</b>, хочет сказать: для меня не ясны слова Твои об Ангеле. Во всяком случае не желаю думать, чтобы это был Ангел сотворенный Нет, Господи, я надеюсь, что этого не будет, что Ты попрежнему Сам будешь вождем Израиля.— <b>Ты же мне рекл еси: вем Тя паче всех, и благодать имаши у мене</b>. Слова благоволения Господа к Моисею, которыя здесь приводятся, не записаны выше, но они могли быть произнесены Господом в то время, когда Господь по ходатайству Моисея взял назад Свою угрозу истребить законопреступный народ. Теми же словами Господь выразит к Моисею Свое благоволение, как увидим (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Господь Моисею: и то, о чем ты говорил, Я сделаю, потому что ты приобрел благоволение в очах Моих, и Я знаю тебя по имени.</span></span>Исх. 33:17</a>), в другой раз — <b>Вем тя паче всех,</b> знаюсь с тобою, как ни с нем больше, или ты пользуешься Моим доверием и вниманием преимущественно пред всеми людьми — <b>И благодать имаши у Мене</b>, ты у Меня в особой милости, на особом счету. Из следующаго стиха видно будет, для чего Моисей напоминает Господу о словах Его благоволения к нему.</div></p></div>