<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Псалом сей по надписанию принадлежит к разряду тех же песней степеней, как и предыдущие псалмы, а содержанием своим со всею ясностию указывает на первое время возвращения иудеев из плена вавилонского, когда другая, большая часть их, оставалась еще в земле пленения. Утвердившиеся уже на родной земле сыны Израиля воспоминают в нем то состояние, в каком находились они по возвращении из Вавилона. Но отрадные воспоминания о своем возвращении из плена естественно должны были возбуждать в них сожаление о том, что далеко еще не все сыны Сиона воспользовались дарованным от Господа избавлением, но что очень многие из них, несмотря на позволение возвратиться в отечество, по привязанности ли к своему стяжанию и по недоверию к выгодам возвращения, или же по другим каким обстоятельствам, продолжали еще оставаться в Вавилоне. О сем возвращении иудеев из плена так сказано у блж. Феодорита: «Господь, как царствующий над всеми, повелел иудеям возвратиться. Но весьма многие злонамеренные и во всем противные законам Божиим не согласились на сие возвращение, а те, которые тщательно упражнялись в прародительском благочестии и имели любовь к законному богослужению, охотно приняли предложение о возвращении. Сии-то в сем псалме, видя свою свободу, радуются и молятся, чтоб и все единоплеменники получили оную» [7, с. 1017—1018]. Вот как читается самый псалом.<br />Ст. 1 <b>Внегда возвратити Господу плен Сионь, быхом яко утешени</b>.<br /><br />Сими словами выражена великая радость иудеев, когда они услышали указ персидского царя Кира об освобождении из плена и возвращении их в свое отечество; но не совсем точно выражено здесь это радостное состояние пленников в нашем славянском тексте, по переводу его с греческого, словами: <b> быхом яко утешены.</b> В переводе с еврейского весь первый стих читается так: «Когда Господь возвращал пленных сынов Сиона, мы были как бы видящие во сне». Здесь также выражено состояние сильной радости, и притом настолько сильной, что услышавшие о свободе от этой радости стали вне себя, как бы во сне видящие, так что не верили говорящим им о том, эта новая радостная весть казалась им сновидением, а не действительностию. Нечто подобное было с патриархом Иаковом, когда он получил радостную весть о том, что жив Иосиф, сын его, которого он считал погибшим. Не верил он от радости при этой вести до тех пор, пока не получил ясные доказательства ее действительности (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=45&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и известили его, сказав: Иосиф [сын твой] жив и теперь владычествует над всею землею Египетскою. Но сердце его смутилось, ибо он не верил им.</span></span>Быт. 45:26</a>). Также и св. апостол Петр, когда сверх всякого чаяния, был освобожден ангелом из темницы, действительное событие почел за сонную мечту, за привидение (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> <i>Петр</i> вышел и следовал за ним, не зная, что делаемое Ангелом было действительно, а думая, что видит видение.</span></span>Деян. 12:9</a>). Также не верилось и израильтянам, получившим свободу, но когда прошли первые впечатления радости, они <b> были</b> весьма <b> утешены.</b> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br /><b>Песнь степeней</b>.<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Сей псалом весьма ясно говорит о возвращении Иудеев из плена во отечество, и собственно приличествует оному времени, в которое Кир обнародовал первый указ о разрешении плена. Сие же было прообразованием Евангелия, чрез которое возвещено отпущение грехов и восхождение в небесный Иерусалим</i>.<br />ТОЛКОВАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>Внегда возвратити Господу плен сионь, быхом яко утешени</b>.<br />Сущность слов сих такая, что Иудеи, как скоро услышали указ о разрешении плена и о возвращении во отечество, то от радости пришли вне себя и едва могли поверить тем, кои о сем говорили: ибо весть сия казалась им сновидением, а не истиною. Подобное нечто случилось и с патриархом Иаковом, который, когда услышал, что сын его Иосиф, коего он давно уже оплакивал яко мертваго, находится жив, то аки от глубокаго сна пробужденный не поверил (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=45&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и известили его, сказав: Иосиф [сын твой] жив и теперь владычествует над всею землею Египетскою. Но сердце его смутилось, ибо он не верил им.</span></span>Быт. 45:26</a>). Да и святый апостол Петр, будучи сверх всякаго чаяния свобожден из темницы, почел сие за привидение (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> <i>Петр</i> вышел и следовал за ним, не зная, что делаемое Ангелом было действительно, а думая, что видит видение.</span></span>Деян. 12:9</a>).<br /></div></p>