<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Радость получивших свободу от рабства выразилась в том, что у них на первое время только и разговоров было, что об этой свободе, радость сердечная извнутрь перешла на язык: язык наш, говорит пророк, исполнился веселия; и это веселье и эту радость они выражали не только в веселых рассказах друг другу и в мечтах о том, как они будут возвращаться в священный Иерусалим и как другие народы заговорят о том великом счастии, которым Господь благословил их, но и в пении священных песнопений. «Тогда уста наши были полны веселия, и язык наш – пения, тогда между народами говорили: «великое сотворил Господь над ними!» (пер. с евр.). Весть об освобождении израильтян послужила предметом разговора и для других, соседних с ними народов, которые не без удивления рассказывали о том, как возвеличил есть Господь сотворити с ними, т.е. с избранным народом своим. Для всех было ясно, что хотя и царь Кир отпустил народ на свободу, но, во-первых, он сделал это по изволению Божию, как и сам объявлял (<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=1&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так говорит Кир, царь Персидский: все царства земли дал мне Господь Бог небесный, и Он повелел мне построить Ему дом в Иерусалиме, что в Иудее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Кто есть из вас, из всего народа Его, - да будет Бог его с ним, - и пусть он идет в Иерусалим, что в Иудее, и строит дом Господа Бога Израилева, Того Бога, Который в Иерусалиме.</span></span>1 Езд. 1:2-3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=36&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А в первый год Кира, царя Персидского, во исполнение слова Господня, <i>сказанного</i> устами Иеремии, возбудил Господь дух Кира, царя Персидского, и он велел объявить по всему царству своему, словесно и письменно, и сказать:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> так говорит Кир, царь Персидский: все царства земли дал мне Господь Бог небесный, и Он повелел мне построить Ему дом в Иерусалиме, что в Иудее. Кто есть из вас - из всего народа Его, [да будет] Господь Бог его с ним, и пусть он туда идет.</span></span>2 Пар. 36:22-23</a>), что Господь Бог повелел ему восстановить Храм в Иерусалиме и народ отпустить; во-вторых, что все это последовало в то самое время, которое было предсказано Богом чрез пророка Иеремию; и наконец, в-третьих, судя по-человечески, нельзя было рассчитывать, чтобы какой-либо царь добровольно и без всякого выкупа решился отпустить многочисленный народ, притом же со многими льготами и пособиями. Высказывая свою всенародную радость по сему случаю, пророк говорит: когда другие народы говорят о нашем счастии и благополучии, как это было не радоваться и не благодарить Бога нам, получившим такую милость? Мы были веселы и благодарственно воспевали Бога, возвеличившаго сотворить с нами такую милость.</div></p>