<div><p ><div>Но скажем теперь и о бывшем смешении, и взаимном слиянии родов, святого, говорю, и не такового, то есть скверного и гнуснейшего. Как происшедшие от Еноса, по прозванию бога, воспламенились любовию к дщерям человеческим (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> тогда сыны Божии увидели дочерей человеческих, что они красивы, и брали <i>их</i> себе в жены, какую кто избрал.</span></span>Быт. 6:2</a>), вследствие чего тотчас соделались инонравными и, решившись жить по их нравам и законам, стали недуговать отпадением ко всему наихудшему: так и происшедшие от семени Израиля пока проводили святолепное житие и были ревностнейшими подражателями прародительского благочестия, удаляли от себя всякий вид порочности и соблюдали в себе совершенно неповрежденною похвалу доброхвального жития. Когда же вошли в общение с сопредельными племенами (языческими), хотя закон и осуждал это, то вскоре исполнились присущей им мерзости, стали удобопреклонны и легко совратимы ко злу, и в чем самом дурном не могли быть изобличены? И вот что всего более странно: язычники, хотя и служили твари помимо Создателя и Творца и уклонились в заблуждение многобожия, однако с полною искренностью чтили демонские скопища; Израиль же, святой по происхождению свыше и от отцов, совершенно за неважное считал отступничество. Посему Бог устами святыми говорит ему: «<i>Ибо пойдите на острова Хиттимские и посмотрите, и пошлите в Кидар и разведайте прилежно, и рассмотрите: было ли там что-нибудь подобное сему? переменил ли какой народ богов своих, хотя они и не боги? а Мой народ променял славу свою на то, что не помогает. Подивитесь сему, небеса, и содрогнитесь, и ужаснитесь, говорит Господь. Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=10&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо пойдите на острова Хиттимские и посмотрите, и пошлите в Кидар и разведайте прилежно, и рассмотрите: было ли [<i>там</i>] что-нибудь подобное сему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> переменил ли какой народ богов [<i>своих</i>], хотя они и не боги? а Мой народ променял славу свою на то, что не помогает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Подивитесь сему, небеса, и содрогнитесь, и ужаснитесь, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:10-13</a>). И еще: «<i>сколько у тебя городов, столько и богов у тебя, Иуда. Для чего вам состязаться со Мною? – все вы согрешали против Меня, говорит Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Где же боги твои, которых ты сделал себе? - пусть они встанут, если могут спасти тебя во время бедствия твоего; ибо сколько у тебя городов, столько и богов у тебя, Иуда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Для чего вам состязаться со Мною? - все вы согрешали против Меня, говорит Господь.</span></span>Иер. 2:28-29</a>). Они доходили до такой степени развращения мыслей, или лучше действий, что имели сообщение с женщинами, блудно живущими. Когда же они рождали, и когда нужно было тотчас же назнаменать младенцев признаками служения иудейского, именно обрезанием в восьмой день и жертвами при сем: тогда они уносили от освященного народа в дар нечистым демонам. И в этом-то смысле, как я думаю, сказано о них устами пророка: «<i>сынове чуждии</i>» рождены им (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> иноплеменники бледнеют и трепещут в укреплениях своих.</span></span>Пс. 17:46</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Ное и ковчеге.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>