<p ><div>Призывай Сына, благодари Отца; призывая Сына, ты призываешь и Отца, а благодаря Отца, благодаришь и Сына. Будем учиться исполнять это не одними словами, но и делами. Этому имени нет ничего равного; оно всегда дивно: <b>"Имя твое"</b>, - говорится, - <b>"как разлитое миро"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От благовония мастей твоих имя твое - как разлитое миро; поэтому девицы любят тебя.</span></span>Песн. 1:2</a>). И кто произнес его, тот Вдруг исполнился благоухания. <i>"Никто не может назвать Иисуса Господом, как только Духом Святым"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не произнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса <br />Господом, как только Духом Святым.</span></span>1 Кор. 12:3</a>). Вот как столь много совершается этим именем! Если слово. "Во имя Отца и сына и Святого Духа" ты произнес с верой, то ты все совершил. Смотри, сколько ты сделал: ты воссоздал человека, и произвел все прочее, в таинстве крещения. Таким же образом это страшное имя владычествует и над болезнями. Потому, завидуя нам в чести, дьявол ввел подобающее ангелам. Таковы демонские напевы. Но будет ли то ангел, или архангел, или херувим, - не терпи этого; ведь и эти силы не примут тебя, но отвергнут, когда увидят, что Владыка бесчестится. <br />Я почтил тебя, говорит, и сказал: призывай Меня. А ты бесчестишь Его? Если бы ты пел этот напев с верою, то прогонял бы и болезни, и демонов. А если бы и не прогнал болезни, то не по бессилию, а вследствие того, что (болезнь) полезна. По величию твоему, говорит, и хвала твоя. Этим именем обращена вселенная, разрушено тиранство, попран дьявол, отверзлись небеса. Но что я говорю - небеса? <br />Этим именем возрождены мы, и если не оставляем его, то просияваем. Оно рождает и мучеников, и исповедников. Его должны мы держать, как великий дар, чтобы жить в славе, благоугождать Богу и сподобиться благ, обетованных любящим Его, благодатью и человеколюбием (Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава со Отцом и Святым Духом, ныне и присно, и во веки веков. Аминь). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 9 на Послание к Колоссянам</span></div><br />***<br />Ведь подобно тому, как миро подает благодать помазующимся им, так и доброе слово. Потому и сказал некто: <b>"имя твое – как разлитое миро".</b> Оно (доброе слово) наполняет (слушающих) своим благовонием. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 14 на Послание к Ефесянам</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
