<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div><i>Радость Божия да будет в устах их и меч обоюдоострый в руке их, для того, чтобы совершать мщение над народами, наказание над племенами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=149&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Да будут славословия Богу в устах их, и меч обоюдоострый в руке их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> для того, чтобы совершать мщение над народами, наказание над племенами,</span></span>Пс. 149:6-7</a>). Необходимо уделить внимание тому, сколь прекрасны и уместны эти разные обращения. Выше псалмопевец говорил, что святые радуются на ложах своих, теперь указывает, что радость Божия в их устах, так как они не прекращают славить, разумением или на словах, Того, от Кого приобретают вечные дары. (Пс. 149) Переходит он и к показу их могущества, когда говорит: <i>меч обоюдоострый в руке их. Обоюдоострый меч</i> есть проповедь Господа Спасителя, о чем Он Сам говорит в Евангелии: <i>не мир пришел Я принести, но меч</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span></span>Мф. 10:34</a>). Потому <i>обоюдоострый,</i> что содержит два Завета. Ибо поначалу Он отделил иудеев от язычников, впоследствии обособил и отмежевал от соблазнов всего мира одних лишь христиан. Меч один, но два у него способа разреза, каковые он препоручает избранным народам в предназначенное время. Стало быть, как он говорит, эти мечи в руках, то есть в распоряжении святых; как читаем: <b><i>было слово Господне рукою<a href="#563667_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Аггея пророка</i></b> (LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=440&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Во второй год царя Дария, в шестой месяц, в первый день месяца, было слово Господне через Аггея пророка к Зоровавелю, сыну Салафиилеву, правителю Иудеи, и к Иисусу, сыну Иоседекову, великому иерею:</span></span>Агг. 1:1</a>). Итак, блаженные, принимая эту власть, вместе с Господом будут вершить суд, согласно Писанию: <b><i>сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>). Ибо заметь, что идет следом: <i>для того, чтобы совершать мщение над народами, наказание над племенами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=149&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> для того, чтобы совершать мщение над народами, наказание над племенами,</span></span>Пс. 149:7</a>). Так, поистине, произойдет, когда они будут судить вместе с Господом.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Изъяснение Псалмов. С1. 0900, SL98, 149. 107.</i><br /></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="563667_1" class="note-item" href="#563667_1">1</a> То есть посредством.<br /></li></ul></div> <br /><br /></div></p>