<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><p >Иосиф, названный отец Иисуса, был плотник, а так как на обязанности каждого еврея отца лежало обрезать сына, научить его заповедям Господним и какому-нибудь ремеслу, то несомненно, что и Иисус Христос, пребывая в повиновении у Иосифа, сначала помогал ему в его ремесле, а после смерти его и Сам зарабатывая средства к жизни этим ремеслом; в этом убеждают нас слова фарисеев, сказанные о Нем в синагоге Назаретской: <strong>не плотник ли Он? </strong><p ><strong>***</strong><p ><strong>И соблазнились о Нем </strong>. Соблазнились, конечно, не фарисеи и вожди народные; соблазниться – значит поколебаться в вере, а они и не начинали верить в Иисуса. Соблазнились те из бывших в синагоге, которые уже засвидетельствовали Иисусу, что ныне исполнилось слышанное ими Писание пророка Исайи, которые удивлялись Его премудрости и благодати Его учения. Слова фарисеев – не<strong> Иосифов ли это сын?</strong> (Лк. 4:22), <strong>не плотник ли Он, сын Марии, брат Иакова, Иосии, Иуды и Симона</strong>? – подействовали и на них; и они усомнились в том, чтобы их согражданин мог быть Мессией.<br/></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Поскольку жители Назарета «знали», чего можно ожидать от Иисуса и чего нет, Он со Своей абсолютно новой вестью не имел у них никаких шансов. Для многих этот стих интересен не только тем, что из него мы узнаем о том, что Иисус был <b>«плотником»</b>, то есть ремесленником, который работает с деревом или камнем (именно это означает соответствующее слово τέκτων). Стих Мк.6:3 для многих интересен тем, что в нем сказано, что Иисус <b>«сын Марии»</b>, и в нем говорится о братьях и сестрах Иисуса. Как понимать это в связи с тем, что мы знаем о происхождении Иисуса? <br />Выражение <b>«сын Марии»</b> очень необычно, ибо сын всегда именовался по отцу. Ср. Мф.13:55: <i>«Не плотников ли Он сын?»</i> Лк.3:23:<i> «Сын Иосифа»</i>. Лк.5:10: <i>Иаков и Иоанн – сыновья Зеведея».</i> Мк.2:14: Левий – сын Алфея и так далее. Возможно, тот факт, что жители Назарета называли Иисуса сыном Марии указывает на то, что к этому времени Иосиф уже умер? Но и в этом случае само обозначение по матери необычно. К этому следует добавить, что в Евангелии от Марка Иосиф ни разу вообще не упоминается. Иисус – <b>«сын Марии»</b>. Как же разрешить эту странность? Было высказано два предположения: Это обозначение могло быть или презрительным, или указанием на рождение от Девы. Первое могло быть обусловлено иудейской литературой, в которой таким образом намекалось на внебрачное происхождение Иисуса. Второе находит себе подтверждение в Коране, где именно так утверждается рождение от Девы. Отсюда можно сделать вывод: выражение <b>«сын Марии»</b> явно говорит о насмешке и презрении со стороны иудеев из Назарета, но неявно (для Марка) является утверждением веры в девственное зачатие и рождение от Девы.<br />Что касается <b>«братьев и сестер»</b>, то они вполне могли быть двоюродными братьями и сестрами, так как и в еврейском, и в арамейском языках нет специальных слов для обозначения этих родственников, и их, чтобы избежать длинных объяснений, часто называли просто братьями и сестрами. Таких примеров в Писании много (Быт.13:8, 14:14, 16, 31:23, 32, 37 и так далее). Поэтому Иаков, Иосия, Иуда и Симон, равно как и не названные по именам сестры, могли быть не родными, а двоюродными. А может быть даже и дядьями и тетками. Однако, нам важно знать, как понимал слова жителей Назарета сам евангелист Марк. У него не было сомнения в том, что они отвергали Иисуса потому, что воображали, будто могут судить о Его вести и делах на основании Его – всем им известного – происхождения. Однако на это суждение людей из Назарета Марк не отвечает тем, что он особо подчеркивает Богосыновство Иисуса или ясно исповедует Его рождение от Духа Святого и Девы Марии. Почему Марк не делает это? Да потому что для него важно совсем другое! Жителей Назарета в данном случае соблазнила вовсе не весть о Боговоплощении (ср. Ин.1:14; Лк.1:26-38). Нет, соблазн у них вызывал тот факт, что Сын Божий открывается нам, людям, как «просто человек», а не как сверхъестественное, могучее, необычное существо.<br />В Назарете учение Иисуса было встречено с некоторым презрением. Ведь Он был для них простым рабочим человеком, Которого они «хорошо» знали. Поэтому они пренебрегали Им. Для нас же в этом Его слава, потому что это значит: Бог, когда Он пришел на землю, принял на себя самую обычную жизнь простого человека. И случайности происхождения, богатства, родословной не имеют никакого отношения к подлинному достоинству. В этом урок для нас: следует остерегаться искушения судить о человеке по внешности и по одежке. Иногда близкое знакомство выливается не в уважение, а в крайнюю фамильярность. Иногда мы не замечаем величия людей именно потому, что они стоят очень к нам близко. И тогда... Человека нельзя исцелить, если Он не хочет лечиться. В такой неподходящей атмосфере нельзя и проповедовать. В атмосфере холодного критиканства или вежливого безразличия даже необычайно вдохновляющие высказывания могут оказаться бессильными.<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Когда же Он еще говорил к народу, Матерь и братья Его стояли вне <i>дома</i>, желая говорить с Ним.</span></span>Мф. 12:46</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Не плотник ли Он?</b>» Одни говорили — «<i>не плотников ли Он сын</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> не плотников ли Он сын? не Его ли Мать называется Мария, и братья Его Иаков и Иосий, и Симон, и Иуда?</span></span>Мф. 13:55</a>), другие — не плотник ли? Из этого видно, что Христос не только воспитывался в доме плотника, но и сам был обучен тому же ремеслу, на что указывает и древнее предание, сохранившееся между прочим у мученика Иустина (разг. с Трифон, гл. 88), Оригена (прот. Цельса 6, 4. 3), Феодорита (Церк. Ист. 3, 23). — «<b>Брат — сестры</b>»: не родные (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не знал Ее. [Как] наконец Она родила Сына Своего первенца, и он нарек Ему имя: Иисус.</span></span>Мф. 1:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=46&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Когда же Он еще говорил к народу, Матерь и братья Его стояли вне <i>дома</i>, желая говорить с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И некто сказал Ему: вот Матерь Твоя и братья Твои стоят вне, желая говорить с Тобою.</span></span>Мф. 12:46-47</a>).<br />   </div></p>