<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Совершив погребение своего учителя, ученики Иоанна возвестили о происшедшем Господу Иисусу Христу, ища, вероятно, с одной стороны, утешения в постигшей их скорби, а, с другой стороны, желая предупредить Господа о возможной и для Него опасности пострадать от Ирода, в области которого Он проповедовал. Ев. Марк передает, что в это же время и Апостолы собрались ко Иисусу, рассказав Ему обо всем, что они сделали и чему научили.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> Сказание о чудесном насыщении пятью хлебами 5000 человек (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=13&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, услышав, Иисус удалился оттуда на лодке в пустынное место один; а народ, услышав о том, пошел за Ним из городов пешком.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И, выйдя, Иисус увидел множество людей и сжалился над ними, и исцелил больных их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же настал вечер, приступили к Нему ученики Его и сказали: место здесь пустынное и время уже позднее; отпусти народ, чтобы они пошли в селения и купили себе пищи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но Иисус сказал им: не нужно им идти, вы дайте им есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Они же говорят Ему: у нас здесь только пять хлебов и две рыбы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он сказал: принесите их Мне сюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И велел народу возлечь на траву и, взяв пять хлебов и две рыбы, воззрел на небо, благословил и, преломив, дал хлебы ученикам, а ученики народу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И ели все и насытились; и набрали оставшихся кусков двенадцать коробов полных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> а евших было около пяти тысяч человек, кроме женщин и детей.</span></span>Мф. 14:13-21</a>). — «<b>И собрались Апостолы</b>» и пр.: возвратившись с проповеди, на которую послал их Господь, о чем выше речь (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=7&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И, призвав двенадцать, начал посылать их по два, и дал им власть над нечистыми духами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И заповедал им ничего не брать в дорогу, кроме одного посоха: ни сумы, ни хлеба, ни меди в поясе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но обуваться в простую обувь и не носить двух одежд.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал им: если где войдете в дом, оставайтесь в нем, доколе не выйдете из того места.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И если кто не примет вас и не будет слушать вас, то, выходя оттуда, отрясите прах от ног ваших, во свидетельство на них. Истинно говорю вам: отраднее будет Содому и Гоморре в день суда, нежели тому городу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Они пошли и проповедывали покаяние;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> изгоняли многих бесов и многих больных мазали маслом и исцеляли.</span></span>Мк. 6:7-13</a>). В то же время, как видно из связи повествования, дошел до Господа слух о том, что во дворце Ирода идет о Нем молва и — как Ирод и другие о Нем думают, и что Ирод желал бы видеть Его (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Услышал Ирод четвертовластник о всём, что делал <i>Иисус</i>, и недоумевал: ибо одни говорили, что это Иоанн восстал из мертвых;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> другие, что Илия явился, а иные, что один из древних пророков воскрес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Ирод: Иоанна я обезглавил; кто же Этот, о Котором я слышу такое? И искал увидеть Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Апостолы, возвратившись, рассказали Ему, что они сделали; и Он, взяв их с Собою, удалился особо в пустое место, близ города, называемого Вифсаидою.</span></span>Лк. 9:7-10</a> и дал.). К этому же, наконец, времени относится и пришествие учеников Иоанновых к Господу с рассказом о смерти его (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ученики же его, придя, взяли тело его и погребли его; и пошли, возвестили Иисусу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, услышав, Иисус удалился оттуда на лодке в пустынное место один; а народ, услышав о том, пошел за Ним из городов пешком.</span></span>Мф. 14:12-13</a>). Все это и побудило Господа отплыть с учениками своими в уединенное место, тем более, что народ теснился около них и не давал им отдохнуть (ст. 31), когда отдых так необходим был возвратившимся с проповеди Апостолам, и самому Господу нужно было уединение ввиду только что полученных Им известий.<br />  </div></p></div>