<div><p ><div>И говорит: «<b>оставь теперь, чтобы нам исполнить всякую правду</b>», – ибо освободители и цари от священников получали помазание и закон. Как облекся плотию и открылся, (став) подверженным нуждам (тела), так и к крещению приступил для того, чтобы засвидетельствовать истинность своего человечества, – преимущественно же для того, чтобы крещением Своим положить конец крещению Иоанна, так как Он снова крестил тех, кто были крещены Иоанном. Этим показал и сделал ясным, что Иоанн только до Его прихода совершал крещение, ибо истинное крещение открыто Господом нашим, Который соделал его свободным от наказаний закона<a href="#662128_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><br />И говорит: «<b>оставь теперь</b>», – дабы не входить вором во двор овчий и чтобы постыдить фарисеев, которые по гордости презирали крещение Иоанна, и вместе с тем почтить смирение своего вестника, как сказано: «<b>Всякий, кто унижает себя, возвысится</b>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо, кто возвышает себя, тот унижен будет, а кто унижает себя, тот возвысится.</span></span>Мф. 23:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо всякий возвышающий сам себя унижен будет, а унижающий себя возвысится.</span></span>Лк. 14:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Сказываю вам, что сей пошел оправданным в дом свой более, нежели тот: ибо всякий, возвышающий сам себя, унижен будет, а унижающий себя возвысится.</span></span>Лк. 18:14</a>)... «<b>Оставь,.. чтобы нам исполнить всякую правду</b>», ибо Иоанн был как бы пятою закона: «<i>закон и пророки до Иоанна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Закон и пророки до Иоанна; с сего времени Царствие Божие благовествуется, и всякий усилием входит в него.</span></span>Лк. 16:16</a>), – Христос же – началом Нового Завета. Итак, Христос через крещение облекся правдой Ветхого Завета, дабы принять совершенное помазание и Своим ученикам передать его полным и неповрежденным; Он положил конец крещению Иоаннову вместе с законом. Христос крещен был в правде, так как был без греха, но Сам крестил в благодати, так как прочие люди были грешниками. Он отменил закон Своей правдой, и крещение (Иоанна) прекратил Своим крещением. <br /><br />Далее. (Потому говорит): «(чтобы) <b>нам исполнить всякую правду</b>», – что Иоанн был придверником овчим, в котором собрано и соединено стадо Израильское. Итак, Господь вошел в стадо не силой, а правдой.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="662128_1" class="note-item" href="#662128_1">1</a> Т.е. принимающих крещение освободил от наказаний закона.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>