<div>Изложив события, требовавшие особого к ним внимания и имевшие место после убиения Стефана, вне взаимной связи между собою (гл. VIII, IX, X.), Дееписатель переходит к указанию деятельности рассеявшимся верующих за пределами Иудеи и Самарии, о чем им уже было слегка указано. Теперь Дееписатель хочет нагляднее представить важные результаты и гонения и рассеяния. "Гонение, - говорит Златоуст, - немало принесло пользы проповеди Евангельской. Если бы враги старались нарочито распространить Церковь, то сделали бы не что иное, как это: разумею рассеяние учителей".<p/><i>Финикия</i> - приморская полоса земли к северу от Галилеи, в то время подчиненная римлянам, со знаменитыми некогда городами Тиром и Сидоном.<p/><i>Кипр</i> - большой остров ближе к Сирофиникийскому берегу Средиземного моря (<i>см.</i> <a href='B:510 4:36'>Деян 4:36</a>).<p/><i>Антиохия</i> - большой и цветущий тогда город в северо-западной Сирии, на р. Оронте, в 6 часов пути от моря (около 30 верст), - основана Антиохом, отцом Селевка Никатора, основателя царства Селевкидов. Преобладавшее население ее было греческое, немало было и евреев. Греческое образование и язык были также господствовавшими в городе.<p/><i>«Никому не проповедуя слов»</i> (т. е. Евангелия), <i>кроме, иудеев..."</i> - следуя правилу, выраженному однажды Апостолом Павлом, что иудеям первым надлежало быть проповедану Слову Божию (<a href='B:510 13:46'>Деян 13:46</a>). <p/>Таким образом, благовестники Евангелия иудеям, минуя язычников, "делали это не по страху человеческому, который считали за ничто, а желая соблюсти закон и еще снисходя к ним..." (Злат.), т. е. иудеям, считавшим себя обладателями преимущественнейших прав на оглашение благовестием Евангелия.<p/>После кесарийских событий (обращение Корнилия) строгое разграничение иудеев и язычников в правах на вступление в Церковь Христову совершено теряло силу, и с этого времени начинается усиленное распространение Евангелия среди язычников. Особенную ревность в этом проявили верующие из иудеев-еллинистов (<i>Кипряне и Киринейцы</i>, 20 ст.), которые, придя в Антиохию, открыто <i>«говорили Еллинам, благовествуя Господа Иисуса»</i> имели полный успех, создав первую большую общину христиан из язычников, имевшую столь важное значение в первохристианской Церкви.</div>