<div><p ><div>Возревноваша ему древеса райская сладости Божия. <br /><br />Потом обнаруживает кичливость души его. (10). Того ради сия глаголет Адонаи Господь: понеже был ecu велик величеством, и даль ecu власть свою в средину облак, и вознесеся сердце его в высоте его, и видех, егда вознесеся, (11) и предах его в руце князя языческаго, и сотвори пагубу его, по нечестию его. Поелику не удовольствовался владычеством над людьми, но и предо Мною, говорит Бог, стал поступать высокомерно; то предах его в руце князя народов, разумеете же Кира. Ибо по матери Мидянин, а по отцу Перс, и происшедшей от двух народов, разрушил царство Ассириян и Вавилонян. И со твори пагубу его, по нечестию его, потому что потерпел, чего достоин был за беззакония свои.<br /><br />Посему хотя исторически исполнилось это на Навуходоносоре, который столько страдал такою жестокостью, высокомерием и вместе нечестием, однако же, если кто захочет тщательно вникнуть, то найдет, что изображен здесь в общий губитель людей, неприязненный и враждебный Богу диавол, который создан прекрасным и благим, сравнен с начальными силами, и славнее был сил низших (ибо раем сладости и древами в нем, по законам иносказания, назвал Бог бесплотные естества), но вознеистовствовал против Сотворшего, и даровавшего ему такое благолепие и такую силу, и пал, замыслив самоуправство, и возмечтав быть Богом. Cиe дает разуметь и блаженный Павел, говоря: <i>не новокрещенну, да не возгордевся в суд впадет диавол </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не <i>должен быть</i> из новообращенных, чтобы не возгордился и не подпал осуждению с диаволом.</span></span>1 Тим. 3:6</a>). Ибо, не умея пользоваться честью, как должно, впадет в то же, во что впал диавол, который данную ему честь обратил в повод к высокомерию и кичливости. Сказует же Бог, что предан он будет князю языков. Но кто сей князь языков, кроме единородного Божия Слова, Владыки Христа, о Котором говорит Пророк: <i>кто не убоится Тебе, о Царю языков </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Кто не убоится Тебя, Царь народов? ибо Тебе [<i>единому</i>] принадлежит это; потому что между всеми мудрецами народов и во всех царствах их нет подобного Тебе.</span></span>Иер. 10:7</a>)? И блаженный Иаков сказал: <i>не оскудеет князь от Иуды, и вождь от чресл его, дондеже приидет Ему же отложено: и Той чаяние языков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>). Тоже взывает и Исаия; ибо говорит: <i>и будет корень Иессеов и возстаяй владети языки, на Того языцы уповати будут </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, - и покой его будет слава.</span></span>Ис. 11:10</a>). И Отец говорит Ему: <i>дах Тя в завет рода, во свет языков, еже быти Тебе во спасение даже до последних земли</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И Он сказал: мало того, что Ты будешь рабом Моим для восстановления колен Иаковлевых и для возвращения остатков Израиля, но Я сделаю Тебя светом народов, чтобы спасение Мое простерлось до концов земли.</span></span>Ис. 49:6</a>). И сам Пророк говорит Ему еще: <i>утрудися Египет, и купля Ефиопская, и Саваимстии мужи высоции к Тебе прейдут, и Тебе будут раби, и в след Тебе пойдут связани узами ручными, и прейдут к Тебе, и поклонятся Тебе, и в Тебе помолятся, яко в Тебе Бог есть, несть Бога разве Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так говорит Господь: труды Египтян и торговля Ефиоплян, и Савейцы, люди рослые, к тебе перейдут и будут твоими; они последуют за тобою, в цепях придут и повергнутся пред тобою, и будут умолять тебя, [<i>говоря</i>]: у тебя только Бог, и нет иного Бога.</span></span>Ис. 45:14</a>), и т. д. Да и Сам сказует устами блаженного Давида: <i>людие их же не ведех, работаша Ми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ты избавил меня от мятежа народа, поставил меня главою иноплеменников; народ, которого я не знал, служит мне;</span></span>Пс. 17:44</a>). Но можно найти тысячи и других свидетельств, научающих тому же самому. Посему сказует Бог, что Ему предан общий губитель и враг, и от Него произойдет пагуба сего врага, по нечестию его. К сему присовокупляет Бог:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=31&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=31&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>