<div><i>О женском покрывале (1-16). О беспорядках при совершении таинства Евхаристии (17-34). </i><p/>Большинство толкователей полагают, что уже в первой половине 11-й главы Ап. имеет в виду <i>общественное богослужение</i>, которое нарушалось появлением женщин без покрывала на голове. Такое предположение основано на том, что в 4, 5 и 13-м стихах упоминается о <i>пророчествовании</i>, которое будто бы имело место <i>только</i> при общественном богослужении (<i>ср.</i> <a href='B:530 14:3'>1Кор 14:3</a> и сл.; <a href='B:530 14:29'>1Кор 14:29</a>). Но ничто не препятствует также предположить, что дар пророчества проявлялся также и в домашнем богослужении, в тесном семейном кругу, где могли выступать в качестве совершителей молитвы и женщины. Некоторые обстоятельства даже мешают допустить то предположение, что Ап. имеет здесь в виду молитву и пророчествование при общественном богослужении. Так для обоснования своего постановления относительно женщин Ап. не ссылается вовсе на особенный характер общественного богослужения, а затем в <a href='B:530 11:17'>1Кор 11:17</a> стихе он об обстоятельствах, имевших место при общественном богослужении, говорит как о чем то новом (<i>ср.</i> <a href='B:530 11:18'>1Кор 11:18</a> - <i>во-первых)</i>. Наконец, если бы шла речь об общественном богослужении, то Ап. упомянул бы и о девицах, а не об одних женщинах. И так следов. Ап. имеет в виду <i>домашнюю</i> жизнь женщины. Что же здесь обратило на себя его внимание? По-видимому, коринфские христианки стремились к полному уравнению в правах с своими мужьями. Учение Апостола о том, что во Христе Иисусе нет различия между мужским полом и женским (<a href='B:550 3:28'>Гал 3:28</a>), коринфянки поняли не только в смысле равенства своих прав на спасение и благодать с правами мужчин, а в смысле равенства и в правах житейских. Это свое понимание равенства они обнаруживали в том, что при домашних молитвах, где и они иногда пророчествовали, они снимали с себя покрывало, которое в Коринфе, очевидно, служило символом подчиненности жены мужу.<p/>Против этого стремления коринфских женщин-христианок Ап. и говорит теперь, как ранее он говорил против стремления рабов-христиан к освобождению (<a href='B:530 7:21'>1Кор 7:21</a> и сл.). Он увещевает коринфянок оставаться в прежних пределах, которые указаны им при самом их сотворении. Он требует, чтобы женщины надевали покрывало при молитве и пророчествовании в знак своего подчинения мужу. Затем, чтобы еще более показать нелепость претензии коринфских женщин, Ап. указывает им на обычай общегреческий и на обычай, соблюдаемый в других христианских церквах.</div>