<i>Во-первых слышу</i>. Соответствующее этому первому упреку <i>второе</i> порицание начинается в ст. 20-м. Это ясно видно из того, что как 18-й, так и 20-й стих начинаются одинаково выражением: <i>когда вы собираетесь</i> (<b>σονερ&#967;ομενων υυων</b>). - <i>В церковь</i> - правильнее: <i>как церковь</i> или: <i>церковью</i> (<b>ωκκλησια</b>). Этим обозначается род и способ собрания, а не место (<i>ср.</i> <a href='B:530 14:23'>1Кор 14:23</a>). - <i>Разделения</i>. Апостол не входит в разъяснение того, какие это были разделения, очевидно, потому, что подробно объяснил это в первых четырех главах своего послания. Это, конечно, были разделения из-за учителей веры. - <i>Чему отчасти и верю</i>. Ап. хочет смягчить ту картину настроений, какую нарисовали ему прибывшие в Ефес из Коринфа христиане. Быть может - хочет сказать он - положение вещей в Коринфе не так уже плохо, как показалось этим ревностным христианам. - <i>Ибо надлежит...</i> Ап. говорит здесь о внутренней причине, по какой такие разделения <i>должны</i> были возникнуть. Означенные разделения появились в силу особого действия Божественного Промышления о Церкви. В Церкви Коринфской, как и в других церквах, было немало людей, которые выступили в качестве учителей веры не по призванию, а увлекаясь примером других или желая оказать сопротивление общепризнанным проповедникам. И вот, в возникших вследствие появления новых учителей спорах должно было выясниться, кто настоящий, призванный, учитель веры, и кто не заслуживает этого названия. Ап. предвидит, даже еще более худшее - что за <i>разделениями</i> (<b>σ&#967;ισματα</b> ст. 18-й), причина которых лежала в <i>личных</i> симпатиях и антипатиях разделявшихся между собою из-за учителей веры, последуют <i>разномыслия</i> (<b>αιρεσεις</b> - ст. 19-й), в которых скажется уже различное понимание самого учения христианского (<i>ср.</i> <a href='B:510 5:17'>Деян 5:17</a> и <a href='B:510 15:5'>Деян 15:5,</a> где идет речь о <i>ересях</i> фарисейской и саддукейской, и <a href='B:510 24:5'>Деян 24:5</a> и <a href='B:510 28:22'>Деян 28:22,</a> где дано тоже наименование <i>ереси</i> - в смысле <i>особого учения</i> - самому христианству). Если <i>разделения</i> можно сравнить с маленькими надрывами в покрывале, то <i>разномыслия</i> - будут уже такие разрывы, от которых покрывало разделится на несколько частей. - <i>Дабы открылись между вами искусные</i>. Под <i>искусными</i> (<b>δοκιμοι</b>) нужно понимать таких христиан, которые обнаружат при таких смятениях Церкви столько мудрости и зрелости в суждении, что каждый признает их <i>действительными</i> христианами (<i>ср.</i> <a href='B:530 9:27'>1Кор 9:27</a>).