<div>Чтобы пробудить в коринфянах чувство стыда за такое поведение на вечерях любви Ап. напоминает им об установлении таинства Евхаристии. Пусть коринфяне поймут различие между этим евхаристическим священным торжеством и между обыкновенными торжествами и ужинами. Евхаристия есть святое таинство, известное богослужебное действие, так как она основана на определенном предписании Самого Христа. Чтобы придать большую авторитетность своим словам, Ап. говорит, что он получил сведение об учреждении таинства Евхаристии <i>сам</i>, непосредственно от Христа. Что так нужно понимать выражение: <i>я от самого Господа принял...</i>, это ясно <i>из того</i>, что Ап. говорит с ударением, что <i>он</i> именно принял (<b>εγω</b>). Если бы он говорил здесь о том, что ему сообщили Апостолы, бывшие на тайной вечери, то к чему бы ему было выставлять на вид свое <i>я?</i> Ведь от Апостолов узнали об учреждении таинства Евхаристии и тысячи других верующих, которые, след., также могли сказать о себе, как и Ап. Павел: "я принял от Господа...", если бы мы поняли слова Апостола просто как указание на дошедшее до него предание. Ясно отсюда, что Ап. мог так говорить только о непосредственно бывшем ему откровении. Возражают: "откровение имеет своим предметом какие-либо учения, а не исторические события". Но в книге Деяний Апостольских есть одно откровение исторического содержания (IX:12). Кроме того, нужно помнить, что Ап. Павел был основателем церквей в языческом мире и непосредственное знание о таких важных фактах как учреждение таинства Евхаристии вполне соответствовало его высокому апостольскому достоинству. Чрез это он становился в зависимость только от Самого Христа. - <i>В ночь</i>. Ап. хочет этим напомнить читателям, что Евхаристия была учреждена в те же часы, в которые обыкновенно совершала ее апостольская Церковь. Пусть христиане переживают все, что совершилось тою страшною и священною ночью! - <i>Взял хлеб</i> (<b>αρτον</b>). По преданию Православной Церкви, этот хлеб был не пресный, а квасной, отличный от тех, какие употреблялись за еврейской пасхой. - <i>И возблагодарив</i>. Отец семейства у евреев благодарил Бога при благословении пасхального хлеба за сотворение мира и за освобождение евреев из Египта. Христос же, конечно, воздал благодарение Своему Отцу Небесному за искупление человечества и за основание Нового Завета. - <i>Приимите, ядите</i>. Этих слов в древнейших рукописях послания не имеется. - <i>Сие есть тело Мое</i>. Сие (<b>τουτο</b>) - тот хлеб, какой был в руке у Спасителя. - О том, как понимать выражение: <i>есть тело Мое</i> - <i>см.</i> <a href='B:530 10:16,17'>1Кор 10:16,17</a>. <i>Godet</i> утверждает, что глагол <i>есть</i> здесь имеет смысл: <i>значит, представляет собою</i>, и потому видит в хлебе не тело Христово, а только <i>символ</i> тела. Но если толковать слова Христовы только в символическом смысле, то Евхаристия перестает быть <i>таинством</i>, пред которым христиане должны благоговеть. Притом, нет никакого основания придавать глаголу <i>есть</i> значение: "означает, представляет". - <i>За вас ломимое</i>. Это выражение указывает на непрестанность жертвы Христовой: тело Христово <i>есть ломимое</i>, а не <i>будет ломимо (Феофан)</i>. <SMALL>[Впрочем в лучших кодексах слова: <i>ломимое</i> - не имеется]</SMALL><i> - Сие творите в Мое воспоминание</i>. Эти слова, находящиеся только у Павла и Луки, очень важны в том отношении, что показывают желание Господа, чтобы таинство Евхаристии совершалось постоянно, во все времена. Господь обращается с этими словами к Апостолам как к основателям церквей, в которых они должны ввести священный обычай совершения Евхаристии. Но как в выражении: <i>за вас ломимое</i> имеются в виду не одни Апостолы, а и все верующие, так и здесь наряду с обращением к Апостолам нужно видеть и повеление для всех верующих. Во время совершения Евхаристии верующие должны вспоминать с благоговением не о ветхозаветном агнце пасхальном, кровью которого спасены были евреи от смерти в Египте, а о Христе и Его жертве. - <i>Также и чашу после вечери</i>. Оба действия - благословение хлеба и благословение вина - были разделены некоторым промежутком друг от друга. Хлеб был разделен <i>во время вкушения</i>, как говорят ев. Матфей и Марк, а чаша предложена уже <i>после</i> вечери или по окончании вкушения агнца пасхального (<i>ср.</i> <a href='B:530 10:16'>1Кор 10:16</a>). - <i>Сия чаша</i>, - т. е. - вино, содержащееся в ней. - <i>Новый завет</i>. - Здесь намек на завет, заключенный между Иеговою и евреями при Синае: и там была пролита кровь жертв, которою Моисей и окропил народ еврейский (<a href='B:20 24:8'>Исх 24:8</a>) - <i>В Моей крови</i>. Эти слова представляют собою определение к слову <i>завет</i>. Христос Спаситель здесь говорит, что новый завет основывается чрез пролитие Его крови. (Кровь Христова то же что смерть Христова <i>ср.</i> <a href='B:520 3:25'>Рим 3:25</a>). Так же, как завет ветхий, Новый Завет дает с одной стороны прощение грехов, а с другой требует от человека послушания воле Божией. Но завет ветхий собственно только еще <i>обещал</i> помощь Божию или прощение грехов, а Новый Завет дает это прощение <i>на самом деле. - Сие творите</i> - т. е. совершайте благословение чаши, предлагая ее другим. - <i>Как только будете пить</i>. Как видно из следующего, 26-го стиха, здесь идет речь не о питье вина вообще, а о питье из означенной благословенной чаши. В <a href='B:530 11:22'>1Кор 11:22</a> таинство Евхаристии ясно различается от обыкновенного ужина. Смысл этого выражения, в связи с следующими словами: <i>в Мое воспоминание</i>, несомненно такой: "всякий раз когда вы, как члены Нового Завета, совершаете религиозное пиршество, соответствующее ветхозаветной пасхальной вечери, вы должны предлагать всем благословенную чашу и пить из нее в воспоминание обо Мне". Выражение: <i>когда только</i> (<b>οσακις</b>) указывает на то, что таинство Евхаристии, эту пасхальную новозаветную вечерю, верующие могли совершать не один раз в году, а несколько <SMALL>[Слова Христа, сказанные при установлении таинства Евхаристии, у Ап. Павла переданы в несколько измененной против евангельского текста форме. Всего ближе к тексту Ап. Павла текст евангелия Луки, который был спутником Ап. Павла и потому должен был изложит историю установления Евхаристии согласно с посланием к Коринфянам. У Матфея и Марка нет выражений: "за вас ломимое" и "сие творите в Мое воспоминание", а вместо выражения: "Новый Завет в Моей Крови" стоит выражение "Кровь Моя Нового Завета". Но эти различия не важны: существо дела остается одинаковым как у Ап. Павла, так и у всех евангелистов. Св. Евхаристия является действительно таинством, в котором хлеб и вино прелагаются в Тело и Кровь Христа Спасителя и которое самым своим существованием всегда должно напоминать христианам о великой жертве, принесенной Христом Спасителем за грехи людей и побуждать христиан к такому же самопожертвованию на пользу братий своих. Коринфяне, очевидно, недостаточно ясно представляли себе это великое значение таинства Евхаристии, смотря на нее как на обыкновенное общее вечернее собрание, и Апостолу нужно были внушить им, что они здесь входят, принимая св. дары, в <i>действительное</i> общение со Христом, как прежде, чрез участие в языческих трапезах, они входили в <i>действительное</i> общение с бесами].</SMALL></div>