Но есть нечто в поведении коринфян, что не заслуживает похвалы. Коринфяне гордились обширностью своего христианского познания и некоторые из них, наиболее либеральные, вероятно, не считали нужным руководиться в своей жизни указаниями Ап. Павла. В виду этого Ап. и говорит, что им нужно узнать как следует еще одно важное обстоятельство, на которое они, очевидно, не обращали внимания: везде и в отношениях человека к человеку, человека к Богу и даже в отношениях между Богом и Христом существует известное подчинение, о чем свободолюбивым коринфянам не приходило и в голову. - <i>Всякому мужу глава Христос</i>. Выражение <i>глава</i> имеет двоякое значение: с одной стороны оно заключает в себе мысль о жизненном общении, (от головы идут нервы по всему телу), с другой указывает, что в этом общении существует некоторое неравенство между двумя сторонами. Таково и общение между мужем и женою в браке: хотя оно есть общение тесное и жизненное, тем не менее, одна сторона - муж - является здесь более сильною, господствующей, а другая - жена - зависимою и более пассивною, чем активною. Таково же отношение между мужчиною (здесь <i>муж</i> значит <i>мужчина</i>) и Христом. Тут также есть сторона активная, владычествующая - это Христос, и сторона слабая, способная более воспринимать, чем действовать - это мужчина. Наконец, это отношение восходит еще выше, достигает до жизни Божества: Отец и Сын - это тоже две стороны, находящиеся в теснейшем общении между собою, но все-таки Сын не делает ничего Сам от Себя, если не увидит Отца творящего (<a href='B:500 5:19'>Ин 5:19</a>). - <i>Жене глава муж</i>. Ап. обозначает здесь естественное и социальное правовое отношение мужа к жене. Муж - глава семьи, а жена занимает (или занимала) подчиненное положение. Христианство такой порядок не уничтожило, а освятило. <p/>Таким образом, в отношении к духовному спасению женщина так же, как и мужчина, имеет главою Христа (изречение: "Я - лоза, а вы ветви" - <a href='B:500 15:5'>Ин 15:5</a> - относится к обоим полам), тем не менее в естественном и социальном отношении женщина должна занимать подчиненное положение в отношении к мужу. - <i>А Христу глава - Бог</i>. Древние церковные толкователи и некоторые из новых видят здесь отношение Бога к <i>воплотшемуся</i> Сыну Божию. За правильность такого взгляда говорит и то обстоятельство, что Ап. употребил здесь термин <i>Христос</i>, а не <i>Сын Божий. Godet</i> же находит возможным видеть здесь и указание на известное соподчинение, существующее между Сыном Божиим до воплощения и Богом Отцом. Мнение это давно уже было признано еретическим (субординационизм), да и то основание, какое <i>Godet</i> приводит в его пользу, не имеет значения. Он говорит именно, что если мы будем видеть здесь отношение <i>только</i> к воплотившемуся Сыну Божию, то при этом понимании мы должны устранить мысль о <i>единстве</i> жизни и существа между Христом и Богом. Но Господь Иисус Христос ясно и определенно свидетельствует, что единство между Ним и Отцом осталось совершенным и по Его воплощении. "Я и Отец - одно" (<a href='B:500 10:30'>Ин 10:30</a>; <i>ср.</i> ст. 38, 15).