<p ><div><b>И пройдет по бурному морю, и потрясет волны на море и возмутятся все глубины реки и смирится гордость Ассура и отступит назад владычество Египта. Укреплю их о Господе и во имя Его будут ходить, говорит Господь.</b><br />LXX: <i>И пройдут по узкому морю и поразят волны на море, и осушатся все глубины рек, и прекратятся все обиды от Ассириян и владычество Египта прекратится. И укреплю их в Господе Боге их, и прославятся во имя Его, говорит Господь</i>.<br />Евреи толкуют, что плененный народ Иудейский Ассириянами и Халдеями был переселен не только в земли Мидян и Персов, но и на Босфор и в северные страны; а после по обратившемуся к нему Божественному милосердию отчасти возвращен назад; вот это теперь и говорится: перейдут они по узкому морю, по узкому проливу Пропонтиды, разделяющему узким рукавом Халкидон и прежний Византий. И потрясет, — говорят, — Господь (идя перед народом Своим) волны морские, и возмутятся все глубины рек, как было некогда после осушения Иордана (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и как только стопы ног священников, несущих ковчег Господа, Владыки всей земли, ступят в воду Иордана, вода Иорданская иссякнет, текущая же сверху вода остановится стеною.</span></span>Нав. 3:13</a>, 17), и тогда, когда народ перешел через Красное море (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И пошли сыны Израилевы среди моря по суше: воды же были им стеною по правую и по левую сторону.</span></span>Исх. 14:22</a>). А когда народ будет освобожден от глубины плена и горьких бедствий, Ассур будет покорен, и власть Египта отступит от них, и укрепятся они о Господе, и будут ходить во имя Его в земле Израиля, говорит Господь. Это мы передали на своем языке соответственно тому, как передано нам евреями, оставляя достоверность рассказа на ответственности тех, которые рассказывали. А мы, носящие имя Христиан, оставляем убивающую букву и следуем животворному духу; сравнивая духовное с духовным, мы усматриваем здесь не Босфор и новое осушение моря, или высохшее русло Иордана, — рассказы евреев об этом баснословны, — а разумеем достойное рабов Божиих милосердие к ним, когда Бог, предшествуя нам и открывая путь, переводит нас через пролив или узкое море, которое весьма широко для грешников: <i>Ибо широк и пространен путь, ведущий к смерти, но узок и тесен, ведущий к жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Входите тесными вратами, потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:13-14</a>). Об этом море мы читаем и в Псалме: <i>Сходящие в море на кораблях, делающие дела на водах многих, увидели дела Господни и чудеса Его в глубине</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Отправляющиеся на кораблях в море, производящие дела на больших водах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> видят дела Господа и чудеса Его в пучине:</span></span>Пс. 106:23-24</a>). В это море века сего, в котором число святых стеснено и находится в испытаниях, сошли и Апостолы, а первым сошел Христос, чтобы освободить нас из горьких пучин (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=36&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И они, отпустив народ, взяли Его с собою, как Он был в лодке; с Ним были и другие лодки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И поднялась великая буря; волны били в лодку, так что она уже наполнялась <i>водою</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> А Он спал на корме на возглавии. Его будят и говорят Ему: Учитель! неужели Тебе нужды нет, что мы погибаем?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, встав, Он запретил ветру и сказал морю: умолкни, перестань. И ветер утих, и сделалась великая тишина.</span></span>Мк. 4:36-39</a>). В это море бросается сеть Евангелия (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Еще подобно Царство Небесное неводу, закинутому в море и захватившему рыб всякого рода,</span></span>Мф. 13:47</a>), сотканная из свидетельств Священного Писания, чтобы вытащить на свободу (liberam auram) много рыбы и людей, погрязших в пучинах мира сего, и чтобы они могли воспевать хвалы Богу. Это те, которые сошли в море и на кораблях Церкви делают многие дела и созерцают чудные дела Божии в глубинах премудрости и разума Его, и во святом Духе, Который проникает даже в глубины Божии (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>); Господь говорит им: <i>Последуйте за Мною, и Я сделаю вас ловцами человеков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и говорит им: идите за Мною, и Я сделаю вас ловцами человеков.</span></span>Мф. 4:19</a>). Об этих ловцах, сходящих в море и находящихся на кораблях пророчествует и Исаия: <i>Полетят на кораблях иноплеменников и вместе</i> [с этим] <i>захватят море в добычу</i> [себе] (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И полетят на плеча Филистимлян к западу, ограбят всех детей Востока; на Едома и Моава наложат руку свою, и дети Аммона будут подданными им.</span></span>Ис. 11:14</a>). Ибо в церквах, собранных из числа народов языческих Апостолы ходили туда и сюда, чтобы сделать добычей море и отнять достояние царствовавшего в [этом] море змия, о котором написано: <i>Сие море великое и пространное: там пресмыкающияся, которым нет числа, животные малые с великими; там плавают корабли: оный змий которого Ты создал, чтобы насмехаться над ним</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Это - море великое и пространное: там пресмыкающиеся, которым нет числа, животные малые с большими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> там плавают корабли, там этот левиафан, которого Ты сотворил играть в нем.</span></span>Пс. 103:25-26</a>). Широко и пространно это море для великих и малых животных, которые живут вместе с змием, и которым нет числа. А те, которые над морем и по самому морю летают на кораблях, услышат от Спасителя: <i>Ты будешь владычествовать над силою моря, движение волн его Ты укрощаешь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты владычествуешь над яростью моря: когда воздымаются волны его, Ты укрощаешь их.</span></span>Пс. 88:10</a>). Когда же они пройдут по морскому проливу и потопчут ногами своими волны его, то придут в смятение все глубины реки, о которой написано: <i>Который обратил море в сушу, по реке пройдут ногою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=65&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он превратил море в сушу; через реку перешли стопами, там веселились мы о Нем.</span></span>Пс. 65:6</a>), так что прекратится обида, или смирится гордость Ассириян, и власть Египта над святыми и верующими отступит назад, и они освобожденные укрепятся о Господе и будут восклицать: <i>Крепость моя и пение мое Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Господь - сила моя и песнь; Он соделался моим спасением.</span></span>Пс. 117:14</a>). И снова: <i>Возлюблю Тебя, Господи, крепость моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюблю тебя, Господи, крепость моя!</span></span>Пс. 17:2</a>), и вместе с Иеремиею: <i>Крепость моя и помощь моя и прибежище мое, Господи, Боже мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Господи, сила моя и крепость моя и прибежище мое в день скорби! к Тебе придут народы от краев земли и скажут: "только ложь наследовали наши отцы, пустоту и то, в чем никакой нет пользы".</span></span>Иер. 16:19</a>). Посему и Апостол, в котором говорит Христос, восклицает: <i>Все могу о том, Который укрепляет меня</i> (Фил. 4:13). И не только они укрепятся о Господе, но и прославятся в Нем и будут говорить: <i>У меня нет славы</i> [иной], <i>кроме</i> [славы] <i>крестом Господа нашего Иисуса Христа, чрез который мне мир распялся и я миру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>), и в другом месте: <i>Похваляющийся пусть о Господе похваляется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> чтобы <i>было</i>, как написано: хвалящийся хвались Господом.</span></span>1 Кор. 1:31</a>) и: <i>Пусть не похваляется премудрый премудростию своею, ни сильный силою своею, ни богатый богатствами своими, но похваляющийся пусть похваляется тем, что он разумеет и знает Господа и творит милость и суд посреди земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Так говорит Господь: да не хвалится мудрый мудростью своею, да не хвалится сильный силою своею, да не хвалится богатый богатством своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но хвалящийся хвались тем, что разумеет и знает Меня, что Я - Господь, творящий милость, суд и правду на земле; ибо только это благоугодно Мне, говорит Господь.</span></span>Иер. 9:23-24</a>). Несомненно, что слова Еврейского текста: <i>И будут ходит во имя Его</i> должно понимать так, что христиане будут ходить во имя Христово, и что новое имя их будет написано на камешках, и под прикрытием достоинством столь великого имени они будут ходить с Господом, как ходил Энох и угодил Богу, и переселен был (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И ходил Енох пред Богом; и не стало его, потому что Бог взял его.</span></span>Быт. 5:24</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.124-127 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=10&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
