<div><p ><div><b>И придут в смятение всадники, и укреплю дом Иуды, и спасу дом Иосифа, и обращу их, ибо возымею милосердие к ним. И будут, как были, когда Я не покидал их, ибо Я – Господь Бог их, и услышу их. И будут, как сильные Ефрема, и возвеселится сердце их, как от вина, и увидят сыны их, и возрадуется и возвеселится сердце их о Господе.</b><br />LXX: <i>И придут в смятение всадники, и укреплю дом Иуды, и дом Иосифа спасу, и дам им жить, потому что Я возлюбил их; и будут они, как воины Ефрема, и возвеселится сердце их, как от вина, и сыны их увидят и возрадуются, и возвеселится сердце их о Господе.</i><br />И это место соответственно высшему пониманию они изъясняют двояко: или в том смысле, что это уже исполнилось во время Маккавеев, или в том, что это должно произойти во время Христа в последний век. Но вот смысл этого места: когда Иуда будет поставлен, как славный конь в сражении, и потопчет врагов, как придорожную грязь, и одержит верх, так как Господь будет воинствовать с ним, тогда всякий всадник Греции падет, а дом Иуды и дом Израиля (ибо называет его уже домом Иосифа, т. е. царством десяти колен) будут спасены вместе; и возвращу их из плена, в котором они были, и будут, как тогда, когда Я еще не покидал их, ибо Я есмь Господь Бог их, Который выслушает их моления. И Ефремляне, ныне находящиеся в плену, будут потом освобождены и обнаружат столь великую радость, что ты примешь их за находящихся в опьянении. Сыны их также увидят торжество отцов и возрадуются о Господе, с помощью Которого они одержали победу. Будем исследовать прошедшие события, — именно, когда Иуда и Израиль вместе сражались против Греков, или когда Ефрем возвратился из плена, когда, по словам Иезекииля (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=16&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ты же, сын человеческий, возьми себе один жезл и напиши на нем: "Иуде и сынам Израилевым, союзным с ним"; и еще возьми жезл и напиши на нем: "Иосифу"; это жезл Ефрема и всего дома Израилева, союзного с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сложи их у себя один с другим в один жезл, чтобы они в руке твоей были одно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И когда спросят у тебя сыны народа твоего: "не объяснишь ли нам, что это у тебя?",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> тогда скажи им: так говорит Господь Бог: вот, Я возьму жезл Иосифов, который в руке Ефрема и союзных с ним колен Израилевых, и приложу их к нему, к жезлу Иуды, и сделаю их одним жезлом, и будут одно в руке Моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Когда же оба жезла, на которых ты напишешь, будут в руке твоей перед глазами их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> то скажи им: так говорит Господь Бог: вот, Я возьму сынов Израилевых из среды народов, между которыми они находятся, и соберу их отовсюду и приведу их в землю их.</span></span>Иез. 37:16-21</a>) два жезла, т. е. Иуда и Ефрем соединились вместе и были одним деревом. В переносном смысле это можно объяснить так: когда Господь всемогущий посетит стадо Свое дом Иуды, тогда придут в смятение всадники, о которых написано: <i>Воспоем Господу, ибо Он славно прославился: коня и всадника вверг в море</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пою Господу, ибо Он высоко превознесся; коня и всадника его ввергнул в море.</span></span>Исх. 15:1</a>); о них поет и голос псалмопевца: <i>От запрещения Твоего Боже Иакова, задремали возсевшие на коней</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> От прещения Твоего, Боже Иакова, вздремали и колесница и конь.</span></span>Пс. 75:7</a>). И лик святых поет согласно: <i>Сии на колесницах и сии на конях, мы же воззовем во имя</i> [или: имя] <i>Бога нашего; они связаны и пали, мы же восстали и стали прямо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=19&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иные колесницами, иные конями, а мы именем Господа Бога нашего хвалимся:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> они поколебались и пали, а мы встали и стоим прямо.</span></span>Пс. 19:8-9</a>). На эту конницу возлагал свою надежду царь Египетский, но низверженный в море погрузился в глубину, как свинец (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты дунул духом Твоим, и покрыло их море: они погрузились, как свинец, в великих водах.</span></span>Исх. 15:10</a>) и примером своим научил, что истинно есть слово Писания: <i>Ненадежен конь для спасения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ненадежен конь для спасения, не избавит великою силою своею.</span></span>Пс. 32:17</a>). Эти колесницы и этих всадников мы применили выше к толкованию четырех родов возмущений. Если они не управляются уздой хорошего возницы; то унесутся в пропасть. Но есть и другой возница, о нем говорит Елисей: <i>Отец, отец! Колесница Израиля, и возница его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Елисей же смотрел и воскликнул: отец мой, отец мой, колесница Израиля и конница его! И не видел его более. И схватил он одежды свои и разодрал их на две части.</span></span>4 Цар. 2:12</a>). — Тогда, — говорит Бог, — Он укрепит дом Иуды и дом Иосифа, так что разделенные в царствование Иеровоома (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И увидели все Израильтяне, что царь не послушал их. И отвечал народ царю и сказал: какая нам часть в Давиде? нет нам доли в сыне Иессеевом; по шатрам своим, Израиль! теперь знай свой дом, Давид! И разошелся Израиль по шатрам своим.</span></span>3 Цар. 12:16</a>) соединятся под властью Христа, и будет одно стадо и один Пастырь. Иуда же и Иосиф разными именами внушают одну и ту же мысль — о Спасителе, потому что и Иосиф доставил хлеб страдавшему от голода народу (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И узнал Иаков, что в Египте есть хлеб, и сказал Иаков сыновьям своим: что вы смотрите?</span></span>Быт. 42:1</a> и дал.), и Господь Своим пребыванием на земле утолил глад мира. И обратит их, и умилосердится над ними, и они будут, как были, прежде чем Он оставил их. Все это понимай в отношении к гонениям; тогда Господь услышал рабов Своих, когда все приходили уже в отчаяние. И будут, как сильные Ефремовы, — они, прежде бывшие слабыми и немощными, после этого стали крепкими и достойными своего имени, ибо слово <i>Ефрем</i> значит: <i>изобилие</i>. И возрадуется сердце их, так как они будут пить вино, вытоптанное из виноградника Сорек. Также возрадуются и сыны их, которым Апостол Павел говорит: <i>Дети мои, которых я снова рождаю в муках, пока не отобразится в вас Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>), и Петр первенствующий из апостолов (princeps apostolorum) говорит: <i>Как дети послушания, не сообразовавшиеся с прежним житием</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Как послушные дети, не сообразуйтесь с прежними похотями, бывшими в неведении вашем,</span></span>1 Пет. 1:14</a>). И в Псалме мы читаем: <i>Приидите, дети, послушайте меня, я научу вас страху Господню</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Придите, дети, послушайте меня: страху Господню научу вас.</span></span>Пс. 33:12</a>). Итак сии дети взыграют и возвеселятся, и сердце их возрадуется о Господе.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.118-121 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=10&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=10&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>