<div><p ><div><b>Я свисну им и соберу их, ибо Я искупил их, и умножу их так, как и прежде они были многочисленны. И рассею их между народами, и они издали будут воспоминать о Мне, и будут жить с сынами своими, и возвратятся, и выведу их из земли Египетской, и от Ассириян соберу их, и приведу их в землю Галаад и Ливан, и не найдется [достаточно] места для них.</b><br />LXX: <i>Я дам им знак и прииму их, потому что искуплю их, и умножатся они так, как были многочислены, и разсею их среди народов, и издалека они будут воспоминать о Мне. Они воспитают детей своих и обратятся, и Я возвращу их из земли Египетской, и прииму их от Ассириян, и введу их в Галаадит и Ливан, и ни один из них не будет отсутствовать</i>. – Моим знаком собрания их, – или во время владычества Македонян или в конце мира, как мы прежде сказали, – они, – говорит, – будут иметь свист, так что свистом Своим Я соберу их и научу их тому, что Я – пастырь. Ибо Я искупил их и освободил их от плена, простерши Свою руку. И Я, прежде умножавший их, умножу так, что расселение их между народами будет казаться не рассеянием, а действием сеятеля и, умножив [как бы] жатву сыновей и внуков своих, они будут жить с сынами своими; и возвратятся не только из земли Египетской, но и из Ассирии, и от обеих частей мира возвратятся в Иудею, в землю Галаад и Ливан, которыми прежде владели десять колен, называющиеся домом Иосифа и Ефрема, и число возвращенных будет столь велико, что земля не вместит всего множества их. – В переносном смысле (secundum ἀναγωγήν): Господь подает знак подобно свисту тем, которые прежде были в греховном плену и говорит им: <i>Приидите ко Мне, все труждающиеся и обремененные, и вы найдете покой душам вашим. Возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, что Я кроток и смирен сердцем, ибо иго Мое приятно и бремя Мое легко </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко.</span></span>Мф. 11:28-30</a>). Что более милосердо сравнительно с этим призывным знаком, собирающим рассеянный народ? А собираются они, потому что Господь искупил их [и искупил] не тленным серебром и золотом от суетной их жизни, но драгоценной кровью как бы непорочного агнца Господа Иисуса (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> зная, что не тленным серебром или золотом искуплены вы от суетной жизни, преданной вам от отцов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но драгоценною Кровию Христа, как непорочного и чистого Агнца,</span></span>1 Пет. 1:18-19</a>). Посему и говорит в Псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты покров мой: Ты охраняешь меня от скорби, окружаешь меня радостями избавления.</span></span>Пс. 31:7</a>): <i>Радость моя, избавь меня от окружающих меня</i>. И опять: <i>Искупил меня Господи, Боже истины </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В Твою руку предаю дух мой; Ты избавлял меня, Господи, Боже истины.</span></span>Пс. 30:6</a>). И умножить [или: умножу] их, как и прежде они были многочисленны, так что исполнится обещанное Аврааму: <i>Умножу его и благословлю его, и будет благословен, так что будет отцем многих народов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Я благословлю ее и дам тебе от нее сына; благословлю ее, и произойдут от нее народы, и цари народов произойдут от нее.</span></span>Быт. 17:16</a>). А под сынами Авраама мы должны разуметь не тех, о которых Господь говорит: <i>если бы вы были дети Авраама, делали бы дела отца вашего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сказали Ему в ответ: отец наш есть Авраам. Иисус сказал им: если бы вы были дети Авраама, то дела Авраамовы делали бы.</span></span>Ин. 8:39</a>), но тех, о которых говорит Апостол: Те, которые от веры, суть дети Авраама (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Познайте же, что верующие суть сыны Авраама.</span></span>Гал. 3:7</a>). Об этом умножении таинственными словами свидетельствует Исаия, говоря: <i>Малый обратится в тысячи и меньший – в великий народ </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> От малого произойдет тысяча, и от самого слабого - сильный народ. Я, Господь, ускорю совершить это в свое время.</span></span>Ис. 60:22</a>). А умножение и благословение детей мы должны понимать не в плотском значении, ибо в противном случае Илия, Елисей, Иеремия и Иоанн Креститель, больше Которого не было среди рожденных женами (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно говорю вам: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя; но меньший в Царстве Небесном больше его.</span></span>Мф. 11:11</a>), лишены этого благословения; мы должны разуметь то благословение, через которое призывается к вере множество народов. Наконец, следуют слова: <b>Рассею их среди народов и издалека будут воспоминать о Мне</b>. Рассеяны между народами те, которые услышали слова: Идя учите все народы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>), и в другом месте: <i>Не вы Меня избрали, но Я избрал вас и поставил вас, чтобы вы шли и приносили плод, и плод ваш пребудет во век </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не вы Меня избрали, а Я вас избрал и поставил вас, чтобы вы шли и приносили плод, и чтобы плод ваш пребывал, дабы, чего ни попросите от Отца во имя Мое, Он дал вам.</span></span>Ин. 15:16</a>). И когда Апостолы будут рассеяны среди народов, тогда отдаленнейшие народы и племена будут воспоминать о Мне согласно известному о сем пророческому слову: Воспомянут и обратятся ко Господу все пределы земли, и поклонятся пред лицем Его все племена (familiae) народов. Ибо царство принадлежит Господу, и Он будет господствовать над народами (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вспомнят, и обратятся к Господу все концы земли, и поклонятся пред Тобою все племена язычников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> ибо Господне есть царство, и Он - Владыка над народами.</span></span>Пс. 21:28-29</a>). А слова: <b>Издалека воспомянут о Мне</b> подобны следующим словам: Далеко находящиеся, воспоминайте о Господе, и Иерусалим да будет на сердце вашем (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Спасшиеся от меча, уходите, не останавливайтесь, вспомните издали о Господе, и да взойдет Иерусалим на сердце ваше.</span></span>Иер. 51:50</a>). Далеко было все множество народов, но вспомянуло о Боге, потому что мы все происходим от одного родоначальника. И когда апостолы были рассеяны среди всех народов, далеко живущие народы вспомянут о Боге, будут жить с сынами своими, так что те, которые прежде умирали в неверии начнут жить верой. Это суть те сыны, которых Апостол воспитал в Евангелии, как он пишет к Коринфянам: <i>Молоко Я дал вам пить </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я питал вас молоком, а не <i>твердою</i> пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах,</span></span>1 Кор. 3:2</a>). И Петр пишет возрожденным верующим в рассеянии: Не от семени тленного, но нетленного чрез слово живого Бога и пребывающего всегда рожденные, как малые младенцы, чтобы желать разумного млека и возрастать в нем во спасение (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> <i>как</i> возрожденные не от тленного семени, но от нетленного, от слова Божия, живаго и пребывающего вовек.</span></span>1 Пет. 1:23</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как новорожденные младенцы, возлюбите чистое словесное молоко, дабы от него возрасти вам во спасение;</span></span>1 Пет. 2:2</a>). К этим сынам писал и евангелист Иоанн: Дети <i>берегитесь от идолов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Дети! храните себя от идолов. Аминь.</span></span>1 Ин. 5:21</a>). И возвращу их, – говорит, – от земли Египетской и от Ассириян соберу их, [т. е.] из земли Египетской, в которой царствовал Фараон, который хвастливо говорил: Мои суть реки, и я создал их (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=29&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Говори и скажи: так говорит Господь Бог: вот, Я - на тебя, фараон, царь Египетский, большой крокодил, который, лежа среди рек своих, говоришь: "моя река, и я создал ее для себя".</span></span>Иез. 29:3</a>), и из земли Ассур, которой владел царь Ассирийский, весьма гордый, который также говорил: <i>Выше звезд небесных поставлю престол мой и буду подобен Всевышнему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> взойду на высоты облачные, буду подобен Всевышнему".</span></span>Ис. 14:14</a>). Когда же из тьмы Египетской и от терзаний мира и от власти Ассирийца, что значит обличающий и побеждающий (ибо он есть одновременно и враг и мститель), Господь соберет народы, то введет их в землю Галаад и Ливан. Галаад на нашем языке переводится словами свидетельство переселения, когда мы от плотского переходим к духовному, от части – к целому, когда оставляем земное и переселяется к небесному. Ливан же значит λευκασμός, т. е. убеление. Итак мы приводимся из тьмы Египетской, чтобы после перехода и переселения от мира сего быть убеленными от Господа, и чтобы о нас было сказано:<i> Кто это та, которая выходит убеленною </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но единственная - она, голубица моя, чистая моя; единственная она у матери своей, отличенная у родительницы своей. Увидели ее девицы, и - превознесли ее, царицы и наложницы, и - восхвалили ее.</span></span>Песн. 6:9</a>). Другие же соответственно двоякому смыслу греческого слова, по которому Ливаном называется и гора в Финикии, и ладан, теперь разумеют ладан и в виду значения ладана думают, что Бог, по переселении нашем от земли к небу, исполнит в нас молитвенное слово Спасителя: <i>Отче, дай им, чтобы они были в Нас едино, как Я и Ты едино есмы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span></span>Ин. 17:22</a>). Поэтому и в книге Песнь Песней невеста говорит жениху: <i>Благоухание одежд твоих, как благоухание Ливана</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Сотовый мед каплет из уст твоих, невеста; мед и молоко под языком твоим, и благоухание одежды твоей подобно благоуханию Ливана!</span></span>Песн. 4:11</a>). И когда введет нас в землю Галаад и Ливан, то не найдется для нас [достаточно] места, так что мы не будем стесняемы узкими пределами земли, но будем наслаждаться широтой [или: высотой] небес.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.121-124 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=10&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=10&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>