<p ><div>О целебной силе медного змея и о его значении так рассуждает и священный Писатель Ветхозаветный: «<i>Егда тем найде жесток зверей гнев, и угрызеньми свирепых истребляхуся змиев, но не до конца пребысть гнев Твой: в наказание же вмале смущены быша, знамение имущее спасения на воспоминание заповеди закона Твоего: обративыйся бо не вещию зримою целяшеся, но Тобою, всех Спасителем. И в сем же показал еси врагам нашим, яко Ты еси избавляй от всякого зла</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=16&s=3&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> дабы те, мучимые голодом, по отвратительному виду насланных <i>гадов</i>, отказывали и необходимому позыву на пищу, а эти, кратковременно потерпев недостаток, вкусили необычайной пищи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо тех притеснителей должен был постигнуть неотвратимый недостаток, а этим только нужно было показать, как мучились враги их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И тогда, как постигла их ужасная ярость зверей и они были истребляемы угрызениями коварных змиев, гнев Твой не продолжился до конца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но они были смущены на краткое время для вразумления, получив знамение спасения на воспоминание о заповеди закона Твоего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо обращавшийся исцелялся не тем, на что взирал, но Тобою, Спасителем всех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И этим Ты показал врагам нашим, что Ты - избавляющий от всякого зла:</span></span>Прем. 16:3-8</a>). Врачевство было единственное, но сильное, ибо было Божественное; оно помогало всем - бедным, богатым, рабам, господам, чужестранцам, и не было предпочтения ни для кого: раны всех были равно неисцелимы всяким другим средством. <br /><br />‹…›<br /> Иисус Христос безгрешный, чтобы исцелить нас и избавить от смерти, явился <i>в подобии плоти греха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной <i>в жертву</i> за грех и осудил грех во плоти,</span></span>Рим. 8:3</a>). Как змей, повешенный на кресте, исцелял тех, которые к нему приближались и на него взирали, так Иисус Христос, распятый на кресте, спасает тех, которые приближаются к нему сердцем сокрушенным и взирают на Него с верой и упованием: <i>Яко же Моисей вознесе змию в пустыне, тако подобает вознестися Сыну человеческому, да всяк веруя в Он не погибнет, но иматъ живот вечный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> дабы всякий, верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:14-16</a>). Иисус Христос на кресте есть врачевство единственное, высочайшее, необходимое для всех и всех исцеляющее: кто, чувствуя тягость своего духовного недуга, взирает на Него с живой верой, кто только от него ожидает и с полной уверенностью дерзает просить исцеления, тот, сколь бы ни были застарелы и многочисленны его болезни, не погибнет, но жив будет.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=21&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=22&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
