<div><p ><div>Усматривай и из последующего неизреченную мудрость великого Художника–Бога. Как открыл Он нам лицо земли, то уже дает ей Своим повелением надлежащее благолепие, украшая лицо ее разнообразными семенами. «<b>И сказал</b>», сказано, «<b>Бог: да произрастит земля зелень, траву, сеющую семя дерево плодовитое, приносящее по роду своему плод, в котором семя его</b>» по подобию, «<b>по роду его: и стало так</b>». Что значит: «<b>и стало так</b>»? Повелел, то есть, Господь, и земля тотчас почувствовала болезни рождения и приготовилась к произращению семян.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 5</span></div><br />***<br />Когда, таким образом, земля обнажи­лась, Творец повелевает: «<b>и сказал Бог: да произрастит земля зелень, траву, сеющую семя [по роду и по подобию ее, и] дерево плодовитое, приносящее по роду своему плод, в котором семя его на земле. И стало так</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Бог: да произрастит земля зелень, траву, сеющую семя [по роду и по подобию <i>ее</i>, и] дерево плодовитое, приносящее по роду своему плод, в котором семя его на земле. И стало так.</span></span>Быт. 1:11</a>). Даже и это не устыжает еретиков. Растение, деревья, трава рождают по по­добию, а Бог родил неподобного? Равным образом, при про­исхождении четвероногих, пресмыкающихся и птиц Бог говорит: «<i>да произведет вода пресмыкающихся, душу живую; и птицы да полетят над землею, по тверди небесной</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Бог: да произведет вода пресмыкающихся, душу живую; и птицы да полетят над землею, по тверди небесной. [И стало так.]</span></span>Быт. 1:20</a>). Звери, гады, птицы, рыбы, растения, травы, деревья рождают по роду и по подобию; и один только Бог родил неподобного? И нас создавая, Бог сказал: «<i>сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>): дело — по подо­бию; а Творец — не подобен?<br /> 2. Но заметь удивительную вещь. Нечестие еретиков часто находит такую лазейку. Если, говорят, ты называешь Сына подобным в том же смысле, что и нас, то мы согласны. Но иное дело — подобие по природе, иное — по благодати. Мы — по подобию, Тот — подобие. «<i>Видевший Меня видел Отца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>); а мы — по подобию. Рабам Божиим должно понять различие вы­ражений. Бог говорит: «<b>да произрастит земля зелень, траву, сеющую семя [по роду и по подобию ее, и] дерево плодовитое</b>»; потом говорит: «<i>да произведет земля душу живую по роду ее, скотов, и гадов, и зверей земных по роду их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Бог: да произрастит земля зелень, траву, сеющую семя [по роду и по подобию <i>ее</i>, и] дерево плодовитое, приносящее по роду своему плод, в котором семя его на земле. И стало так.</span></span>Быт. 1:11</a>, 24). Почему там: «<b>да произрастит</b>», а здесь: «<i>да произведет</i>»? Растения, деревья и плоды про­израстают каждый год, и так как семена их должны были оставаться в земле и происходить непременно из нее, то и говорится: «<i>да произрастит</i>». Относительно же животных говорится: «<b>да произведет</b>» потому, что раз порожденные от земли они вновь рождаются уже не из земли, а по преемству друг от друга. «<b>И стало так</b>», — слово перешло в дело, земля украсилась. Оста­валось украсить и небо.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О творении мира (также приписывается еп. Севериану Гавальскому), беседа на день 3</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>