<div><p ><div><i>И стало</i>, сказано, <i>так</i> Сказал: <i>да произведет вода пресмыкающихся, душу живую; и птицы да полетят над землею, по тверди небесной</i> – и послушалась стихия, и повеление исполнилось. <i>И стало</i>, сказано, <i>так</i>, как повелел Господь: <b>и сотворил Бог рыб больших и всякую душу животных пресмыкающихся, которых произвела вода, по роду их, и всякую птицу пернатую по роду ее. И увидел Бог, что это хорошо...</b>. Смотри и здесь, какова премудрость Духа! Сказав вообще, что и стало так, блаженный Моисей учит нас и подробно, когда говорит далее: <b>и сотворил Бог рыб больших и всякую душу животных пресмыкающихся, которых произвела вода, по роду их, и всякую птицу пернатую по роду ее. И увидел Бог, что это хорошо</b>. Здесь опять обуздывает дерзость тех, которые обо всем говорят необдуманно. Чтобы не вздумал кто-либо говорить: для чего это созданы киты? Какую они доставляют нам услугу? Какая польза от их сотворения? – Моисей, сказав: и сотворил Бог рыб больших и всякую душу животных пресмыкающихся, которых произвела вода, по роду их, и всякую птицу пернатую по роду ее, тотчас присовокупил: <b>и увидел Бог, что это хорошо</b>. Не дерзай, говорит, поносить творения (Божии) потому только, что тебе неизвестна цель их. Слышал ты, как Господь произнес приговор и сказал, это хорошо? Как же безрассудно отваживаешься говорить: для чего это сделано и поносить создание этих тварей, как будто ненужных? Если будешь благоразумен, то можешь и из создания этих тварей познать и могущество и неизреченное человеколюбие Господа: могущество в том, что Он словом и повелением произвел таких животных, а человеколюбие в том, что, произведши их, назначил им свое место в неизмеримом море, чтобы ее они никому не вредили, но жили бы в водах и видом своим возвещали о высочайшем могуществе Творца, не причиняя никакого вреда человеческому роду. Ужели ты считаешь это маловажным благодеянием, что от них бывает тебе двоякая польза? Они благомыслящих приводят к познанию Бога и располагают изумляться великому Его человеколюбию в том, что освободил человеческий род от вреда с их стороны. Ведь не все же создано только для нашего употребления, но, по великой Его щедродательности, иное сотворено для нашего употребления, а другое для того, чтобы возвещалось могущество Создавшего это. Итак слыша, что <b>увидел Бог, что это хорошо</b>, не дерзай противоречить божественному Писанию, ни задаваться праздными и излишними вопросами и говорить: почему то и то создано? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 7</span></div><br />***<br />Бытописатель, желая показать, что гадами называет пернатых птиц, бывших в море, прибавил: «<b>и сотворил Бог рыб больших и всякую душу животных пресмыкающихся, которых произвела вода, по роду их, и всякую птицу пернатую по роду ее</b>». Разве может быть не пернатая птица? Что за нужда была говорит: «<b>всякую птицу пернатую</b>»? Летать означает тоже, что простирать руки. Можно летать и руками, как говорит пророк: «<i>восплещите руками, воскликните Богу гласом радости</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=46&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Восплещите руками все народы, воскликните Богу гласом радости;</span></span>Пс. 46:2</a>), не потому, чтобы руки имели крылья, а потому, что летать — значит простираться. Поэтому и пресмыкающееся — птица, поскольку оно ползет и простирается, почему и Давид говорит: «<i>гады и птицы пернатые</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> звери и всякий скот, пресмыкающиеся и птицы крылатые,</span></span>Пс. 148:10</a>).<br /> Итак, «<b>сотворил Бог рыб больших</b>», то есть великих морских драконов, — другие переводчики говорят: «<b>сотворил Бог драконов великих</b>», не «<b>рыб больших</b>», а «<b>драконов</b>». Прежде дракона не сотворено ни одного морского животного. Вот почему Давид говорит: «<i>Хвалите Господа от земли, змеи и все бездны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Хвалите Господа от земли, великие рыбы и все бездны,</span></span>Пс. 148:7</a>), и в другом месте: «<i>Это — море великое и пространное: там гады, коим нет числа, животные малые с великими; там плавают корабли, этот змей, которого Ты создал, чтобы унизить его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Это - море великое и пространное: там пресмыкающиеся, которым нет числа, животные малые с большими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> там плавают корабли, там этот левиафан, которого Ты сотворил играть в нем.</span></span>Пс. 103:25—26</a>). В другом ме­сте, желая показать, что существует не один, а много драко­нов, говорит: «<i>Ты сокрушил головы змиев в воде</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ты расторг силою Твоею море, Ты сокрушил головы змиев в воде;</span></span>Пс. 73:13</a>). Итак, «<b>сотворил Бог рыб больших. ...И увидел Бог, что это хорошо</b>». Почему Бог сказал: «<b>хорошо</b>»? Может быть, хорошо по причине множества? Но когда Бог сотворил звезды, солнце и луну, то говорится: «<i>виде Бог, яко добра</i>», хотя созданий было и много. Много звезд, бесчисленны их мириады, и, однако, не го­ворится: «<i>виде Бог, яко добро</i>», а сказано: «<b>яко добра</b>». Почему? По­тому, что хотя звезд и много, но все они из одного света и все назначены на одно и тоже служение, именно — светить. На­против, здесь великое разнообразие гадов, птиц и рыб (иное ведь дело — рыбы, иное — птицы, иное — гады), и в каждом роде существует много различных видов; потому и говорится: «<b>виде Бог, яко добра</b>». По разнообразию дел и похвала. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О творении мира (также приписывается еп. Севериану Гавальскому), беседа на день 4</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>