<div><p ><div>Видя ваше, возлюбленные, усердное ежедневное стечение сюда, я чувствую великое удовольствие и не перестаю прославлять человеколюбивого Бога за ваше преуспеяние. Как голод есть признак телесного здоровья, так и усердие к слушанию слова Божия можно считать самым лучшим признаком душевного здоровья. Поэтому и Господь наш Иисус Христос в нагорной проповеди о блаженствах сказал: «<i>блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.</span></span>Мф. 5:6</a>). Кто же будет в состоянии достойно восхвалить вас, которые уже получили от Владыки вселенной наименование блаженных и ожидаете от Него еще бесчисленных благ? Наш Владыка таков: когда увидит, что душа стремится к предметам духовным с сильным желанием и напряженным усердием, то подает благодать и богатые Свои дары. Поэтому надеюсь, что и нам, для вашей пользы, подаст Он обильнейшее учительное слово к назиданию любви вашей. Ведь для вас и вашего преуспеяния мы предпринимаем весь этот труд, чтобы и вам скорее достигнуть самой вершины добродетели и быть учителями богоугодной жизни для всех, взирающих на вас, и нам получить большее дерзновение, видя, что мы трудимся не тщетно и не напрасно, что это духовное семя ежедневно возрастает, и с нами не случилось того, что было с сеятелем, упоминаемым в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=4&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и когда он сеял, иное упало при дороге, и налетели птицы и поклевали то;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> иное упало на места каменистые, где немного было земли, и скоро взошло, потому что земля была неглубока.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же взошло солнце, увяло, и, как не имело корня, засохло;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> иное упало в терние, и выросло терние и заглушило его;</span></span>Мф. 13:4-7</a>). Там одна только часть сохранилась, а три погибли: иное семя пало при дороге — и осталось бесплодным; иное было подавлено тернием, а иное, упав на камни и оставшись на поверхности, не могло принести никакого плода. Но здесь, по благодати Божьей, мы надеемся, что все семя брошено на добрую землю, и одни принесут плод его во сто крат, другие — в шестьдесят, а иные — в тридцать. Это-то умножает нашу ревность, это-то возбуждает наш ум, — именно уверенность, что мы не тщетно и не напрасно предлагаем поучение, что вы принимаете слова наши внимательным слухом и бодрым умом. Говорю это, не льстя любви вашей, но заключая о вашем усердии из вчерашней нашей беседы. Я видел, как все вы внимательно слушали и всячески старались, чтобы не опустить ни одного слова. Кроме того, и частые рукоплескания были весьма ясным доказательством, что вы слушали поучение с удовольствием. А кто слушает что-нибудь с удовольствием, тот, очевидно, внедряет это в ум и, слагая в глубине души, делает неизгладимым. Кто же может достойно и вас восхвалить, и нас ублажить за то, что говорим в слух слушающих? — Блажен, говорит (Писание), «<i>кто передает мудрость в уши слушающих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=25&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Блажен, кто приобрел мудрость и передает ее в уши слушающих.</span></span>Сир. 25:12</a>). Это следствие поста; это врачевство послужило во спасение душам нашим. Если же (пост) показал такую силу в самом начале своем, то какой надобно ожидать от него пользы в последующие дни? Только вы, прошу, «<i>со страхом и трепетом совершайте свое спасение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак, возлюбленные мои, как вы всегда были послушны, не только в присутствии моем, но гораздо более ныне во время отсутствия моего, со страхом и трепетом совершайте свое спасение,</span></span>Флп. 2:12</a>), и не давайте никакого к себе доступа врагу вашего спасения. Он, видя теперь ваше духовное богатство, беснуется и свирепствует, и «<i>ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>). Но если будем только бдительны, то, по милости Божьей, он никого не одолеет.<br /><br />2. Таково наше духовное оружие, которым облекла нас благодать Духа, как это объяснили мы вчера любви вашей. Итак, если мы будем постоянно ограждать этими оружиями все члены свои, то ни одна из стрел, бросаемых врагом, не коснется нас, но все возвратятся к нему без всякого действия: благодать Божия сделала бы нас тверже алмаза и совершенно непобедимыми, если бы мы пожелали. Как тот, кто бьет по алмазу, не причиняет ему никакого вреда, а только изнуряет собственные силы, и кто наступает на рожны, только разит до крови собственные ноги, так будет и с нами, и с врагом нашего спасения, если будем постоянно ограждать себя оружиями, данными нам благодатью Духа. Сила их такова, что даже блеска их враг не может вынести, напротив, глаза его ослепляются исходящим от них сиянием. Постоянно ограждая себя этими оружиями, будем и на площадь выходить, и друзей посещать, и делами заниматься. И что я говорю: на площадь выходить? Надевши их на себя, будем и в церковь приходить, и домой возвращаться, и спать, и вставать ото сна, словом: никогда во всю жизнь свою не будем снимать их с себя; пусть с нами они пойдут (и в будущую жизнь) и там доставят нам величайшее дерзновение. Они не обременяют тела, подобно чувственному оружию, напротив, еще облегчают, возвышают и укрепляют, если только мы каждый день очищаем их, чтобы, светло сияя, они блеском своим ослепляли взоры лукавого демона, который изобретает всякие козни против нашего спасения. Впрочем, так как мы довольно уже вооружили вас, предложим вам обычную трапезу, и изложим любви вашей, что следует за сказанным вами вчера, взяв в руководители этого полезного поучения опять чудного гостеприимного хозяина, блаженного Моисея, великого пророка. Посмотрим же, чему он хочет научить нас и сегодня, и будем внимательно слушать слова: он говорит не от себя, но что внушила ему благодать Духа, то и произносит своим языком, для научения рода человеческого. Окончив речь о первом дне и, после сотворения света, сказав: «<i>и был вечер, и было утро: день один</i>», он далее говорит: «<i>и сказал Бог: да будет твердь посреди воды, и да отделяет она воду от воды</i>». Обрати здесь, возлюбленный, внимание на последовательность учения. Сказав нам наперед, по сотворении неба и земли, что — «<i>земля же была безвидна и пуста</i>», присоединил и причину, почему она была «<i>невидима</i>», именно потому, что была покрыта тьмой и водами: все было — вода и тьма, и больше ничего. Затем, по повелению Господа, явился свет и произошло разделение между светом и тьмой, и один получил название дня, а другая — ночи. Потом хочет научить нас, что Бог, как тьму разделил, произведши свет, и дал тому и другой соответственное название, так и множество вод разделяет повелением Своим.<br />Смотри, как сила Его неизреченна и превышает всякое человеческое понятие. Он только повелевает — и одна стихия приходит, другая удаляется. <br /> «<b>И сказал Бог: да будет твердь посреди воды, и да отделяет она воду от воды</b>». Что значит: «<b>да будет твердь</b>»? Это то же, как если бы кто сказал на языке человеческом: да будет некая стена и ограда, которая бы, находясь посреди, делала собой разделение. И дабы ты понял великую покорность стихий и превосходную силу Создателя, говорит: «<b>и стало так</b>». Только сказал — и последовало исполнение. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на книгу Бытия, 4</span></div><br />***<br /><br /> Во второй день Бог сказал: «<b>да будет твердь посреди воды, и да отделяет она воду от воды</b>». Так Бог сотворил небо, не то — горнее, а это — видимое, создав его на подобие льда из отвердевших вод. Хочу я представить это дело наглядно, потому что многое можно легче понять чрез рассмотрение, чем изъяснить словом. Допустим, что вода поднималась над зем­лею на тридцать локтей. Теперь, Бог сказал: «<b>да будет твердь посреди воды</b>», и вот в середине вод образовалось сгущение на подобие льда, которое подняло половину воды вверх, а половину оставило внизу, как и написано: «<b>да будет твердь посреди воды и</b>» будет «<b>да отделяет она воду от воды</b>». Почему же Бог называет его «<b>твердью</b>»? Потому, что сделал его твердым из не­плотного и разреженного естества вод. Потому и Давид гово­рит: «<i>Хвалите Бога во святых Его, хвалите Его на тверди силы Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=150&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Хвалите Бога во святыне Его, хвалите Его на тверди силы Его.</span></span>Пс. 150:1</a>). Восполь­зуемся еще другим сравнением. Подобно тому как дым, когда выходит от горящего дерева, бывает неплотен и раз­режен, а когда устремится в высоту, превращается в густое облако, так точно и Бог, подняв разреженное естество вод, сплотил его наверху. Что это сравнение правильно, свидетель­ствует Исаия, когда говорит, что «<i>небеса исчезнут, как дым</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Поднимите глаза ваши к небесам, и посмотрите на землю вниз: ибо небеса исчезнут, как дым, и земля обветшает, как одежда, и жители ее также вымрут; а Мое спасение пребудет вечным, и правда Моя не престанет.</span></span>Ис. 51:6</a>). Итак, будучи утверждено среди вод, небо подняло половину вод вверх. Но для чего вверху воды? Ради какой нужды? Чтобы кто-нибудь пил? Чтобы кто-нибудь плавал? А что вверху есть воды, свидетельствует Давид, говоря: «<i>небеса небес и воды, которые превыше небес</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Хвалите Его, небеса небес и воды, которые превыше небес.</span></span>Пс. 148:4</a>). Заметь же мудрость Созда­теля. Небо, сгущенное из вод, было ледяное. Между тем оно должно было принять огонь солнца и луны и безконечное мно­жество звезд, должно было все наполниться огнем. Чтобы от такого жара оно не сожглось и не уничтожилось, Бог и рас­простер на хребте его эти моря вод, для защиты последнего, дабы, таким образом, оно могло противостоять пламени и не сгорать. Пример имеешь пред глазами. Подобно тому, как теперь, если ты повисишь котел над огнем, он, если имеет воду, выдерживает огонь, а если не имеет, распадается, так точно и Бог противопоставил огню противодействующую воду, дабы небо, благодаря орошающим его сверху водам, имело достаточную устойчивость. И заметь дивное дело. Небесное тело обладает этою влагою в таком изобилии, что, не смотря на сопротивление такому огню, уделяет даже ее земле. В самом деле, откуда роса? Облака нет нигде, в воздухе воды нет; ясно, что источает ее из своих избытков небо. Потому-то и патриарх Исаак, благословляя Иакова, говорил: «<i>да даст тебе Бог от росы небесной и от тука земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> да даст тебе Бог от росы небесной и от тука земли, и множество хлеба и вина;</span></span>Быт. 27:28</a>).<br /> 4. Говорят, братие, что в день суда верхняя вода удалится, а небо, лишившись оплота вод, разрушится, и звезды, не имея ни пути, ни хода, упадут. Говорим это не без основания; так учит Писание. «<i>И небеса свернутся</i>, — говорится, — <i>как свиток книжный</i>» (вместо: «<i>сгорая</i>», потому что сгорающее свивается), «<i>и все воинство их падет, как спадает лист с виноградной лозы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=34&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И истлеет все небесное воинство*; и небеса свернутся, как свиток книжный; и все воинство их падет, как спадает лист с виноградной лозы, и как увядший лист - со смоковницы. <i>//*Звезды.</i></span></span>Ис. 34:4</a>). Обрати внимание и на другую пользу. Воды над небесами не только сохраняют небо, но и направляют вниз свет солнца и луны. Если бы небо было прозрачно, то весь свет устремлялся бы вверх, — потому что огонь по природе стремится вверх, — и земля осталась бы без света. Поэтому Бог и покрыл небо сверху безмерною массою вод, чтобы свет отражался и устремлялся вниз. Заметь мудрость Создателя. Образ этой мудрости имеешь и в себе са­мом. Послушай внимательно. Представь себе, что наша голова — горнее небо, то, что над языком — другое небо, т.е. твердь, почему и называется маленьким небом. Наверху, в местах сокрытых, находится мозг, которого не видно; внизу — видимый язык. Подобно этому и горнее небо находится в ме­стах незримых, а мир в местах, о которых мы можем говорить. Опять, подобно тому как в стихиях ты находишь, что земля тяжела, а вода легче земли, хотя тяжелее воздуха, равно как воздух легче воды и тяжелее огня, так точно и у нас чувства — вкус, обоняние, слух, зрение — не все равны. Вот тебе доказательство. Если ты хочешь испытать вкус чего-либо, то, не приблизив к языку, не определишь вкуса испытываемого, потому что вкус слеп и на отдаленном расстоянии воспринимать не может. Обоняние, между тем, воспринимает и издали; например, проходя по дому, ты обоняешь запах фи­миама, которого не видишь. Зрение, в свою очередь, быстрее обоняния: с горы оно видит большие пространства. Быстрее зрения, опять, ум: он помышляет о небе, земле, море, сло­вом находится везде.<br /> Вот почему ум — и образ Божий. Ум помыслит, и тот­час же воображает пред собою площадь, рисует толпу, народы. Пусть устыдятся еретики. Ум так действует, а неужели Создатель ума, тончайше всякого обоняния, не обладает быстрейшею деятельностью, способностью творить мгновенно, не­постижимой природой? Но, братия, хочу сказать вам нечто такое, что для нечестия кажется несообразным, но с учением веры вполне согласно, чтобы вы знали, что измышляет диавол, что он изобретает, что внушает еретикам, а вернее сказать — еретики ему. Сегодня, один еретик пришел к нам, и в при­сутствии святых мужей и отцов, говорил (говорю это, чтобы речь, иначе переданная, не произвела иного впечатления): Отец, сказано, Сын и Дух Святый — едино божество, едина сила, едино царство. Нужно, говорит, изъять из употребления при молитве (не говорю — из святилища) слова: «<i>Свят, Свят, Свят Господь Саваоф</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</span></span>Ис. 6:3</a>), употребляющиеся в освящении. Если, говорит, вы не устраните этих слов, то вы не христиане. Видишь великую дерзость и безумие диавола? Видишь корень богоборства? Видишь крайнее богохульство? Он хочет обезглавить благочестие, обес­силить таинство, уничтожить веру, разрушить ее основание. И заметь коварство диавола. Он внушил еретику сказать: Отец Сын и Святый Дух — едина вера, едина сила, едино царство. Он смешал яд с медом. Ложь, когда хочет, чтобы ей по­верили, всегда основывается по-видимому на истине, и если такого основания не имеет, то отвергается. А почему так дей­ствует она, слушай: приведу пример, хотя он и не имеет ни­чего схожего с данным случаем. Раав блудницу, когда она при­няла соглядатаев, спрашивали: вошли к тебе мужи? Она го­ворит: «<i>да</i>», — сначала истину; «<i>но вышли</i>» говорит, — последнее ложь (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=2&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Царь Иерихонский послал сказать Рааве: выдай людей, пришедших к тебе, которые вошли в твой дом [ночью], ибо они пришли высмотреть всю землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но женщина взяла двух человек тех и скрыла их и сказала: точно приходили ко мне люди, но я не знала, откуда они;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> когда же в сумерки надлежало затворять ворота, тогда они ушли; не знаю, куда они пошли; гонитесь скорее за ними, вы догоните их.</span></span>Нав. 2:3—5</a>). Если бы она сказала: «<i>не вышли</i>», то дом обыскали бы. Она сказала истину, чтобы возбудить доверие; прибавила ложь, чтобы обмануть. Так и диавол. Когда мы спрашивали еретика: почему мы должны изъять молитву освящения? он отвечал: вы говорите: «<i>Господь Саваоф</i>»; но это не имя Божие, не имя ни Христа, ни Отца. Видишь ли мерзкие и скверные уста? Он, по неразумию, не познал, что Саваоф не имя Бога, а имя войск, т.е. (Господь Саваоф значит) Господь сил. Укажу и причину. Но наперед сообщу вам приятную весть, что еретик покаялся, обратился, анафемствовал (заблуждение), дал обе­щание и принят в общение.<br /> 5. Итак, слушай. Так как встретилось указанное выра­жение, то мы должны объяснить причину, по которой блаженный Исаия услышал эту святую песнь, воссылаемую Богу. Исаия был муж дивный, исполненный ревности, дерзновенный, но дерзновенный не дерзостью, а ревностью. В то время был царь по имени Озия, который, вместе с другими принадлежностями царского достоинства захотел присвоить себе и священство. Священники знали, что должно от этого последовать, но проти­воречить царю много не хотели; они уважали достоинство, чтили престол, боялись войск. Исаия, и тот замолк, не противодей­ствовал царю. Когда Бог увидел, что священники испугались, пророк изнемог, а царь покусился на дерзкий поступок, то поразил лицо его проказой за то, что осмелился коснуться священных предметов; в конце концов он лишен был не только священства, но и царства, и остался прокаженным (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=16&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но когда он сделался силен, возгордилось сердце его на погибель <i>его</i>, и он сделался преступником пред Господом Богом своим, ибо вошел в храм Господень, чтобы воскурить <i>фимиам</i> на алтаре кадильном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пошел за ним Азария священник, и с ним восемьдесят священников Господних, людей отличных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и воспротивились Озии царю и сказали ему: не тебе, Озия, кадить Господу; это <i>дело</i> священников, сынов Аароновых, посвященных для каждения; выйди из святилища, ибо ты поступил беззаконно, и не [будет] тебе это в честь у Господа Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И разгневался Озия, - а в руке у него кадильница для каждения; и когда разгневался он на священников, проказа явилась на челе его, пред лицем священников, в доме Господнем, у алтаря кадильного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взглянул на него Азария первосвященник и все священники; и вот у него проказа на челе его. И понуждали его выйти оттуда, да и сам он спешил удалиться, так как поразил его Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И был царь Озия прокаженным до дня смерти своей, и жил в отдельном доме и отлучен был от дома Господня. А Иоафам, сын его, начальствовал над домом царским и управлял народом земли.</span></span>2 Пар. 26:16—21</a>). Бог сделал Свое дело; но Он разгневался на священников, а больше всего на пророка, за то, что он будучи при этом, предал благочестие. Поэтому Бог хранил в отношении к пророку молчание, не говорил с ним, пока не умер беззаконник. Когда, наконец, нечестивец умер, тогда Бог, отложив гнев, примиряется с пророком. <br /> Итак Исаия говорит: «<i>В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>). Почему Бог явился на высоком и превознесенном престоле? Так как Бог невидим, а видимый царь наводил страх, то Он показывает пророку небесную славу, чтобы дать ему по­нять, какой престол они пренебрегли и какой почитали, как, оказав непочтение к воинству небесному, ангельскому, и даже не помыслив о нем, они устрашились стражи человеческой. «<i>И исполнен был, — говорит, — дом славы Его, и вокруг Него стояли Серафимы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал.</span></span>Ис. 6:2</a>). Серафимы суть стража, херувимы — престол; херувим означает ничто иное, как полную мудрость. Подобно тому как вот этот престол или другой дает сидящему покой и является местом чести и отдыха, так и у Бога пре­стол — премудрость, на которой Он почивает. Так и Давид говорит: «<i>Сидящий на херувимах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=98&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Псалом Давида.] Господь царствует: да трепещут народы! Он восседает на Херувимах: да трясется земля!</span></span>Пс. 98:1</a>), вместо того, чтобы сказать: почивающий на исполненной премудрости. Вот почему херувимы полны глаз; спина, голова, крылья, ноги, грудь — все наполнено глаз, потому что премудрость смотрит всюду, имеет повсюду отверстое око. «<i>У каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал. И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</span></span>Ис. 6:2—3</a>), т.е. Господь воинств. «<i>У каждого из них по шести крыл</i>». Восемь молчат, и четыре взывают. Чему же учит нас Писание? Тому, чтобы не всякую мысль о Боге мы высказывали, но одни мысли утверждали молчанием, другие прославляли верою и делали предметом богословствования. По­чему херувимы закрывают ноги и голову? Потому, что в Боге нельзя постичь ни начала, ни конца. Если же они двумя закры­вают главу, и двумя ноги, то, очевидно, средними крыльями летают, — не верхними и не нижними. Так и нам, когда гово­рим о Боге, следует говорить вещи средние, именно, что Он Бог, Творец, Владыка, Благодетель. Все это — вещи средние. Если ты спросишь, как Бог родил? — ты обнажишь голову, которую закрывают херувимы. Если спросишь: где конец Бога? — обнажишь ноги, которые закрывают херувимы. Закрывают они голову и ноги не для того, чтобы скрыть их, а чтобы научить, что эти вопросы неисследимы, непостижимы. Пойми и образ. Было шесть и шесть, — двенадцать крыльев; восемь спокойны и четыре движутся. Это — образ апостолов. Двенадцать апосто­лов, но взывают четыре евангелиста. Что же взывают? Ту самую песнь, которую старался извратить сатана. Будь, прошу, внимателен. Херувимы не просто, как мы, говорили: свят, свят, свят, а обращались один к другому, так как написано: «<i>и взывали они друг ко другу</i>». «<i>Свят</i>», — говорят, — мы должны сказать зараз. Один говорит: «<i>свят</i>»; затем другой, и в третий раз — «<i>свят</i>». Но если мы насчитали три, не подумай, что три Бога. Что же значит: «<i>свят, свят, свят Господь</i>»? — Един Господь, едина вера, едино крещение. Подобно тому, как при псалмо­пении поют стихи попеременно, так и горние силы воспевают переменными хорами и воссылают славословие по способу анти­фонного пения. «<i>Исполнь, — говорится, — дом славы его. И поколебались верхи врат от гласа восклицающих, и дом наполнился курениями</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>, 4).<br /> 6. Дивное дело! От славословия, вместо того, чтобы уве­личиться славе, погибла и бывшая, и явился дым. Дым слу­жит образом покинутости. Что же это значит? Дух Святый провидел, что «<i>свят, свят, свят</i>» будет достоянием мира, проповеди апостольской, а храм иудейский его не примет. По­этому и говорит, что после евангельской проповеди синагога будет покинута и наполнится дыма. Взята, однако, не дверь, а наддверие. Будь внимателен. Всякая дверь имеет внизу порог и сверху лежащее на колоннах наддверие, и как без порога колонны не могут стоять, так и не имея наддверия не могут быть твердо-устойчивыми. У синагоги, следовательно, отнята верхняя часть; не вся синагога разорена; двери она имеет, а не имеет наддверия. Наддверие есть свыше держащая сила. Отнято наддверие — лишилась синагога благодати, а вследствие того, что отнято наддверие, естественно, что колонны может ко­лебать всякая рука. Вот почему всякая рука и колеблет иудей­ские (учреждения). Потому и некий пророк говорил: и положу «<i>Иерусалима яко преддверия движимая</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> вот, Я сделаю Иерусалим чашею исступления для всех окрестных народов, и также для Иуды во время осады Иерусалима.</span></span>Зах. 12:2</a>). «<i>И дом, — говорит, — наполнился курениями</i>». Куда же ушла слава? Слушай, прошу, внима­тельно. Исаия говорит: «<i>и исполнь дом славы</i>» его; потом говорит: «<i>наполнился курениями</i>». <br /> Итак, когда вошел дым, слава необходимо должна была перейти в другое место. Куда же она перешла? Не в один дом, а наполнила собою церкви по всей вселенной. И херувимы, желая показать, куда ушла слава, бывшая в храме, говорят: «<i>вся земля полна славы Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</span></span>Ис. 6:3</a>). Лишен славы один народ, и просветились концы земли. Эти-то святые слова Господни, царское славословие, это-то божественное тайновод­ство, — говорили дьявольские уста, — выбрось из святилища. Что хула направляется против самого Христа, этому есть очевидное доказательство. Кого видел Исаия на престоле? Он говорит: «<i>и услышал я голос Господа, говорящего: кого Мне послать? и кто пойдет для Нас?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И услышал я голос Господа, говорящего: кого Мне послать? и кто пойдет для Нас? И я сказал: вот я, пошли меня.</span></span>Ис. 6:8</a>). Господь примирился с рабом, но про­должал сохранять еще вид гнева. Подобно тому, как мы, когда примиримся со слугою, не тотчас же показываем ему довольное лицо, а некоторое время скрываем его, так и Бог, не желая показать предстоящему пророку всего лица, говорит: «<i>кого Мне послать?</i>» Подобно тому как господин, стоя перед рабами и желая упрекнуть их за леность, говорит: кого пошлю, не имею человека для нужного дела, — не потому, что нет у меня, а нет ревностного, так и Бог говорит: «<i>кого Мне послать?</i>» вместо того, чтобы сказать: пошлю ли того, кто молчал пред попи­равшим священство? Что же Исаия? Как слуга, огорченный ссорою и старающийся загладить прошлое, он говорит: «<i>вот я, пошли меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И услышал я голос Господа, говорящего: кого Мне послать? и кто пойдет для Нас? И я сказал: вот я, пошли меня.</span></span>Ис. 6:8</a>). Чем же докажем мы, что то была слава Христа? Иоанн Евангелист говорит: «<i>столько чудес сотворил Он пред ними, и они не веровали в Него, да сбудется слово Исаии пророка: Господи! кто поверил слышанному от нас? и кому открылась мышца Господня? Потому не могли они веровать, что, как еще сказал Исаия, народ сей ослепил глаза свои и окаменил сердце свое, да не видят глазами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их. Сие сказал Исаия, когда видел славу Его и говорил о Нем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=37&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Столько чудес сотворил Он пред ними, и они не веровали в Него,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> да сбудется слово Исаии пророка: Господи! кто поверил слышанному от нас? и кому открылась мышца Господня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Потому не могли они веровать, что, как еще сказал Исаия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> народ сей ослепил глаза свои и окаменил сердце свое, да не видят глазами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Сие сказал Исаия, когда видел славу Его и говорил о Нем.</span></span>Ин. 12:37—41</a>). Видишь ли главу нашего спа­сения, освящение? Если освящения не будет, не совершится и таинство. Здесь ты имеешь образ. Лишь только херувимы сказали: «<i>Свят, Свят, Свят Господь</i>», — освятилась жертва. «<i>Тогда прилетел ко мне один из Серафимов, — говорится, — и в руке у него горящий уголь, который он взял клещами с жертвенника</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда прилетел ко мне один из Серафимов, и в руке у него горящий уголь, который он взял клещами с жертвенника,</span></span>Ис. 6:6</a>). Не взял, пока не освятился. «<i>И коснулся, — говорится, — уст моих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и коснулся уст моих и сказал: вот, это коснулось уст твоих, и беззаконие твое удалено от тебя, и грех твой очищен.</span></span>Ис. 6:7</a>). Почему к устам? Потому, что они преддверие для таинств. Что мы, верующие, говорим? Это таинство отпус­кает грехи. И херувим говорит: вот я отъял грехи твои. Видишь образ? Видишь, как сияет истина? Не престанем же и мы святить Сидящего на престоле высоком и превозне­сенном. Возблагодарим и о прельщенной душе, которую по­хитил волк, но отнял пастырь, похитил диавол, но спас Человеколюбец, чтобы всякие еретические уста и всякий безум­ный богохульный язык восхвалил Отца и Сына и Святого Духа во веки. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О творении мира (также приписывается еп. Севериану Гавальскому), беседа на день 2.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>