<div><p ><div><i>Пришел на одно место</i> и проч. Место сие было близ города Лузы; называвшегося потом от сего самого места Вефилем (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И нарек [Иаков] имя месту тому: Вефиль, а прежнее имя того города было: Луз.</span></span>Быт. 28:19</a>), лежавшего в таком расстоянии от Беэр–шавы, какое человек, не обремененный много, может перейти в один день. Итак, Иаков, совершив первое дневное путешествие, проводит ночь на том месте, где она его застала; и здесь‑то Бог его напутствует откровением.<br /><br />Удивителен подвиг Иакова, который имеет отца богатого, в дальний и опасный путь вступает один (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Недостоин я всех милостей и всех благодеяний, которые Ты сотворил рабу Твоему, ибо я с посохом моим перешел этот Иордан, а теперь у меня два стана.</span></span>Быт. 32:10</a>), неся на себе дорожный запас (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И встал Иаков рано утром, и взял камень, который он положил себе изголовьем, и поставил его памятником, и возлил елей на верх его.</span></span>Быт. 28:18</a>), и проводит ночь в пустом месте. Дабы утаиться от Исава, он выходит из отеческого дома без сопутников; будучи же без сопутников, не смеет поручить себя странноприимству Хананеев, но совершенно вверяет себя единому Богу.<br /><br />‹…›<br />Положить камень в возглавие, продолжает тот же учитель, значит утвердиться во Христе. Между тем как полагающие главу на земле блуждают в темных и суетных мечтаниях, утвержденный во Христе полагает как говорит Пророк, <i>в сердце своем восхождения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блажен человек, которого сила в Тебе и у которого в сердце стези направлены [<i>к Тебе</i>].</span></span>Пс. 83:6</a>) или степени добродетелей, по которым его помыслы и чувствования непрестанно восходят в любви Божественной и непрестанно нисходят в смирении (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И увидел во сне: вот, лестница стоит на земле, а верх ее касается неба; и вот, Ангелы Божии восходят и нисходят по ней.</span></span>Быт. 28:12</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=28&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=28&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>