<p ><div><i>Точно Господь на месте сем! А я не знал</i>! Сюда относится замечание Кирилла Александрийского*, что патриархи не имели чистого понятия о вездеприсутствии Божием. Но восклицание Иакова относить можно вместо неведения к его смирению. Не смея относить откровения к достоинству своего лица, он относит оное к преимуществу места, избранного Богом**; и с уничижением исповедует свою простоту и невнимание в том, что прежде не помыслил о толикой близости Божества.<br /><br />‹…›<br />Сон Иакова в Вефиле, по изъяснению Григория Великого (Moral. L. V, с. 22), есть образ даруемого Богом мира, в котором душа, упразднясь от смятения страстей, почиет так, что может сказать с оною невестою: «Я сплю, а сердце мое бдит (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сплю, а сердце мое бодрствует; [<i>вот</i>], голос моего возлюбленного, который стучится: "отвори мне, сестра моя, возлюбленная моя, голубица моя, чистая моя! потому что голова моя вся покрыта росою, кудри мои - ночною влагою".</span></span>Песн. 5:2</a>). Я сплю вне, и все земное, меня окружающее, вменяю за призрак и мечту; но бодрствую внутрь и берегусь, чтобы не воздремать пред лицем Божиим».<br /><br />* L. VI<br />** Иногда сам Бог возвещал таковую святость мест. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Бог: не подходи сюда; сними обувь твою с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, есть земля святая.</span></span>Исх. 3:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вождь воинства Господня сказал Иисусу: сними обувь твою с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, свято. Иисус так и сделал.</span></span>Нав. 5:15</a>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=28&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=28&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
