<p ><div>Рассматривая некоторые приключения Иакова в Месопотамии, Блаженный Августин* замечает, что Св. Писание не входило бы в столь мелкие, по–видимому, подробности, если бы не заключалось в них нечто великое и таинственное, соответственно общему правилу веры, открытому апостолом Павлом, по которому всю историю Отцов Ветхого Завета составляют образы (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А это были образы для нас, чтобы мы не были похотливы на злое, как они были похотливы.</span></span>1 Кор. 10:6</a>, 11).<br /><br />К уразумению таинства, заключающегося в истории путешествия Иаковлева, пролагает путь тот же апостол, когда трем странствованиям Патриархов Авраама, Исаака и Иакова совокупно дает одно знаменование — странствования к отечеству небесному (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=9&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Верою обитал он на земле обетованной, как на чужой, и жил в шатрах с Исааком и Иаковом, сонаследниками того же обетования;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо он ожидал города, имеющего основание, которого художник и строитель Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верою и сама Сарра (будучи неплодна) получила силу к принятию семени, и не по времени возраста родила, ибо знала, что верен Обещавший.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И потому от одного, и притом омертвелого, родилось так много, как <i>много</i> звезд на небе и как бесчислен песок на берегу морском.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все сии умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные, и радовались, и говорили о себе, что они странники и пришельцы на земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо те, которые так говорят, показывают, что они ищут отечества.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И если бы они в мыслях имели то <i>отечество</i>, из которого вышли, то имели бы время возвратиться;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но они стремились к лучшему, то есть к небесному; посему и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом: ибо Он приготовил им город.</span></span>Евр. 11:9-16</a>).<br /><br />Главная разность между странствованием Авраама и странствованием Иакова состоит в том, что первое начинается от земли Халдейской и Месопотамии, а оканчивается в земле обетованной; напротив, последнее начинается от земли обетованной, продолжается в Месопотамии, но также имеет целью обетованную землю. Итак, если странствование Авраама знаменует шествие от состояния природы к состоянию благодати, от рода земного к рождению небесному, от плотского союза с миром к духовному общению с Богом, то странствованию Иакова соответствует хождение сына благодати между сынами природы, человека духовного и внутреннего в области мира и плоти, куда он по необходимости должен исходить, не теряя, впрочем, из виду отечества небесного.<br /><br />Иаков, угрожаемый Исавом, уединен и нищ исходит из земли обетованной, дабы вне ее неутомимым трудом приобретать и плоды обетования, и безопасность от раздраженного брата; подобно сему обновляемый во Христе человек, во внутренности боримый человеком ветхим, желающим удержать свое первенство, да исходит во внешнюю жизнь трудническую; преданием своей плоти постоянному подвигу он приведет себя в безопасность от страстей и похотей, воюющих на душу и угрожающих ей духовною смертью, и терпением стяжет сокровище упования.<br /><br />Иаков исходит из земли обетования в ветхое отечество предков своих для преходящего подвига, но не возвращается в оное для пребывания; так искренно единожды отрешившийся от мира, исходит в него своею деятельностью, но не возвращается пристрастием.<br /><br />* Contra Faust. L. ХХП, c. 52. 56. Scriptura Sacra non utique desideria mulier- cularum nobis pro magno insinuare curaret, nisi aliquid in eis magnum quaerere commoneret.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=28&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=28&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
