Как ненависть к ближнему наиболее отдаляет человека от Бога и сильнее всего делает его общником и сыном диавола, так именно через любовь к ближним христианин наиболее сближается с Христом Богом, усвояя себе богоугодное настроение. Именно Христос Спаситель в Своем Богочеловеческом подвиге явил высочайшую любовь, положив за нас душу или жизнь Свою (<i>ср.</i> <a href='B:500 10:11,15,18'>Ин 10:11,15,18</a>; <a href='B:500 13:37,38'>Ин 13:37,38</a>; <a href='B:500 15:13'>Ин 15:13</a> и др.); в силу нравственной солидарности со Христом, обязательной для всех христиан (<i>ср.</i> <a href='B:570 2:5'>Флп 2:5</a>), в силу того, что христиане обрели истинную жизнь только через Христа (выше, ст. 14), для всех христиан обязательна самоотверженная, по примеру Господа, любовь к ближним, готовая положить душу за братьев (<i>ст.</i> 16, <i>см.</i> <a href='B:500 15:13'>Ин 15:13</a>). Но этому принципиальному величию подвига самоотверженной христианской любви Апостол сейчас (<i>ст.</i> <a href='B:690 3:17'>17</a>) противополагает совершенно иное отношение к ближнему, взятое из отношений житейских, каковы: а) черствая нечувствительность к самым обыденным насущным потребностям ближних, когда человек как бы искусственно притупляет чувствительность своего сердца, делая его не восприимчивым к жалости и состраданию (<i>ст.</i> <a href='B:690 3:17'>17</a>), и б) любовь лицемерная, не идущая далее бессодержательных слов мнимого участия (<i>ст.</i> <a href='B:690 3:18'>18</a>). Желая показать всю несовместимость такой ложной любви, такого отношения к ближнему с идеалом истинной самоотверженной любви, Апостол спрашивает: <i>«как пребывает в то»</i> (человеке такого настроения) <i>любовь Божия?"</i> (<i>ст.</i> <a href='B:690 3:17'>17</a>). "Любовь преклонила Господа положить душу Свою за нас; по Его примеру и мы должны полагать душу за братьев. Но как это делается редко, то Апостол, как бы пристыжая верных, начинает с небольшого, убеждает к братолюбию. Он как бы так говорит: что говорить о полагании души за брата, когда мы видим, что не удовлетворяют братьев своих в необходимом для жизни не бедные в средствах - об этих я не говорю, - но владение богатством целого мира? Посему, да постыдятся! Ибо, если затворили сердце в этом малом, и явились недостойными любви Божией: что показали бы, когда бы потребовалось большее - умереть за брата? Потом и еще продолжает обличать тех, которые ограничивают любовь словом и обнаруживают ее только на языке. Станем, говорит, любить не словом или языком, но делом и истиною" (блаж. Феофил.). Только искренняя деятельная любовь носит благословение в самой себе, о чем далее и говорит Апостол.