<div><p ><div><br />Но блаженный евангелист Иоанн говорит, что подали <i>«губку»</i> с уксусом, <i>«на иссоп возложив»</i>. Однако ж Лука, не упомянув вообще ни о чем таком, утверждает только, что подали уксус (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Также и воины ругались над Ним, подходя и поднося Ему уксус</span></span>Лк. 23:36</a>). А Матфей и Марк говорят (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И тотчас побежал один из них, взял губку, наполнил уксусом и, наложив на трость, давал Ему пить;</span></span>Мф. 27:48</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> А один побежал, наполнил губку уксусом и, наложив на трость, давал Ему пить, говоря: постойте, посмотрим, придет ли Илия снять Его.</span></span>Мк. 15:36</a>), что губку <i>«возложили на тростник»</i>. Ввиду этого, быть может, кто подумает, что Евангелисты разногласят между собою. Но никто из здравомыслящих, полагаю, не допустит подобной мысли. Ведь важно было сообщить вид нечестия, но совсем никакой необходимости не было указывать и образ, каким оно совершалось. Поэтому и божественный Лука не удостоил упоминания образ подания (губки), а говорит только вообще, что Ему, жаждавшему, подали уксус. Но несомненно, что и в столь малых и незначительных частностях Евангелисты не противоречили друг другу, хотя особенно в главном они совпадают и сходствуют, говоря согласно друг с другом.<br />В чем же состоит различие и каким образом оно должно устраниться? Никакому сомнению не подлежит, что много было исполнителей нечестия на Христа, разумею воинов, которые отвели Его на распятие. Но и весьма многие из иудеев участвовали в разного рода жестокостях. Одни подавали губку на тростнике, а другие на стволе так называемого иссопа – иссоп есть вид растения, – так предлагали питье Иисусу и, несчастные, делали это на свои собственные головы. Этим они сделали себя не заслуживающими никакой милости, лишив себя всякого милосердия и человеколюбия и столь безумными злодеяниями соревнуя между собою в одном только нечестии. Поэтому устами Иезекииля пророка Бог сказал к матери иудеев, то есть к Иерусалиму: <i>«Как ты сделал, так будет тебе – воздаяние твое воздастся на голову твою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=380&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо близок день Господень на все народы: как ты поступал, так поступлено будет и с тобою; воздаяние твое обратится на голову твою.</span></span>Авд. 1:15</a>), и устами Исаии к беззаконнейшему Израилю: <i>«Горе беззаконнику, зло по делам рук его приключится ему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> а беззаконнику - горе, ибо будет ему возмездие за [<i>дела</i>] рук его.</span></span>Ис. 3:11</a>). Таким образом, кроме всех, уже соделанных, нечестивых и беззаконнейших злодеяний совершено было и это против Христа.<br />Однако же этот пример должен служить к нашей пользе. Отсюда мы опять узнаем, что против имеющих боголюбивое настроение и утвержденных любовью ко Христу непрестанная должна последовать война со стороны настроенных противоположным образом, которые даже до последнего вздоха не покинут своего неистовства против них, повсюду устрояя сильные искушения и стараясь придумывать всякого рода вред. Но как не переставал труд, непрестанным будет и продолжительность блаженства. И как не прекращались мучения и скорбь от искушений, так не престанут и блага святых, но пребудет и останется постоянно благодать славы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /><br />Часть 3-я.<br /><br />Книга двенадцатая.<br /><br /> </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>