<p ><div> <b>Егда же прият оцет [уксус] Иисус, рече: совершися. И преклонь главу преда дух</b><br />После этого сообщения, присоединенного к прочим повествованиям, Спаситель говорит, что «окончилось», разумеется крайнее нечестие иудеев и чрезмерное их безумство против Него. В самом деле, что еще было не совершено иудеями? Какой вид крайнего бесчеловечия не был придуман? Какой образ издевательства был оставлен? Что оказывались они оставившими без осуществления в проявлении крайнего оскорбления? Поэтому справедливо говорит, что «окончено», – и время уже призывало к тому, чтобы проповедать и самим, находившимся в аде духам (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которым Он и находящимся в темнице духам, сойдя, проповедал,</span></span>1 Пет. 3:19</a>). Ведь Он пришел для того, чтобы обладать живыми и мертвыми (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо Христос для того и умер, и воскрес, и ожил, чтобы владычествовать и над мертвыми и над живыми.</span></span>Рим. 14:9</a>), и самую смерть принял за нас и общему для нашей природы этому состоянию (смерти) подвергся, очевидно по плоти, будучи Жизнью по природе как Бог, чтобы, опустошив ад, устроить человеческой природе восхождение к жизни, <i>«начатком умерших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Христос воскрес из мертвых, первенец из умерших.</span></span>1 Кор. 15:20</a>) и первородным из мертвых явившись (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a>), по Писаниям.<br />Итак, склонил <b>«главу»</b>, как это обычно бывает с умершими, по причине прекращения деятельности телесных сил, с удалением уже из плоти управляющего ею и укрепляющего ее духа или души – так выразился Евангелист применительно к нашей речи. Точно так же не чуждо нашему обычному образу речи и другое выражение: <b>«предал» </b>дух, ибо так народ говорит: угас и умер.<br />И, кажется, с некоею опять необходимою целью святой Евангелист сказал не просто, что «умер», но что <b>«предал дух»</b>, очевидно в руки Бога и Отца, согласно сказанному как бы от лица Его: <i>«Отче, в руки Твои предаю дух Мой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В Твою руку предаю дух мой; Ты избавлял меня, Господи, Боже истины.</span></span>Пс. 30:6</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:46</a>). И для нас самих смысл этих слов полагал основание и начало благой надежды. Должно, полагаю, думать, и с полною основательностью, что души святых, уходя из земных тел, благостью и человеколюбием Божиим как бы предаются в руки вселюбящего Отца, а отнюдь не бродят около памятников в ожидании погребальных возлияний, как предполагают некоторые из неверов, но и не извергаются, как души грехолюбцев, в место ужаснейшего наказания, то есть в ад. Напротив, они устремляются в руки Отца всего, так как и этот путь обновил нам Спаситель наш Христос. Ведь Он предал в руки Своего Родителя душу Свою, чтобы и мы, получив как бы в ней и чрез нее начало, имели светлую надежду, при твердом убеждении и вере в то, что, подвергшись плотской смерти, будем находиться в руках Бога и в несравненно лучшем состоянии, чем когда были с плотью. Поэтому и премудрый Павел пишет нам в Послании, что лучше разрешиться и со Христом быть (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше;</span></span>Флп. 1:23</a>).<br /> <b>Когда же испустил дух, раздралась завеса храмовая посредине от верха до низа</b> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу; и земля потряслась; и камни расселись;</span></span>Мф. 27:51</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу.</span></span>Мк. 15:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> и померкло солнце, и завеса в храме раздралась по средине.</span></span>Лк. 23:45</a>]<br />Находившаяся в храме «<b>завеса</b>» была полотнищем, спускавшимся целиком и непрерывно на самую средину внутри здания, и закрывала его внутреннюю (заднюю) часть, делая внутреннюю скинию доступною одному только первосвященнику, ибо не позволялось всякому желающему нечистыми ногами вторгаться внутрь ее и неосторожно видеть Святое Святых. Так и Павел, показывая нам полнейшую необходимость разделения скинии посредством завес, сказал в Послании к Евреям: <i>«Скиния ведь устроялась первая, что называется Святое. А за второю завесою – скиния, называемая Святое Святых, золотое имевшая кадилище и ковчег завета, покрытый отовсюду золотом, где (были) сосуд золотой, имевший манну, и скрижали завета, и жезл Аарона расцветший»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо устроена была скиния первая, в которой был светильник, и трапеза, и предложение хлебов, и которая называется "святое".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За второю же завесою была скиния, называемая "Святое-святых",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> имевшая золотую кадильницу и обложенный со всех сторон золотом ковчег завета, где были золотой сосуд с манною, жезл Ааронов расцветший и скрижали завета,</span></span>Евр. 9:2-4</a>). Но в первую, говорит, скинию входят священники, богослужения совершающие, а во вторую – один первосвященник однажды в год, не без крови, что приносит за себя и за грехи народного неведения, чем указывает Дух Святой (на то), что еще не открыт (был) в Святое путь, пока еще первая скиния имела существование (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> При таком устройстве, в первую скинию всегда входят священники совершать Богослужение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а во вторую - однажды в год один только первосвященник, не без крови, которую приносит за себя и за грехи неведения народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> <i>Сим</i> Дух Святый показывает, что еще не открыт путь во святилище, доколе стоит прежняя скиния.</span></span>Евр. 9:6-8</a>), ибо в первых дверях храма, несомненно, распростиралась завеса. Поэтому и считалась за первую скинию и называлась Святое. Никто, без сомнения, не станет ввиду этого утверждать, чтобы в храме было какое-либо место несвященное, – он ошибается, так как весь (храм) был свят. После же первой скинии находившаяся внутренняя завеса образовывала как бы вторую, то есть внутреннюю, Святое Святых. Но, как блаженный Павел сказал, посредством этих прообразов Дух указывал нам на то, что не был открыт вполне подобающий святым путь, так как народ еще устранялся и существовала первая скиния. Это потому, что действительно еще не проявлялся образ жизни, данной Христом призванным чрез Духа к святости, – еще не открыта была тайна о Нем, еще имела силу заповедь, заключенная в буквах. Поэтому-то закон и помещает иудеев в первую скинию. Ведь закон есть как бы некое предвхождение и, так сказать, преддверие евангельского учения и жизни. Тот (закон) состоит в прообразах, а это (Евангелие) взирает на Истину. Конечно, свята и первая скиния, ибо свят закон и заповедь справедлива и добра (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему закон свят, и заповедь свята и праведна и добра.</span></span>Рим. 7:12</a>), но Святое Святых есть внутренняя скиния, ибо, будучи святыми, получившие праведность по закону становятся святейшими, приняв веру во Христа и помазание от Божественного и Святаго Духа. Таким образом, праведность чрез веру выше законной и святость гораздо больше. Поэтому и премудрейший Павел говорит, что с величайшею радостью и полною готовностью терпит ущерб в праведности подзаконной, чтобы приобрести Христа и оказаться <i>«в Нем не имеющим собственной праведности, что в законе, но (имеющим ту), что чрез веру в Иисуса Христа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да и все почитаю тщетою ради превосходства познания Христа Иисуса, Господа моего: для Него я от всего отказался, и все почитаю за сор, чтобы приобрести Христа</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и найтись в Нем не со своею праведностью, которая от закона, но с тою, которая через веру во Христа, с праведностью от Бога по вере;</span></span>Флп. 3:8-9</a>). Так, некоторые отступали назад и в охотном движении своем (к вере) задерживались – это галаты, после праведности чрез веру возвратившиеся к заповеди закона и снова обратившиеся к жизни в образах и буквах, которым Павел со всею справедливостью засвидетельствовал, <i>«что ежели обрезываетесь, Христос вам ни в чем не будет полезен, – отделились от Христа вы, которые в законе оправдываетесь, – от благодати отпали»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, я, Павел, говорю вам: если вы обрезываетесь, не будет вам никакой пользы от Христа.</span></span>Гал. 5:2</a>, 4).<br />Но, чтобы с пользою и должным образом раскрыть нам смысл данного места (укажем на то, что) разрывается «храмовая завеса от верха до низа», так как Бог как бы уже открывал Святое Святых и внутреннюю скинию делал наконец доступною для верующих во Христа. Ведь нам предлежит уже знание Божественных тайн, не облеченное грубостью законной буквы, как бы завесою какою, и не имеющее исторического покрывала или воздвигающее пред нашими духовными очами, как бы стену, неясность прообразов, но в простоте веры и в совсем немногих словах говорит: <i>«Близ ведь тебя слово есть, в устах твоих и в сердце твоем, то есть слово веры, что проповедуем, потому что ежели скажешь устами твоими: Господь Иисус, и уверуешь в сердце твоем, что Бог воздвиг Его из мертвых, спасешься, ибо сердцем веруется в праведность, а устами исповедуется во спасение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но что говорит Писание? Близко к тебе слово, в устах твоих и в сердце твоем, то есть слово веры, которое проповедуем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо если устами твоими будешь исповедывать Иисуса Господом и сердцем твоим веровать, что Бог воскресил Его из мертвых, то спасешься,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> потому что сердцем веруют к праведности, а устами исповедуют ко спасению.</span></span>Рим. 10:8-10</a>).<br />Да, в этих словах нам открывается вся тайна религии. Но дотоле, пока Христос, совершив подвиг борьбы за нашу жизнь, не подвергся плотской смерти, как бы еще распростиралась <b>«завеса»</b>, ибо господствовала еще заповедь закона. А так как все злодейства над Христом со стороны иудейского нечестия были окончены и, претерпев это, Еммануил наконец испустил дух ради нас, то настало уже время разорваться наконец той древней и широкой завесе, то есть неподвижности законной буквы, и открыться красоте истины для освященных верою во Христе.<br />Разрывается же вся целиком завеса, ибо выражение «<b>сверху донизу</b>» разве может указывать нам на что-либо другое, кроме этого? По какой же это причине? По той, что спасительная проповедь содержит в себе не частичное откровение, но сообщает нам совершеннейшее освещение Божественных тайн. Посему и Псалмопевец сказал однажды к Богу, как бы от лица нового народа: <i>«Тайны и сокровенности премудрости Твоей явил Ты мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, Ты возлюбил истину в сердце и внутрь меня явил мне мудрость.</span></span>Пс. 50:8</a>), – также и божественный Павел пишет в Послании к уверовавшим во Христа: <i>«Благодарю Бога моего всегда о вас за благодать, данную вам во Христе Иисусе, потому что во всем обогатились вы чрез Него, во всяком слове и во всякой премудрости и во всяком знании»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Непрестанно благодарю Бога моего за вас, ради благодати Божией, дарованной вам во Христе Иисусе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> потому что в Нем вы обогатились всем, всяким словом и всяким познанием, -</span></span>1 Кор. 1:4-5</a>). Таким образом, завеса, разодравшаяся не частично, но вся целиком, указывала на то, что поклонники Спасителя, приняв знание тайны о Нем совершенно чистое и свободное от всякой темноты, должны были обогатиться всякою премудростью, и всяким знанием, и всяким словом. Это означает <b>«сверху донизу».</b> Самым соответственным и более всего надлежащим временем для откровения Божественных тайн мы называем то, когда Спаситель положил за нас душу Свою, так как Израиль уже оттолкнул от себя благодать и всецело удалился от любви к Богу, чрез свои безумства против Него и неслыханные злодейства. И действительно, каждый, увидав Начальника жизни доведенным даже до смерти, поймет отсюда, что ничего более уже не оставалось для злодеяний их.<br />Уже сказанного нами считаю достаточным и в разъяснении Божественных откровений не отступающим от надлежащего смысла. Но так как божественный Евангелист с какою-то особенною предусмотрительностью оказывается говорящим это: <b>«когда же испустил дух, разорвалась завеса храма»,</b> – ведь этим необходимо указывается нам на своевременность этого события, – то к только что сказанному нами присоединим и другое соображение, имеющее, как мне кажется, немало тонкой проницательности, которое притом окажется отнюдь не лишенным пользы и приятности необходимых предметов.<br />У народа иудейского и его начальников господствовал такой обычай. Если они замечали совершение чего-либо такого, что казалось сильно оскорбляющим Законодателя, или слышали что-нибудь ужасное, разумею слова, содержащие в себе богохульство, то разрывали одежду и принимали скорбный вид, некоторым образом оправдываясь чрез это пред Богом и чрез то, что казались не могущими сносить этого, определяя прегрешавшим наказание за безумство и свою собственную голову как бы ставя вне всякой ответственности за это. Так и ученики Спасителя, именно Варнава и Павел, когда некоторые из не уверовавших еще, считая их за богов, <i>«ибо называли Варнаву Зевсом, а Павла Гермесом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И называли Варнаву Зевсом, а Павла Ермием, потому что он начальствовал в слове.</span></span>Деян. 14:12</a>), вместе с жрецами принеся жертвы и венки, намеревались уже почтить их и жертвами, то, бросившись из дома (в толпу), так как наносилось оскорбление Божественной славе, если бы простым людям принесены были жертвы, разорвали одежды свои, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Жрец же <i>идола</i> Зевса, находившегося перед их городом, приведя к воротам волов и <i>принеся</i> венки, хотел вместе с народом <br />совершить жертвоприношение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но Апостолы Варнава и Павел, услышав <i>о сем</i>, разодрали свои одежды и, бросившись в народ, громогласно говорили:</span></span>Деян. 14:13-14</a>), и безрассудное намерение идолопоклонников отклоняли надлежащими словами. И когда наставники иудейские судили Спасителя нашего Христа и требовали от Него ответить, кто Он и откуда, а Он ясно говорил: «<i>Верно говорю вам: отныне узрите Сына Человеческого сидящего одесную Силы и грядущего на облаках небесных</i>», – то Каиафа, вскочив с священного седалища, <i>«разорвал одежды свои, говоря: богохульствовал»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=64&e=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Иисус говорит ему: ты сказал; даже сказываю вам: отныне узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> Тогда первосвященник разодрал одежды свои и сказал: Он богохульствует! на что еще нам свидетелей? вот, теперь вы слышали богохульство Его!</span></span>Мф. 26:64-65</a>). Таким образом, и самый божественный храм как бы воспользовался господствовавшим у них обычаем, разорвав как одежду завесу свою, как только испустил дух Спаситель наш, ибо он осуждал нечестие иудеев против Него. И конечно, Божественною силою совершалось и это, чтобы показать нам, что и сам святой храм оплакивал Израиль.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /><br />Часть 3-я.<br /><br />Книга двенадцатая.<br /><br /> </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
