<p ><div><b>Егда же видеша Его архиереи и слуги, возопиша глаголюще: распни, распни!</b> Но они оказались столь далекими от того, чтобы сказать или сделать что человеколюбивое по отношению к Нему или проникнуться милосердным настроением, что, превзойдя даже зверскую свирепость, устремились к еще большему злу, с более горячею настойчивостью стали требовать Его осуждения и вынуждали предать Его самой постыдной казни. В самом деле, какое наказание может быть столь жестоким, как распятие на дереве? Но, как кажется, одним только наставникам иудейским премудрейший Евангелист усвоил начало столь великого нечестия. В самом деле, заметь, с какою тщательною точностью говорит: «<b>Когда же увидали Его архиереи и слуги, возопили, говоря: распни, распни!</b>» Между тем как простой народ хотя немного стесняется зол, причиненных Христу, – быть может, он припоминал совершенные Им чудеса, – они и даже первые начинают обвинение и возжигают ярость подчиненного им народа к беззаконным жестокостям. Поэтому истинно сказанное Богом о них у пророков: <i> «Потому что обезумели пастыри и Господа не взыскали, посему не уразумело все стадо и рассеялись»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо пастыри сделались бессмысленными и не искали Господа, а потому они и поступали безрассудно, и все стадо их рассеяно".</span></span>Иер. 10:21</a>). И истинно это слово. Так как не получали руководства от вождей к познанию Христа находившиеся в положении стада, то есть простой народ, то и погиб и впал в гибельное безрассудство по отношению ко Христу.<br />Действительно, пусть исследует кто-либо начало этого нечестия, и он усвоит его начальникам иудейским. Ведь у них вначале было нечестивейшее совещание (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=47&e=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Тогда первосвященники и фарисеи собрали совет и говорили: что нам делать? Этот Человек много чудес творит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Если оставим Его так, то все уверуют в Него, и придут Римляне и овладеют и местом нашим и народом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Один же из них, некто Каиафа, будучи на тот год первосвященником, сказал им: вы ничего не знаете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и не подумаете, что лучше нам, чтобы один человек умер за людей, нежели чтобы весь народ погиб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Сие же он сказал не от себя, но, будучи на тот год первосвященником, предсказал, что Иисус умрет за народ,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> и не только за народ, но чтобы и рассеянных чад Божиих собрать воедино.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> С этого дня положили убить Его.</span></span>Ин. 11:47-53</a>) – они подкупили предателя священными деньгами и уговорили продать Его им (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда один из двенадцати, называемый Иуда Искариот, пошел к первосвященникам</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал: что вы дадите мне, и я вам предам Его? Они предложили ему тридцать сребренников;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и с того времени он искал удобного случая предать Его.</span></span>Мф. 26:14-16</a>, пар.); они присоединили отряд воинов к служителям и повелели связать Его, как бы одного из бесчестнейших разбойников, они привели Его к Пилату и, видя Его подверженным бичеванию и преданным поруганиям от всех, увеличили свою ярость и издавали слова неизмеримой злости. Их цель была убить владыку виноградника, ибо они думали, что безопасно завладеют наследством Его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span></span>Мф. 21:38</a>, пар.) и, как скоро был бы устранен Христос, опять будут начальствовать и получать почести от всех. Но, как Псалмопевец говорит, <i> «Обитающий на небесах посмеется им и Господь поругается им»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Живущий на небесах посмеется, Господь поругается им.</span></span>Пс. 2:4</a>), ибо не осуществилось ни одно из намерений их, но положение дел, вопреки их желаниям, приняло совершенно противоположное направление.<br /> <b> Глагола им Пилат: поимите вы Его и распните, аз бо не обретаю в Нем вины</b> <br /><br /><br />С изумлением думает Пилат: неужели народ Иудейский и бесчеловечнейшее сборище архиереев дойдут до такой дерзости, что не постесняются подвергнуть Христа даже этой ужасной смерти, хотя не было ни одной вины, заслуживающей эту смерть. Поэтому он, как бы с негодованием и оскорблением, говорит: меня ли хотите сделать виновником этого неправедного убийства? Я ли, вопреки всем римским законам, буду убийцею даже невиновных? Повинуясь вашим голосам, пренебрегу ли своею пользою? Сделавшись безрассудным исполнителем ваших просьб, могу ли не ожидать для себя бед? Ведь если вы не видите в этой казни ничего безбожного, если не считаете этого дела ужасным, то сами «вы», говорит, хвастающиеся Божественными научениями, высокомерно гордящиеся знанием законов, водрузите крест, совершите злодейское убийство, безбожничайте сами по себе, сами на свои головы возлагая вину за такое нечестие, – пусть это дерзкое злодейство будет иудейским и зло убийства да обратится на вас самих. Если у вас есть закон, подвергающий ни в чем не погрешившего столь ужасным наказаниям, то пусть это и совершается чрез вас самих, я не приму участия в этом. Приблизительно это, можно думать, сказал Пилат, и его речь имеет почти такое значение. Также опять и здесь каждый должен поразиться бесстыдству иудеев, так как не стесняются правосудия человека даже иностранного, хотя Божественный закон изрек о них: <i> «Потому что уста священника должны блюсти суд, и закона взыщут от уст его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.</span></span>Мал. 2:7</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /><br />Часть 3-я.<br /><br />Книга двенадцатая.<br /><br /> </i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
