<div><p ><div>Ст. 6—12.<b> И сказал мне: видел ли ты, cын человеческий? И вывел меня и пошел обратно к берегу потока (или реки). Когда же я пришел (или он меня привел) назад, то вот на берегу потока (или реки) весьма много дерев с той и другой стороны. И сказал мне: эти воды, которые текут к песчаным холмам востока и нисходят в пустынныя равнины (или эта вода, которая течет в Галилею, обращенную к востоку, и нисходит в Аравию), войдут в море и выйдут, и воды сделаются здоровыми. И всякое живущее (или одушевленное) существо, пресмыкающееся там, где пройдет поток (или река), будет живо, и рыбы будет весьма много, когда войдут туда эти воды, и все исцелится и оживет там, куда войдет [этот] поток (или река). И будут стоять при них рыболовы от Энгадди до Энгаллима, будут сушить сети. Весьма многие виды рыбы будут там; как в большом море, рыбы будет весьма много. В тех же [частях], которые выступают из берегов и составляют болота, оне не сделаются здоровыми, но будут назначены для соли. У потока (или реки), по берегам его с той и другой стороны будет расти всякое дерево плодовое (или плодоносное); лист с него не опадет (или не устареет) и плод его не истощится. Каждый месяц оно будет приносить начатки (или все будет обновляться), потому что воды его будут течь из святилища, и плод его будет служит в пищу, а листья его для врачеванья (или и восхождение его для исцеления).</b> Весь этот отдел, хотя он длинен, я решил изложить вместе, чтобы не прерывать мысли читателя и чтобы порядок чтения, разделенного на части, не запутывал понимание слушателя. Прежде всего следует сказать, что вместо потока, который по-еврейски называется nehel, а на греческом языке называется χειμα’ῤῥους, LХХ перевели река. Затем вместо Галилеи, которая по-еврейски называется Galila, Акила перевел , что́ означает песчаные холмы, Симмах μεθο’ριον, что́ мы можем перевесть чрез сопредельную страну (соnfinium); также вместо Аравии Симмах перевел: необитаемая, Акила низменность или равнина, Феодотион; Араба (Araba). Теперь скажем, что считаем нужным, о частностях. Тот муж, который вел Иезекииля, внушает пророку тщательно всматриваться и обзирать и умственными очами внимать сокровенным тайнам. Называет же его сыном человеческим или во образ Господа Спасителя, ибо и Иезекииль означает силу или повеление Божие, или же для напоминания о бренности человеческой, чтобы он не забывал своего состояния, когда ему показываются великие [тайны]. После [этого] напоминании, муж ведет его и приводит назад к берегу потока, чтобы, не могши пройти чрез глубину, он по крайней мере познал то, что находится на берегах. Когда я, говорит, пришел или тот меня привел назад, кто был руководителем и советником, то вот на берегу потока или реки много дерев или весьма много деревьев с той и другой стороны. Этот поток, который вследствие обилия вод несется подобно потоку и принимает в себя небесные дожди и о котором мы говорили в предшествующем чтении, у LХХ называется рекою, потому что он имеет постоянную воду и притом ее собирающуюся отовсюду из дождей, а текущую из живого и постоянного источника. Об этой реке мы многое читаем в Священных Писаниях, но в настоящее время следует сказать немногое, и прежде всего следующее:<i> речная устремления веселят град Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Речные потоки веселят град Божий, святое жилище Всевышнего.</span></span>Пс. 45:5</a>). И в другом месте: <i>река Божия наполнися вод; уготовал еси пищу им, яко тако ест уготование Твое </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=64&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты посещаешь землю и утоляешь жажду ее, обильно обогащаешь ее: поток Божий полон воды; Ты приготовляешь хлеб, ибо так устроил ее;</span></span>Пс. 64:10</a>). И еще во множественном чиcле:<i> воздвигоша реки, Господи, воздвигоша реки гласы своя, от гласов вод многих; дивны высоты морския </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=92&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Возвышают реки, Господи, возвышают реки голос свой, возвышают реки волны свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но паче шума вод многих, сильных волн морских, силен в вышних Господь.</span></span>Пс. 92:3—4</a>). И у Исаии: <i>сотворю в пустыни путь и в безводней реки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Вот, Я делаю новое; ныне же оно явится; неужели вы и этого не хотите знать? Я проложу дорогу в степи, реки в пустыне.</span></span>Ис. 43:19</a>). И в другом месте его же яснее: „явится в Сионе река, со славою протекающая в земле жаждущей“ (Ис. 44). При этой реке было весьма много деревьев с той и другой стороны берега, чтобы река текла, будучи заключена между двумя заветами, ветхим и новым. Многие же дерева или весьма многие деревья означают те деревья, которые, но сообщению Писания, в раю изобиловали разнообразными плодами. Шедший впереди пророка руководитель и учитель сообщает также ему и говорит: эти воды, которые текут в Галилею языков по LХХ или (как правильнее стоит в еврейском) к песчаным холмам восточным и нисходят в пустынные равнины или в Аравию, войдут в море или в выходы моря, и воды сделаются здоровыми. Мы уже говорили, что воды означают или благодать крещения или евангельское учение. Если они истекают из-под порога храма Господня и содержат апостольское учение, то делают плодородными песчаные холмы, бывшие прежде бесплодными и неплодоносными, и все пустынные равнины так наполняются, что проявляют в себе таинство Иерихонской реки (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И вышел он к истоку воды, и бросил туда соли, и сказал: так говорит Господь: Я сделал воду сию здоровою, не будет от нее впредь ни смерти, ни бесплодия.</span></span>4 Цар. 2:21</a>), которую Елисей посредством евангельской и апостольской соли сделал столь здоровою, что где прежде было бесплодие и смерть, там явилось плодородие и жизнь. И они не только сделали здоровыми пустыни, но входят в восточное море, то есть в Мертвое море, в котором ничего не могло быть живого, и море весьма горькое, которое по-гречески называют λι’μνην ἀσφαλτῖτιν, то есть асфальтовым озером. И чудесным образом посредством евангельских вод исцеляются мертвые воды, получившие имя от смерти потому, что не имели в себе ничего живого. Ибо они не познали Того, Кто говорит: <i>Аз есмь живот и истина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>). И действительно, согласно с буквальным смыслом доселе ничего такого, что дышит и может двигаться, нельзя найти в этом море вследствие чрезвычайной горечи его, — [даже нельзя найти] улиток, маленьких червячков, угрей и прочих родов животных или пресмыкающихся, которых более тельца, нежели названия мы можем знать. Поэтому если Иордан, увеличившись вследствие дождей, вливается туда и заносит рыб, то они тотчас умирают и плавают по поверхности густых вод. Хотя по буквальному смыслу они никакой пользы не могут представлять даже в том случае, если бы исполнилось то, во что верует неразумное суеверие иудеев; но в духовном смысле, будучи исцелены потоком Господним, они будут иметь весьма много рыбы, и все оживет там, куда достигнет этот поток; так что рыболовы будут располагаться на берегах от Энгадди до Энгаллима, из которых первый означает источник или глаз козла, а второй — источник и глаз тельцов. Ибо Энгаллим находится при начале Мертвого моря, где река вступает в него, а Энгадди при его конце и завершении. Морем же мертвым я считаю то, о котором Захария говорит:<i> в день он изыдет вода жива из Иерусалима и пол ее в море первое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=14&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И будет в тот день, живые воды потекут из Иерусалима, половина их к морю восточному и половина их к морю западному: летом и зимой так будет.</span></span>Зах. 14:8</a>). Согласно с этим Даниил говорит в следующих словах:<i> я видел, и се четыри ветри небеснии налегоша на море великое </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Начав речь, Даниил сказал: видел я в ночном видении моем, и вот, четыре ветра небесных боролись на великом море,</span></span>Дан. 7:2</a>). И Давид: <i>дивны высоты морские</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=92&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но паче шума вод многих, сильных волн морских, силен в вышних Господь.</span></span>Пс. 92:4</a>). И от лица Спасителя в псалме: <i>приидох во глубины морския, и буря потопи мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я погряз в глубоком болоте, и не на чем стать; вошел во глубину вод, и быстрое течение их увлекает меня.</span></span>Пс. 68:3</a>). Также царь египетский у этого же Иезекииля (Иез. 32) называется драконом, живущим в море и потрясающим реками, как бы рогами своими. И еще: <i>сие море великое и пространное </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Это - море великое и пространное: там пресмыкающиеся, которым нет числа, животные малые с большими;</span></span>Пс. 103:25</a>). Пока оно не принимает в себя воды реки или потока, до тех пор оно умерщвляет все, заключающееся в нем; но Господь, о котором сказано:<i> уязвит и исцелит ны по двою дню, в день третий воскреснем, и живи будем пред Ним </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Итак познаем, будем стремиться познать Господа; как утренняя заря - явление Его, и Он придет к нам, как дождь, как поздний дождь оросит землю".</span></span>Ос. 6:3</a>), Сам говорит в том же пророке Осии:<i> Аз связах Ефрема, взях его на мышцу Мою, и не разумеша, яко исцелих я во истлении человечесте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=11&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я Сам приучал Ефрема ходить, носил его на руках Своих, а они не сознавали, что Я врачевал их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Узами человеческими влек Я их, узами любви, и был для них как бы поднимающий ярмо с челюстей их, и ласково подкладывал пищу им.</span></span>Ос. 11:3—4</a>).<i> Той язвен бысть за грехи наша и мучен бысть за беззакония наша; наказание мира нашего на Нем, язвою Мо мы исцелехом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a>). Также и это весьма соленое и мертвое вследствие своей чрезвычайной горечи море исцелил Тот, Кто говорит чрез Исаию:<i> Дух Господен на Мне, Его же ради помаза Мя, благовести нищим посла Мя, исцелити сокрушенныя сердцем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span></span>Ис. 61:1</a>). Посему и чрез Иеремию Он взывает: <i>возвратитеся, сынове возвращающиися, и исцеляю сокрушения ваша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Возвратитесь, мятежные дети: Я исцелю вашу непокорность. - Вот, мы идем к Тебе, ибо Ты - Господь Бог наш.</span></span>Иер. 3:22</a>). Ибо народ нетерпеливый, не будучи в состоянии более переносить боль ран своих, сказал: <i>мимоиде лето, пройде жатва, и мы несмы спасени </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Прошла жатва, кончилось лето, а мы не спасены.</span></span>Иер. 8:20</a>). Посему Господь ответил им: <i>или ритины несть в Галааде или врачей несть тамо? Чесо ради несть исцелена рана дщере людей Моих</i> (там же ст. <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Разве нет бальзама в Галааде? разве нет там врача? Отчего же нет исцеления дщери народа моего?</span></span>Иер. 8:22</a>). И сам Иеремия взывает и говорит:<i> исцели мя, Господи, и исцелею; спаси мя и спасен буду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Исцели меня, Господи, и исцелен буду; спаси меня, и спасен буду; ибо Ты хвала моя.</span></span>Иер. 17:14</a>). Поэтому и ангелы, охранявшие народ иудейский, в то время, когда безумная толпа закричала и сказала:<i> кровь Его на нас и на чадех наших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>), и завеса в храме раздралась и все таинства евреев открылись, — ответили на повеление Господне и сказали:<i> врачевахом Вавилона, и не исцеле: оставим его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Врачевали мы Вавилон, но не исцелился; оставьте его, и пойдем каждый в свою землю, потому что приговор о нем достиг до небес и поднялся до облаков.</span></span>Иер. 51:9</a>), то есть город смешения и пороков. Посему и Иосиф в своей Истории повествует, что когда Господь был распят и завеса в храме раздралась или порог (liminare) храма разбился и обрушился, то услышан был голос внутри храма небесных добродетелей: „выйдем из этих мест“. Все это не излишне, но необходимо нужно было сказать, потому что говорится, что Мертвое море сделалось здоровым, когда влилась в него река Господня. При этом море от Энгадди, глаза и источника козла, всегда приносимого в жертву за грех, до Энгаллима, источника тельцов, которые приносятся в жертву Господу и уподобляются тельцу, поднимающему рога и копыта и заколаемому на жертвеннике во образ Спасителя, будут рыболовы, которым говорит Господь Иисус: <i>грядита по Мне, и сотворю вы ловца человеком </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и говорит им: идите за Мною, и Я сделаю вас ловцами человеков.</span></span>Мф. 4:19</a>) и о которых Иеремия говорит: <i>се Аз послю рыбари</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я пошлю множество рыболовов, говорит Господь, и будут ловить их; а потом пошлю множество охотников, и они погонят их со всякой горы, и со всякого холма, и из ущелий скал.</span></span>Иер. 16:16</a>). И весьма много видов или родов рыб будет в море, которое прежде было мертвым. Этих рыб по правую сторону по повелению Господа вытащил Петр, и было их сто пятьдесят три, так что от множества их разрывались сети (Ин. 21). Те, которые писали о природе и свойствах животных и изучили ἁλιευτικὰ (сочинения о рыбах) как на латинском, так на греческом языке, к числу которых принадлежит Оппиан Киликийский, весьма ученый поэт, говорят, что есть сто пятьдесят три рода рыб, которые все были пойманы апостолами и ничего не осталось не пойманным, когда из моря века сего извлекались для спасения и знатные и незнатные, богатые и бедные и весь род человеческий. Следующее затем: на берегах его и в болотах или в тех [частях], которые выступают из берегов, воды не сделаются здоровыми, прикровенно указывает на то, что кто не будет в ковчеге Ноя, тот погибнет от господствующего потопа, и до кого не дойдет та река, те не получат исцеления, но будут назначены для соли согласно с написанным: <i>губителю раны приемлющу, безумный благоразумнее будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=19&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Если ты накажешь кощунника, то и простой сделается благоразумным; и [если] обличишь разумного, то он поймет наставление.</span></span>Притч. 19:25</a>). Ибо примеры худших научают хороших. Или же оне будут назначены для соли согласно с написанным: добро соль, аще же соль обуяет, нивочтоже будет ктому (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Соль - добрая <i>вещь</i>; но ежели соль не солона будет, чем вы ее поправите? Имейте в себе соль, и мир имейте между собою.</span></span>Мк. 9:50</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вы - соль земли. Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? <br />Она уже ни к чему негодна, как разве выбросить ее вон на попрание людям.</span></span>Мф. 5:13</a>), так что никогда не будут иметь плодов и зелени. Это показывает и обсыпание города солью после разрушения. У потока же или реки по берегам его с той и другой стороны будет расти всякое дерево плодовое или, как все согласно перевели, βρω’σιμον (съедобное), которое дает пищу и корм и то, что можно есть, и называющееся на еврейском языке mасhal. И ничто, по Семидесяти, не устареет на нем, но ежедневно будут возобновляться плоды его или лист с него не опадет и плод его не истощится согласно с написанным в первом псалме:<i> и будет яко древо, насажденное при исходищих вод, еже плод свой даст во время свое, и лист его не отпадет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И будет он как дерево, посаженное при потоках вод, которое приносит плод свой во время свое, и лист которого не вянет; и во всем, что он ни делает, успеет.</span></span>Пс. 1:3</a>). Каждый месяц, говорит, оно будет приносить начатки или как написано у LХХ: плод его при возобновлении будет давать начатки, чтобы все плоды верующих были начатками и чтобы каждый месяц относился нами к одному из апостолов. Произойдет же это потому, что воды его будут течь из святилища. А чтобы мы не думали, что такое обилие плодов зависит от берегов, дерев или месяцев, он указывает причины обилия, добавляя: потому что воды его будут из святилища. Таким образом<i> это есть дело ни хотящего, ни текущего, но милующего Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Итак <i>помилование зависит</i> не от желающего и не от подвизающегося, но от Бога милующего.</span></span>Рим. 9:16</a>). Первое место среди этих деревьев занимает древо жизни, означающее мудрость, о которой написано: <i>древо живота есть всем держащимся ея </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Она - древо жизни для тех, которые приобретают ее, - и блаженны, которые сохраняют ее!</span></span>Притч. 3:18</a>). Слова же; и плоды его будут служить в пищу, а лист его для врачевания означают таинства божественных Писаний; из них одно относится к букве, а другое к духу, так что под листьями нужно понимать простые слова, а под плодами сокрытый в них смысл. Ибо как знание Писаний ведет в царствию небесному и дает нам хлеб, говорящий: <i>Аз есмь хлеб сшедый с небесе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Возроптали на Него Иудеи за то, что Он сказал: Я есмь хлеб, сшедший с небес.</span></span>Ин. 6:41</a>); так листья его заключают нравcтвенное учение и дают здоровье, иcцеляя раны согрешающих. Вместо листьев, называющихся по-еврейски ale, LХХ, вследствие сходства слова и звуков, перевели восхождение, что́ также можно объяснять в том смысле, что после пищи из плодов мы чрез словесные наставления восходим к небу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 11. Киев, 1882. С. 329-336. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 19.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=47&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=47&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>