<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Глас Господень на водах</b><br />По мнению <i>Василия Великого</i> в этих словах заключается пророчество о том голосе, который возгласил Отец небесный над рекою Иорданом, во время крещения Христова, говоря: <i>Сей есть Сын Мой возлюбленный, к которому Я благоволил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a> [1]<br />________<br />[1] Тот же <i>Василий</i>: Наш голос есть сотрясенный воздух. А. голос Господень напечатлевает образ во владычественной части души для представления чего либо неизвестного ей без сотрясения воздуха, так что сие изображение имеет сходство с бывающим часто в сновидениях. Ибо как в сонных мечтаниях без сотрясения воздуха мы воспоминаем некоторые слова и звуки, не принимая голоса чрез слух, но чрез одно напечатление в сердце нашем, так должно думать рождается голос Божий в пророке.<br /><b>Бог славы возгреме</b><br />Отец, говорит, возопил на Иордане тем голосом, который называет громом, потому что он пришел с неба, с которого слышатся громы и потому, что Он был сильный и славный. Богом славы называется вместо имени славный, подобно тому, как называется и Богом истины — истинный, Богом отмщений — мститель, Богом сил — сильный, Богом милости — милостивый, и другими подобными. И это — свойство Ветхого Завета, что он употребляет родительные притяжательные вместо прилагательных.<br /><b>Господь на водах многих</b><br />Господь, говорит, явился на водах Иордана, а чрез сии воды явился и на всех водах, которые и освятил освящением вод Иорданских [1].<br />______<br />[1] <i>Ориген</i> говорит: Глас Господа просто на водах; а сам Господь на водах многих. И как гром сильнее голоса, так голос Бога сильнее всякого слова (в издан. своде).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Глас Господень слышался <strong>на Иордане</strong>, когда святой Иоанн крестил Спасителя.<br /><strong> На Галилейском море</strong>, когда поднялась буря и задули сильные ветры, послышался глас Христов —и буря утихла, и ветры перестали налетать.<br /> Слышен был глас Господень на браке <strong>в Кане Галилейской</strong> — и вода претворилась в вино.<br /> Раздался глас Господень <strong>у Чермного [Красного] моря</strong>, и море расступилось, и открылся путь народу Божию.<br /> <strong>В пустыне</strong> был глас Господень — и потекла вода из сухого камня.<br /> <strong>Что это значит: глас Господень на водах?</strong> Значит, что водная стихия — дело рук Божиих и через нее Бог творит чудеса, когда хочет и как хочет. Не в меньшей степени и прочие стихии: огонь, воздух и земля — суть дело Божие. И над ними Бог — хозяин, и через них творит Бог чудеса, когда хочет и как хочет. В огненном виде явился Бог Дух Святой в день Пятидесятницы. Пламя в печи вавилонской, по слову Господню, утратило свою силу и не повредило блаженным отрокам.<br /><em>Пал с неба огонь и попалил жертву Гедеона</em> (Суд. гл. 6)<br /><em>Пророк Илия свел огонь с неба, спаливший жертву Богу</em> (3 Цар. гл. 18)<br /><em>Купина горела и не сгорала</em> (Исх. гл. 3)<br />Огненный столп шел впереди израильтян. <br /> <strong>Всё это совершалось по слову Господню.</strong><br /><em>Разверзлась земля и поглотила неправедных Корея, Дафана и Авирона</em> (Числ. гл. 16). <br /> <em>Расступилась скала и сокрыла праведную Елисавету с младенцем Иоанном от меча Иродова</em>.<br /> <em>Затряслась земля, когда Господь испустил дух на кресте, и гробы отверзлись</em>.<br /> По воздуху Господь вознесся на небо. По воздуху и святые Апостолы были принесены в Иерусалим из разных стран мира. По воздуху в одно мгновение Ангел перенес пророка Аввакума в Вавилон. <br /> <strong>И всё это произошло по гласу Господню, по Божию повелению.</strong> О, если бы люди были столь же послушны гласу Господню, как повинуются [ему] неразумные природные стихии! Впрочем, <em>под водами подразумеваются, конечно, и люди</em>, внемлющие этому гласу: Апостолы и [прочие] святые <em>[букв.: апостолы и святители.—Ред.]</em>. Словно вода, разлились они по всему свету с проповедью Христа Бога. Словно вода, напоили жаждущий мир из источника вечной жизни. И обновился мир, и процвел. Как на обычных водах, так и на них явились бесчисленные Божии чудеса, ибо как вода —точь-в-точь так же —были они покорны Божией воле, послушны Божию гласу.<br /> О Господи Иисусе Христе, помоги нам быть послушными Твоему гласу. Помоги нам устыдиться мертвых стихий, которые лучше внимают Тебе, нежели мы. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 24 (11) октября</div></p></div></p>