<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Здесь недостает — бывает, чтоб было: глас Господа бывает. Давид в сих словах пророчествует во-первых о пещи трех отроков в Вавилоне, которая, быв рассечена Божиим ангелом, показалась духом росы шумящим. Во-вторых (пророчествует) о той пещи, которая приняла различных мучеников Христовых. Можно также разуметь, согласно с <i>Василием</i> Великим, о том приговоре, который произнесет Христос в день суда. Ибо сей приговор рассечет или разделит тогда пламень огня и силу света сего пламени предоставит праведным, а силе жжения и мучения предаст грешных.<br /><br />По словам <i>Феодорита</i>: Лик св. Апостолов, получив в виде огненном дар Всесвятого Духа, который светил для них, но не жег, а в будущей жизни сугубое действие огня быв разделено, будет светить подвижникам добродетели и жечь любителей зла. Посему наказание беззаконных называется и тьмою, так как действие света для них прекратится. Подобное случилось в купине. Отделив силу огня жгущую, Бог показал Моисею одну светящую. Сие-то значат слова: глас Господа пресекающего пламень огня.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1099">Марк Эфесский свт.</a><div>Об этом говорит и Василий Великий в «Моралиях», толкуя изречение псалма, <b> «Глас Господа пресецающаго пламень огня»: </b> «Огонь, уготованный для мучения диаволу и ангелам его, рассекается гласом Господа, дабы, за сим в нем было две силы: одна - попаляющая, а другая -просвещающая; мучающая и карательная сила того огня сохранена для достойных мучения; а просвещающая и осиявающая предназначена для осияния ликующих. Итак, для того - глас Господа, разсечающего и разделяющего пламень огня, чтобы мрачная часть была огнем мучения, а неопаляющая пребывала светом наслаждения».<br /><br />Итак, как видится, это рассечение и разделение огня будет тогда, когда всем равно проходящим через него светлые и сияющие дела явятся еще более светлыми, и принесшие их станут наследниками света и воспримут оную вечную награду, а принесшие дурные и удобосгораемые, наказуемые лишением их, вечно пребывая в огне, наследуют спасение, которое хуже гибели […]</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1171">Варсонофий Оптинский прп.</a><div>Долго я не понимал слов псалма: <b>"Глас Господа, пресецающий пламень огня"</b>. И уже в монастыре я подумал так: мы на земле имеем огонь, пламень которого имеет и жар, и свет. Но между раем и адом огонь разделяется так: свет находится в раю и веселит праведников, а жар без всякого света жжет грешников в аду, ибо пишется, что бездна адского пламени находится во тьме и даже грешник не может видеть никого другого. Господи, спаси и помилуй! Чем хочешь, накажи, Господи, здесь, только помилуй там!<br /><i>Дневник послушника Николая Беляева, 7 декабря 1909 г.</i></div></p></div>