<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Глас Господа стрясающаго пустыню</b><br />И здесь недостает слова «<i>бывает</i>», чтоб была мысль: глас Господа бывает. Пустынею Давид называет язычников по причине пустоты (в них) касательно богопознания и недостатка воды духовного учения, а равно и плодов добродетели. Сию пустыню Христос, по пришествии своем, «<i>пересоздал</i>», во-первых потрясши и привлекши ее к Себе, а потом возделал ее ралом веры.<br /><b>И стрясет Господь пустыню Каддийскую</b><br />Потрясет, говорит, Господь, не всю пустыню, но каддийскую, Каддис, (святую) — посвященную Ему и достойную Его. Ибо — Каддис означает святой [1].<br />_______<br />[1] Кадис с одним «<i>д</i>» означает в священном Писании многие так называемые места: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И возвратившись оттуда, они пришли к источнику Мишпат, который есть Кадес, и поразили всю страну Амаликитян, и также Аморреев, живущих в Хацацон-Фамаре.</span></span>Быт. 14:7</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И пошли и пришли к Моисею и Аарону и ко всему обществу сынов Израилевых в пустыню Фаран, в Кадес, и принесли им и всему обществу ответ, и показали им плоды земли;</span></span>Чис. 13:27</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> за то, что вы согрешили против Меня среди сынов Израилевых при водах Меривы в Кадесе, в пустыне Син, за то, что не явили святости Моей среди сынов Израилевых;</span></span>Втор. 32:51</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=462&c=11&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> И услышал Ионафан, что пришли в Кадис, в Галилее, военачальники Димитрия с многочисленным войском, чтобы удалить его от страны.</span></span>1 Мак. 11:63</a>, и в других, а Каддис с двумя «<i>д</i>» означает — святую.</div></p>