<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Но так как духовное лекарство никак на них не подействовало, Святой Дух устами Илии приказал убить и второго, пришедшего высокомерно, а также его воинов. То, с какой любовью совершали это Святой Дух или с каким духом Илия, засвидетельствовало смирение того, который пришел в третий раз: из чего мы ясно понимаем, что если прежде смирит себя человеческая слабая природа, то тотчас помилует ее милосердие Божие. Ибо не следует полагать, что они затем были посланы к Илии, чтобы его убить, но чтобы позвать его к царю. И поэтому блаженный Илия не свой гнев утолил, но отмстил за оскорбление Бога...<br /><br />Очевидно, что Илия совершал все это не своими силами, но силой Святого Духа. Наконец, если хочешь знать, каким был Илия в одиночку, сам по себе, когда его ненадолго оставила благодать Святого Духа с тем, чтобы испытать его — и он не смог вынести угроз и одной блудницы, но бежал в пустыню на сорок дней пути (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пересказал Ахав Иезавели всё, что сделал Илия, и то, что он убил всех пророков мечом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И послала Иезавель посланца к Илии сказать: [если ты Илия, а я Иезавель, то] пусть то и то сделают мне боги, и еще больше сделают, если я завтра к этому времени не сделаю с твоею душею того, что <i>сделано</i> с душею каждого из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Увидев это, он встал и пошел, чтобы спасти жизнь свою, и пришел в Вирсавию, которая в Иудее, и оставил отрока своего там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А сам отошел в пустыню на день пути и, придя, сел под можжевеловым кустом, и просил смерти себе и сказал: довольно уже, Господи; возьми душу мою, ибо я не лучше отцов моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И лег и заснул под можжевеловым кустом. И вот, Ангел коснулся его и сказал ему: встань, ешь [и пей].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И взглянул Илия, и вот, у изголовья его печеная лепешка и кувшин воды. Он поел и напился и опять заснул.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И возвратился Ангел Господень во второй раз, коснулся его и сказал: встань, ешь [и пей], ибо дальняя дорога пред тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И встал он, поел и напился, и, подкрепившись тою пищею, шел сорок дней и сорок ночей до горы Божией Хорива.</span></span>3 Цар. 19:1-8</a>). Тот, который, преизобилуя благодатью Божией, с помощью Святого Духа словом затворил небеса (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Илия [пророк], Фесвитянин, из жителей Галаадских, Ахаву: жив Господь Бог Израилев, пред Которым я стою! в сии годы не будет ни росы, ни дождя, разве только по моему слову.</span></span>3 Цар. 17:1</a>) и пламя низвел с высоты (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Услышь меня, Господи, услышь меня! Да познает народ сей, что Ты, Господи, Бог, и Ты обратишь сердце их [к Тебе].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И ниспал огонь Господень и пожрал всесожжение, и дрова, и камни, и прах, и поглотил воду, которая во рве.</span></span>3 Цар. 18:37-38</a>), не смог вынести слов жалкой блудницы. Я для того рассказал об этом, чтобы мы понимали, что все эти деяния совершались не столько Илией, сколько Святым Духом, [действовавшим] через Илию. Поэтому не следует считать, что когда Илия причинял смерть, то хотел отомстить за себя.</div></p></div>