<p ><div>Здесь они оплакивают не только свое пребывание в стране чужой, но и обращение с иноплеменниками. Так и другие пророки оплакивали настоящую жизнь и говорили: «<i>не стало милосердых на земле, нет правдивых между людьми</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не стало милосердых на земле, нет правдивых между людьми; все строят ковы, чтобы проливать кровь; каждый ставит брату своему сеть.</span></span>Мих. 7:2</a>); и этот самый пророк: «<i>спаси меня, Господи, ибо не стало преподобного</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. На восьмиструнном. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 11:1</a>). Настоящая жизнь тяжела не потому только, что она исполнена суеты и безвременных забот, но и потому, что в ней много успевают люди злые.<br /><br />Нет ничего гнуснее и тяжелее обращения с такими людьми. Не столько дым и смрад тяготит глаза, сколько обращение с злыми людьми огорчает душу. Не помнишь ли, как и Господь наш Иисус Христос выразил тягость пребывания с ними? Когда Он сказал: «<i>доколе буду с вами? доколе буду терпеть вас?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же, отвечая, сказал: о, род неверный и развращенный! доколе буду с вами? доколе буду терпеть вас? приведите его ко Мне сюда.</span></span>Мф. 17:17</a>), то указал на то, что содержится в словах: «<i>поселился я в шатрах Кидарских</i>». Это — варвары, которые обыкновенно поступают с подвластными им, как звери, живут в шалашах и пещерах и доходят до свирепости диких зверей. Но еще несноснее их хищники, корыстолюбцы, развратники, живущие в роскоши. «<b>Долго жила душа моя</b>». Однако не много; только семьдесят лет. Но пророк называет их многими не по количеству, а по трудности обстоятельств. Для страждущих и немногие годы кажутся многими. Так должно чувствовать и нам: хотя бы мы прожили немногие годы, но должны считать их многими по сильному желанию будущих благ. Говорю это, не осуждая настоящей жизни, — да не будет; и она — дело Божие, — но, желая возбудить в вас любовь к будущим благам, чтобы вы не привязывались к настоящему, не прилеплялись к плоти и не уподоблялись малодушным, которые, хотя бы прожили тысячи лет, говорят, что — мало. Что может быть безрассуднее этого? Что может быть грубее — тогда как предстоит небо и небесные блага, «<i>не видел того глаз, не слышало ухо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>), гоняться за тенями и желать вращаться в пучине настоящей жизни, подвергаясь непрестанным волнам, бурям и кораблекрушениям? Не таков был Павел, но он спешил и стремился туда, и только одно удерживало его — спасение людей (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше;</span></span>Флп. 1:23</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=119&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=119&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
