<div><p ><div><b>Ныне же упразднихомся от закона</b>. <br />Опять продолжает щадить закон и не сказал: «закон упразднен», но мы <i>упразднихомся от закона</i>, то есть закон для нас недействителен и мы живем уже не по закону. И как <i>упразднихомся</i>?<br /><br /><b>Умерше, имже держими бехом</b>.<br /> Ибо, подлежа закону, приступили ко крещению, умерши же со Христом и с Ним восстав, сочетались с Законодавцем и не имеем более нужды в жительстве по закону, потому что прияли самую благодать Духа. Ибо сие дают видеть последующие слова:<br /><br /><b>Яко работати нам во обновлении духа, а не в ветхости писмене</b>. <br />И дух противоположил Апостол писмени, а новое — ветхому, чтобы писменем указать на закон, а словом ветхий на отменение закона. Ибо и устами Иеремии говорит Бог: <i>Завещаю дому Исраилеву, и дому Иудину завет нов, не по завету, егоже завещах отцем их в день, в оньже емшу Ми за руку их, извести я от земли Египетския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> не такой завет, какой Я заключил с отцами их в тот день, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской; тот завет Мой они нарушили, хотя Я оставался в союзе с ними, говорит Господь.</span></span>Иер. 31:31-32</a>). Посему и Пророком показано различие и то, что с появлением завета нового надлежит устраниться завету ветхому. Сказав сие, божественный Апостол, и, как исполненный духовной благодати, провидя, что некоторые из еретиков обратят сие в обвинение ветхого завета и ветхий закон припишут иному какому-либо Богу, по необходимости представляет возражения и дает решения.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>