<div><p ><div>Пусть отец говорит: «Люби меня». Пусть мать говорит: «Люби меня». На эти слова я отвечу: «Умолкните». Но разве не справедливо то, о чем они просят? И не должен ли я вернуть им то, что получил? Отец говорит: «Я породил тебя». Мать говорит: «Я родила тебя». Отец говорит: «Я обучил тебя». Мать говорит: «Я вскормила тебя». Пожалуй, их слова справедливы, когда они говорят: «Движется сила в крыльях его, но не улетай должником, верни то, что мы прежде доставили [тебе]». Давайте ответим отцу и матери, справедливо говорящим: «Люби нас», давайте ответим: «Я люблю вас во Христе, но не вместо Христа. Будьте со мной в Нем, но я не буду с вами без Него». «Но нам не нужен Христос», – говорят они. «Но мне нужен Христос больше, чем вы. [Неужели] я позабочусь о родителях и забуду Создателя?» <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Проповеди" 65 А.5</i></span></div><br />***<br />Возбужденным этой любовью или, скорее, для того, чтобы возбудить, Господь говорит следующее: <b>«Кто любит отца или мать более, нежели Меня, не достоин Меня</b><i>; и... кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня»</i>. Не уничтожает Он любви к родителям, жене и детям, но упорядочивает ее. Не сказал: «кто любит», но:<b> «кто любит... более... Меня»</b>. Это есть то же, что и Церковь говорит в книге Песнь Песней:<i> «и знамя его надо мною – любовь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он ввел меня в дом пира, и знамя его надо мною - любовь.</span></span>Песн. 2:4</a>). Люби отца своего, но не более Господа. Люби родителя, но не более Создателя. Отец хотя и родил, но не сам образовал тебя. Потому что, кто и каков ты будешь, – не знал он, когда ты рождался. Отец воспитал тебя, но не он произвел хлеб для тебя, голодающего. В конце концов, кое-что оставив для тебя на земле, отец твой уходит, чтобы ты последовал ему, и смертью своею освобождает место для твоей жизни. Отец же – твой Бог – все, что ни сохраняет для тебя, сохраняет вместе с Собой, так что ты получаешь наследство вместе с отцом и не ждешь в ожидании наследства, когда владелец уйдет, но соединяешься с Тем, Кто всегда пребывает, ты, имеющий также всегда пребывать. Люби отца, но не более Бога твоего. Люби мать твою, но не более Церкви, которая родила тебя для жизни вечной. Из самой любви к родителям заключи, наконец, как нужно любить Бога и Церковь. Если так должно любить тех, которые родили тебя для того, чтобы ты умер, то как же следует любить тех, кои родили тебя для вечности, чтобы ты всегда пребывал. Люби жену твою, люби детей твоих во имя Бога, научая их чтить вместе с тобою и Бога, с Коим когда соединишься ты, не будешь бояться никакого разделения. Поэтому не следует любить детей своих более Бога, и худо любил бы ты их, если бы не позаботился привести к Богу вместе с собою. Придет и для тебя, быть может, час мученичества. Ты захочешь исповедывать Христа. Исповедав, получишь, может быть, временную смерть. Но вот отец, жена или сын соблазняют тебя, чтобы ты избег страданий, но прельщениями своими производят они то, что ты действительно умираешь. Тогда лишь исполняешь слова Христовы: «<b>Кто любит отца или мать более, нежели Меня, тот не достоин Меня», </b>– когда такие прельщения не действуют на тебя. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 344</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>