<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1276">Аммоний Александрийский</a><div>Они возбудили восстание против верующих; иудеи объединились с греками, чтобы и в этом исполнилось сказанное в Псалмах: <i>Зачем мятутся народы, и племена замышляют тщетное?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида.</i> Зачем мятутся народы, и племена замышляют тщетное?</span></span>Пс. 2:1</a>), однако верующие повсюду в своих наставлениях называют их братьями и говорят: <i>мужи братья?</i><a href="#580400_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо также и псалом пророчествовал о Господе, делающем то же самое и говорящем словно от лица Иисуса Христа: <i>Я буду возвещать имя Твое братьям Моим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Буду возвещать имя Твое братьям моим, посреди собрания восхвалять Тебя.</span></span>Пс. 21:23</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="580400_1" class="note-item" href="#580400_1">1</a> Это обращение встречается в ранних речах апостолов Петра и Стефана (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Мужи братия! да будет позволено с дерзновением сказать вам о праотце Давиде, что он и умер и погребен, и гроб его у нас до сего дня.</span></span>Деян. 2:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Впрочем я знаю, братия, что вы, как и начальники ваши, сделали это по неведению;</span></span>Деян. 3:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но он сказал: мужи братия и отцы! послушайте. Бог славы явился отцу нашему Аврааму в Месопотамии, прежде переселения его в Харран,</span></span>Деян. 7:2</a>; 26). Апостол Павел обратился с такими словами к своим соплеменникам иудеям (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Мужи братия, дети рода Авраамова, и боящиеся Бога между вами! вам послано слово спасения сего.</span></span>Деян. 13:26</a>, 38). В дальнейшем он также будет обращаться к ним с такими словами (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, устремив взор на синедрион, сказал: мужи братия! я всею доброю совестью жил пред Богом до сего дня.</span></span>Деян. 23:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И встав, юноши приготовили его к погребению и, вынеся, похоронили.</span></span>Деян. 5:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Через три дня Павел созвал знатнейших из Иудеев и, когда они сошлись, говорил им: мужи братия! не сделав ничего против народа или отеческих обычаев, я в узах из Иерусалима предан в руки Римлян.</span></span>Деян. 28:17</a>).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Катены на Деяния Апостолов 14.2.<br />CGPNT 3:232.</div></div></p>