Иосиф, докладывая фараону о прибытии к нему отца и братьев его, говорит: <OL><li> что они остановились в Гесеме (<i>ст.</i> <a href='B:10 47:1'>1</a>), может быть, намекая, что эта местность наиболее подходила бы для поселения его родственников-номадов, и <li> что последние пришли со всем имуществом, заключающемся в крупном и мелком скоте, следовательно (по Абарбан.) достаточно состоятельны и не могут быть особенно обременительны для страны. </OL><p/>Из числа своих братьев (с евр. <i>«от конца»</i> - по некоторым источникам = по выбору с двух сторон - со старейшего и младшего) Иосиф выбирает для представления фараону 5 человек, по Мидрашу и Талмуду - Рувима, Симеона, Левия, Иссахара и Вениамина (Beresch. r. Par. 140, s. 471), - как сильнейших между братьями (Талм.) или, наоборот, слабейших (Мидр.).<p/>Фараон в речи и распоряжениях своих проявляет особенный такт и деликатность, соединенные с полным благорасположением к Иосифу, которое он переносит и на его родственников. Братьев Иосифа, как людей молодых и работоспособных, он спрашивает о их занятии (3 ст.), Иакова, видимо, производившего впечатление дряхлого старца, он вопрошает о летах его жизни (8 ст.). Затем, когда братья Иосифа, точно следуя совету Иосифа, объявили фараону свое занятие и просили себе, для удобств занятия скотоводством, позволения поселиться (с евр. - <i>«покочевать»</i>, временно пожить, lagur, прибыли они в Египет) в Гесем, то фараон свое разрешение дает не непосредственно им, а через Иосифа, так что они должны были благодарить прежде всего своего брата. При этом, давая Иосифу выбирать для своего племени из лучших земель страны, фараон, однако, не забывает интересов последней и собственного двора своего: поселяя евреев в Гесеме, на северо-восточной границе, фараон надеялся противопоставить это дружественное себе племя напору азиатских кочевых и хищнических племен; кроме того, искусством некоторых из братьев Иосифа, опытных скотоводов, он предполагает воспользоваться для улучшения скотоводства в его владениях.