<div><p ><div><br /><br />Опять вводится лице блаженного пророка, настойчиво требующего от вождей Иудейских и говорящего, что им никак не следует ни радоваться, то есть величаться дерзостями против Христа, но, наоборот, скорбеть и проливать слезы о своем собственном нечестии, — ни усиливать уз закона над подвластным им народом, а напротив дозволить верующим во Христа быть свободными от древней заповеди и, оставив сыновнее и образное, принять поклонение в духе и истине. <i>Ибо Бог есть Дух и ему подобает кланяться духом и истиною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но настанет время и настало уже, когда истинные поклонники будут поклоняться Отцу в духе и истине, ибо таких поклонников Отец ищет Себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:23—24</a>). Что закон никого не оправдывая — (ибо ничего не совершил), напротив, привлекая слабых и виновных в преступлениях, по обличении их, к наказанию, был как бы некоторыми узами, в этом никто не усомнится. Поэтому думаю, что блаженный пророк Давид весьма справедливо увещевает Израильтян усиленно стремиться к благодати чрез веру, говоря: <i>расторгнем узы их и отвержем от нас иго их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Расторгнем узы их, и свергнем с себя оковы их".</span></span>Пс. 2:3</a>). Поистине обременяли, нечестиво обременяли вожди Иудейские подчиненных своих, возлагали на них неудобоносимое иго заповедей закона и как бы связывали их некоторыми не расторжимыми цепями. Ниже да возмогут ваши узы: зане скончаны и сокращены вещи слышах от Господа Саваофа, яже сотворит над всею землею. Какие же это скончаны и сокращены вещи? Проповедь евангельская, благодать чрез веру, оправдание во Христе, освящение Духом. Закон не был ни скончан, ни сокращен, потому что, как я сказал, он не совершил ничего; его предписания заключались как бы в кругах и длинных обходах письмени. Напротив спасительная проповедь имеет совершеннейший и сокращенный путь; ибо чрен веру приводит (прямо) к оправданию и освящению. Притом закон дан был одним Израильтянам, при содействии Моисея, <i>благодать же и истина Иисус Христом бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа.</span></span>Ин. 1:17</a>) и не одним только Израильтянам, но и находящимся на всей поднебесной. Божественный Моисей обращался к Израильтянам, говоря так: слыши, Израиль: Господь же наш Иисус Христос чрез лиру псалмопевца говорит: <i>услышите сия вси языцы, внушите вси живущии по вселенней</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте сие, все народы; внимайте сему, все живущие во вселенной, -</span></span>Пс. 48:2</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=28&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=28&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>