<p ><div>Когда, говорит, закон оказался бессильным к очищению грехов, тогда тень была устранена; бесполезными стали образы и введен был суд животворящий и по истине наиполезнейший. Какой же это? поелику законом человек не мог быть оправдан, — то явилось нам Единородное Слово Божие, предложившее совершеннейшее и сокращеннейшее дело, то есть, оправдание чрез веру. Итак, говорит, ты, Израиль, подклонив послушную выю свою Спасителю всех Христу, научишься от Него суду, то есть, получишь познание пути спасения, Им совершенного. И таким образом будешь в радости. Поелику же раз упомянул о чернухе и тмине, то извлекает нечто полезное из них и говорит: не с жестокостию очищается чернуха и следующее. Ибо Израиль был виновен в преступлениях и став ленивым в самом соблюдении закона, оказался побежденным. Посему Бог, всяческих сказал: <i>людие сии устнами своими почитают Мя, сердце же их далече отстоит от Мене: всуе же почитают Мя, учаще заповедем человеческим и учениям</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь: так как этот народ приближается ко Мне устами своими, и языком своим чтит Меня, сердце же его далеко отстоит от Меня, и благоговение их предо Мною есть изучение заповедей человеческих;</span></span>Ис. 29:13</a>). И не подвергся ли он и вполне справедливо наказанию за свое нерадение в отношении к закону? Да, говорит. Но цель законодателя человеколюбива. Ибо как чернуха, говорит, не жестоко очищается, ниже коло колесничное обыдет кимина, очевидно —молотящее, и раздробляющее, как без сомнения это делается и с зерновым хлебом, напротив жезлом очищается или истрясается: так поступит и Законодатель с согрешившими против закона, — не жестоким наказаниям подвергнет их, но очистит их жезлом и умеренными действиями. Прибавив же, что кимин с хлебом снестся,он показал, что внешняя сторона законного служения одна, сама по себе, не имеет значения, но будет полезной и необходимой, если соединится с твердою пищей, то есть, с евангельским откровением. Впрочем, я говорил уже об этом, когда объяснял притчу о тмине и чернухе. Что же он хотел сказать этим? Объявив, что жезлом истрясается чернуха, он присовокупляет и говорит: не во век бо аз разгневаюся на вы, ниже глас гнева моего поперет вас. Не буду я жестокосерд, говорит, не подвергну вас крайнему наказанию, не наведу на вас жестокого суда, чтоб быть вам в попрание, как это обыкновенно случается в гневе. Напротив Бог всяческих явит при этом крайнюю степень долготерпения, на что снова указывает, говоря: и сия от Господа Саваофа изыдоша чудеса. По истине чудо и знамение, достойное удивления, что Израиль, при столь многих прегрешениях, был помилован и, по милосердию Божию, получил прощение бесчисленных преступлений своих.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=28&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=28&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
