<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Священным писанием показаны два пришествия Господа и Спаса нашего: одно их них, первое, по плоти бывшее, бесчестно по причине унижения Его, как это провозгласил Исаия, говоря: <i>«и видехом его, и не имяше вида, ни доброты, но вид его безчестен, умален паче всех человек: человек в язвы сый и ведый терпети болезнь, яко отвратися лице его, безчестно бысть, и не вменися» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо Он взошел пред Ним, как отпрыск и как росток из сухой земли; нет в Нем ни вида, ни величия; и мы видели Его, и не было в Нем вида, который привлекал бы нас к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он был презрен и умален пред людьми, муж скорбей и изведавший болезни, и мы отвращали от Него лице свое; Он был презираем, и мы ни во что ставили Его.</span></span>Ис. 53:2-3</a>). Второе же пришествие Его показано славным, когда Он приидет с небес с силою Ангелов и славою Отчею (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо кто постыдится Меня и Моих слов, того Сын Человеческий постыдится, когда приидет во славе Своей и Отца и святых Ангелов.</span></span>Лк. 9:26</a>), как говорил пророк: <b>«царя со славою узрите</b>», (и другое) «<i>видех на облацех небесных, яко Сын человечь идый бяше, и даже до Ветхого денми дойде и пред него приведеся и тому дадеся: власть и честь, и слава, и царство, вси людие, племена и языцы тому поработают: царство его царство вечное, еже не рассыплется»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его - владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится.</span></span>Дан. 7:13-14</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово о Христе и антихристе</i>, 44</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1196">Афраат (Иаков) Мудрый</a><div><b>Глаза твои увидят Царя в красоте Его, узрят землю отдаленную</b><br /><br /> Кто очищает сердце свое от лукавства, узрит глазами своими Царя в великолепии Его. Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=33&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Глаза твои увидят Царя в красоте Его, узрят землю отдаленную;</span></span>Ис. 33:17</a>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Тахвиты</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Будем надеяться, что чрез таинства Его человечества, каковыми мы напоены, сможем достигнуть созерцания славы Его Божества, а это созерцание Он Сам обещал Своим верным рабам, пребывающим в верном благочестии, говоря: <i>Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам.</span></span>Ин. 14:21</a>). <i>Явлюсь ему Сам,</i> – говорит Он, то есть не Таким, Каким Меня могут созерцать все, каким даже неверующие могут видеть и распять, но каким Меня могут видеть в Моей красе только чистые очи святых, Таковым Я явлюсь для должного воздаяния любви тем, кто Меня любят.<br />Следовательно, как мы уже сказали, будем надеяться, что чрез таинства Его человечества мы сможем взойти к видению образа Его божества, однако если мы эти таинства принимаем с честью, достойной праведности и святости, и истины, и сохраняем их в неприкосновенности, если мы последуем примерам Его человеческого обращения, а также изречениям Его учения, каковое Он смиренно преподал нам чрез человека.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Гомилии на Евангелия</i> 1.19. Сl.1367,1.19.13</div><br />***<br />Конечно, ученики увидели Его идущим в Свое Царство, ибо они увидели Его блистающим на горе в его сиянии, в котором после свершения Суда Его увидят все святые во Царствии Его. Но то, что смертные и тленные очи учеников тогда не могли выдержать, то чрез Воскресение вся Церковь святых сможет узреть, ибо тогда они стануть нетленными, о чем и написано: <b>Глаза твои увидят Царя в красоте Его.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Гомилии на Евангелия</i> 1.24. Cl.1367,1.24.55</div><br /></div></p>