<p ><div> Дух благочестия ожил, но не оживил с собою духа народного: вера, преданность в волю Божию исполнили их душу, но не возродили в нем сознания своей значительности, силы и крепости. И не ожил бы сей дух и не возродилось бы сие сознание, если бы рукою крепкою и мышцею высокою не приблизился к ним Бог. Сознание своего значения необходимо для народа, но народ Божий должен сознавать свою крепость только в Боге. Потому и не дано ему самому возникнуть к сему сознанию, попущено даже так упасть в нем, что среди чрезмерного обилия чудес он очень медленно восходит до него, чтобы тем очевиднее был истинный источник его силы. Это главная и преимущественная цель распоряжений Божиих об израильтянах и всех сил, явленных пред ними в земле Египетской и по исходе из нее, — как можно глубже в душе его положить убеждение, что они сами по себе совершенно бессильны и ничтожны, и, обратив их сердца к Себе, укрепив их веру, в духе сей веры образовать сознание своей значительности, силы и крепости уже не в себе самих, а в Боге (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И вот, уже вопль сынов Израилевых дошел до Меня, и Я вижу угнетение, каким угнетают их Египтяне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак пойди: Я пошлю тебя к фараону [царю Египетскому]; и выведи из Египта народ Мой, сынов Израилевых.</span></span>Исх. 3:9—10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=6&s=7&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и приму вас Себе в народ и буду вам Богом, и вы узнаете, что Я Господь, Бог ваш, изведший вас [из земли Египетской] из-под ига Египетского;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и введу вас в ту землю, о которой Я, подняв руку Мою, <i>клялся</i> дать ее Аврааму, Исааку и Иакову, и дам вам ее в наследие. Я Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Моисей пересказал это сынам Израилевым; но они не послушали Моисея по малодушию и тяжести работ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> войди, скажи фараону, царю Египетскому, чтобы он отпустил сынов Израилевых из земли своей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Моисей пред Господом, говоря: вот, сыны Израилевы не слушают меня; как же послушает меня фараон? а я не словесен.</span></span>Исх. 6:7—12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> вы видели, что Я сделал Египтянам, и как Я носил вас [как бы] на орлиных крыльях, и принес вас к Себе;</span></span>Исх. 19:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=35&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тебе дано видеть <i>это</i>, чтобы ты знал, что <i>только</i> Господь [Бог твой] есть Бог, [и] нет еще кроме Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> с неба дал Он слышать тебе глас Свой, дабы научить тебя, и на земле показал тебе великий огнь Свой, и ты слышал слова Его из среды огня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и так как Он возлюбил отцов твоих и избрал [вас,] потомство их после них, то и вывел тебя Сам великою силою Своею из Египта,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> чтобы прогнать от лица твоего народы, которые больше и сильнее тебя, и ввести тебя <i>и</i> дать тебе землю их в удел, как это ныне <i>видно</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Итак знай ныне и положи на сердце твое, что Господь [Бог твой] есть Бог на небе вверху и на земле внизу, [и] нет еще [кроме Его];</span></span>Втор. 4:35—39</a>). Силу всех Его бесед к израильтянам в Египте и значение всех Его дел здесь, можно выразить Его же словами: <b>«Аз Господь... изведу вас... избавлю вас...</b><i> отъиму вас... прииму вы Себе в люди и буду вам Бог»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=6&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Итак скажи сынам Израилевым: Я Господь, и выведу вас из-под ига Египтян, и избавлю вас от рабства их, и спасу вас мышцею простертою и судами великими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и приму вас Себе в народ и буду вам Богом, и вы узнаете, что Я Господь, Бог ваш, изведший вас [из земли Египетской] из-под ига Египетского;</span></span>Исх. 6:6—7</a>) <i>« Дерзайте, стойте» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но Моисей сказал народу: не бойтесь, стойте - и увидите спасение Господне, которое Он соделает вам ныне, ибо Египтян, которых видите вы ныне, более не увидите во веки;</span></span>Исх. 14:13</a>). <br /><i>Подзаконная религия</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=4&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
