Здесь Ап. изображает двоякий результат этого испытания огнем. - <i>Награду</i>. Это - не может быть спасение, потому что верный работник уже во время своей работы обладал этим благом. Лучше разуметь здесь <i>особую</i> награду - особенное, высокое положение в будущем царстве Христовом (<i>ср.</i> <a href='B:490 19:17'>Лк 19:17</a>). - <i>Дело сгорит</i>. Под этим делом, которому суждено сгореть, нужно разуметь христианство без смирения, самоотречения, без личного общения со Христом. Оно исключительно основано на временном возбуждении чувства речью пастыря и не обновляет ни ума, ни воли слушателей. - <i>Урон</i>. Работа такого пастыря, который заботится только о <i>внешнем</i> успехе, будет признана бесполезною, и сам он будет обойден наградою, которой удостоятся пастыри противоположного направления. - <i>Впрочем сам спасется</i>. По толкованию <i>И. Златоуста</i> и других древних церковных толкователей, вместо <i>спасется</i> нужно читать: <i>сохранится</i> или удержится (именно - в аду, чтобы испытывать постоянно мучения). Но местоимение <i>сам</i> дает ясный намек на то, что в этом предложении содержится мысль, противоположная высказанной в предыдущем предложении. Если там речь шла об <i>уроне</i>, или о наказании, то здесь, очевидно, говорится уже о противоположном. Затем глагол <i>спасать</i> (<b>σω&#950;ειν</b>) употребляется всегда в смысле: благоприятствовать, помогать. Наконец, выражение <i>огнем</i> (<b>δια πορος</b>) не одно и то же с выражением: <i>в огне</i> (<b>εν πυρι</b>). Поэтому всего лучше это выражение: <i>впрочем сам же...</i> понимать так. Пастырь или проповедник, строящий здание Церкви на едином для всех Церквей основании - Христе, но употребляющий для этой постройки негодные материалы, не будет на последнем суде осужден Христом, но за то ему предстоит самому видеть, как негодны те средства, какими <i>он</i> пользовался для построения Церкви. Он увидит, что его духовные чада не в состоянии выдержать последнего испытания на Суде Христовом, и его совесть скажет ему, что это именно Он виновник их погибели. Огонь, так оказать, пройдет тогда по костям его... Какими глазами он взглянет на нелицеприятного Судью? - По католическим толкованиям, здесь есть указание на так называемый <i>чистилищный огонь</i>, в котором души умерших очищаются от грехов, не очищенных во время земной жизни. Но такому толкованию противоречат следующие обстоятельства: 1) огонь, как и строение, суть только <i>образы;</i> 2) здесь речь идет только о проповедниках или пастырях, а не о всех христианах; 3) <i>испытание</i> огнем не есть еще <i>очищение</i>; 4) этот огонь зажжется только при 2-м пришествии Христа, а чистилищный огонь, по верованию католиков, горит и теперь; 5) спасение работника совершается не <i>чрез</i> огонь, а, как правильно переведено по-русски, <i>из</i> огня.