<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сих словах содержится пророчество о наступлении золотого века в царстве Мессии, когда между людьми водворятся мирные отношения, когда в христ. обществе уже не будут попадаться люди с зверскими свойствами, когда все сделаются кроткими и доброжелательными друг к другу. Образные черты, которыми пророк описывает будущее духовное состояние христианского общества, взяты из того блаженного времени райской жизни, когда на земле еще не было греха и разрушительных его последствий в человеке и окружающей его природе, когда в мире животных не было, возникшей впоследствии, так называемой борьбы за существование, когда не было плотоядных животных и все они питались одной растительною пищей (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> а всем зверям земным, и всем птицам небесным, и всякому [гаду,] пресмыкающемуся по земле, в котором душа живая, <i>дал</i> Я всю зелень травную в пищу. И стало так.</span></span>Быт. 1:30</a>), когда между ними господствовал мир и человек жил со всеми ими в мире, не страшась ни льва, ни змия, ибо ни львы не были тогда свирепы, ни змии не отравлялись ядом. Утверждают некоторые, что рассматриваемое пророчество должно понимать в буквальном смысле, что действительно животные некогда возвратятся к тому состоянию взаимных отношениях и в отношении к человеку, в каком были до грехопадения человека. Одичание и кровожадность большей части животных, ослабление над ними власти человека произошли вследствие проклятия земли за грехи человека (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span></span>Быт. 3:17</a>). Проклятие относилось собственно к почве земной, осужденной на бесплодие или малоплодие, также к качеству ее произрастаний: пораженные проклятием, они в значительной степени утратили первоначальную питательность и полезность не только для человека, но и для животных, вследствие чего многие из них, питаясь плодами проклятой земли, не столь обильными и менее годными для поддержания сил и здоровья, перестали довольствоваться ими и сделались плотоядными и свирепыми. И в этом состоянии животные будут, говорят, находится до тех пор, пока силою Христовой веры не водворится повсюду на земле святость, пока люди не достигнут того, что воля Божия будет исполняться всеми на земле, как она исполняется на небесах Ангелами. Нравственный переворот в жизни человечества должен будет отразится и в мире животных. Проклятие земли тогда потеряет свою силу со всеми последствиями, к числу которых относится свирепость животных: между ними водворится довольство и мир и власть над ними человека восстановится в первоначальном виде. В этом буквальном смысле рассматриваемое пророчество понимают Иудейское и некоторые христианские толкователи; но остановиться не таком понимании неудобно потому, что ему не благоприятствует следующий 9 стих. Слова сего стиха: <i>не сотворят зла, не возмогут погубити никогоже на горе святей моей</i>, очевидно, не могут относиться к зверям в буквальном смысле, потому что в таком случае пришлось бы допустить, что они до сего времени имели возможность вредить людям в священном месте истинного Богопочтения, понимать ли это место в тесном смысле или же в смысле вообще Церкви Божией. Итак пророчество о перевороте в мире животных справедливее понимать в иносказательном смысле, – под дикими зверями: волком, рысью, львом, медведем и змием – разуметь людей, которые нравами своими походят на зверей, пока не вступят в общество кротких и послушных Евангелию христиан, как кротки и послушны хозяину домашние животные (агнец, козел, телец и бык), и которые по вступлении в общество христиан сделаются такими же, как и они, станут жить с ними в мире и единодушии, составляя единое в ними стадо, управляемое пастырями, младенчески (<i>отроча младо</i>) послушными единому истинному Пастырю Христу. Все будут питать свои души одной простой пищей – верой (<i>плевами</i>).</div></p>