<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Ближайшим образом это пророчество относится отчасти к состоянию Иудейскаго народа после Вавилонскаго плена. В Маккавейския времена Иудеи достигли такого могущества, что им платили дань и может быть работали на них в качестве пастухов, садовников и земледельцев Филистимляне (<a href="/bible-index/bible/?b=462&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И послал к нему Афиновия, одного из друзей своих, чтобы переговорить с ним и сказать: "Вы владеете Иоппиею и Газарою и крепостью Иерусалимской - городами царства моего;</span></span>1 Мак. 15:28</a>), Аммонитяне и Идумеи (Иосиф Флавий, Древности 1, 13), и возстановилось значение Иудеев, как народа избраннаго, призваннаго быть царством священников, или посвященных на особенное служение Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а вы будете у Меня царством священников и народом святым; вот слова, которые ты скажешь сынам Израилевым.</span></span>Исх. 19:6</a>) в среде прочих народов. Но главным образом пророк имеет в виду не ветхозаветнаго, не плотскаго Израиля, но новозаветнаго, духовнаго, — христианскую Церковь, ибо только к ней во всей силе могут быть приложены черты пророческаго изображения, а в отношении к ветхозаветному Израилю — в самой слабой степени. Преимущества избраннаго народа, как народа священнаго, утрачены им вследствие неверия во Христа и перешли на сынов новозаветной Церкви. Согласно словам пророчества: <i>вы священницы Господни наречетеся и служители Его</i>, Ап. Петр называет христиан родом избранным, царственным священством, людьми взятыми в удел, т. е. избранными для служения Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>). Столь великое достоинство христианской Церкви сначала не было признаваемо язычниками, — последние презирали и жестоко гнали Христову Церковь; — но, наконец, они смирились пред ея величием и сделались покорными ея слугами, стали служить ей своими трудами: из среды их вышли пастыри Христова стада, — <b>оратели</b>, учением возделывавшие духовную ниву, и <b>виноградари</b>, приявшие на себя попечение о духовном винограднике — Церкви. К услугам Церкви предложена была <i>крепость язык</i>, т. е. вещественныя силы народов к ея защищению, и богатства к возвышению внешняго благосостояния.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в Великую субботу и 1-го сентября (Исаия LXI, 1–9)</div></div></p>