<p ><div><b>Возстань, возстань, облекись в силу твою, Сион! облекись в одежды славы твоей, Иерусалим, город Святаго! ибо уже не будет более проходить чрез тебя необрезанный и нечистый.</b><br /><br />Опять и в этом месте название «Сион», как выше (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Восстань, восстань, облекись крепостью, мышца Господня! Восстань, как в дни древние, в роды давние! Не ты ли сразила Раава, поразила крокодила?</span></span>Ис. 51:9</a>), прибавлено Семьюдесятью и поэтому проколото копьем [обелом]. Итак кому выше (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Воспряни, воспряни, восстань, Иерусалим, ты, который из руки Господа выпил чашу ярости Его, выпил до дна чашу опьянения, осушил.</span></span>Ис. 51:17</a>) сказал: <b>Воспряни, воспряни, возстань, Иерусалим</b>, тому же теперь говорит: <b>Возстань, возстань, облекись в силу твою, Сион</b>. А что есть Сион, это следующий стих показывает: <b>Облекись в одежды славы твоей, Иерусалим</b>. Это мы сказали, чтобы доказать, что Иерусалим и Сион составляют один город. И повелевается ему снять с себя траурныя одежды и облечься в те, которыя он имел, прежде нежели выпил из руки Господней чашу ярости.<br />И называется он городом святилища (ибо это означает codes) по причине храма, который в нем был построен, или Святаго, по причмне ведения Бога, или святым, потому что только он один на всей земле получил закон. Посему и по воскресении Спасителя тела умерших явились в святом городе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> и, выйдя из гробов по воскресении Его, вошли во святый град и явились многим.</span></span>Мф. 27:53</a>). Но как бы то ни было, он, по причине богохульства и наложения рук на Господа (Мф. 27), не мог быть святым. А что обещается, что, если он возстанет после падения и облечется в силу и славу свою, уже не будет более проходить чрез него необрезанный и нечистый, это означает то, что и апостол Павел говорит: <i>кое причастие правде к беззаконию; или кое общение свету ко тме; кое же согласие Христови с Велиаром; или кая часть верну с неверным; или кое сложение церкви Божией со идолы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Какое согласие между Христом и Велиаром? Или какое соучастие верного с неверным?</span></span>2 Кор. 6:14-15</a>)?<br />Все это, согласно с начатым нами изъяснением, может быть применимо и к состоянию души, так как если бы она чрез покаяние получила опять прежнюю силу, то называлась бы жилищем Святаго, и сделалась бы храмом Божиим, и не проходил бы чрез нее необрезанный и нечистый помысл (λογισμος). О каковых помыслах сказано: <i>От тайных моих очисти мя, и от чуждых пощади раба Твоего: аще не обладают мною тогда непорочен буду, и очищуся от греха велика</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто усмотрит погрешности свои? От тайных <i>моих</i> очисти меня</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и от умышленных удержи раба Твоего, чтобы не возобладали мною. Тогда я буду непорочен и чист от великого развращения.</span></span>Пс. 18:13-14</a>).<br />Все же, что обещается Сиону и Иерусалиму, говорится не камням и праху и пеплу его, в том смысле, что он будет возстановлен в прежнее состояние, как иудеи бредят, но народу Иерусалимскому, который избил пророков, и побил камнями посланных к нему (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>), и наконец наложил руки даже на Сына Божия. Он, падший при страдании Христа, возстал при воскресении Его, когда многия тысячи из иудеев уверовали, и остаток спасся. Тоже можем сказать и о Церкви, которая есть видение и высота мира. Если она впадет в ересь, повелевается ей выйти из нея и воспринять украшения прежней веры.<br />А если она возстанет, то обещаются ей награды святости и воздержания, так что не будет проходить чрез нее необрезанный и нечистый. Это может относиться не к обрезанию и необрезанию плоти, но к нечистоте или чистоте дел, так что необрезанными и нечистыми мы называем тех, которые служат телесному удовольствию и похоти. Наконец обрезанным плотию, а не духом, говорит Иеремия: <i>вси языцы не обрезаны плотию, весь же дом Исраилев не обрезать суть сердцы своими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Египет и Иудею, и Едома и сыновей Аммоновых, и Моава и всех стригущих волосы на висках, обитающих в пустыне; ибо все эти народы необрезаны, а весь дом Израилев с необрезанным сердцем.</span></span>Иер. 9:26</a>).<br />И блаженный апостол, разсуждая о девстве и воздержании и браке, вставил в средине: <i>во обрезании ли кто призван бысть; да не творит себе необрезания: в необрезании ли кто призван бысть; да не обрезуется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Призван ли кто обрезанным, не скрывайся; призван ли кто необрезанным, не обрезывайся.</span></span>1 Кор. 7:18</a>). Он, как мне кажется, говорит другими словами следующее: неженатым ли кто призван и уверовал, пусть не женится; имеющим ли, напротив, жену уверовал во Христа, пусть не разводится.<br />Эту мысль он удерживает по отношению не только к обрезанию и необрезанию, но и к свободе и рабству, так что свободными называет дев и воздерживающихся от брака, а рабами тех, которые воздавали бы должное женам. Ибо не в нашей власти после обрезания сделать себе необрезание, подобно тем, о которых в книге Маккавейской повествуется, что они <i>сотвориша себе необрезание</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=462&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и установили у себя необрезание, и отступили от святаго завета, и соединились с язычниками, и продались, чтобы делать зло.</span></span>1 Мак. 1:15</a>), что говорится о рождающихся сыновьях, а не об отцах. Или кто призван свободным, тот более раб Христов (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо раб, призванный в Господе, есть свободный Господа; равно и призванный свободным есть раб Христов.</span></span>1 Кор. 7:22</a>), так как в крещении Христовом нет никакою различия между иудеем и язычником, еллином и варваром, мущиною и женщиною, свободным и рабом (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Здесь нет различия между Иудеем и Еллином, потому что один Господь у всех, богатый для всех, призывающих Его.</span></span>Рим. 10:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span></span>Гал. 3:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> где нет ни Еллина, ни Иудея, ни обрезания, ни необрезания, варвара, Скифа, раба, свободного, но все и во всем Христос.</span></span>Кол. 3:11</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 290-292. Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=52&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
