<div><p ><div><b>Как прекрасны на горах ноги возвещающаго и проповедующаго мир, и возвещающаго благое: проповедующаго спасение, и говорящаго Сиону: воцарится Бог твой. Голос охранителей твоих: они подняли голос: совокупно восхвалятъ, ибо оком к оку увидят, когда Господь обратит Сион.</b><br /><br />Последовательно о том, что выше сказал: <i>Я — Тот, который говорил: вот Я,</i> пророк теперь свидетельствует, что Он будет проповедывать Евангелие на горах, то есть на апостолах, о которых написано: <i>приближитеся горам вечным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Жен народа Моего вы изгоняете из приятных домов их; у детей их вы навсегда отнимаете украшение Мое.</span></span>Мих. 2:9</a> по LXX), и которых учение есть просвещение Божие. Поэтому к Нему в Псалмах говорится: <i>просвещаешь Ты дивно от гор вечных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты славен, могущественнее гор хищнических.</span></span>Пс. 75:5</a>). Он возвещал и проповедывал мир дальним, то есть язычникам, и близким, то есть иудеям, примиряя мир с Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и в одном теле примирить обоих с Богом посредством креста, убив вражду на нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И, придя, благовествовал мир вам, дальним и близким,</span></span>Еф. 2:16-17</a>). О Нем, под именем Соломона, в псалме поется: <i>возсияет во днех Его правда и множество мира, дондеже отъимется луна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> во дни его процветет праведник, и будет обилие мира, доколе не престанет луна;</span></span>Пс. 71:7</a>). <br />И у этого самаго Пророка о Младенце, родившемся нам, и о Сыне, данном нам, котораго начальство на раме Его, и который наречется великаго совета Ангелом, между прочим говорится: <i>и мира Его несть предела</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Умножению владычества Его и мира нет предела на престоле Давида и в царстве его, чтобы Ему утвердить его и укрепить его судом и правдою отныне и до века. Ревность Господа Саваофа соделает это.</span></span>Ис. 9:7</a>). Ибо Он, умиротворивший кровию креста Своего все на небе и на земле, есть мир наш (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>). Он сказал апостолам: <i>мир оставляю вам, мир Мой даю вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>). И возвестил Он нам блага, не те, которыя философами называются безразличными, но те, которыя поистине суть блага, даруемыя Отцем просящим у Него (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец ваш Небесный даст блага просящим у Него.</span></span>Мф. 7:11</a>), то есть все дары Духа Святаго. Наконец другой Евангелист в том же месте пишет: <i>кольми паче Отец, иже с небесе, даст Духа Святаго просящым у Него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец Небесный даст Духа Святаго просящим у Него.</span></span>Лк. 11:13</a>)?<br />Он возвестил всем те блага, которыя Господь обещает верующим: <i>послушайте Мене, и снесте благая, и насладится во благих душа ваша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Для чего вам отвешивать серебро за то, что не хлеб, и трудовое свое за то, что не насыщает? Послушайте Меня внимательно и вкушайте благо, и душа ваша да насладится туком.</span></span>Ис. 55:2</a>), и не только блага, но и спасение, которое дал Он, говорящий Сиону, то есть Церкви: <b>воцарится Бог твой</b>. Поэтому и апостол говорит святым: <i>да не царствует грех в мертвеннемъвашием теле, во еже послушати его в похотех его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак да не царствует грех в смертном вашем теле, чтобы вам повиноваться ему в похотях его;</span></span>Рим. 6:12</a>), а о грешниках пиша, говорит: <i>царствова смерть от Адама даже до Моисея</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span></span>Рим. 5:14</a>).<br />Следующее же затем: <b>голос охранителей твоих</b>, или <b>стражей твоих</b>, означает апостолов, о которых и в другом месте Бог говорит Церкви: <i>на стенах твоих приставих стражи, иже до конца не премолкнут, поминающе Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> На стенах твоих, Иерусалим, Я поставил сторожей, [<i>которые</i>] не будут умолкать ни днем, ни ночью. О, вы, напоминающие о Господе! не умолкайте, -</span></span>Ис. 62:6</a>), — стражей, которые возвысят голос, проповедуя о высоком. Поэтому говорится им: <i>на гору высоку взыди, благовествуяй Сиону, возвыси крепостию глас твой, благовествуяй Иерусалиму</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Взойди на высокую гору, благовествующий Сион! возвысь с силою голос твой, благовествующий Иерусалим! возвысь, не бойся; скажи городам Иудиным: вот Бог ваш!</span></span>Ис. 40:9</a>). Они одинаковым голосом восхвалят и очами к очам увидяъ Бога, что [очами к очам] другими словами апостол называет: <i>лицем к лицу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>); как и Святый поет: <i>очи мой выну ко Господу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Очи мои всегда к Господу, ибо Он извлекает из сети ноги мои.</span></span>Пс. 24:15</a>), и: <i>к Тебе возведох очи мои, живущему на небеси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. К Тебе возвожу очи мои, Живущий на небесах!</span></span>Пс. 122:1</a>), и Господь соответственно воздаст ему: <i>ибо очи Господни на праведныя, и уши Его в молитву их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Очи Господни [<i>обращены</i>] на праведников, и уши Его - к воплю их.</span></span>Пс. 33:16</a>). <br />То, что Семьдесят перевели: <b>как ώρα на горах: так ноги благовествующаго слышание мира</b> и проч., Павел, следуя смыслу еврейскаго подлинника, приводитъ в послании к Римлянам: <i>кол красны ноги благовествующих мир, благовествующих благая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И как проповедывать, если не будут посланы? как написано: как прекрасны ноги благовествующих мир, благовествующих благое!</span></span>Рим. 10:15</a>), давая разуметь апостолов, которым Господь умыл ноги (Ин. 13), чтобы они были чисты и прекрасны для проповедывания, и разошлись по всей вселенной, и кратким ученіем о Христе наполнили мир. <b>ώρα</b> же, то есть час, согласно с Семьюдесятью и двусмысленностию греческой речи, означает или <b>время</b>, иди <b>красоту</b>. Если время, то оному будет соответствовать: <i>во время приятно послушах тебе, и в день спасеніия помогох ти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Так говорит Господь: во время благоприятное Я услышал Тебя, и в день спасения помог Тебе; и Я буду охранять Тебя, и сделаю Тебя заветом народа, чтобы восстановить землю, чтобы возвратить наследникам наследия опустошенные,</span></span>Ис. 49:8</a>). Поэтому апостол присовокупляет: <i>се ныне время благоприятно: се ныне день спасения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо сказано: во время благоприятное Я услышал тебя и в день спасения помог тебе. Вот, теперь время благоприятное, вот, теперь день спасения.</span></span>2 Кор. 6:2</a>). <br />Ибо в благоприятное время, когда все уклонились, сделались равно непотребными, когда не было делавшаго добро, не было даже ни одного (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 13:3</a>), Он за всех пролил кровь, чтобы за всех вкусить смерть, потому что все согрешили, и лишены были славы Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span></span>Рим. 3:23</a>). Если же мы будем разуметь под оным (ωρα) красоту, то [этому будет соответствовать то], что в псалме читается: <i>красен добротою паче сынов человеческих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки.</span></span>Пс. 44:3</a>). <br />Ибо что прекраснее того, чтобы доброта раба сделалась добротою Бога, и сидела и царствовала с Христом на небесах? Словом ώρα, вследствие полноты греческаго языка, может называться <b>попечение</b> и <b>забота</b>, сообразно тому, что Святый говорит: <i>умножиши мя в души моей силою Твоею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=137&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В день, когда я воззвал, Ты услышал меня, вселил в душу мою бодрость.</span></span>Пс. 137:3</a>). Вместо <i>умножиши мя</i> в греческом тексте говорится: πολυωρηοεις με, что значит: <i>почтешь мя достойным многаго попечения и заботливости</i>. И в другом месте: <i>По высоте Твоей έπολίκόρησας сыны человеческия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Повсюду ходят нечестивые, когда ничтожные из сынов человеческих возвысились.</span></span>Пс. 11:9</a>), что другими словами по гречески говорится: πολλής ώρας, τουτ έστί, φροντίδας ηξίωσας [Ты удостоил многаго попечения, το есть заботливости]. Но это лишнее; и лучше должно разуметь прекрасныя ноги Христа и апостолов, что, кроме Семидесяти, все подобным образом перевели, так как Павел одобряет их перевод. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 298-301. Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=52&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=52&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>