<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Так открывался Бог; ибо чрез все это является Бог Отец, Дух действует, Сын служит, Отец одобряет, и совершается человеческое спасение. Так говорил Он чрез пророка Осию: <i>Я видения умножал, и посредством пророков употреблял подобия</i> LXX (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я говорил к пророкам, и умножал видения, и чрез пророков употреблял притчи.</span></span>Ос. 12:10</a>). То же самое изложил и апостол, говоря: <i>Различны дарования, но Тош же Дух; и различны служения, но Тош же Господь, и различны действия, но Тош же Бог, делающий все во всем. Каждому же дается проявление Духа па пользу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=4&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дары различны, но Дух один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и служения различны, а Господь один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но каждому дается проявление Духа на пользу.</span></span>1 Кор. 12:4-7</a>). Но поскольку Бог все совершает во всем, то Он, хотя по Своей природе и величию невидим и неизречен для всех созданий, однако не неведом. Ибо все они чрез Его Слово познают, что Один Бог Отец, все содержащий и всему дающий бытие, как написано в Евангелии: <i>Бога никто не видел, кроме Единородного Сына, сущего в недре Отца: Он объявил Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ириней Лионский. <i>Против ересей 4.20.6 С1. 1154 f (A), SChrlOO, 4.20.6.145.</i></div><br /></div></p>