<div><p ><div>Правда, что закон добр, и заповедь, по слову Апостола, свята и праведна и блага (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему закон свят, и заповедь свята и праведна и добра.</span></span>Рим. 7:12</a>), однако же Бог обещает им другую пажить; потому что имели уже подзаконную. Какая же это пажить благая сверх пажити подзаконной? Не явно ли, что дает разуметь божественное евангельское учение, которым пасомые Божии овцы препитываются, тучнеют и улучают спасение? И выражая cиe яснее, говорит:<br /><br /><b>На горе высоце Израиле</b> его будет благолепие их. Хотя упомянул о многих горах и дебрях, но преимущественно упоминает о некоей горе высокой, на которой, как предрекает, будет благолепие пасомых. О сей горе упоминает и блаженный Давид, говоря: <i>гора Божья гора тучная: гора усыренная, гора тучная</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Гора Божия - гора Васанская! гора высокая - гора Васанская!</span></span>Пс. 67:16</a>); а потом говорит горам израильским, завидующих горе сей: <i>вскую непщуете горы усыренныя? Гора, юже благоволи Бог житии в ней: ибо Господь вселится до конца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> что вы завистливо смотрите, горы высокие, на гору, на которой Бог благоволит обитать и будет Господь обитать вечно?</span></span>Пс. 67:17</a>), то есть, напрасно завидуете горе сей; потому что Бог благоволил вселиться на ней; ибо сотворит cиe до конца. Так разуметь научили нас другие толковники: Акила сказав: что препираетесь горы усыренныя, а Феодотион: что входите в суд о сей горе? И Исаия взывает, а также и Михей: <i>будет в последняя дни явлена гора Господня и дом Господень на версе гор, и приидут к ней вcи языцы</i>, и так далее (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И будет в последние дни, гора дома Господня будет поставлена во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней все народы.</span></span>Ис. 2:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И будет в последние дни: гора дома Господня поставлена будет во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней народы.</span></span>Мих. 4:1</a>). И Господь в священном Евангелии говорит: не может град укрытися верху горы стоя (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>). Поэтому высоту и ясность евангельского учения и здесь именует Бог горою, на которой, как обещал Он, будет благолепие овец. Потом присовокупляет:<br /><br /><b>И будут ограды их тамо</b>. И сие относится прямо к нам, а не к Иудеям: потому что у них одна была ограда – иерусалимский храм, а у нас церкви в целой вселенной несчетны.<br /><b>И успнут, и почиют тамо в пищи блазе, и на пажити тучне упасутся на горах Израилевых</b>. (15). И Аз упасу овцы Моя Пищею благою и тучною называет словеса Божии; ибо сказано: <i>насладися Господеви, и даст ти прошения сердца твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Утешайся Господом, и Он исполнит желания сердца твоего.</span></span>Пс. 36:4</a>); а горами Израилевыми – пророческие книги, которыми, питались мы прежде, в них имея некий способ к восхождению на высокую гору; потому что пророческими вещаниями возводимся к евангельскому учению, ими засвидетельствованному. А пастырем имеем самого Владыку и Господа, Который взывает: <i>Аз есмь пастырь добрый </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>). Сие предвозвещая и здесь, сказал: <b>и Аз упасу овцы Моя. И Аз упокою я, и уразумеют, яко Аз есмь Господь</b>. Ибо Им пасомые, и на Его учении, как бы на зеленеющей какой пажити, упокоеваясь, признаем Его владычество.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=34&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=34&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>