<p ><div><b>И возставлю им сад мирный</b>, <br /><br />во имя. Сие сказует и Пророк Исаия: <i>изыдет Жезл из корене Иессеова, и цвет от корене взыдет: и почиет на Нем Дух Божий </i>и так далее (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span></span>Ис. 11:1</a>, 2); и еще: <i>будет корень Иессеов, и возстаяй владети языки, на Того языцы уповати будут: и будет покой Его честь </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, - и покой его будет слава.</span></span>Ис. 11:10</a>). Объясняя cиe, Господь сказал: <i>Аз есмь лоза истинная, вы же рождие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span></span>Ин. 15:1</a>, 5). И в Песни песней, как находим, говорит невеста: <i>яко яблонь посреде древес лесных, тако брат мой посреде сынов </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что яблоня между лесными деревьями, то возлюбленный мой между юношами. В тени ее люблю я сидеть, и плоды ее сладки для гортани моей.</span></span>Песн. 2:3</a>). Посему и здесь сказано: <i>возставлю им сад мирный</i> во имя, то есть сад именитый, славный, пресловутый. А может быть, слово cиe дает разуметь и другое нечто, а именно: от сада сего приимут имя; потому что все благочестивые от Христа именуются христианами.<br /><br /><b>И не будут ктому малы числом на земли</b>, то есть благочестивые; ибо до пришествия Христова были весьма малочисленны.<br /><br /><b>И не будут погублени гладом на земли</b>, то есть, насладятся всякою духовною пищею; потому что гладом именует здесь лишение слова, каким угрожал Бог чрез Пророков; ибо сказано: <i>наведу не глад хлеба, ни жажду воды, но глад слышания слова Господня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>).<br /><br /><b>И не приимут ктому укорения от языки</b>. <br />И cиe также приличествует и нам, и Иудеям; ибо и мы, соделавшись многочисленными и наполнив вселенную, не терпим уже укоризн от остающихся в нечестии, но паче завидуют и соревнуют нам; и Иудеи, по возвращении из Вавилона, избавившись от плена, вновь приобрели высокое о себе мнение.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=34&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=34&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
