<div><p ><div>И какое же наказание ныне существует для тех, кто заблуждается? Вероятно, некое огорчение, а то и бичевание ради исправления или проверки. В самом деле, или встает на правильный путь с пути грехов тот, о ком речь, дабы не подпасть под более суровое наказание, не исправившись; или же подвергается испытанию чья-либо вера, чтобы проверить, сколь терпеливо и смиренно будет человек держаться под бичом Отца, не выражая ропота по поводу отеческого наказания, радуясь по поводу ласки, но так выражая радость от ласки, чтобы быть благодарным и наказующему, поскольку <b>Господь наказывает всякого сына, которого принимает </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо кого любит Господь, того наказывает и благоволит к тому, как отец к сыну своему.</span></span>Притч. 3:12</a>; LXX).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Проповеди 113А.4, Cl.0284,113А.MiAg1.145.6</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>Наказания Господня, сын мой, не отвергай, и не тяготись обличением Его; ибо кого любит, наказывает, бьет же всякого сына, которого принимает </b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо кого любит Господь, того наказывает и благоволит к тому, как отец к сыну своему.</span></span>Притч. 3:12</a>; LXX). Ибо справедливо, что мы, будучи отлучены от прежнего райского благоденствия вследствие упорной жажды услад, по смиренному перенесению невзгод будем приняты, беженцы по причине злых наших дел, возвращающиеся от претерпевания зол, — там против правды преступающие, здесь ради правды страдающие. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> О терпении 14.11, Cl.0308,14.11.675.15</span></div><br /></span></div><br />Написано:<b> Господь, кого любит, наказывает, бьет же всякого сына, которого принимает</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо кого любит Господь, того наказывает и благоволит к тому, как отец к сыну своему.</span></span>Притч. 3:12</a>; LXX). Итак, да не исчахнем под плетью и возрадуемся по воскресении. Ибо истинно, что Он бьет всякого сына, которого принимает, и даже единственного своего Сына не пощадил, но предал Его на мучения ради нас. Стало быть, взяв за пример Того, Кого бичевали без прегрешительной заслуги, Кто скончался ради наших преступлений и <i>воскрес для оправдания нашего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Который предан за грехи наши и воскрес для оправдания нашего.</span></span>Рим. 4:25</a>), да не убоимся, когда нас бичуют, что нас оставил Господь, но уверимся, что будем приняты, когда воскреснем.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 157.3, Cl.0284,157.PL38.860.52</span></div><br />***<br /><br />И подлинно, есть ли что более явное, нежели Божия благодать, которая изъявляется, когда по молитве стяжаем взыскуемое? Ибо если сказал Спаситель наш:<i> Бодрствуйте, чтобы не впасть во искушение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span></span>Мф. 26:41</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span></span>Мк. 14:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Придя же на место, сказал им: молитесь, чтобы не впасть в искушение.</span></span>Лк. 22:40</a>), то, мнится нам, только волю человека увещевал Он; когда же добавил: «и молитесь», то показал, что Бог помогает, дабы не впал кто во искушение. Сказано было свободному произволению: <b>сын, научения Господня отвергнуть не пожелай</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Наказания Господня, сын мой, не отвергай, и не тяготись обличением Его;</span></span>Притч. 3:11</a>; Vulg).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О благодати и свободной воле 4.9, Cl.0352,887.34</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=3&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>