<p ><div><b>Присному, γνησιω</b>, — подлинному, настоящему, истинному. <b>В вере</b> — показывает, в каком отношении и чрез что стал чадом, — не по естеству, а по вере, коею породил его духовно, как и о коринфянах сказал: <i>о Христе Иисусе благовествованием аз вы родих</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо, хотя у вас тысячи наставников во Христе, но не много отцов; я родил вас во Христе Иисусе благовествованием.</span></span>1 Кор. 4:15</a>), — и как вообще о христианах говорит святой Петр: <i>порождени не от Семене истленна, но неистленна, словом живаго Бога и пребывающа во веки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> <i>как</i> возрожденные не от тленного семени, но от нетленного, от слова Божия, живаго и пребывающего вовек.</span></span>1 Пет. 1:23</a>). Говорит же все сие святой Павел, изъявляя теплую любовь свою к Тимофею, как отца к сыну, — похваляя его, как явившего такую веру, что походил ею на святого Павла, как сын на отца, — и воодушевляя его к перенесению трудностей, какие неизбежно должен был встретить в настоящее время в Ефесе. <br />Такие мысли находим у святых Отцов разнообразно выраженными. Святой Златоуст говорит: «сходное с сим выражение употребил Апостол и в Послании к Коринфянам, когда сказал: <i>о Христе Иисусе аз вы родих</i>, — то есть родил по вере. Слово: присному — прибавил он, желая выразить этим, что он совершенное и большее, нежели другие, имеет с ним сходство; притом не только это (хотел он выразить), но и свою любовь и великое к нему расположение. Заметь также, какая в этом (заключается) похвала (для Тимофея), что Апостол называет его не только сыном своим, но и присным чадом. В вере между ними не было никакого различия. И у людей по законам естества случается, что сын бывает похож на отца, однако не в такой мере, как (когда сие сходство имеет основание) в Боге (по вере); потому что тогда сходство бывает совершеннее. Здесь, хотя они по естеству одно и то же, однако ж различаются между собою во многих других отношениях, — цветом, видом, разумом, возрастом, произволением и другими душевными и телесными, наружными и внутренними свойствами; а там (в Боге, по вере) ни одно из этих различий не имеет места». Блаженный Феодорит пишет: «Апостол весьма кстати сочетал слово: вера — с именем, выражающим благоволение (чадо); потому что не природа, но вера сделала Тимофея чадом (святому Павлу); уверовав в Божественную проповедь, удостоился он того, чтобы Божественного Апостола называть отцом». Приложим и сказанное блаженным Феофилактом: «Чаду в вере, — то есть мною рожденному чрез веру. Похваляя же его, называет не только чадом, но и присным, — присным потому, что Тимофей паче других сохраняет сходство с ним по вере, и потому, что святой Павел искренно любил его. Очень премудро приложил он: в вере, — чтоб наиболее воодушевить в ней Тимофея. Ибо если сначала он показывал такую веру, что удостоен именоваться чадом Павла, и чадом присным, то тем паче в нее, как во всеоружие, должен он облещись теперь, чтоб не смущаться и не падать (духом при нал ежащих стеснениях). Являть мужественное дерзновение есть дело веры». <br /><b>Благодать, милость и мир</b>. — <i>Милость</i> — неточное начало; ибо, помилосердовав о нас, Триипостасный Бог устроил нам дивный образ спасения; <i>благодать</i>, — как сила, действующая во спасение всякого верующего, приемлема будучи чрез святые таинства во святой Церкви по вере; <i>мир</i>, — как вожделеннейший плод в нас милости и благодати человеколюбивого Бога. <br /><b>Все же сие от Бога Отца и Господа Иисуса Христа</b>. Не говорит только: от Бога Отца, — чтобы кто, углубляясь в созерцание всемилостивого Бога, по делу устроения нашего спасения, не устранял из мысли Сына Божия воплощенна, без Коего никто не приходит ко Отцу. Не говорит только и: от Господа Иисуса, — чтобы кто, обозревая дело устроения нашего спасения, не пресек восхождения своего к источнику его помышлением о Сыне воплощенном, но простирался выше и глубже,— к Богу Отцу, в тайну Триипостасного Бога. Но соединяет то и другое, чтоб научить нас, в деле устроения нашего спасения, нераздельно действующими созерцать Отца и Сына и Святаго Духа, Бога Единого, и Сыном воплощенным не заслонять Отца и Духа, и тем паче не упираться на едином человеческом Его естестве или на едином человеке Иисусе. <br />Зачем здесь, как и в Послании к Титу, усугублено молитвенное благожелание прибавлением: милость! Затем, что пастыри и учители имеют нужду в сугубой помощи и теплейшем благоволении Божием (см.: святой Златоуст, блаженный Феофилакт, Экумений). <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
