<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>В конец, в песнех, разума Давиду</b>. <i>Внегда приити Зифеем и рещи Саулови: не се ли Давид скрыся в нас?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=23&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И пришли Зифеи к Саулу в Гиву, говоря: вот, Давид скрывается у нас в неприступных местах, в лесу, на холме Гахила, что направо от Иесимона;</span></span>1 Цар. 23:19</a>).<br /><br />Когда Давид бежал от Саула, то пришел и поселился в пустыни, называемой Зиф. Итак, жители сей пустыни, Зифеяне, притворившись друзьями Давида, тайно донесли Саулу, что Давид находится и скрывается у них. Тогда Саул, собравши войско, пошел против Давида. Но как вдруг за сим учинено нападение войною со стороны иноплеменников, то Саул возвратился назад . По случаю сего бегства и освобождения от опасности со стороны Саула, Давид написал в благодарность Богу сей псалом за то, что Он, по изобретательному своему промыслу, уничтожил злоумышление Зифеев против него. Посему то псалом имеет и надпись: «<b>в песнех</b>», ибо говорит в нем: буду исповедывать имя Твое, Господи, что оно благо, ибо от всякой печали Ты избавил меня. Надписывается также: «в конец», потому что содержащееся в нем пророчество приближалось к концу и исполнению. Так он предсказал в нем истребление, которое имели понести наветники его, словами: обратит зло на врагов моих — также: на врагов моих воззрело око мое, каковые слова мы изложим ясно в своем месте. Еще в надписи имеется: «<b>разума</b>», потому что только разумному мужу свойственно во время таковых бедствий воспевать и благодарить Бога и призывать Его, как Судию и защитника призывающих Его.<br /><br />Слова Св. <i>Григория Нисского</i>: В нравственном смысле сидящие на тесном пути, у знойного прохода демоны, когда бывают не в состоянии возбранить нам шествие по тесному пути, опять скоро возвращаются к Саулу (сатане) с прискорбием по причине нашего спасения. Без сомнения, кто не несведущ в истории, знает упоминаемое в сей тесное и знойное место. А под стесненным путем мы понимаем известный евангельеский путь к царствию, которому полагают препятствие Зифеяне, т.е. иноплеменное множество демонов — служители противной силе. Но немногие уклоняются от пространного пути. Священная история говорит о сем так: вот Давид не скрылся ли у нас в Мессаре в узких проходах в Кени на холме (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=23&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И пришли Зифеи к Саулу в Гиву, говоря: вот, Давид скрывается у нас в неприступных местах, в лесу, на холме Гахила, что направо от Иесимона;</span></span>1 Цар. 23:19</a>)? Ибо действительно в сей тесноте скрываются живущие в Боге. Новый завет показывает нам сей путь, по которому возможно взойти на самую вершину горы, которую св. история называет холмом. Итак, когда сей холм мы проходим беспрепятственно, зифеяне доносят о нашем спасении гонителю: а мы возлагаем силу веры в добро на имя Спасителя, говоря: Боже, ради имени Твоего спаси меня и проч.</div></p>