<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Боже, во имя Твое спаси мя.</b> <br /><br />Господи, говорит, спаси меня ради Твоего имени, то есть, ради того, что Ты именуешься Спасителе и Праведный. Спаси же меня более и более, всецело и всесовершенно, потому что со всех сторон многие наветы окружили меня.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Для меня, говорит, достаточно к безопасности моей одно призывание Твоего имени; сим и св. апостолы производили великие чудеса: ради имени, говорит, Иисуса Христа Назарея встань и ходи. И некто другой говорит: как есть некоторые имена и слова при обаяниях ядовитых пресмыкающихся являющие такую силу, что усыпляют, или умерщвляют самых страшных змий; так и имя Божие, превосходящее всякое имя, (Давид) почитал побеждающим врагов. Ибо суетно всякое спасение со стороны человека: одно только имя Твое, говорит, страшное и всесильное я призывал во спасение свое. <i>Исихий</i>: Не за дела, говорит, ибо я не имею дел значительных; ни за знаменитость отцев, но ради имени Твоего спаси меня, ибо оно сделалось непрерывным и невредимым спасением. Если иногда попавшиеся разбойникам и варварам избавляются от опасностей со стороны их, призвав имя сильных, как близкие к ним, то не гораздо ли больше именем Божиим можем спастись от всякого нападения демонов?<br /><br /><b> И в силе Твоей суди ми.</b> <br /><br />Поелику, говорит, Ты, Господи, силен, то посему я уверен, что Ты будешь судить со мною Саула, который притесняет меня слабого и отмстишь за меня. Здесь сочинение слова: будешь судить меня κρινης не соблюдено, потому что оно сочинено здесь с винительным, тогда как надлежало бы согласовать (на греческом) с дательным так: κρινδις μοι, как говорит <i>Феодорит</i>, то есть, произведешь мне суд и защиту. Ибо κρινεις με с винительным собственно означает: осудишь меня.<br /><br />Слова святого <i>Кирилла</i>: Сказал: ради имени Твоего, то есть, ради Сына. Ибо сила Отца есть Сын. А говоря, Ты будешь судить меня, мы не о том молимся, чтобы прийти на суд и наказание, но более желая того, чтобы судья был милостивым судителем. <i>Григория Нисского</i>: Итак, вступивший на знойный, тесный путь и прогнавший полчище зифеев (демонов) говорит к Богу, что именем Твоим поставлено нам спасение и силою Твоею произведен суд, который в добре имеет силу, что и всегда будет доставляемо. <i>Исихия</i>: Желает суда не для того, чтобы быть осужденным, но для того, чтоб освободиться от гонителя, посему и молился, чтобы был произведен суд силою и чтобы соперник, чувственный ли то или мысленный, был уловлен силою Божией, а мы были удалены от наветников.</div></p>