<p ><div><b>«И все, сидящие в синедрионе, смотря на него, видели лице его, как лице Ангела</b>» . Так могут блистать находящиеся и на низшей степени (служения)! В самом деле, скажи мне, чего у него не доставало в сравнении с апостолами? Не творил ли и он знамений? Не явил ли и он великого дерзновения? «<b>Видели, </b>— го­ворит (писатель)<b>, — лице его, как лице Ангела».</b> Это была, следова­тельно, благодать; в этом состояла и слава Моисея. Бог со­делал его исполненным такой благодати, кажется мне, для того, чтобы в то время, как он намеревался говорить, са­мим видом его тотчас поразить их. Могут, подлинно мо­гут лица, исполненные духовной благодати, быть вожделенными для любящих и поразительными и страшными для ненавидя­щих. Или, быть может, (писатель) указал на это, как на причину, почему они дозволили ему говорить речь. <br /><b>«Смотря на него,</b> — говорится, <b>— видели лице его, как лице Ангела»</b>. Отчего в Стефане процвела такая благодать? Не от веры ли? Очевидно, что так; о нем выше засвидетельствовано, что он был исполнен веры. Следовательно, можно иметь благодать и кроме (благодати) исцелений; потому и апостол говорит:<i> «одному дается Духом слово мудрости,... иному дары исцелений»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</span></span>1 Кор. 12:8-9</a>). Здесь словами: «<b>видели лице его, как лице Ангела»</b>, кажется мне, намекается на то, что он был исполнен благодати, как говорится это и о Варнаве (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Так Иосия, прозванный от Апостолов Варнавою, что значит - сын утешения, левит, родом Кипрянин,</span></span>Деян. 4:36</a>). Отсюда мы видим, что люди простые и незлобивые возбуждают к себе особенное удивление и преимущественно бывают исполнены благодати. <br />Видишь ли, как обвиняют его в нарушении обществен­ного порядка и в нечестии? Но что ему не свойственно было говорить это и быть так дерзким, это очевидно для всякого; и самое лицо его отличалось кротостью. Так, когда не клеветали (на апостолов), то Писание не говорит ничего подобного; а как здесь все — клевета, то Бог естественно опровергает ее и самым видом его. На апостолов не клеветали, но им запрещали; а на Стефана клевещут; потому прежде всего самое лице защи­щает его. Может быть, оно-то пристыдило и архиерея. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=6&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
