<p ><div><i>О словах Илии, жалующегося Богу на смерть сына вдовы </i><br />   А в словах блаженного Илии, когда сказал он: <b>«О Господи, Свидетель этой вдовы, у которой я живу вместе с ней, Ты сделал зло, умертвив сына ее»</b>, нет ничего приводящего в смущение, если только соблюдается верная интонация. Ведь это вовсе не голос полагающего, что весьма дурно поступил Господь с этой вдовой, столь милостиво принявшей пророка; в особенности в то время, когда здесь был тот, кому она предложила все свое весьма скудное пропитание, находясь притом в столь великой и сильной нужде. Поэтому сказано это здесь так, как если бы он сказал: «О Господи, Свидетель этой вдовы, у которой я живу вместе с ней», неужели «Ты сделал зло, умертвив сына ее?» Здесь подразумевается, что Господь, будучи Свидетелем сердца этой женщины, видел в нем изобилие ее благочестия, — ведь даже сам Илия сжалился над ней, — так что умертвил Он сына ее не с целью причинить некое зло, но дабы явить чудо к славе Своего имени, и благодаря этой славе сделать своего пророка известным и тогда жившим людям, и последующим поколениям, — как говорит Господь, что не к смерти умер Лазарь, но чтобы прославился Бог в Сыне Своем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус, услышав то, сказал: эта болезнь не к смерти, но к славе Божией, да прославится через нее Сын Божий.</span></span>Ин. 11:4</a>), — и ясно, что дальнейшие события подтверждают это. Ибо исходя из той уверенности, с которой Илия верил, что это случилось не для того, чтобы хозяйка его поражена была безвременной скорбью, но скорее совершилось это с той целью, чтобы Бог величественно явил вдове, какого служителя Божия приняла она, Писание продолжает и говорит: <i>«И дунул на отрока трижды, и призвал Господа, и сказал: Господи Боже мой, да возвратится теперь душа отрока сего в него. И сделалось так»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И простершись над отроком трижды, он воззвал к Господу и сказал: Господи Боже мой! да возвратится душа отрока сего в него!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И услышал Господь голос Илии, и возвратилась душа отрока сего в него, и он ожил.</span></span>3 Цар. 17:21—22</a>). Итак, само это прошение, в котором Илия столь кратко и столь уверенно молился о том, чтобы отрок воскрес, достаточно показывает, с каким настроением было сказано стоящее выше. И сама женщина показывает, что для того умерщвлен был сын ее, для чего предполагал это случившимся Илия, когда произнес упоминавшиеся выше слова не в утвердительном, а в отрицательном смысле. Ведь когда она получила сына своего живым, сказала: «<i>Вот, я узнала, что ты — человек Божий, и что слово Господне в устах твоих истинно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И сказала та женщина Илии: теперь-то я узнала, что ты человек Божий, и что слово Господне в устах твоих истинно.</span></span>3 Цар. 17:24</a>). И многое есть в Писании того, что, если не произносится определенным образом, принимает противоположное значение; так, например, [слова]: <i>«Кто обвиняет избранных Божиих? Бог — Тот, Кто оправдывает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Кто будет обвинять избранных Божиих? Бог оправдывает <i>их</i>.</span></span>Рим. 8:33</a>). Если поймешь ты этот ответ как утвердительный, то смотри, какая выйдет превратность. Поэтому произносить это следует так, как если бы было сказано: «Неужто Бог [обвиняет] — Тот, Кто оправдывает?» — и подразумевалось: «Разумеется, нет». Итак, я полагаю, что благодаря этому замечанию данное изречение Илии, которое не соблюдаемая интонация делала темным, теперь вполне ясно. <br /><i>О различных вопросах. Книга вторая (В которой разбираются прочие пять или шесть вопросов, предложенных из книги Царств)</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=15&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=17&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
