<p ><div>Кажется, что все песни имеют содержанием особенно радостное состояние дел. Так, песнь в книге Исхода: «<i>Поим Господеви, славно бо прославися</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пою Господу, ибо Он высоко превознесся; коня и всадника его ввергнул в море.</span></span>Исх. 15:1</a>) – есть песнь победная; Песнь Песней есть брачная песнь, сложенная лицедейственно. А здесь слово содержит в себе угрозу, по праведному суду Божию возвещаемую винограду. Но и самое грозное не может ли быть приличным образом вносимо в песнь, как скоро оно имеет в виду добрый конец? Лицо, возвещающее сию песнь, есть Дух Святый; Он воспевает песнь <b>«возлюбленному винограду»</b>; но и песнь сия есть песнь возлюбленного. Кто же возлюбленный по естеству? Кто, как не Единородный – сия источная Благость, к Которой все стремится и к Которой любовь естественным и неизреченным образом впечатлена в душах всех разумных существ? Итак, поскольку, по слову Господню, все приемлет и возвещает нам Утешитель от Единородного (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:14</a>), то и песнь сию называет Он песнью Возлюбленного, как от Него заимствованную. Одно и то же для винограда, некогда возлюбленного и кающегося, есть песнь, а для пребывающего во грехе делается плачем и горем, как видим и у Иезекииля, что в ту же книгу вписаны «<i>и песнь</i>,<a href="#628176_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>и плач и горе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И Он развернул его передо мною, и вот, свиток исписан был внутри и снаружи, и написано на нем: "плач, и стон, и горе".</span></span>Иез. 2:10</a>). И слово Господне, призывающее к вечной жизни и к наслаждению небесными благами, было песнью, возбуждавшей души к мерным и стройным движениям добродетельной деятельности; а Иоаннова проповедь, обращавшая непокорных к покаянию, была плачем, который производит неизменную печаль во спасение (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо печаль ради Бога производит неизменное покаяние ко спасению, а печаль мирская производит смерть.</span></span>2 Кор. 7:10</a>). Но нашлись иудеи, по ожесточению сердца и снисходительными словами не обращаемые к жизни и строгими не приводимые к раскаянию. Так и настоящая песнь заключает в себе и похвалу древнего их благородства и промышления о них Божия, а вместе и обличение настоящих пороков и угрозу – имеющими постигнуть их бедствиями. Впрочем, первое не возвращает сего непокорного народа в свойственное ему достоинство, а последнее не может его укротить и сделать более целомудренным. <br /><br />Начинается же песнь похвалами древнего благородства. «<b>Виноград бысть Возлюбленному в розе, на месте тучне</b>». Виноградом Пророк называет народ израильский, ибо сказано: «<i>Виноград из Египта пренесл еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span></span>Пс. 79:9</a>). И у Иеремии представленный под тем же образом народ укоряется: «<i>Аз же насадих тя виноград плодоносен, весь истинен; како превратился еси в горесть, виноград чуждий?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я насадил тебя [<i>как</i>] благородную лозу, - самое чистое семя; как же ты превратилась у Меня в дикую отрасль чужой лозы?</span></span>Иер. 2:21</a>). «<b>В розе, на месте тучне</b>». Пророк говорит о земле, которой владел Израиль и которая дана была отцам их по обетованию Божию. «<b>В розе, на месте тучне</b>». Великая похвала в немногих словах! Рог есть наиболее возвышенная и твердая часть всего тела; он придает голове украшение и вместе служит оборонительным оружием; но он сух и бессочен, почему дети рогатых животных устремляются не к рогу матери, но, никем не научаемые, ищут сосца, места влажного и тучного. Почему пророческое слово, показывая, что страна Иудейская достаточна для того и другого – и для охранения от врагов, и для пропитания жителей, совокупило то и другое: «<b>в розе, на месте тучне</b>», то есть в стране крепкой и питательной. А некоторые при изъяснении сего изречения простираются до смысла более глубокого. Как голова рогатых животных первая показывается при рождении, а последняя достигает полного образования и весьма поздно получает украшение в вырастающих рогах, так и Израиль, первый из всех народов призванный в свойство с Богом (ибо сказано: «<i>быша людие Господни, часть Его, уже наследия Его Израиль</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо часть Господа народ Его, Иаков наследственный удел Его.</span></span>Втор. 32:9</a>), после всех народов будет удостоен совершенства. Ибо, когда «<i>исполнение языков внидет</i>», тогда «<i>весь Израиль спасется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span></span>Рим. 11:25</a>, 26). <br /><br />Есть сказание, сохранившееся в Церкви по неписаной памяти, будто бы Иудея первым обитателем имела Адама, который по изгнании из рая поселен был в сей стране для утешения в своих потерях. Потому она первая приняла и мертвого человека, когда над Адамом исполнилось осуждение. Жившим тогда показалось новым это зрелище – головная кость, на которой распалась плоть, и они, положив череп на том месте, назвали его «<i>лобным</i>» местом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, придя на место, называемое Голгофа, что значит: Лобное место,</span></span>Мф. 27:33</a>). Вероятно же, и Ною не был неизвестен гроб началовождя всех человеков, и потому после потопа предан был им этот слух. Почему Господь, изыскав начатки смерти человеческой, приял страдание на так называемом лобном месте, чтобы там же, где тление людей положило начало, началась жизнь Царствия и чтобы смерть как стала сильной во Адаме, так обессилела в смерти Христовой. Потому и «<b>в розе</b>», как в имеющем от врага оборону – Крест Христов, и «<b>в месте тучнем</b>», как в удостоенном после рая первенства во всей подсолнечной.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628176_1" class="note-item" href="#628176_1">1</a> Μέλος – по славянскому переводу жалость.</li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на книгу пророка Исаии</i></span></div><br /><br />***<br />Бог побуждает нас к многоплодию, чтобы не преданы мы были огню по осуждению за бесполезность<a href="#628176_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И Он не перестает везде уподоблять человеческие души виноградным лозам. Ибо сказано: <b>У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы</b>; и: <b>Насадил в нем отборные виноградные лозы, и обнес его оградою</b>. Очевидно, что под виноградом разумеет человеческие души, для которых построил ограждение – оплот заповедей и охранение ангелам...<br />Он хочет также, чтобы мы, как бы некоторыми завивками, сплетались с ближними объятиями любви и упокоевались в них, и, всегда стремясь к горнему, как вьющиеся виноградные ветви, старались уравниваться с вершинами самых высоких. Он требует еще, чтобы мы терпели, когда окапывают нас. А душа окапывается через отложение мирских забот, которые составляют бремя для наших сердец. Поэтому отложивший плотскую любовь и привязанность к богатству и признавший презренным и смешным пристрастие к здешней бедственной славе как бы окопался и обновился в силах, свергнув с себя напрасное бремя земного мудрования. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на шестоднев 5.6, TLG 2040.001, 5.6.47-72.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628176_1" class="note-item" href="#628176_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не вы Меня избрали, а Я вас избрал и поставил вас, чтобы вы шли и приносили плод, и чтобы плод ваш пребывал, дабы, чего ни попросите от Отца во имя Мое, Он дал вам.</span></span>Ин. 15:16</a>.</li></ul></span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
