<p ><div><b>И смирится человек</b>, – говорит Пророк, – <b>и обезчестится муж</b>. Должен терпеть унижение не столько по месту, сколько по произволению. Ибо праведник возвышается небесным мудрствованием, а нечестивый унижается своим сочувствием с дольним. И человек обыкновенный, который превозносится одними общими его природе преимуществами, а между тем не живет сообразно с теми способностями, какие даны ему при первом устроении, – такой человек <b>смиряется</b>; а кто сделал уже некоторые успехи и достоин был именоваться мужем, но расслабел и предался страстям, тот <b>обезчестится</b>. Посему <b>человек смирится, </b>а<b> муж обезчестится</b>; первый – за то, что не сохранил общего, а последний – за то, что, обратившись к худшему, лишился и того блага, какое приобрел себе подвигами. Человек смиряется; <i>очи бо Господни высоцы, человек же смирен </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Поникнут гордые взгляды человека, и высокое людское унизится; и один Господь будет высок в тот день.</span></span>Ис. 2:11</a>); а муж обесчестится, как уничижающий Бога преступлением заповедей, ибо уничижающий Его обесчестится, как слышим говорящим Господа в Первой книге Царств: <i>прославляющия Мя прославлю, и уничижаяй Мя безчестен будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Посему так говорит Господь Бог Израилев: Я сказал [<i>тогда</i>]: "дом твой и дом отца твоего будут ходить пред лицем Моим вовек". Но теперь говорит Господь: да не будет так, ибо Я прославлю прославляющих Меня, а бесславящие Меня будут посрамлены.</span></span>1 Цар. 2:30</a>). Итак, муж обесчестится собственным своим грехом, потому что грех причиняет бесчестие. Ибо сказано: <i>востанут, сии в жизнь вечную, а онии во укоризну и в стыдение вечное </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И многие из спящих в прахе земли пробудятся, одни для жизни вечной, другие на вечное поругание и посрамление.</span></span>Дан. 12:2</a>). Честь есть воздаяние отличия, а отличие – награда добродетели; и святым присвояются честь и отличия, а нечестивым – противное, потому что Бог сподобляет чести достойных, так как Сам Он истинно досточестен и охотно воздает честь. Посему обесчещенный не может сообщить чести. А бесчестят каждого позорные страсти, открытые всей твари.<br /><b>И очи</b>, сказано, <b>высокоглядающии смирятся</b>. Кто, вознесшись мыслью своей в высоту, узрел Показавшего все сие, тот имеет <b>высокоглядающии очи</b>, потому что возводит мысль свою выше всего телесного. Но если он после сего, по ложному мнению и по сильному пристрастию к вещественному, стал не способен уже к великим созерцаниям, всецело же предался телесному наслаждению, то справедливо говорится, что он смиряется.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
