<p ><div><b>И вознесется Господь Саваоф в суде.</b><br /><br /><br />То есть чрез праведное воздаяние за сказанное выше Господь Бог возносится в суде, так что к славе Божией относится, между прочим, и суд над нечестивыми, производимый Судией по достоинству дел. Посему и в суде усматривается высота разума и силы Господней. Как рассматривающие премудрость в устроении небесных тел, из положения, движения и взаимного между собой отношения звезд, уразумевают величие Божия разума, так что могут сказать: <i>разума Его несть числа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Велик Господь наш и велика крепость [Его], и разум Его неизмерим.</span></span>Пс. 146:5</a>), так всматривающиеся в законы суда не менее удивятся премудрости и разуму в суде и тому, что каждому, даже за самое малейшее, воздастся по достоинству. Итак, может быть, каждым добрым делом возносим мы Бога, возносится Он и нашим целомудрием, возносится и нашей справедливостью. А поскольку во всем этом успеваем при Божием содействии, когда Бог, подняв нас, становит прямо, поддерживая и подкрепляя Своим содействием, тогда говорим: <i>Вознесу Тя, Господи, яко подъял мя еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Превознесу Тебя, Господи, что Ты поднял меня и не дал моим врагам восторжествовать надо мною.</span></span>Пс. 29:2</a>). Но возношения Божии многочисленны: есть возношение познанием и разумом и есть возношение изображением величий Его и созерцанием судов Его. Посему о праведнике сказано, что <i>возношения Божия в гортани его</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=149&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Да будут славословия Богу в устах их, и меч обоюдоострый в руке их,</span></span>Пс. 149:6</a>). Потом, поскольку правильностью созерцания установляется постоянство деятельности, присовокуплено: <i>и мечи обоюду остры в руках их</i>, то есть учения, которыми отсекаются и искореняются душевные страсти. Также, поскольку Господь Саваоф значит Господь воинств, то воинства, которые служат Ему во время суда, вознесут и прославят Его тогда за праведный и непогрешительный суд. Подобным сему образом заключаю, что и во время Господня суда с человеками (ибо<i> Сам Господь приидет на суд </i>с народом [ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Господь вступает в суд со старейшинами народа Своего и с князьями его: вы опустошили виноградник; награбленное у бедного - в ваших домах;</span></span>Ис. 3:14</a>]) <i>вознесется Господь един </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Поникнут гордые взгляды человека, и высокое людское унизится; и один Господь будет высок в тот день.</span></span>Ис. 2:11</a>), потому что никто не оправдится пред Ним. Ибо кто, исследовав все благодеяния Создавшего нас и различные домостроительства, касающиеся вообще всего человеческого рода, возможет воздать чем-нибудь равным и достойным за то, что дошло и до него из Господня дара? Посему святые недоумевают, говоря: <i>Что воздам Господеви о всех, яже воздаде ми? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что воздам Господу за все благодеяния Его ко мне?</span></span>Пс. 115:3</a>).<br /><br /><b>И Бог Святый прославится в правде.</b><br /><br />За вознесением в суде следует прославление Святаго в правде. Те же, которые созерцали Его возносящимся в судах, постигают и славу правды Его.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
