<p ><div>Слово сие угрожает, что корни грешников утончатся, обратятся в <b>персть<a href="#628366_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и цвет их, яко прах взыдет</b>. В связи со сказанным у Пророка выше будем понимать и приведенные теперь слова. Ибо выше рассуждал он об употребляющих вино неумеренно и осудил принимающих дары в судах; теперь же говорит, что корни их сгорят, как трость от углия огненного. А трость есть растение, утверждающееся на слабом корне, по внешней наружности гладкое, внутри пустое, неравномерное в росте, перехваченное многими коленами, потому что растительная сила слаба и растение сие не может идти вверх ровно, но имеет по временам нужду в отдохновении, отчего при остановке растительности образуется колено; ибо, как скоро поднимается несколько вверх, опять останавливается и, таким образом, долговременным замедлением роста образует колено. Потом опять, употребив колено как бы вместо опоры или основания, сила снова проявляется и, таким образом, с непрестанными отдохновениями, образует растение. Таковы же люди, приобретшие известность делами мира сего: они утверждены на гнилом основании, пусты по внутреннему человеку, проводят жизнь в непостоянстве дел мира сего. Посему как трость сгорит от углия огненного, так, по слову Пророка, сожгутся корни их от пламени разгоревшегося. А уголь есть оземленившийся огонь, который по прошествии пламени остается в грубейшем веществе. И поскольку живущие страстно имеют собственный огонь страстей, как и богач имел внутри себя причину, которая палила его жаждой, то Пророк пьющим вино угрожает, что они, как кипящие вином, сгорят и истребятся. Поскольку же они ради даров нарушают и справедливость, то говорит, что корень их <b>сожжется от пламене разгоревшагося</b>, под корнем, очевидно, разумея сребролюбие, о котором и Апостол дал такой суд: <i>корень всем злым сребролюбие есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо корень всех зол есть сребролюбие, которому предавшись, некоторые уклонились от веры и сами себя подвергли многим скорбям.</span></span>1 Тим. 6:10</a>). Но от такого корня естественным образом какой взойдет цвет, как не подобный праху, по природе непостоянному и рассевающемуся в воздухе? Или, может быть, как пыль, препятствуя дыханию, угрожает опасностью нашей жизни, так и цветы сребролюбия: любостяжательность, неправды, ложь, клеветы и все другие отпрыски сего дурного корня – разрушительны для нашей жизни и препятствуют чистоте духа. Но весьма осторожно сказал Пророк: не плод их, а <i>цвет их</i>, потому что прозябения греха несовершенны, уничтожаясь в самом прозябении и первом цвете, ибо <i>видех нечестиваго превозносящася, и мимо идох, и се, не бе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Видел я нечестивца грозного, расширявшегося, подобно укоренившемуся многоветвистому дереву;</span></span>Пс. 36:35</a>, 36). Праведник, <i>яко древо насажденое при исходищих вод</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И будет он как дерево, посаженное при потоках вод, которое приносит плод свой во время свое, и лист которого не вянет; и во всем, что он ни делает, успеет.</span></span>Пс. 1:3</a>), непрестанно орошается потоком жизни, а корень грешника сгорит<b>, и цвет яко прах взыдет.</b><br /><b>Не восхотеша бо закона Господа Саваофа, но слово Святаго Израилева раздражиша.</b> Под законом и словом Пророк разумеет различные именования Господа. Посему и говорит о слове, как о чем-то одушевленном: <b>слово Господне раздражиша</b>, ибо Живый Закон и Слово Божие – Единородный Сын, Имже <i>вся быша</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628366_1" class="note-item" href="#628366_1">1</a> Χνος собственно пух, но в славянском переводе и в других местах слово сие переводится одинаково со словом χος, например, в Псалме 4 и у пророка Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Множество врагов твоих будет, как мелкая пыль, и полчище лютых, как разлетающаяся плева; и это совершится внезапно, в одно мгновение.</span></span>Ис. 29:5</a>).</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
