<div><p ><div>В буквальном смысле слово сие по-видимому пророчествует о римском войске, во время последней осады приступившем к Иерусалиму. Ибо при этом случае воинские списки наполнены были людьми и из дальних, и из близких народов, из Сирии и Аравии, и другие народы, жившие близ Иудеи, набираемы были в римское войско. Итак, воздвигнуто<b> знамение во языцех,</b> то есть знамение явившегося Креста. И язычники призваны к вере, и Иерусалим предан разрушению. Они идут так скоро и легко, такое имеют усердие к войне, что забывают о пище, не ожидают подвоза запасов, не нуждаются в отдохновении, не снимают с себя воинской одежды (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> не будет у него ни усталого, ни изнемогающего; ни один не задремлет и не заснет, и не снимется пояс с чресл его, и не разорвется ремень у обуви его;</span></span>Ис. 5:27</a>). Они <i>яко тверд камень вменишася</i>, и колесницы их – <i>яко буря </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> стрелы его заострены, и все луки его натянуты; копыта коней его подобны кремню, и колеса его - как вихрь;</span></span>Ис. 5:28</a>). Они подобны львам крепостью и <i>львичищам</i> стремительностью; крик их <i>яко шум моря волнующася</i>. Тогда обложенный войском народ не увидит ничего иного, кроме <i>жестокой тмы</i> на земле (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> рев его - как рев львицы; он рыкает подобно скимнам, и заревет, и схватит добычу и унесет, и никто не отнимет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И заревет на него в тот день как бы рев [<i>разъяренного</i>] моря; и взглянет он на землю, и вот - тьма, горе, и свет померк в облаках.</span></span>Ис. 5:29-30</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>