<p ><div>Божию человеколюбию свойственно не молча насылать наказания, но предвещать их, угрозами призывая согрешивших к покаянию. Так предвещал Бог ниневитянам чрез Иону. Так и на согрешившего Израиля не наслал истребление молча, но, возбудив раба Своего к молитве за народ, предвозвестил, говоря: «<i>и ныне остави Мя, и потреблю</i>» людей сих (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> итак оставь Меня, да воспламенится гнев Мой на них, и истреблю их, и произведу многочисленный народ от тебя.</span></span>Исх. 32:10</a>). Подобное нечто узнаем мы в Евангелии, по поводу притчи о смоковнице. Ибо господин ее говорит возделывателю земли: «<i>се, третие лето, отнелиже прихожду ища плода на смоковнице сей, и не обретаю; посецы ю убо, вскую и землю упражняет?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сказал виноградарю: вот, я третий год прихожу искать плода на этой смоковнице и не нахожу; сруби ее: на что она и землю занимает?</span></span>Лк. 13:7</a>). Сказал же сие и в поощрение возделывателю – иметь попечение о смоковнице, и в побуждение бесплодной душе – приносить требуемые от нее плоды. А сказанное нами в большей ясности можно найти у Иеремии. Он говорит: «<i>се, яко брение скудельника, тако вы есте в руку Моею, доме Израилев, глаголет Господь. Наконец возглаголю на язык и на царство, да искореню их и разорю. И аще обратится язык той от лукавств своих, то раскаюся о озлоблениих, яже помыслих сотворити им. И наконец реку на язык и на царство, да возсозижду и насажду я, и аще сотворят лукавая предо Мною, еже не послушати гласа Моего, то раскаюся о благих, яже глаголах сотворити им</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=18&s=6&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не могу ли Я поступить с вами, дом Израилев, подобно горшечнику сему? говорит Господь. Вот, что глина в руке горшечника, то вы в Моей руке, дом Израилев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иногда Я скажу о каком-либо народе и царстве, что искореню, сокрушу и погублю его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но если народ этот, на который Я это изрек, обратится от своих злых дел, Я отлагаю то зло, которое помыслил сделать ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А иногда скажу о каком-либо народе и царстве, что устрою и утвержу его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> но если он будет делать злое пред очами Моими и не слушаться гласа Моего, Я отменю то добро, которым хотел облагодетельствовать его.</span></span>Иер. 18:6-10</a>). Так и здесь принимаем сие изречение не за приговор о том, что непременно исполнится, но за угрозу старающегося отвратить от греха. Чем же угрожает? <br /><br />«<b>Отыму ограждение его, и будет в разграбление; и разорю стену его, и будет в попрание</b>».<br /><br />Итак, взяв и рассмотрев каждую угрозу порознь и вникнув в смысл ее, исследуем, не касается ли сказанное и нас?<br /><br />«<b>Отыму</b>», – говорит, – «<b>ограждение его</b>». Под ограждением можно разуметь законные заповеди или Израиля, как говорит Павел в Послании к Ефесянам: «<i>Той бо есть средостение ограды разоривый, закон заповедий ученьми упразднив</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span></span>Еф. 2:14-15</a>). Ибо то же самое по-видимому служило и охранением для Израиля, и препятствием к смешению и соединению народов, которые, видя тяжкое иго закона, отказывались принять учение благочестия. Посему «ученьми», то есть высокими умозрениями, «Упразднивый» плотское и низкое соблюдение законной буквы, «<i>Той разори средостение ограды</i>», не без ограждения оставляя народ Свой, но приемля его в единый двор, да «<i>будет едино стадо и един Пастырь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>). А теперь слово угрожает отнять ограду, то есть лишить Израиля всякого охранения. И поскольку закон дан чрез «<i>Ангелов рукою ходатая</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Для чего же закон? Он дан после по причине преступлений, до времени пришествия семени, к которому <i>относится</i> обетование, и преподан через Ангелов, рукою посредника.</span></span>Гал. 3:19</a>), то, может быть, подразумевает лишение охранения Ангелов, стерегущих пределы Израиля. А поскольку и каждый из нас имеет святого Ангела, «<i>ополчающегося окрест боящихся Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его и избавляет их.</span></span>Пс. 33:8</a>), то он может, по изобличении во грехах, сделаться повинным бедствию, изрекаемому в сей угрозе; его перестанет закрывать стена, то есть защита Святых сил, которые, пока пребывают с человеком, соблюдают непреоборимыми охраняемых ими. Всякая же душа, оставшаяся без этой защиты, предоставляется на разграбление врагам, то есть сопротивным деятелям, и на попрание тому, кто хвалится и говорит: «<i>прошед поднебесную, се есмь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь сатане: откуда ты пришел? И отвечал сатана Господу и сказал: я ходил по земле и обошел ее.</span></span>Иов. 1:7</a>). Подобное нечто говорит о винограде и псалом: «<i>Вскую низложил еси оплот его?</i>» и «<i>Озоба и вепрь от дубравы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для чего разрушил Ты ограды ее, так что обрывают ее все, проходящие по пути?</span></span>Пс. 79:13</a>, 14). Ибо не огражденные словом и Ангельской силой преданы неразумным движениям и, от умножающегося в них зловония греха, делаются способными услаждаться свиным пиром, более и более взмешивают греховную тину и валяются в ней. Подобное нечто говорит и Апостол: «<i>якоже не искусиша имети Бога в разуме, предаде их Бог в страсти безчестия, творити неподобная</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как они не заботились иметь Бога в разуме, то предал их Бог превратному уму - делать непотребства,</span></span>Рим. 1:28</a>, 26), то есть отвергающие охранение посредством слова преданы скотским помыслам и злым бесам, внушающим нечистое. Но Израиля постигла сия угроза, когда, за грех против Господа преданные и предоставленные язычникам, стали «<b>в разграбление и попрание</b>» врагам. <br /><br />Потом сказано: «<b>и разорю стену его, и будет в попрание</b>». Описывая выше Свои благодеяния народу, говорит: «<i>ограждением оградих, и создах столп</i>». А здесь: «<b>отыму ограждение его и разорю стену</b>», вместо столпа, как думаю, именуя стену, потому что и столп – четыре стены, взаимно связанные в углах; почему и там под столпом должно разуметь опоясание винограда высокими стенами, чтобы противники не могли в него входить и доставать его руками. И у нас отнимается «стена», когда своей леностью делаем себя недостойными охранения посредством божественных догматов. Ибо праведнику Бог есть «<i>столп крепости от лица вражия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=60&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо Ты прибежище мое, Ты крепкая защита от врага.</span></span>Пс. 60:4</a>), а у грешника, как презренного Богом, отъемлется всякая защита и оплот всякой твердыни.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
