<div><p ><div>«<b>И оставлю виноград Мой, и ктому не обрежется, ниже покопается</b>». Из сего ясно видно, что оставление грешных бывает по презрению. Ибо о ком Бог промышляет, тем говорит слово: «<i>не оставлю тебе, ниже презрю тя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Никто не устоит пред тобою во все дни жизни твоей; и как Я был с Моисеем, так буду и с тобою: не отступлю от тебя и не оставлю тебя.</span></span>Нав. 1:5</a>), а кого совершенно отверг, тех оставляет свободно творить «<i>волю плоти и помышлений</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> между которыми и мы все жили некогда по нашим плотским похотям, исполняя желания плоти и помыслов, и были по природе чадами гнева, как и прочие,</span></span>Еф. 2:3</a>), потому что вразумление будет для них бесполезно. Посему говорит: «<i>оставлю виноград</i>». Что же от этого произойдет с ним? «<b>Ктому</b>», – говорит Пророк, – «<b>не обрежется, ниже покопается</b>». Как обрезывающие виноград поддерживают в нем чрез это силу, так что она выходит бережливо и расчетливо, будучи направляема куда нужно, так и душа, согбенная скорбями, как бы сгнетается и унижается с пользой для нее и приводится к свойственному ей о себе попечению, избирая в делах необходимое и полезное. А душа, оставленная на собственный произвол, как брошенный виноградник без призрения, разрастается в ветви и истощается на ненужное и бесполезное, все явление дел производя только на обольщение народа; ибо кто трудится для тленного, тот подобен винограднику, который воспитывает в себе стволы, листья и вьющиеся лозы, но не дает вина, производящего веселье и достойного царских хранилищ. <br /><br />Посему оставленный виноград терпит два бедствия: сказано, что он «<b>не обрезывается, ниже окапывается</b>». Объяснено также, что значит – не быть «обрезываему», то есть не быть поражаему ударами несчастий, что устрояется к пользе скорбящих. «Окапывается» же научаемый всякое окружающее его вещество употреблять в свою собственную пользу. Например, не «покопан» богач, подавляющий душу бременем земных вещей. На него не сходит и дождь небесный, потому что не достает до корня, на который наложено много суеты. Но кто научился сокрушительным словом отдалять от себя толпу вещей земных и тленных, отдыхать после тесноты, раскрывать свое внутреннее, исторгать и как бы иссушать покаянием корни «горести», тот «покопан». Все это препятствует разрастаться и терниям, то есть заботы о сей жизни не будут иметь места при исторжении земного. В объяснение слов «<b>не обрежется</b>» должно еще взять и сказанное в Евангелии от Иоанна: «<i>Аз есмь лоза истинная, и Отец Мой делатель есть. Всяку розгу о Мне не творящую плода, измет ю; и всяку творящую плод, отребит ю, да множайший плод принесет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякую у Меня ветвь, не приносящую плода, Он отсекает; и всякую, приносящую плод, очищает, чтобы более принесла плода.</span></span>Ин. 15:1-2</a>). Посему худый «<i>приставник дому</i>» говорит: «<i>копати не могу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда управитель сказал сам в себе: что мне делать? господин мой отнимает у меня управление домом; копать не могу, просить стыжусь;</span></span>Лк. 16:3</a>), а добрый и благоразумный приставник искусно окапывает, то есть приводит в действие все, что у него есть, и приспособляет к существенной своей жизни, показывая, что как земля, отделенная от корня, делается пищей растения, а лежащая на корне гнетет его и обременяет, так и множество имущества, обременяя собой богатых, давит их души в глубину, отчужденное же обладающими на подаяние нуждающимся, чрез это одно, делается собственностью богатых. Вследствие же того, что виноградник не обрезывается и не окапывается, всходит на нем, «<b>якоже на лядине, терние</b>». О преданных заботам житейским Спаситель наш сказал, что они – земля, которая произращает терние, и хотя принимает в себя плод слова, однако же подавляет его терниями (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а упавшее в терние, это те, которые слушают слово, но, отходя, заботами, богатством и наслаждениями житейскими подавляются и не приносят плода;</span></span>Лк. 8:14</a>). Посему в душе невозделанной великое множество забот. Потому и сказано: «<b>взыдет на нем, якоже на лядине, терние</b>». Заметь же, что выше сказано: «<b>ждах, да сотворит гроздие, сотвори же терние</b>», а здесь присовокупил – «и взыдет». Ибо восхождением терний слово выражает какую-то великость зла и обширное его распространение.<br /><br />Потом, поскольку произведения винограда худы, то отъемлется от него и дождь, потому что пособие дождя употреблял он не на должное. Так, когда и мы данные нам от Бога средства употребляем не на добро, отнимается от нас небесная помощь. Если же виноград – Израиль – остается невозделанным, не только потому, что не приносит Владыке требуемых от него плодов, но и потому, что сперва посылаемых рабов бил, побивал камнями и убивал, впоследствии и на Самого Сына Владыки возложил убийственные руки – все же сии лукавые и неправедные дела названы терниями, как произрастения проклятой земли, то дается заповедь облакам не дождить на виноград, приносящий подобные плоды. Какие же это облака и какой дождь? Попытаемся из естествословия облаков почерпнуть смысл сказанного. Итак, облако есть сгущенный воздух, составившийся из влажного земного испарения, потом поднятый вверх ветрами. Когда получит он от них значительную густоту и от рассеянной в нем влажности сделается достаточно тяжелым, тогда изливает на землю капли. Такова-то природа дождей, имеющих начало свое на земле и чрез воздух опять ниспадающих на землю. Таковы были и пророки, воздвигнутые из общего всем естества, но по чистоте душевной возвышенные силой Духа и точащие капли плодотворных словес в души добрые и плодоносные. Таков был и Моисей, который говорит: «<i>да чается яко дождь вещание мое</i>». И еще: «<i>яко туча на троскот и яко иней на сено</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Польется как дождь учение мое, как роса речь моя, как мелкий дождь на зелень, как ливень на траву.</span></span>Втор. 32:2</a>). Итак, самые силы Небесные приемлют повеление не дождить на виноградник, произрастивший терния и собственными своими терниями увенчавший своего Владыку. Посему ныне, в этой Синагоге, безмолвствует слово Божие, и нет уже ни пророка, ни князя, ни вождя (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и нет у нас в настоящее время ни князя, ни пророка, ни вождя, ни всесожжения, ни жертвы, ни приношения, ни фимиама, ни места, чтобы нам принести жертву Тебе и обрести милость Твою.</span></span>Дан. 3:38</a>), но страшная ясность и безоблачность неба, во исполнение над ней древней клятвы: «<i>И будет небо над главою твоею медяно и земля под тобою железна</i>». И еще: «<i>Да даст Господь дождь земли твоей прах, и персть с небесе снидет на тя, дондеже сокрушит тя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И небеса твои, которые над головою твоею, сделаются медью, и земля под тобою железом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> вместо дождя Господь даст земле твоей пыль, и прах с неба будет падать, падать на тебя, [доколе не погубит тебя и] доколе не будешь истреблен.</span></span>Втор. 28:23-24</a>). Ибо нет более облаков духовных, нет пророка, потому что твердо соблюдается заповедь Божия. И хотя говорится, что облака дождят, но тем не менее дождящий есть Господь. Ибо Пророк говорит: «<i>никто не дождит, как Ты</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Есть ли между суетными [<i>богами</i>] языческими производящие дождь? или может ли небо [<i>само собою</i>] подавать ливень? не Ты ли это, Господи, Боже наш? На Тебя надеемся мы; ибо Ты творишь все это.</span></span>Иер. 14:22</a>). И опять от лица Божия говорится: «<i>и надождю на един град, а на другий (един) не надождю; часть едина надождится, и часть, на нюже не надождю, изсохнет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И удерживал от вас дождь за три месяца до жатвы; проливал дождь на один город, а на другой город не проливал дождя; один участок напояем был дождем, а другой, не окропленный дождем, засыхал.</span></span>Ам. 4:7</a>). По Домостроительству Благаго Бога, участок злых не орошается дождем, чтобы засохли на нем прозябения лукавства.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>