<p ><div> Что, скажи мне, говоришь ты? Это ли блаженство? Это ли благо — благосостояние дома, наслаждение своими трудами, множество детей, жена? Нет; это только — прибавление. «<i>Наипаче ищите Царствия Божия, и это всё приложится вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> наипаче ищите Царствия Божия, и это всё приложится вам.</span></span>Лк. 12:31</a>). Так как пророк говорил людям еще несовершенным, то он и убеждает их, как малых детей, предметами чувственными. Не удивляйся этому. Если Павел во время такого любомудрия поступает так же с людьми, пресмыкающимися по земле, убеждая их таким же образом, то тем более это свойственно пророку. Где же так поступает Павел? Во многих местах. Так, когда он рассуждает о девстве, то ничего не говорит им о будущем, но представляет только освобождение от скорбей, происходящих от брака (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Впрочем, если и женишься, не согрешишь; и если девица выйдет замуж, не согрешит. Но таковые будут иметь скорби по плоти; а мне вас жаль.</span></span>1 Кор. 7:28</a>). Также, когда говорит о почитании родителей, то убеждает таким же образом: «<i>первая</i>», говорит, «<i>заповедь с обетованием</i>». Какая заповедь? «<i>Почитай отца твоего и мать и будешь долголетен на земле</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Почитай отца твоего и мать, это первая заповедь с обетованием:</span></span>Еф. 6:2</a>, 3). И опять, когда пишет о любомудрии в отношении к врагам, представляет чувственную награду, выражаясь так: «<i>делая сие, ты соберешь ему на голову горящие уголья</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак, если враг твой голоден, накорми его; если жаждет, напой его: ибо, делая сие, ты соберешь ему на голову горящие уголья.</span></span>Рим. 12:20</a>). Но Христос — не так, потому что Он беседовал не с слабыми; но за девство Он назначает царство, а за любовь ко врагам — уподобление Богу, сколько возможно для людей быть подобными Богу. И даже в ветхом завете, когда руководились чувственностью, мы видим, что люди, способные к любомудрию, убеждались предметами высшими. Указывая на это, Павел говорит: «<i>все сии умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все сии умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные, и радовались, и говорили о себе, что они странники и пришельцы на земле;</span></span>Евр. 11:13</a>). Таким образом, наградою боящимся Бога служит не только это, — наслаждение собственностью, жена, дети, благосостояние дома, — это только избыток и прибавление; а главные и великие блага заключаются, во–первых, в самом страхе Божием, который сам по себе составляет награду, потом — в тех неизреченных благах, «<i>не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=127&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=127&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
