<p ><div>Смотри, как он, описывая прежнюю свою жизнь, превозносит милость Божию. Даже когда он говорит об иудеях, достойных всякого презрения, он ничего такого не приписывает им, о себе же самом так повествует: не только, говорит, сам я был хулителем и не только в себе укреплял зло, но еще преследовал тех, которые хотели жить благочестиво, и не просто делал это, но с особенным ожесточением. <br /><b>Но помилован потому, что так поступал по неведению, в неверии</b>. <br />Показывает себя достойным наказания, хотя милость Божия бывает и к таким людям. Почему же и другие иудеи не были помилованы? Потому что они не по неведению, а вполне сознательно грешили. Ибо многие, говорит, уверовали в Него, но ради фарисеев не исповедывали, ибо возлюбили больше славу человеческую, нежели славу Божию (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=42&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Впрочем и из начальников многие уверовали в Него; но ради фарисеев не исповедывали, чтобы не быть отлученными от синагоги,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> ибо возлюбили больше славу человеческую, нежели славу Божию.</span></span>Ин. 12:42-43</a>). И Христос говорит: как вы можете веровать, когда друг от друга принимаете славу? (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Как вы можете веровать, когда друг от друга принимаете славу, а славы, которая от Единого Бога, не ищете?</span></span>Ин. 5:44</a>). И сами иудеи говорили между собой: видите ли, что не успеваете ничего? весь мир идет за Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Фарисеи же говорили между собою: видите ли, что не успеваете ничего? весь мир идет за Ним.</span></span>Ин. 12:19</a>). Ими всегда руководила страсть любоначалия. И опять, сами они сказали: кто может прощать грехи, кроме одного Бога? (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Книжники и фарисеи начали рассуждать, говоря: кто это, который богохульствует? кто может прощать грехи, кроме одного Бога?</span></span>Лк. 5:21</a>). Тогда Иисус немедленно совершил то, в чем они поставляли признак силы Божией. Итак, почему же они не уверовали? Неужели по неведению? Но, может быть, кто-нибудь скажет: где же был тогда Павел? - У ног Гамалиила, который не имел ничего общего с мятежной толпой: он занимался своими собственными делами. Каким же образом после этого Павел заключал в темницу? Он видел, что проповедь распространяется, и, наконец, его побуждала к этому ревность по законе, а иудеи делали все из властолюбия. Но как же Павел, будучи столь сведущ в законе, не познал Христа чрез Писание? Он за то и осуждает себя, что страдал неведением, которое происходило от неверия, ради чего, говорит, и помилован. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
