<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Его избивали ладонями по лицу, а Он раздает победителям истинные пальмовые ветви (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=67"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> Тогда плевали Ему в лице и заушали Его; другие же ударяли Его по ланитам</span></span>Мф. 26:67</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> И некоторые начали плевать на Него и, закрывая Ему лице, ударять Его и говорить Ему: прореки. И слуги били Его по ланитам.</span></span>Мк. 14:65</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Люди, державшие Иисуса, ругались над Ним и били Его;</span></span>Лк. 22:63</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и говорили: радуйся, Царь Иудейский! и били Его по ланитам.</span></span>Ин. 19:3</a>.)<a href="#669559_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. С Него содрали одежду земную, а Он одевает других в одежды бессмертия (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Распявшие же Его делили одежды его, бросая жребий;</span></span>Мф. 27:35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Распявшие Его делили одежды Его, бросая жребий, кому что взять.</span></span>Мк. 15:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Воины же, когда распяли Иисуса, взяли одежды Его и разделили на четыре части, каждому воину по части, и хитон; хитон же был не сшитый, а весь тканый сверху.</span></span>Ин. 19:23</a>.). <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="669559_1" class="note-item" href="#669559_1">1</a> Игра слов: <i>palma</i> по-латински означает и «ладонь», и «пальмовую ветвь».</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский, О благе терпения. С1. 0048, 7.132 [CCSL ЗА: 122].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Когда Иисуса облачали в багряницу (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, раздев Его, надели на Него багряницу;</span></span>Мф. 27:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И воины, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову, и одели Его в багряницу,</span></span>Ин. 19:2</a>.), то, пусть и издеваясь, поступали пророчески, ибо Он был Царь. Хотя они и делали это в насмешку, но все-таки делали, и багряница стала символом царского достоинства. И пусть венец был из терниев, но это - венец, и возлагали его воины (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову и дали Ему в правую руку трость; и, становясь пред Ним на колени, насмехались над Ним, говоря: радуйся, Царь Иудейский!</span></span>Мф. 27:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И воины, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову, и одели Его в багряницу,</span></span>Ин. 19:2</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, Гомилия на притчу о расслабленном. TLG 2110.006, 12.1-6.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1145">Исаия авва Отшельник прп.</a><div>‹…› «<b>терновый венец</b>», который сплели и возложили на главу Его, внушает нам переносить порицания, даже повсечасные, и без смущения претерпевать всякие укоризны; <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово тринадцатое. О подвизавшихся и совершивших (подвиг) свой добре. "Добротолюбие". Том I. § 7</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div> На обнаженное, покрытое ранами, тело Господа набросили <b>«ризу багрянну»</b>, или как сказано у св. Матфея <i>«хламиду червленную</i>». Епанча краснаго цвета, застегнутая на одном правом плече, была одеждою царскою; ее же давали военачальником, тогда как простые воины носили короткую епанчу разных простых цветов. На Иисуса набросили красную епанчу, конечно, старую, ни к чему негодную, лишь бы выразить ею насмешку над иудейским Царем. Так оделся теперь<i> одеяся светом яко ризою </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ты одеваешься светом, как ризою, простираешь небеса, как шатер;</span></span>Пс. 103:2</a>). <br />Предавая позору ложнаго в их мнении Царя, они сплели из колючаго растения венец и возложили на главу Его. Это колючее растение (ἀκάνθα) Отцы Церкви, начиная с Климента<a href="#669622_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, называют собственно терном. И нет сомнения, что прихотливая жестокость воинов озаботилась тем, чтобы найти не только язвительную насмешку, но и самое колючее растение для главы Царя иудейскаго.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="669622_1" class="note-item" href="#669622_1">1</a> Pedagog. lib. 2. ст. 8. Тертуллиан de corona.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 12 (42)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>  Солдаты, производившие экзекуцию, по всей вероятности, не римляне, а наемники из провинции, не ограничились бичеванием, а проделали целую церемонию насмешливого коронования, насмешливого облачения, насмешливого поклонения. На голову Господа, цинично подражая возложению лаврового венка на императора, они надели венок из терновника; в Его связанные руки вложили трость вместо скипетра; с Его израненных и окровавленных плеч они сняли белую, залитую кровью одежду и набросили на Него старую красную епанчу, какой-нибудь заброшенный военный плащ с пурпуровой обшивкой из гардероба претории. Эту одежду с напускной торжественностью они застегнули на Его правом плече блестящей пряжкой...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1128">Григорий (Лебедев) сщмч.</a><div>Когда для мира окончательно определится, на чьей же стороне подвижник креста, и когда ему будет вынесен приговор "лести", тогда мир ответит подвижнику последней расплатой - "расплатой страданий".<br /><br />Он кругом обовьет подвижника одеждой крови (багряница), вонзится в него шипами зла (терновый венец), все бичи направит на него самыми унизительными формами издевательства (оплевание).<br /><br />И так как преследование подвижника будет борьбой идей, борьбой взаимно исключающих друг друга миров, то мир зла не удовольствуется внешним преследованием, а злобно пронзит его издевательством и циничной насмешкой ("приветствовали Его", "кланялись Ему"...).<br /><br />А успокоится мир зла лишь тогда, когда он истребит носителя истины. Как будто подвижник, как живая совесть, мешает ему жить. И зло в преследовании Правды не остановится на полдороге. Оно будет жаждать полного внешнего истребления крестоносца.<br /><br />Так "повели Его, чтобы распять Его".<br /><br />"Вся пострадати изволи, спасти ны хотя от беззаконий наших Своею кровию, яко Человеколюбец" (Вел. Пяток, 13-й антифон на утрени).</div></p></div>