<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>И в самый час страдания и креста, прежде чем дело дошло до пролития крови и жестокого убийства, как покорно Иисус выслушивал злые поношения, как смиренно терпел унижения и насмешки! Он принимал плевки глумящихся людей (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=67"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> Тогда плевали Ему в лице и заушали Его; другие же ударяли Его по ланитам</span></span>Мф. 26:67</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и плевали на Него и, взяв трость, били Его по голове.</span></span>Мф. 27:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и поругаются над Ним, и будут бить Его, и оплюют Его, и убьют Его; и в третий день воскреснет.</span></span>Мк. 10:34</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> И некоторые начали плевать на Него и, закрывая Ему лице, ударять Его и говорить Ему: прореки. И слуги били Его по ланитам.</span></span>Мк. 14:65</a>.) - Он, Кто совсем недавно Своей слюной вернул зрение слепому (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он, взяв слепого за руку, вывел его вон из селения и, плюнув ему на глаза, возложил на него руки и спросил его: видит ли что?</span></span>Мк. 8:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сказав это, Он плюнул на землю, сделал брение из плюновения и помазал брением глаза слепому,</span></span>Ин. 9:6</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский, О благе терпения. С1. 0048, 7.132 [CCSL ЗА: 122].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>По повествованию св. Матфея, воины преклоняли еще пред Иисусом колена и с улыбкою злости произносили насмешки. Мало и того было: в знак презрения <i>«плевали на него и взяв трость»</i> с жестокостию злости «<i>били Его по главе»</i>, а другие наделяли пощечинами.<br />Тому, кто держит мир дланию, кто носит все глаголом силы своей (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>), что стоило усмирить, уничтожить наглых нечестивцев? Но Сын человеческий терпит все безмолвно; ни одного знака нетерпеливости, нн одного движения негодования не мог заметить в Нем самый князь мира (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>). Господь давно сказал, что <i>«предадят Его язычникам на поругание и биение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Когда были они на пути, восходя в Иерусалим, Иисус шел впереди их, а они ужасались и, следуя за Ним, были в страхе. Подозвав двенадцать, Он опять начал им говорить о том, что будет с Ним:</span></span>Мк. 10:32</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> ибо предадут Его язычникам, и поругаются над Ним, и оскорбят Его, и оплюют Его,</span></span>Лк. 18:32</a>, 33). И теперь переносил Он все наглости и побои, как волю Отца небеснаго. <i>«Будучи злословим, </i>говорит Ап. Петр,<i> не злословил; страдая не грозил, но предавал то Судии Правосудному»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Будучи злословим, Он не злословил взаимно; страдая, не угрожал, но предавал то Судии Праведному.</span></span>1 Пет. 2:23</a>). Вот как надобно переносить обиды и оскорбления, как бы несправедливы оне ни были!<br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 12 (42)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и начали приветствовать Его: радуйся, Царь Иудейский!</span></span>Мк. 15:18</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1128">Григорий (Лебедев) сщмч.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и одели Его в багряницу, и, сплетши терновый венец, возложили на Него;</span></span>Мк. 15:17</a></div></p>