<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Тогда Пилат опять вошел в преторию, и призвал Иисуса, и сказал Ему: Ты Царь Иудейский?</span></span>Ин. 18:33</a>, 37<br />Признавая нужным разсмотреть обвинение на Иисуса, но не удостоивая Синедриона доверием, Пилат взял Иисуса в преторию.<br /><i>Иисус же ста пред игемоном, и вопроси Его игемон, глаголя: Ты ли еси Царь иудейский </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус же стал пред правителем. И спросил Его правитель: Ты Царь Иудейский? Иисус сказал ему: ты говоришь.</span></span>Мф. 27:11</a>).<br />Тот, Кто имеет власть над небом и землею, Судия вселенной, стоит пред судиею-язычником. — Какое самоуничижение глубокое! Виновный Адам скрылся от лица Судии-Бога. Невинный Адам стоит пред судом язычника, за кого? За меня и за тебя, за всех людей, слушатель мой!<br /><br />Свободно подтверждает Спаситель то заключение, какое вывел Пилат из слов Его; свободно утверждает, что Он точно — Царь. Так называли Мессию Пророки (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span></span>Дан. 7:13</a>). Иисус явил Себя, говорит Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пред Богом, все животворящим, и пред Христом Иисусом, Который засвидетельствовал пред Понтием Пилатом доброе исповедание, завещеваю тебе</span></span>1 Тим. 6:13</a>), свидетелем добраго исповедания пред Понтием Пилатом. Это было доброе исповедание как по содержанию, так и по духу, с каким оно было произнесено. Покойно, безтрепетно, в виду грозных опасностей, свидетельствует Иисус Христос об истине.<br />В объяснение своего исповедания не говорит Господь о полном значении духовнаго своего царства, чего не мог понять Пилат, но говорит о доступном и для ума Пилата. Назначение земной жизни Иисуса состояло между прочим в том, чтобы свидетельствовал Он об истине, которую люди частию превратили в ложь произволами ума и сердца, частию не в состоянии узнать без помощи небесной (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=21&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили, но осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> называя себя мудрыми, обезумели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку, и птицам, и четвероногим, и пресмыкающимся, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то и предал их Бог в похотях сердец их нечистоте, так что они сквернили сами свои тела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потому предал их Бог постыдным страстям: женщины их заменили естественное употребление противоестественным;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> подобно и мужчины, оставив естественное употребление женского пола, разжигались похотью друг на друга, мужчины на мужчинах делая срам и получая в самих себе должное возмездие за свое заблуждение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как они не заботились иметь Бога в разуме, то предал их Бог превратному уму - делать непотребства,</span></span>Рим. 1:21—28</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо когда мир <i>своею</i> мудростью не познал Бога в премудрости Божией, то благоугодно было Богу юродством проповеди спасти верующих.</span></span>1 Кор. 1:21</a>). Лучшие философы говорили о себе, что они ищут истину, стремятся к истине, и более того не имели права говорить о себе. Но Тот, Кто сшел с неба, свидетельствует об истине, — открывает истину, как вполне известную Ему, — говорит о ней как ея очевидец. — Так говорил о Себе Иисус и в слух Иудеев (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно, истинно говорю тебе: мы говорим о том, что знаем, и свидетельствуем о том, что видели, а вы свидетельства Нашего не принимаете.</span></span>Ин. 3:11</a>, 32). — Это звание не доступно ни для кого другаго; но оно оставляет в покое права о власть земных царей; оно если и может касаться их, то только с тем, чтобы выгонять мрак лжи и заблуждений из всех обществ человеческих и следовательно с тем, чтобы содействовать благу царств и народов. Отселе и подданные Иисуса — не то, что вооруженные воины, и не то, что платящие подать граждане. — Христа Иисуса слушают, Христу Иисусу покоряются те, которые <i>от истины,</i> имеют сродство с истиною, в которых лобовь к истине, возбуждена свыше (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> как написано: Бог дал им дух усыпления, глаза, которыми не видят, и уши, которыми не слышат, даже до сего дня.</span></span>Рим. 11:8</a>). — Об этом говорил Господь и Иудеям: <i>Почто беседы Моея не разумеете? Вы отца вашею диавола есте.... Он ложь есть и отец лжи.... Иже есть от Бога, глаголов Божиих послушает </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Почему вы не понимаете речи Моей? Потому что не можете слышать слова Моего.</span></span>Ин. 8:43</a>, 44, 47). <i>Овцы Моя гласа Моего слушают </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Овцы Мои слушаются голоса Моего, и Я знаю их; и они идут за Мною.</span></span>Ин. 10:27</a>). Таким образом Пилат мог понять и то, почему Синедрион ненавидит Иисуса.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 9 (39)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И первосвященники обвиняли Его во многом.</span></span>Мк. 15:3</a></div></p>