<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Его, давшего хлеб небесный, кормят желчью (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> дали Ему пить уксуса, смешанного с желчью; и, отведав, не хотел пить.</span></span>Мф. 27:34</a>.). Ему, давшему нам чашу спасения, дают испить уксус (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И тотчас побежал один из них, взял губку, наполнил уксусом и, наложив на трость, давал Ему пить;</span></span>Мф. 27:48</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> А один побежал, наполнил губку уксусом и, наложив на трость, давал Ему пить, говоря: постойте, посмотрим, придет ли Илия снять Его.</span></span>Мк. 15:36</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Также и воины ругались над Ним, подходя и поднося Ему уксус</span></span>Лк. 23:36</a>.). Невинный, праведный - нет, сами Невинность и Праведность причисляются к злодеям, а Истина попирается лжесвидетельствами (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда распяты с Ним два разбойника: один по правую сторону, а другой по левую.</span></span>Мф. 27:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> С Ним распяли двух разбойников, одного по правую, а другого по левую <i>сторону</i> Его.</span></span>Мк. 15:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И когда пришли на место, называемое Лобное, там распяли Его и злодеев, одного по правую, а другого по левую сторону.</span></span>Лк. 23:33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> там распяли Его и с Ним двух других, по ту и по другую сторону, а посреди Иисуса.</span></span>Ин. 19:18</a>.). Судят Того, Кто будет судить. Слово Божие, безмолвное ведут на распятие. И когда у креста Господня звезды приходят в смятение, то рассеиваются камни, ночь затмевает день (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> От шестого же часа тьма была по всей земле до часа девятого;</span></span>Мф. 27:45</a>, 51; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> В шестом же часу настала тьма по всей земле и <i>продолжалась</i> до часа девятого.</span></span>Мк. 15:33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Было же около шестого часа дня, и сделалась тьма по всей земле до часа девятого:</span></span>Лк. 23:44</a>.), а солнце скрывает лучи и глаза свои (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> От шестого же часа тьма была по всей земле до часа девятого;</span></span>Мф. 27:45</a>.), дабы не видеть преступления иудеев. Он не говорит, и не движется, и не являет величия Своего даже во время страдания. До самого конца Христос стойко переносит все, чтобы явилось в Нем полное и совершенное терпение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский, О благе терпения. С1. 0048, 7.132 [CCSL ЗА:122].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Князь тьмы, после стольких трудов, совершил в половину свое дело (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И после сего куска вошел в него сатана. Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее.</span></span>Ин. 13:27</a>). — Святый из святых осужден на казнь позорную. Вот ведут Его на Голгофу для распятия! Торжество ли это для князя тьмы? О, нет! это — торжество любви небесной! Она исполняет то, что сама определила для спасения людей. Сын человеческий, говорил Господь Иисус,<i> предан будет архиереом и книжником, и осудят Его па смерть и предадят Его языком и поругаются Ему и уязвят Его и оплюют Его и убиют Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вот, мы восходим в Иерусалим, и Сын Человеческий предан будет первосвященникам и книжникам, и осудят Его на смерть, и предадут Его язычникам,</span></span>Мк. 10:33</a>, 34). И видите, с какою точностию исполняется воля небесная! Последуем же с благоговейною верою за Иисусом иэ претории на Голгофу.<br /><i>Совлекоша с Него багряницу, и облекоша Его в ризы Его, и ведоша Его на пропятие.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И когда насмеялись над Ним, сняли с Него багряницу, и одели Его в одежды Его, и повели Его на распятие.</span></span>Мф. 27:31</a>)<br />У Римлян смертные приговоры исполняла военная стража. И вот римские воины взяли в свое распоряжение осужденнаго на смерть Иисуса. Прежде, чем повели они Его на место казни, они сняли с Него багряницу и одели Его в Его собственныя одежды. Довольно долго оставалась багряница на теле Иисуса: она была на Нем во время поруганий на дворе претории, была потом во все продолжение суда Пилатова, была при выслушании последняго приговора; довольно времени было, чтобы просохла она по местам к ранам Страдальца. Каково же было Страдальцу, когда снимали ее с Него и надевая на Него Его одежды, снова тревожили раны Его!<br />Евангелисты не говорят, чтобы не был оставлен на главе Спасителя терновый венец Его. Предание же показывает нам Господа в терновом венце и на кресте<a href="#669626_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Освободить главу Иисуса от терноваго венца значило бы облегчить страдания Его, а римские воины не отличались мягкостию сердца; к тому же не хотели ли показать в Иисусе ложнаго Царя? Другое дело снять хламиду: это было нужно по разсчетам корысти. Каково же было Спасителю, когда пред снятием хламиды и одеянием в Его одежды снимали с главы Его венец и потом снова прободали главу Его терновыми иглами! Древний писатель говорит: «Евангелисты хотели, чтобы мы подумали о значении венца, раз возложеннаго и уже не снятаго. — Я думаю, что терновый венец остался на главе Иисуса, чтобы более не оставались на нас терны (т. е. казнь за греха), после того как взяты оне честною главою Иисуса» <a href="#669626_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="669626_1" class="note-item" href="#669626_1">1</a> Еванг. Ник. гл. 10. Codex apocr. N. T. ed. Thilo Lips, 1832.<br /></li><li><a id="669626_2" class="note-item" href="#669626_2">2</a> Ориг. in Matth. Hom. 35.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 14 (44)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>   Крестная казнь, на которую был осужден Господь, первоначально появилась на Востоке и принадлежит к тем ужасным варварским изобретениям, которыми прославились восточные деспоты. С Востока она перешла в Рим и применялась римлянами решительно везде, где только появлялись победоносные орлы римских легионов, пока, наконец, не была уничтожена Константином Великим. У евреев крестной казни не было: за некоторые преступления закон повелевал вешать на дереве преступников, но их не прибивали гвоздями, и трупы при наступлении вечера надлежало снимать для погребения. В самом Риме распинали только рабов, которые за людей почти не считались. Римские граждане этой казни не подлежали, и знаменитый оратор древности, Цицерон, требовал даже, чтобы крестная казнь производилась вдали от городов и больших дорог, так как ужасное зрелище распятых преступников оскорбляло взор благородного римлянина. В провинциях пригвождали ко кресту одних разбойников и возмутителей общественного спокойствия. Распинателями обыкновенно были воины, которые у римлян совершали все казни. Преступник сам должен был нести свой крест до места казни, подвергаясь при этом насмешкам и побоям. Погребения для распятых обычно не было. Тела оставались на крестах до тех пор, пока не делались добычей хищных птиц и плотоядных животных или же не истлевали сами собой от солнца, дождя и ветра. Иногда, впрочем, родственникам позволялось погребать их. В случае нужды (при наступлении, например, праздника или какого-нибудь торжества) жизнь распятых по закону могла быть сокращена ударом в голову или в сердце; иногда у них перебивали голени или же разводили под крестом костер из хвороста, и тогда распятый погибал от огня и дыма.<br />   Форма крестов была довольно разнообразна. Проще других и, по-видимому, более употребительным был крест, напоминавший букву Т (так называемый крест святого Антония), где поперечная перекладина прибивалась к самому верху вертикального столба. Иногда эта перекладина прикреплялась ниже, оставляя в верху столба место для таблички, на которой черными буквами по меловому фону писалась вина распятого. Такой именно формы и был крест Спасителя, судя по тому, что к Его кресту была прибита дощечка, на которой Пилат вместо полного обозначения вины написал просто: «<i>Иисус Назорей, Царь Иудейский»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Пилат же написал и надпись, и поставил на кресте. Написано было: Иисус Назорей, Царь Иудейский.</span></span>Ин. 19:19</a>), что вызвало сердитый протест иудейских первосвященников.<br />   К середине креста приделывался перпендикулярно еще небольшой брус, так называемое «седалище» (sedile), на котором распятый сидел как бы верхом. Это делалось для того, чтобы тело своею тяжестью не разодрало рук и не оторвалось от креста. С этой же целью тело нередко привязывалось к столбу веревками. Что касается подножия, которое обязательно требуется нашими старообрядцами, признающими достойным почитания только восьмиконечный крест, то древние писатели до VI века нигде о нем не упоминают; свидетельства позднейших слабы и, возможно, предоставляют плод недоразумения. Кресты делались невысокими, так что ноги распятого отстояли от земли не более трех футов. Таким образом, несчастную жертву мог бить всякий, кто в состоянии был достать ее; она была вполне беззащитна и предоставлена всевозможным проявлениям злобы и ненависти. Она могла висеть в продолжение многих часов, подвергаясь ругательствам, оскорблениям, даже побоям от толпы, которая обыкновенно сбегалась, чтобы посмотреть на это страшное зрелище.<br />   Испытывая мучения, становившиеся все более и более нестерпимыми по мере того, как проходило время, несчастные жертвы страдали так жестоко, что часто должны были просить и умолять зрителей или своих палачей из жалости положить конец их страданиям; часто слезами тяжелого отчаяния выпрашивали они у своих врагов бесценное благодеяние — смерть. Действительно, смерть от распятия, по-видимому, включала все, что пытка или смерть могут иметь мучительного и страшного: головокружение, судороги, жажду, голод, бессонницу, воспаление ран, столбняк, публичный позор, долговременность страданий, ужас предчувствия смерти, гангрену разорванных ран. Все эти страдания усиливались до крайней, самой последней степени, насколько их мог выносить человек, и только в потере сознания страдалец получал облегчение. Надобно вообразить неестественное положение тела с простертыми вверх, пригвожденными руками, причем малейшее движение сопровождалось новою, нестерпимою болью.<br />   Тяжесть повисшего тела все более раздирала язвы рук, которые становились поминутно все острее и жгучее; разорванные жилы и растянутые сухожилия бились и трепетали с непрерывною мукою; раны, не закрытые от воздуха, постепенно заражались антоновым огнем; артерии, особенно головные, вздувались и вызывали страдания от притока крови; затрудненное, неправильное кровообращение вызывало в сердце невыносимое мучительное томление, длительную предсмертную тоску; к этому прибавлялись муки жгучей и доводящей до отчаяния жажды; и все эти телесные мучения причиняли внутреннее страдание и тревогу, делавшие приближение смерти желанным и несказанным облегчением. И однако в этом ужасном положении несчастные могли жить до трех, а иногда до шести и более дней.<br />   С мучением распятых равнялось одно только их бесчестие. Название крестоносцев (crucifer) было крайним выражением презрения. Особенно у иудеев крестная казнь считалась самой позорной и отвратительной, потому что закон Моисеев гласил: «<i>проклят... всяк висяй на древе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> то тело его не должно ночевать на дереве, но погреби его в тот же день, ибо проклят пред Богом [всякий] повешенный [на дереве], и не оскверняй земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.</span></span>Втор. 21:23</a>).<br />   У евреев существовало обыкновение, чтобы осужденный, на смерть преступник лишаем был жизни не скоро после осуждения. Глашатай несколько раз всенародно объявлял его имя, вину, свидетелей преступления и род казни, ему назначенный, вызывая всякого, кто мог, идти в суд и защищать несчастного. И у римлян был закон, изданный Тиверием, в силу которого смертная казнь совершалась не ранее десяти дней после приговора. Но для Иисуса Христа, хотя Он судим был и по римским, и по иудейским законам, это правило применено не было. Отсрочка казни простиралась только на обыкновенных преступников, а возмутители общественного спокойствия, враги Моисея и кесаря, каковым клевета представила Спасителя, не имели права на эту милость: их казнь была тем законнее, чем скорее совершалась. Итак, Иисус после осуждения немедленно был предан воинам для исполнения приговора.<br />   Тогда <b>«сняли с Него багряницу, одели Его в собственные одежды Его и повели Его, чтобы распять Его»</b><br />   На шею Спасителя повесили дощечку с обозначением вины его; на Его плечи возложили крест, который Он Сам должен был нести до места казни, как того требовал обычай, и печальная процессия тронулась в сопровождении толпы собравшихся зрителей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1128">Григорий (Лебедев) сщмч.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и одели Его в багряницу, и, сплетши терновый венец, возложили на Него;</span></span>Мк. 15:17</a></div></p>