<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Сам Божий Сын, уже слабея телом, <br />в одежды облачен, удары принимает. <br />Оплеван лик Его, венок терновый <br />на голове. Он к древу пригвожден. <br />Желчь с уксусом дают Ему от жажды. <br />Одежды делят и бросают жребий; <br />всяк тащит, что украл. Во мраке <br />Бог испускает дух из тела – <br />во тьме напуган день, сбежало солнце. <br />День дважды был: в средине – <br />ночь, как сажа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Анонимный автор, Гимны против Маркиона. С1. 0036, 5.165 [CCSL 2:1452-3].</div> <a href="#669564_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="669564_1" class="note-item" href="#669564_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=28&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, раздев Его, надели на Него багряницу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову и дали Ему в правую руку трость; и, становясь пред Ним на колени, насмехались над Ним, говоря: радуйся, Царь Иудейский!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и плевали на Него и, взяв трость, били Его по голове.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И когда насмеялись над Ним, сняли с Него багряницу, и одели Его в одежды Его, и повели Его на распятие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Выходя, они встретили одного Киринеянина, по имени Симона; сего заставили нести крест Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, придя на место, называемое Голгофа, что значит: Лобное место,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> дали Ему пить уксуса, смешанного с желчью; и, отведав, не хотел пить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Распявшие же Его делили одежды его, бросая жребий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и, сидя, стерегли Его там;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и поставили над головою Его надпись, означающую вину Его: Сей есть Иисус, Царь Иудейский.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда распяты с Ним два разбойника: один по правую сторону, а другой по левую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Проходящие же злословили Его, кивая головами своими</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и говоря: Разрушающий храм и в три дня Созидающий! спаси Себя Самого; если Ты Сын Божий, сойди с креста.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Подобно и первосвященники с книжниками и старейшинами и фарисеями, насмехаясь, говорили:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> других спасал, а Себя Самого не может спасти; если Он Царь Израилев, пусть теперь сойдет с креста, и уверуем в Него;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> уповал на Бога; пусть теперь избавит Его, если Он угоден Ему. Ибо Он сказал: Я Божий Сын.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Также и разбойники, распятые с Ним, поносили Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> От шестого же часа тьма была по всей земле до часа девятого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> а около девятого часа возопил Иисус громким голосом: Или, Или! лама савахфани? то есть: Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Некоторые из стоявших там, слыша это, говорили: Илию зовет Он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И тотчас побежал один из них, взял губку, наполнил уксусом и, наложив на трость, давал Ему пить;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> а другие говорили: постой, посмотрим, придет ли Илия спасти Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Иисус же, опять возопив громким голосом, испустил дух.</span></span>Мф. 27:28-50</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=26&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И когда повели Его, то, захватив некоего Симона Киринеянина, шедшего с поля, возложили на него крест, чтобы нес за Иисусом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И шло за Ним великое множество народа и женщин, которые плакали и рыдали о Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же, обратившись к ним, сказал: дщери Иерусалимские! не плачьте обо Мне, но плачьте о себе и о детях ваших,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> ибо приходят дни, в которые скажут: блаженны неплодные, и утробы неродившие, и сосцы непитавшие!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда начнут говорить горам: падите на нас! и холмам: покройте нас!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ибо если с зеленеющим деревом это делают, то с сухим что будет?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Вели с Ним на смерть и двух злодеев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И когда пришли на место, называемое Лобное, там распяли Его и злодеев, одного по правую, а другого по левую сторону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И стоял народ и смотрел. Насмехались же вместе с ними и начальники, говоря: других спасал; пусть спасет Себя Самого, если Он Христос, избранный Божий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Также и воины ругались над Ним, подходя и поднося Ему уксус</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и говоря: если Ты Царь Иудейский, спаси Себя Самого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И была над Ним надпись, написанная словами греческими, римскими и еврейскими: Сей есть Царь Иудейский.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Один из повешенных злодеев злословил Его и говорил: если Ты Христос, спаси Себя и нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Другой же, напротив, унимал его и говорил: или ты не боишься Бога, когда и сам осужден на то же?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> и мы <i>осуждены</i> справедливо, потому что достойное по делам нашим приняли, а Он ничего худого не сделал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И сказал Иисусу: помяни меня, Господи, когда приидешь в Царствие Твое!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Было же около шестого часа дня, и сделалась тьма по всей земле до часа девятого:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> и померкло солнце, и завеса в храме раздралась по средине.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:26-46</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=16&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда наконец он предал Его им на распятие. И взяли Иисуса и повели.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И, неся крест Свой, Он вышел на место, называемое Лобное, по-еврейски Голгофа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> там распяли Его и с Ним двух других, по ту и по другую сторону, а посреди Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Пилат же написал и надпись, и поставил на кресте. Написано было: Иисус Назорей, Царь Иудейский.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Эту надпись читали многие из Иудеев, потому что место, где был распят Иисус, было недалеко от города, и написано было по-еврейски, по-гречески, по-римски.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Первосвященники же Иудейские сказали Пилату: не пиши: Царь Иудейский, но что Он говорил: Я Царь Иудейский.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Пилат отвечал: что я написал, то написал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Воины же, когда распяли Иисуса, взяли одежды Его и разделили на четыре части, каждому воину по части, и хитон; хитон же был не сшитый, а весь тканый сверху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак сказали друг другу: не станем раздирать его, а бросим о нем жребий, чей будет, - да сбудется реченное в Писании: разделили ризы Мои между собою и об одежде Моей бросали жребий. Так поступили воины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> При кресте Иисуса стояли Матерь Его и сестра Матери Его, Мария Клеопова, и Мария Магдалина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус, увидев Матерь и ученика тут стоящего, которого любил, говорит Матери Своей: Жено! се, сын Твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Потом говорит ученику: се, Матерь твоя! И с этого времени ученик сей взял Ее к себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> После того Иисус, зная, что уже все совершилось, да сбудется Писание, говорит: жажду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Тут стоял сосуд, полный уксуса. Воины, напоив уксусом губку и наложив на иссоп, поднесли к устам Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда же Иисус вкусил уксуса, сказал: совершилось! И, преклонив главу, предал дух.</span></span>Ин. 19:16-30</a>. Данный текст, автор и дата написания которого неизвестны, представляет собой поэтический парафраз <i>Пяти книг против Маркиона,</i> принадлежащих Тертуллиану.</li></ul></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1075">Епифаний Кипрский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, придя на место, называемое Голгофа, что значит: Лобное место,</span></span>Мф. 27:33</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Вот Иисус и на Голгофе! Вот Он распинается как злодей! Какая мрачная картина, только не для веры! Не напрасно же небожители Моисей и Илия сходили с неба на Фавор, чтобы беседовать об исходе, который Иисусу надлежало иметь в Иерусалиме (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Когда же приближались дни взятия Его <i>от мира</i>, Он восхотел идти в Иерусалим;</span></span>Лк. 9:51</a>). Значит крест Иисусов — такая тайна, которую желали видеть самые небожители. Приступим же с благоговением к Голгофе и посмотрим с верою любви богобоязненной на распятие Иисуса.<br /><b>И приведоша Его на Голгофу, место, еже есть сказаемо лобное место.</b><br />Еврейское Голголеф, сиро-халдейское Гюлгофа означает лоб, череп головной (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=9&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И пошли хоронить ее, и не нашли от нее ничего, кроме черепа, и ног, и кистей рук.</span></span>4 Цар. 9:35</a>) и присвоено земной возвышенности, расположенной за стенами Иерусалима, где совершалась смертная казнь над преступниками. Не станем настаивать на то, что не это назначение места сообщило месту название Голгофы, а будто погребенная тут голова Адамова оставила за местом такое имя<a href="#669627_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Обратимся лучше за наставлениями о Голгофе к откровению Божию. — Надобно быть тому, говорил Спаситель Иудеям, чтобы делатели виноградника убили Наследника вне виноградника (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span></span>Мф. 21:38</a>, 39). И вот исполняется слово Его: Он распинается на Голгофе. Значит, Голгофа была избрана для смерти Самим Иисусом. Но ужели без всякаго взгляда на что-либо высшее? О, нет! Апостол учит нас: <i>«поелику тела тех животных, которых кровь первосвященник вносит для очищения греха во святилище, сожигаются за станом, то и Иисус, дабы освятить народ Своею кровию, благоволил пострадать за вратами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так как тела животных, которых кровь для <i>очищения</i> греха вносится первосвященником во святилище, сжигаются вне стана, -</span></span>Евр. 13:11</a>, 12). Видите , выбор места смерти сделан согласно с знаменованием самой смерти. Смерть Христова, как смерть очистительная за грехи людей, должна была совершиться за городом. Так назначено в прообразованиях закона! Там животное, на которое первосвященник возлагал грехи всего народа, изгоняемо было за стан народный, и за станом же сожигались тела животных, которых кровь приносилась для очищения греха (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И тот, кто отводил козла для отпущения, должен вымыть одежды свои, омыть тело свое водою, и потом может войти в стан.</span></span>Лев. 16:26</a>, 29). И так самое место смерти Иисусовой говорит Еврею, что это смерть ожиданнаго Мессии. Самое место смерти Иисусовой говорит, что Иисус умер там, где надлежало умереть Искупителю мира, по проповеди ветхаго завета. Враги Иисуса не понимали того.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="669627_1" class="note-item" href="#669627_1">1</a> Иероним Comm. ad Matth. с. 27. </li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 16 (46)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>Наконец, достигли Голгофы (евр. Golgotha означает «лоб, череп»), или лобного места. Так называлась одна из горных северо-западных возвышенностей, окружавших Иерусалим, на которой производились казни и которая с тех пор должна была сделаться самым священным местом на земле. </div></p>