<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Всякое деяние и чудотворение Христа величественно, божественно и дивно, но удивительнее всего честной Его крест. Ибо ничто иное не низвергло смерть, не уничтожило прародительский грех, не повергло ад, не даровало воскресение, не дало силу презирать настоящее и даже самую смерть, не возвратило к первоначальному блаженству, не открыло врата рая, не посадило нашу природу одесную Бога, не сделало нас чадами Божьими и наследниками, как крест Господа нашего Иисуса Христа... Ибо все это достигнуто чрез крест... Он - печать, чтобы не коснулся нас истребляющий, как говорит Писание (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Верою совершил он Пасху и пролитие крови, дабы истребитель первенцев не коснулся их.</span></span>Евр. 11:28</a>.). Он - восстание падших, стоящих опора, немощных посох, пасомых жезл, обращающихся руководство, преуспевающих совершенствование, души и тела спасение, отгнание всяких зол, всех благ податель, греха истребление, растение воскресения, древо жизни вечной. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иоанн Дамаскин, Изложение веры. TLG 2934.004, 84.22-48.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><br />Окончив распятие Спасителя, воины разделили между собою одежды Его. Так бывало по принятому обычаю, что одежды осужденных на распятие обращались в собственность распинавших воинов. Но при делении одежд Иисуса открылась особенность. Все другия одежды, кроме хитона, они разделили на четыре части, разодрав то на части, что не могло достаться всем. Но хитона Спасителева жаль было раздирать на части. Хитон не был сшитый, а весь тканый (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Воины же, когда распяли Иисуса, взяли одежды Его и разделили на четыре части, каждому воину по части, и хитон; хитон же был не сшитый, а весь тканый сверху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак сказали друг другу: не станем раздирать его, а бросим о нем жребий, чей будет, - да сбудется реченное в Писании: разделили ризы Мои между собою и об одежде Моей бросали жребий. Так поступили воины.</span></span>Ин. 19:23-24</a>). Таков был хитон священников и первосвященников иудейских (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=39&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сделали для Аарона и для сыновей его хитоны из виссона, тканые,</span></span>Исх. 39:27</a>). По преданию, хитон Спасителя был приготовлен руками самой Богоматери. Воины положили бросить о нем жребий, кому достанется. Св. Иустин писал Императору: «По распятии Его, распинавшие Его бросили жребий об одежде Его и разделили по себе. А что это действительно так было, можете узнать из актов, составленных при Понтие Пилате»<a href="#669633_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Воины бросили жребий о хитоне по своему расчету: а воля Божия творила свое, — она выполняла то, чему надлежало быть, по ея изволению, давно открытому в Писании. Исполнилось теперь предсказанное Давидом — (в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий.</span></span>Пс. 21:19</a>). Слова Давида были в собственном смысле пророчество о Мессии. Надобно было встретиться не только такой странности, чтобы решились, не при грабеже, делить одежды, но надлежало случиться, и тому, чтобы об одной из одежд бросили жребий. Так это были слова страждущаго Мессии, который должен был умереть в позорной наготе, преследуемый ожесточенною ненавистию врагов.<br />О, Господи Иисусе! велика милость Твоя будет к нам, если и последний вздох наш будет хвалою Тебе, распавшийся за вас Спасителю наш! Аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="669633_1" class="note-item" href="#669633_1">1</a> Апология Импер. § 45. (§ 35, p. 211).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 17 (47)</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Раздрали тело Жизнодавца, пригвоздив Его к кресту, делят и одежду Его — как еще и ее не разодрали!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 2. Чтение Нового Завета. Евангелие от Марка.</i></div></div></p>