<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>О разбойниках, которые были распяты вместе с Ним, сказано: <i>И к злодеям причтен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему Я дам Ему часть между великими, и с сильными будет делить добычу, за то, что предал душу Свою на смерть, и к злодеям причтен был, тогда как Он понес на Себе грех многих и за преступников сделался ходатаем.</span></span>Ис. 53:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сбылось слово Писания: и к злодеям причтен.</span></span>Мк. 15:28</a>.). До распятия было два злодея, но один уже не был таковым, а другой остался злодеем до конца, не уступая спасению. И хотя руками он был пригвожден ко кресту, языком продолжал язвить Господа через хулу. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, Огласительные слова для просвещаемых. TLG 2110.003, 13.30.1-5.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Позорна была казнь, к которой присудили Иисуса Христа Синедрион и Пилат. Но Божественная слава Иисуса просиявала сквозь мрак унижения и безчестия. Распятие разбойников по сторонам Иисуса, надпись на кресте Его, раздел одежд Его суть обстоятельства, которыя по намерению людей клонились к унижению Иисуса Христа, по устроению высшему приносят славу Ему.<br /><b>И с ним распяша два разбойника, единаго одесную и единаго ошуюю Его</b>.<br />По расчету Синедриона это значило, что Иисус Христос — такой же преступник, как разбойники и даже Он — глава их, как занимающий между ними самое видное место. Злоба Синедриона не довольствовалась позорною казнию Спасителя: ей хотелось еще увеличить посрамление Иисуса; ей хотелось, чтобы народ видел, в ряду каких людей считается Учитель назорейский!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 17 (47)</div></div></p></div>