<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>И глаголаху на Него архиерее много</b>. Синедрион по прежнему глух к голосу правды, по прежнему остается с кровавою решимостию против Иисуса. — Члены его с жаром злости говорили против Иисуса, чтобы заставить Пилата — не освобождать Его от суда. Св. Лука, показывая содержание того, что говорили теперь об Иисусе враги Его, говорит: «<i>говорили, что Он возмущает народ по всей Иудее, начиная от Галилеи» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но они настаивали, говоря, что Он возмущает народ, уча по всей Иудее, начиная от Галилеи до сего места.</span></span>Лк. 23:5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 9 (39)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>Пилат был возмущен такою наглостью. К нему привели обвиняемого для суда и не желают даже сказать, в чем дело!<br />    <i>«Возьмите Его вы,</i> — возразил он, —<i> и по закону вашему судите Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Пилат сказал им: возьмите Его вы, и по закону вашему судите Его. Иудеи сказали ему: нам не позволено предавать смерти никого, -</span></span>Ин. 18:31</a>).<br />   Первосвященникам пришлось сбавить тон и поневоле исполнить требование прокуратора. Они «<b>обвиняли </b>Подсудимого <b>во многом</b>». Религиозные мотивы, послужившие основанием для обвинения Спасителя на суде Каиафы и синедриона, в глазах римского языческого правителя, конечно, не заслуживали никакого внимания. (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=12&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Между тем, во время проконсульства Галлиона в Ахаии, напали Иудеи единодушно на Павла и привели его пред судилище,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> говоря, что он учит людей чтить Бога не по закону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Когда же Павел хотел открыть уста, Галлион сказал Иудеям: Иудеи! если бы какая-нибудь была обида или злой умысел, то я имел <br />бы причину выслушать вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> но когда идет спор об учении и об именах и о законе вашем, то разбирайте сами; я не хочу быть судьею в этом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И прогнал их от судилища.</span></span>Деян. 18:12—16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=23&s=26&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> "Клавдий Лисий достопочтенному правителю Феликсу - радоваться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Сего человека Иудеи схватили и готовы были убить; я, придя с воинами, отнял его, узнав, что он Римский гражданин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Потом, желая узнать, в чем обвиняли его, привел его в синедрион их</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и нашел, что его обвиняют в спорных мнениях, касающихся закона их, но что нет в нем никакой вины, достойной смерти или оков.</span></span>Деян. 23:26—29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=25&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Обступив его, обвинители не представили ни одного из обвинений, какие я предполагал;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но они имели некоторые споры с ним об их Богопочитании и о каком-то Иисусе умершем, о Котором Павел утверждал, что Он жив.</span></span>Деян. 25:18—19</a>, 24—25). Поэтому надо было изобрести что-нибудь другое, и, если хотели добиться смертного приговора, то всего легче эта цель достигалась обвинением в политических преступлениях, которые карались строже других. Вот почему среди ругательств, угроз и проклятий, направленных против Господа, можно было ясно различить три основные пункта обвинения — что Он развращает народ, запрещает платить подати и называет Себя царем. Все три обвинения были явно ложны, и ни одно из них иудеи не могли подтвердить свидетельскими показаниями. Пилат обратил внимание только на последнее, так как оно заключало в себе некоторую видимость истины и, кроме того, представлялось наиболее опасным.</div></p></div>