<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><i>Такожде архиерее ругающеся с книжники и фарисеи, глаголаху: иныя спасе, да спасет и Себе, аще той есть Христос, Сын Божий избранный </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> других спасал, а Себя Самого не может спасти; если Он Царь Израилев, пусть теперь сойдет с креста, и уверуем в Него;</span></span>Мф. 27:42</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И стоял народ и смотрел. Насмехались же вместе с ними и начальники, говоря: других спасал; пусть спасет Себя Самого, если Он Христос, избранный Божий.</span></span>Лк. 23:35</a>).<i> Аще Царь Израилев есть, да снидет ныне со креста, и веруем в Него </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> других спасал, а Себя Самого не может спасти; если Он Царь Израилев, пусть теперь сойдет с креста, и уверуем в Него;</span></span>Мф. 27:42</a>).<br />Вот и сами, почтенные члены Синедриона. — Книжные люди говорят по книжному. Избранником Божиим называется Мессия у Пр. Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Ис. 42:1</a>). Только ученость, волнуемая страстями, в одном случае говорит лукаво, в другом совсем неосторожно. Лукаво говорит она, сливая наименование Сына Божия с наименованием избранника, тогда как прежде принимала наименование Сына Божия совсем в другом смысле, в смысле лица равнаго Богу. Неосторожна она, когда ожидает чуда от Царя Израилева. Виновата тут надпись Пилатова; она привела в безпорядок мысли книжных людей. Хотели сказать: если Он тот Царь-Мессия, о Котором говорит надпись, — пусть сойдет со креста, и мы примем Его за Мессию. Как бы то ни было, Синедриону хочется уверить народ, что Иисус не Мессия, Котораго Синедрион не может не принять. Кому, говорит он, не дорог Мессия ? Синедрион только о Нем и думает, Синедрион прежде всех готов принять Его. Но Мессия ли Иисус? Чем же Синедрион доказывает народу, что Иисус — не Мессия? Назорейский Учитель доказывал Божественное посольство Свое чудесами. Синедрион насмехается над чудесами Иисуса Христа. <b>Иныя спасе</b>, говорит он. Но уже ли насмешка — доказательство? Нет, насмешка в важном деле — дело легкомыслия, а насмешка злости еще хуже того. Или Синедрион хочет сказать, как прежде говорил, что чудеса Иисуса — дела веельзевула? Но ему уже доказано, что такия мысли—улика в тупости смысла. Синедрион требует своего доказательства на то, что Иисус есть Мессия. Какого же? Пусть сойдет со креста, говорит он. Но Синедрион слишком не понятлив. Что говорил Давид о Мессии? Его 21 псалом и древность иудейская признает за песнь о Мессии. « Весь этот псалом говорит о Мессии», замечает древний раввин. А в этом псалме Страдалец говорит:<i> « пронзили руки Мои и ноги Мои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.</span></span>Пс. 21:17</a>). Во время Давида вовсе неизвестна была казнь распятия. Ясно, как нельзя более, что Давид в духе пророческом видит в отдаленной будущности судьбу Мессии, — иначе, видит то, что совершилось с Иисусом по старанию Синедриона. Как же Синедрион требует, чтобы Иисус сошел со креста? Если Мессии надлежало пострадать за грехи людей (Ис. 53. Дан. 9): не значило ли, что Иисус, сойдя со креста, доказал бы, что Он не Мессия? Синедрион ожидает чуда от Иисуса? Не также ли, как сатана говорил Иисусу: если ты Сын Божий, бросься вниз? Да, Синедрион искушает Бога, требуя чуда, после того, как видел столько чудес и смеялся над чудесами. «Гораздо более значило возстать из гроба, чем сойдти со креста»: и однако Каиафы не переменились.<br />Безмолвно терпел Спаситель все ругательства. Ни слова не сказал Он в ответ на слова злости человеческой. И к чему было говорить, когда сами враги говорили за Него словами Пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Все, видящие меня, ругаются надо мною, говорят устами, кивая головою:</span></span>Пс. 21:8</a>)?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 19 (49)</div><br />***<br /><i>Един от обешеною злодею хуляше Его, глаголя: аще Ты еси Христос, спаси Себе и наю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Один из повешенных злодеев злословил Его и говорил: если Ты Христос, спаси Себя и нас.</span></span>Лк. 23:39</a>)<br />Солнце одно и тоже для всей природы: но воск становится от него мягким, а глина твердеет и делается как камень. Не размягчилось сердце этого злодея вблизи самаго Солнца правды: все, что видел он в Иисусе, не произвело на него спасительнаго действия. Из того, что называет он Иисуса Христом, видно, что он был Еврей, т. е. такой же, как и Каиафа. Понятно и то, что пример других, пример начальников, извлек из души его звуки дикие. Тем не менее видно, что это закоренелый злодеи. В дверях к вечности, где готов ему ад, он не думает о себе и вблизи страждущаго Спасителя не ищет спасения. Вместе со стонами от ран и терзаний креста он изрыгает хулы против страдальца Иисуса. Какое это жалкое изваяние зла! И, к сожалению, это не единственный образец. Как много видим людей такого печальнаго разряда! Вот например человек, темными путями достигший виднаго места в обществе и превратностию счастия обращенный в жалкую развалину. Не время ли ему теперь подумать о вечной своей участи? Не время ли сложить с души тяжесть грехов раскаянием искренним? Не время ли готовить себе сколько-нибудь менее безпокойное место за гробом? А он чем занят? Он по прежнему в хлопотах о счастии земном и, безуспешный в предприятиях, злословит людей, касается ропотливым языком даже Промысла Божия.<br />(о хулении второго разбойника свт. Филарет не упоминает, а сразу переходит к его покаянию и исповеданию).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 20 (50)</div></div></p>