<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>После проповеди Давидовой здесь нужна была проповедь другаго рода. И вот она раздается в слух вселенной. Бездушная тварь подает грозное вразумление.<br /><i>Бе же <b>час </b>яко <b>шестый </b>и<b> тьма бысть по всей земли до часа девятаго. </b>И померче солнце.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Было же около шестого часа дня, и сделалась тьма по всей земле до часа девятого:</span></span>Лк. 23:44</a>)<br />Так повествует св. Лука. И тоже говорят два другие Евангелиста. Разберем это известие.<br />Все три Евангелиста говорят, что: а) тма быть от часа шестаго до девятаго. Какой это счет часов? Счет иудейскаго храма принятый и в гражданском быту для его нужд. По этому счету день делили на четыре части и о наступлении каждой давали знать звуком трубы, приглашавшей к молитве. Первая четверть, называвшаяся первым часом, начиналась с восходом солнца, а по нашему счету во время равноденствия, с 6 часов по полуночи. Вторая четверть — третий час — начиналась в конце третьяго часа дня, по нашему счету с 9 часов по полуночи. Шестой час начинался с 12 часов по полуночи. Последняя четверть — девятый час — продолжалась с 3 до 6 часов по полудни (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> они не пьяны, как вы думаете, ибо теперь третий час дня;</span></span>Деян. 2:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Петр и Иоанн шли вместе в храм в час молитвы девятый.</span></span>Деян. 3:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он в видении ясно видел около девятого часа дня Ангела Божия, который вошел к нему и сказал ему: Корнилий!</span></span>Деян. 10:3</a>, 9). И так, если бе яко час шестый, когда начался мрак: то по нашему счету это было в начале 1-го часа. Как это совпадало со временем крестных страданий Спасителя? Св. Марк говорит: <i>бе час третий, и распяша Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Был час третий, и распяли Его.</span></span>Мк. 15:25</a>). По словам св. Иоанна, тогда, как осужден был Иисус на смерть,<i> бе пяток и час яко шестый </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда была пятница перед Пасхою, и час шестый. И сказал Пилат Иудеям: се, Царь ваш!</span></span>Ин. 19:14</a>). — Если припомним, как много событий совершилось с Спасителем утром пятка с допроса в Синедрионе до распятия на Голгофе: то окажется, что <i>бе час третий</i> не иначе как в самом исходе, когда распяли Спасителя, или точнее, решили распять Его. После того очевидно, что показание св. Иоанна<i> бе яко час шестый</i>, согласно с св. Марком, говорит, что время было в начале шестаго часа. Таким образом, по показанию обоих евангелистов, Спаситель распят был в конце 12 часа по нашему счету. Следовательно мрак начался в след за распятием Спасителя, не позже получаса после того. Так говорит о времени распятия Спасителя и предание апостольских времен <a href="#669638_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. «Предан иудейской дерзости на поругание до шестаго часа; потом три часа терпев мучение от прободения гвоздями, прекращает страдание Свое смертию», пишет св. Ефрем Сирин <a href="#669638_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br />б) По словам трех Евангелистов <b>тьма бысть по всей земли. </b>— Учители Церкви всегда держались той уверенности, что тьма простиралась на всю землю, на все полушарие, обращенное к солнцу. И это мнение сколько согласно с значением евангельскаго выражения, столько оправдывается сторонними свидетельствами. Выражение — вся земля означает вселенную (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо он, как сеть, найдет на всех живущих по всему лицу земному;</span></span>Лк. 21:35</a>). Тертуллиан из Карфагена писал римскому Сенату: «внезапно лучезарное солнце скрылось от земли, среди дня. Те, которые не знали, что и это была проповедь о Христе, приняли это за затмение; не зная же причины, отвергли. Но это мирское событие записано у вас и хранится в ваших архивах»<a href="#669638_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Св. м. Лукиян говорил пред никомодийским префектом: «привожу во свидетеля самое солнце, которое, увидав такое нечестие, в полдень скрыло свет свой. Вы найдете это в ваших летописях»<a href="#669638_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Ясно, что мрак крестнаго дня видели и на востоке и на западе. Мало того, мрак страстнаго дня замечен тремя языческими писателями, из которых один (Флегонт, современник Адриана) писал: «на 4 году 202 Олимпиады было затмение солнца, самое большое из всех известных до того времени; в шестом часу дня была ночь, так что видны были на небе звезды»<a href="#669638_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>.<br />в) Как образовался этот мрак, Евангелисты не говорят нам. Св. Лука замечает: <i>«помрачилось солнце</i>». Но это не дает определеннаго понятия о том, как образовалось помрачение. Только нельзя сомневаться в том, что это не было естественное солнечное затмение. В еврейскую пасху, в полнолуние, не могло быть солнечнаго затмения, так как луна не могла тогда находиться между солнцем и землею, от чего происходят на земле солнечныя затмения. «Эта тьма случилась, говорит св. Кирилл алекс., но прежде бывший в Египте, тогда как совершалась пасха. А чтобы не говорили, что это есть солнечное затмение, то совершается в 14- число , когда нельзя быть затмению». «Это было, говорит св. Златоуст, не затмение, а гнев и негодование»<a href="#669638_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Вообще учители Церкви были твердо убеждены, что мрак страстнаго дня был явлением сверхъестественным. В новое время некоторые принимали этот мрак за обыкновенный вестник землетрясения. Но никогда еще не бывало того, чтобы вестник или спутник землетрясения распространялся на всю землю, как распространялся мрак страстнаго дня. Если пред землетрясением поднимающиеся из земли пары иногда и бывают довольно густы, то только в тех местах, где происходит землетрясение; при том на западе, как и на востоке, видеть днем звезды никогда еще не случалось при землетрясениях. Да и землетрясение страстнаго дня не было, как увидим, действием естественных причин.<br />г) Какое впечатление произвел этот мрак на жителей Иерусалима? По преданию известно, что Пилат и жена его сольно смущены были дивными событиями страстнаго дня, и когда Пилат, призвав членов Синедриона, спросил: «видели случившееся»? Те отвечали префекту: «это — обыкновенное затмение солнца»<a href="#669638_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>. Но быть Каиафами, конечно, не считали себе за честь и многие из Иѵдеев. Без сомнения, многих и очень многих встревожила мысль о таком близком отношении страшнаго мрака к осуждению Иисуса Христа. Если у Пророков затмение солнца представляется как знамение гнева Божия на нечестие людей (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=32&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И когда ты угаснешь, закрою небеса и звезды их помрачу, солнце закрою облаком, и луна не будет светить светом своим.</span></span>Иез. 32:7</a>, 8. <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Лежит в изнеможении родившая семерых, испускает дыхание свое; еще днем закатилось солнце ее, она постыжена и посрамлена. И остаток их предам мечу пред глазами врагов их, говорит Господь.</span></span>Иер. 15:9</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и говорит ему: всякий человек подает сперва хорошее вино, а когда напьются, тогда худшее; а ты хорошее вино сберег доселе.</span></span>Ин. 2:10</a>, 30, 31, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> дабы всякий, верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:14—16</a>) (???): тем более надлежало видеть тоже теперь, когда помрачение солнца было не только действительное, но и чудесное. Как было не вспомнить теперь недавной проповеди дщерям Иерусалима, столько грозной для преступнаго Израиля?<br />Слава страстем Твоим, Господи! Аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="669638_1" class="note-item" href="#669638_1">1</a> Постан. апост. "в шестом часу пригвоздили к крестному древу, а в третий услышали произнесенный против Него приговор" (Lib. 5, c. 13). "В третьем часу произнесено решение против Господа, в шестом вознесен Он на крест" (Lib. 8. c. 31)<br /></li><li><a id="669638_2" class="note-item" href="#669638_2">2</a> Твор. св. Ефрема 5, 166.<br /></li><li><a id="669638_3" class="note-item" href="#669638_3">3</a> Апология гл. 21. Твор. Тертулл. 1, 50, 51<br /></li><li><a id="669638_4" class="note-item" href="#669638_4">4</a> У Рута Reliquiae sacrae P. 2. p. 175. 183.<br /></li><li><a id="669638_5" class="note-item" href="#669638_5">5</a> Евсевий Chronicon ad Olymp. 202. То же свидетельство приводят Ориген (Comm. in Matth. ap. Gollandum, c. Cels. 2, 35-39) и Юлий Африкан (Routh Reliqviae, s. 2, 183. 184). Последний приводит ещё свидетельство язычника Фалла, "сей мрак называет затмением солнца Фалл в 3 книге истории". Свидетельство третьяго, неизвестнаго по имени, писателя приводит Евсевий так: Сын Божий пришел на страдания по пророчествам в 18 году Тиверия и об этом времени находим в других языческих сочинениях сии слова: "случилось затмение и тьма по всей земле". Chronicon 258. Ven. 325. Par.<br /></li><li><a id="669638_6" class="note-item" href="#669638_6">6</a> Catena Patr. in Evang. ed. Oxon. 1840. p. 237, 439. Златоуста на <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Мф. 3:9</a>.<br /></li><li><a id="669638_7" class="note-item" href="#669638_7">7</a> Evangel. Nicodem.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 19 (49)</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу.</span></span>Мк. 15:38</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1128">Григорий (Лебедев) сщмч.</a><div>Когда правда подвижника распинается на кресте, тогда, очевидно, торжествует неправда, зло. А торжество неправды есть победа тьмы, и господство зла равносильно наступлению мрака, когда потеряна истина, потерян путь жизни и люди бродят в потемках обрывков истин, надуманных иллюзий и явных заблуждений, руководимые порочным сердцем и затемненным умом.<br /><br />И объяла тьма грешную землю, когда угасала на кресте жизнь Пречистого Тела и заходило Солнце правды.<br /><br />"Достойно есть величати Тя, Жизнодавца, на кресте руце простершаго и сокрушшаго державу вражию" (Вел. Суббота, непорочны на утрени, 2-я статия).</div></p></div>