<div><p ><div><i>Клянусь здравием Фараона</i>. В клятве именем Фараона некоторые находят род идолопоклонства. Но и евреи, даже лучшие из евреев, не чуждались употребления в клятвах имен человеческих (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=17&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Когда Саул увидел Давида, выходившего против Филистимлянина, то сказал Авениру, начальнику войска: Авенир, чей сын этот юноша? Авенир сказал: да живет душа твоя, царь; я не знаю.</span></span>1 Цар. 17:55</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=20&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Давид клялся и говорил: отец твой хорошо знает, что я нашел благоволение в очах твоих, и потому говорит сам в себе: "пусть не знает о том Ионафан, чтобы не огорчился"; но жив Господь и жива душа твоя! один только шаг между мною и смертью.</span></span>1 Цар. 20:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=25&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И ныне, господин мой, жив Господь и жива душа твоя, Господь не попустит тебе идти на пролитие крови и удержит руку твою от мщения, и ныне да будут, как Навал, враги твои и злоумышляющие против господина моего.</span></span>1 Цар. 25:26</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Илия Елисею: останься здесь, ибо Господь посылает меня в Вефиль. Но Елисей сказал: жив Господь и жива душа твоя! не оставлю тебя. И пошли они в Вефиль.</span></span>4 Цар. 2:2</a>, 4, 6). Разум клятвы Иосифовой таков: «как верно то, что Фараон здрав, или, что я желаю, да здравствует Фараон, так же верно и то, что вы не выйдете отсюда, разве когда меньший брат ваш придет сюда»<br /><br />*Подобно сему и древние христиане клялись языческими кесарями. Tert. Apol, с. XXXII. luramus, sicut non per genios Caesarum, ita per salutem eorum, quae est augustior omnibus genus.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=42&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=42&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>