<p ><div>Но предки иудеев рассудили, что должно побить Иисуса камнями. Решив, что всемогущий Бог ничего не может (сделать), они <i>«сев плакали»</i>, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пришельцы между ними стали обнаруживать прихоти; а с ними и сыны Израилевы сидели и плакали и говорили: кто накормит нас мясом?</span></span>Чис. 11:4</a>), и за это вызвали справедливый гнев Владыки всяческих. И вот за то, что они были столь непослушны и дерзки, они лишились обетования, ибо<i> «как поклялся Я, — говорит, — во гневе Моем: если (= не) войдут в покой Мой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и потому Я поклялся во гневе Моем, что они не войдут в покой Мой".</span></span>Пс. 94:11</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на Евангелие от Иоанна, книга 4, глава 3</i></span></div><br />***<br />Иисуса же и Халева, которые возбуждали их к мужеству, они покушались побить камнями и засыпать землею. Но когда, наконец, дело дошло до такой степени несчастия, то явися, сказано, «<b>слава Господня явилась... в скинии собрания всем сынам Израилевым</b>», и готова была погубить всех без замедления.<br />Но они едва не погибли; <b>«И сказало, – </b>сказано<b>, – все общество: побить их камнями!»</b>. Однако они же и наследниками назначены от Бога... Призывая иудеев, Апостолы подвергались опасностям; однако поставлены наследниками святой земли. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисеева. Числа. О соглядавших землю обетования</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=14&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=14&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
