<p ><div>Превосходно наследие у тех, которые решились любить царя всяческих – Бога. Им уготовано обладание благами, превышающими ум. Уверить же в этом может блаженный пророк Исайя, говорящий:<i> «есть наследие рабов Господа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ни одно орудие, сделанное против тебя, не будет успешно; и всякий язык, который будет состязаться с тобою на суде, - ты обвинишь. Это есть наследие рабов Господа, оправдание их от Меня, говорит Господь.</span></span>Ис. 54:17</a>). И еще: <i>«будешь иметь радость в Господе, и Я возведу тебя на высоты земли и дам вкусить тебе наследие Иакова, отца твоего: уста Господни изрекли это» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то будешь иметь радость в Господе, и Я возведу тебя на высоты земли и дам вкусить тебе наследие Иакова, отца твоего: уста Господни изрекли это.</span></span>Ис. 58:14</a>). Итак, истинно и во всех отношениях твердо обетование; потому что не могут никогда уклониться от истины и солгать уста Бога. Во всяком случае Он исполнит обетованное. И зная это, божественный Псалмопевец так говорит в одном месте: <i>«Господь есть часть наследия моего и чаши моей. Ты держишь жребий мой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Господь есть часть наследия моего и чаши моей. Ты держишь жребий мой.</span></span>Пс. 15:5</a>). Но кто суть эти служащие «<i>Господеви</i>», или к кому перейдет столь славное и достоприятное наследие? Это суть те, которые стараются исполнять угодное Богу, неукоснительно стремятся ко всему достохвальному, готовы весьма неленостно бороться со всяким врагом и не своими силами или искусством дерзают делать это, но как бы некое оружие имеют в руках, благодать свыше, а вождем и защитником имеют Бога всяческих. Ибо так настроенные, они говорят: <i>«ибо не на лук мой уповаю, и не меч мой спасет меня; но Ты спасешь нас от врагов наших, и посрамишь ненавидящих нас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо не на лук мой уповаю, и не меч мой спасет меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но Ты спасешь нас от врагов наших, и посрамишь ненавидящих нас.</span></span>Пс. 43:7-8</a>)<br />Впрочем «<i>остаток</i>» спасен чрез Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так и в нынешнее время, по избранию благодати, сохранился остаток.</span></span>Рим. 11:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, <i>только</i> остаток спасется;</span></span>Рим. 9:27</a>). И сего ясным прообразом могут быть Халев, сын Иефонии, и Иисус, которые весьма многое говорили сынам Израилевым, возбуждая их к мужеству, называя землю прекрасною и достойною занятия и громко возглашая, что они одержат верх над народами, ее населяющими. Но они едва не погибли; <i>«И сказало, – </i>сказано<i>, – все общество: побить их камнями!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказало все общество: побить их камнями! Но слава Господня явилась [в облаке] в скинии собрания всем сынам Израилевым.</span></span>Чис. 14:10</a>). Однако они же и наследниками назначены от Бога. Кто такой Халев, это может уяснить его имя. Оно значит: «все сердце». Иефония же, с другой стороны, значит «обращение». Итак, имеющие совершенное с Богом сердце суть сыны обращения, а вместе с ними и Иисус. Они же опять суть те, которые уверовали вследствие проповеди Апостолов, которых можно разуметь под бывшими как бы в виде начатка и которые призвали Израиль. В них же можно умопредставлять и «<i>остаток</i>». Призывая иудеев, Апостолы подвергались опасностям; однако поставлены наследниками святой земли. Ибо, что вполне успокоившееся в Боге сердце имеют сыны обращения, то есть обратившиеся от заповедей закона к служению верою и к благодати, это всякий может узнать из того, что ясно пишет Павел, который считал за «<i>уметы</i>» то, что было в жизни подзаконной, «<i>почитаю</i>» это «<i>тщетою ради превосходства познания Христа Иисуса</i>», чтобы только Его приобрести и иметь оправдание чрез Него (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да и все почитаю тщетою ради превосходства познания Христа Иисуса, Господа моего: для Него я от всего отказался, и все почитаю за сор, чтобы приобрести Христа</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и найтись в Нем не со своею праведностью, которая от закона, но с тою, которая через веру во Христа, с праведностью от Бога по вере;</span></span>Флп. 3:8-9</a>). <br /> Итак, что Израиль лишен будет обетования, однако не совсем погибнет, но спасен будет хотя в небольшой части своей (потому что это, думаю, значит «остаток»), это ты весьма легко можешь уразуметь, как я уже прежде говорил, видя входящим в землю по обетованию Божию Халева, с которым сопряжен некоторым образом и входит рядом «спасающий». Ибо так толкуется имя Иисус. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисеева. Числа. О соглядавших землю обетования</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=14&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=14&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
