<div><p ><div>Вместе же с остатком вошел и новый и верующий народ; потому что вместе с Халевом Бог всяческих обещал ввести и все молодое поколение. На это указывал нам и божественный Давид, говоря о наследии святых: «<i>Напишется о сем для рода последующего, и поколение грядущее восхвалит Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Напишется о сем для рода последующего, и поколение грядущее восхвалит Господа,</span></span>Пс. 101:19</a>). Ибо не для детоводимых в законе соблюдено наследие, но для иного рода. Какой же это иной род? Это – новый, как я сказал, и верующий народ: потому что мы созданы во Христе к обновлению жизни, совлекшись ветхого человека с страстями и похотями его, так как говорится, что Христос создал «<i>оба</i>» народа <i>«одного нового человека, устрояя мир, и в одном теле примирить обоих с Богом..., имеем доступ к Отцу, в одном Духе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и в одном теле примирить обоих с Богом посредством креста, убив вражду на нем.</span></span>Еф. 2:15-16</a>, 18). Итак, во образе нового народа да будут и истинным Халевом вводимые чада. Им и богоглаголивый ученик (Христов) писал в Послании, говоря: «<i>как новорожденные младенцы, возлюбите чистое словесное молоко, дабы от него возрасти вам во спасение; ибо вы вкусили, что благ Господь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как новорожденные младенцы, возлюбите чистое словесное молоко, дабы от него возрасти вам во спасение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо вы вкусили, что благ Господь.</span></span>1 Пет. 2:2-3</a>). А что и богоглаголивый Павел, так уразумев заключающееся в законе, пременяет в истину содержащийся в письменах прообраз, это ты ясно можешь узнать из того, что написал он в Послании к Евреям, говоря:<i> «Почему, как говорит Дух Святый, ныне, когда услышите глас Его, не ожесточите сердец ваших, как во время ропота, в день искушения в пустыне, где искушали Меня отцы ваши, испытывали Меня, и видели дела Мои сорок лет. Посему Я вознегодовал на оный род и сказал: непрестанно заблуждаются сердцем, не познали они путей Моих; посему Я поклялся во гневе Моем, что они не войдут в покой Мой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=7&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Почему, как говорит Дух Святый, ныне, когда услышите глас Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> не ожесточите сердец ваших, как во время ропота, в день искушения в пустыне,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> где искушали Меня отцы ваши, испытывали Меня, и видели дела Мои сорок лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему Я вознегодовал на оный род и сказал: непрестанно заблуждаются сердцем, не познали они путей Моих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> посему Я поклялся во гневе Моем, что они не войдут в покой Мой.</span></span>Евр. 3:7-11</a>). А чтобы и мы, отталкивая от себя проклятое неверие и возможно дальше устраняя его от души своей, оказывались наследниками обетования, он взывал опять: <i>«Смотрите, братия, чтобы не было в ком из вас сердца лукавого и неверного, дабы вам не отступить от Бога живаго. Но наставляйте друг друга каждый день, доколе можно говорить: `ныне `, чтобы кто из вас не ожесточился, обольстившись грехом. Ибо мы сделались причастниками Христу, если только начатую жизнь твердо сохраним до конца, доколе говорится: `ныне, когда услышите глас Его, не ожесточите сердец ваших, как во время ропота `. Ибо некоторые из слышавших возроптали; но не все вышедшие из Египта с Моисеем. На кого же негодовал Он сорок лет? Не на согрешивших ли, которых кости пали в пустыне? Против кого же клялся, что не войдут в покой Его, как не против непокорных? Итак видим, что они не могли войти за неверие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=12&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Смотрите, братия, чтобы не было в ком из вас сердца лукавого и неверного, дабы вам не отступить от Бога живаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но наставляйте друг друга каждый день, доколе можно говорить: "ныне", чтобы кто из вас не ожесточился, обольстившись грехом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо мы сделались причастниками Христу, если только начатую жизнь твердо сохраним до конца,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> доколе говорится: "ныне, когда услышите глас Его, не ожесточите сердец ваших, как во время ропота".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо некоторые из слышавших возроптали; но не все вышедшие из Египта с Моисеем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> На кого же негодовал Он сорок лет? Не на согрешивших ли, которых кости пали в пустыне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Против кого же клялся, что не войдут в покой Его, как не против непокорных?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак видим, что они не могли войти за неверие.</span></span>Евр. 3:12-19</a>). Ибо что необузданность и неуступчивость мановениям воли Божественной были для них причиною того, что они, хотя и надеялись, однако утратили надежду, и что обратное действование принесло бы им немалую пользу, в этом не менее прежнего может убедить нас тот же Апостол, говоря: «<i>Посему будем опасаться, чтобы, когда еще остается обетование войти в покой Его, не оказался кто из вас опоздавшим. Ибо и нам оно возвещено, как и тем; но не принесло им пользы слово слышанное, не растворенное верою слышавших. А входим в покой мы уверовавшие» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Посему будем опасаться, чтобы, когда еще остается обетование войти в покой Его, не оказался кто из вас опоздавшим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо и нам оно возвещено, как и тем; но не принесло им пользы слово слышанное, не растворенное верою слышавших.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А входим в покой мы уверовавшие, так как Он сказал: "Я поклялся в гневе Моем, что они не войдут в покой Мой", хотя дела <i>Его</i> были совершены еще в начале мира.</span></span>Евр. 4:1-3</a>) Спасителю всех нас и Искупителю, то есть Христу, чрез Которого и с Которым Богу и Отцу слава со Святым Духом во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисеева. Числа. О соглядавших землю обетования</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=14&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=14&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>