<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Давид - пением псалмов, а другие пророки своими пророчествами приготовили Господу - Который и был истинным Соломоном - место для строительства дома, ибо они исполнили сердца слушавших их истинной верой, ревностно призывали их принять с верою и преданностью Сына Божьего, Которому надлежало прийти во плоти. <br />И правильно то, что это место должно было находиться на гумне Орны Иевусеянина, потому что Церковь обычно именуется словом <i>гумно</i>, как Иоанн говорит о Господе: <i>Лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Мф. 3:12</a>). Орна же (имя его истолковывается как <i>просвещённый</i>), который по происхождению был язычником, означает язычников по рождению. И само имя его указывает на то, что те же самые язычники просвещены будут Господом и обратятся в чад Церкви, которым апостол по праву скажет: <i>Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>).<br />Иевус - то же, что Иерусалим<a href="#546000_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Иевус означает «попранный», в то время как Иерусалим - «видение мира». Пока там царствовал Орна, город назывался Иевус; когда же Давид выкупил там место для жертвенника, когда Соломон построил там храм Господу, он более уже не назывался Иевусом, но Иерусалимом. Пока язычники пребывали в неведении о почитании Бога, они словно бы были попраны и подвергались насмешкам нечистых духов, следуя за безгласыми идолами, за которыми их вели<a href="#546000_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Но когда они увидели благодать своего Творца, то тут же нашли в себе и место и имя для места, как Сам Господь говорит о них: <i>Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божьими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.</span></span>Мф. 5:9</a>). Итак, пока Орна оставался царём в этом городе, он назывался Иевус, но, когда он продал место гумна своего вместе с волами и молотильными орудиями царю Давиду, город стал называться Иерусалим. Язычники, всё ещё пребывавшие в своём упрямстве, подвергались, словно никчёмные, попранию и презрению со стороны духов порока. Теперь же, когда они научились продать всё своё и отдать это истинному царю, их уже не могли растаптывать бесы и пороки, ибо им открылось соучастие во внутреннем мире, которым они стали владеть вместе со своим Творцом.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="546000_1" class="note-item" href="#546000_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пошел Давид и весь Израиль к Иерусалиму, то есть к Иевусу. А там были Иевусеи, жители той земли.</span></span>1 Пар. 11:4</a><br /></li><li><a id="546000_2" class="note-item" href="#546000_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаете, что когда вы были язычниками, то ходили к безгласным идолам, так, как бы вели вас.</span></span>1 Кор. 12:2</a></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О храме, Сl.1348,1.487.</i></div></div></p>