<div><p ><div><b>И будет: как [некогда] вы были проклятием у народов, дом Иуды и дом Израиля, так [теперь] Я спасу, и вы будете благословением: не бойтесь, да укрепятся руки ваши. Ибо сие говорит Господь воинств: Как Я помыслил преогорчить вас, когда к гневу побудили Меня отцы ваши, говорит Господь, и Я не умилосердился: так, обратившись в эти дни, Я помыслил ниспослать благословение Иерусалиму и дому Иуды: не бойтесь.</b><br />LХХ: <i>И будет: как вы были проклятием между народами, дом Иуды и дом Израиля, так Я спасу вас, и будете благословением: имейте твердую веру и укрепитесь в сердцах [или: руках] своих, ибо сие говорит Господь всемогущий: Как Я помыслил преогорчить вас, когда отцы ваши вызвали Меня на гнев, говорит Господь всемогущий, и Я не раскаялся; так приготовился Я и помыслил в эти дни, чтобы сделать благое для Иерусалима и дома Иуды: имейте твердую веру.</i><br />После построения храма Он обещает такое будущее, что подобно тому, как [прежде] дом Иуды и дом Израиля, т. е. два и десять колен, были между народами предметом проклятий, насмешливого свиста и поговорок, подобно сему, когда они будут спасены и возвращены в Иудею, они будут благословением для всех. Не бойтесь, говорит, воинственных врагов: твердо верьте в то, что обещаемое Господом через меня истинно. Да укрепятся руки ваши, исполняйте начатые работы. Причина укрепления [для них] есть божественное обетование: <i>Сие говорит Господь всемогущий</i>, для Которого нет ничего невозможного, Который может исполнить обещаемое. Подобно тому, как решил Я опечалить вас и предать плену, потому что отцы ваши вызвали Меня на гнев, и Я не умилосердился, — что LXX перевели словами: <b><i>οὐ μετενόησα</b></i>, т. е. не раскаялся; на Еврейском это пишется словами nlo naamathi (<b><i>ולא נחמתי</b></i>); Я не умилосердился для того, чтобы через пленение исправить вас и наставить через всякие испытания и наказания; подобно этому в настоящее время Я решил ниспослать благословение Иерусалиму и дому Иуды. И необходимо заметить, что когда Он гневается, дом Иуды и дом Израиля, т. е. все преданные пленению двенадцать колен, являются проклятием у народов языческих; а после того, как Он решил ниспослать благословение, делает это не Иуде и Израилю, т. е. [не] двенадцати коленам, — именно: Иерусалиму и Самарии, Оолле и Ооливе, — а только остаткам Израиля в плену, — Он ниспосылает благословение [только] Иерусалиму и дому Иуды, а в конце прибавляет: Не бойтесь, или: <i>Твердо верьте</i>, имея в виду то, что мы уже изложили выше. — А относительно Церкви и относительно каждого верующего это место можно понимать в том смысле, что христиане во время преследований для всех окрестных народов были предметом проклятия и насмешливых поговорок [exemplum ­ пример, притча], ибо опечалили Господа своего; а после этого они сделаются благословением, когда наступит мир, и будет все это, так как Господь, прежде гневавшийся на Иерусалим, после умилосердился над ним, т. е. над <i>видением мира</i>, и над <i>Иудой</i>, что значит <i>исповедующий веру в Господа</i>. Также и отдельные верующие, изгоняемые из Церкви и предаваемые сатане на погибель плоти (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 5:5</a>), чтобы научиться не богохульствовать (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> таковы Именей и Александр, которых я предал сатане, чтобы они научились не богохульствовать.</span></span>1 Тим. 1:20</a>), когда покаются, возвратятся в прежнее состояние, увидят мир Божий и приобретут славу за исповедание свое. Относительно слов: <i>Я не умилосердился</i>, или: <i>Я не раскаялся</i> еретики злословят, будто Бог или жесток, или изменчив, если Он то раскаивается, то не раскаивается. Ибо если Он раскаивается, то Он — изменчив, а если не раскаивается [т. е. не имеет сожаления], то Он жесток. А раскаялся Бог в том, что помазал Саула на царство (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Самуил Саулу: Господь послал меня помазать тебя царем над народом Его, над Израилем; теперь послушай гласа Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Так говорит Господь Саваоф: вспомнил Я о том, что сделал Амалик Израилю, как он противостал ему на пути, когда он шел из Египта;</span></span>1 Цар. 15:1-2</a>). И в отношении к Ниневитянам, которым Он через пророка возвестил: <i>Еще три дня, и Ниневия будет разрушена</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И начал Иона ходить по городу, сколько можно пройти в один день, и проповедывал, говоря: еще сорок дней и Ниневия будет разрушена!</span></span>Ион. 3:4</a>), и которые покаялись, Он, по словам пророка, изменил решение; но это не по недостатку ведения (mentis improvidae), а по изменчивости тех, которые делают то добро, то зло. Если они делают зло, то Он посылает угрозы, а если они оплакивают свои прежние грехи, то Он оказывает милосердие: Бог, будучи одним и тем же, не изменяется и не можеть изменяться; но когда люди заменяют злые дела добрыми, то и Он изменяет свое определение. Он и в книге Бытия говорит: <i>Вопль Содомлян и Гоморры умножился, и грехи их стали чрезмерно велики. Посему сойду посмотреть: совершаются ли</i> [деяния] <i>соответственно воплю, доходящему ко Мне, или же нет, чтобы Мне знать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Господь: вопль Содомский и Гоморрский, велик он, и грех их, тяжел он весьма;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> сойду и посмотрю, точно ли они поступают так, каков вопль на них, восходящий ко Мне, или нет; узнаю.</span></span>Быт. 18:20-21</a>). Слова Его имеют такое значение: Если они будут упорствовать в безумии своем, то наказание не отступит от грешников; если же они оставят свое неистовство, то будут весьма достойны познания Моего: <i>Ибо Бог знает Своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a>), и к Галатам Апостол пишет: <i>Но тогда незнающие Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но тогда, не знав Бога, вы служили <i>богам</i>, которые в существе не боги.</span></span>Гал. 4:8</a>). Но хотя Бог познал всех, и ничто из прошедшего, настоящего и будущего не скрыто от Него, [однако] Он говорит в Евангелии, что не знает нечестивых: <i>Отступите от Меня, делающие неправду, Я не знаю вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но Он скажет: говорю вам: не знаю вас, откуда вы; отойдите от Меня все делатели неправды.</span></span>Лк. 13:27</a>). Итак, о познании Божием, раскаянии, гневе, негодовании и всех внутренних движениях мы должны разсуждать не с точки зрения ограниченности, свойственной человеческой речи, а в смысле, соответствующем Божественному величию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 86-89 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>