<div><p ><div><b>Итак вот повеления, которые вы должны исполнять: Говорите истину каждый ближнему своему; у ворот ваших судите истиною и судом мира; и не замышляйте зла каждый против друга своего в сердцах своих; и не любите ложной клятвы, ибо все это Я ненавижу, говорит Господь.</b><br />LXX: <i>Таковы повеления, которые вы должны исполнять: Говорите истину каждый ближнему своему, у ворот ваших судите истиною и судом мирным и праведным, и да не замышляет каждый зла ближнему в сердце своем, и не любите ложной клятвы, потому что все это Я ненавижу, говорит Господь всемогущий. </i><br />Я обещал, что не по подобию дней прежних буду делать остаткам народа, бывшего в плену. И как Я решил опечалить их, когда отцы их побудили Меня к гневу, и Я не умилосердился; так ныне, обратившись в эти дни, Я решил ниспослать благословение Иерусалиму и дому Иуды. Итак, чтобы Мое решение осталось [неизменным] и обещание не было пустым, исполняйте следующие Мои повеления: <i>Говорите истину ближним своим</i>. Под ближним мы должны разуметь всякого человека, ибо мы произошли от одного родителя. В противном случае, если бы под ближним разумелся родственник, то пред иностранцами и чужими можно [было бы] лгать. То же самое говорит Апостол: <i>Оставив ложь, говорите истину каждый ближнему своему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему, отвергнув ложь, говорите истину каждый ближнему своему, потому что мы члены друг другу.</span></span>Еф. 4:25</a>). Истиной и судом мира судите у ворот ваших. В первом суде да будет истина и справедливость, а за тем следует милосердие. В самом деле, суд мира состоит в том, чтобы судья имел намерение примирить несогласных, соответственно сказанному в Евангелии: <i>Блаженны миротворцы, ибо они назовутся сынами Божиими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.</span></span>Мф. 5:9</a>). Следующие слова: <i>у ворот ваших</i> находятся в соотношении с следующими пророческими словами: <i>Ненавидят они исправляющего у ворот и возгнушались словом святым</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А они ненавидят обличающего в воротах и гнушаются тем, кто говорит правду.</span></span>Ам. 5:10</a>), и в другом месте: <i>Не испытают смущения, когда будут говорит с врагами своими в воротах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=126&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блажен человек, который наполнил ими колчан свой! Не останутся они в стыде, когда будут говорить с врагами в воротах.</span></span>Пс. 126:5</a>). Давид также судил у ворот, когда Авессалом, обещая истину на суде, устраивал козни отцу (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> тогда говорил ему Авессалом: вот, дело твое доброе и справедливое, но у царя некому выслушать тебя.</span></span>2 Цар. 15:3</a>). Но спрашивается, почему у Иудеев место суда было у ворот? Судьи заседали у ворот для того, чтобы не вынуждать земледельцев входить в город и нести издержки, так что, как горожан, так и поселян судьи выслушивали при входе и выходе, а по окончании разбора дела каждый без замедления мог возвращаться к месту своего жительства. <i>И зла,</i> говорит, <i>против своих врагов не замышляйте в сердцах своих</i>: слово raach (<b><i>רעה</b></i>), переведенное всеми одинаково словом <b><i>κακία</b></i>, т. е. злоба, мы можем понимать двояко: в значении <i>зла</i> и в значении <i>огорчения</i>: [например] в смысле <i>огорчения</i>: <i>Есть ли бедствие в городе, которого не сделал Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Трубит ли в городе труба, - и народ не испугался бы? Бывает ли в городе бедствие, которое не Господь попустил бы?</span></span>Ам. 3:6</a>), и: <i>Достаточно для каждого дня беспокойства его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Итак не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний <i>сам</i> будет заботиться о своем: довольно для <i>каждого</i> дня своей заботы.</span></span>Мф. 6:34</a>); в смысле <i>зла</i> Бог говорит чрез пророка Иону: <i>Вопль злодеяния их дошел до Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> встань, иди в Ниневию, город великий, и проповедуй в нем, ибо злодеяния его дошли до Меня.</span></span>Ион. 1:2</a>), и у Апостола читаем: <i>Исполнены всякою неправдою и злобою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> так что они исполнены всякой неправды, блуда, лукавства, корыстолюбия, злобы, исполнены зависти, убийства, распрей, обмана, злонравия,</span></span>Рим. 1:29</a>). Итак тот, кто свят, не опечаливает друга своего ни тем, ни другим и не замышляет зла в сердце своем. <i>И ложной клятвы</i>, говорит, <i>не любите</i>, ибо Господь заповедал в Евангелии: <i>Я же говорю вам, чтобы вы не клялись совершенно, но да будет слово ваше: Да, да!</i> (est, est) <i>Нет, нет!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=34&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А Я говорю вам: не клянись вовсе: ни небом, потому что оно престол Божий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ни землею, потому что она подножие ног Его; ни Иерусалимом, потому что он город великого Царя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> ни головою твоею не клянись, потому что не можешь ни одного волоса сделать белым или черным.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Но да будет слово ваше: да, да; нет, нет; а что сверх этого, то от лукавого.</span></span>Мф. 5:34-37</a>). Действительно, ведь кто не будет клясться, тот никогда не может нарушить клятвы; кто клянется, тот услышит сказанное в Писании: <i>Не употребляй имени Господа Бога твоего напрасно</i> [super re vana — в пустом деле] (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно, ибо Господь не оставит без наказания того, кто произносит имя Его напрасно.</span></span>Исх. 20:7</a>). Все это Я ненавижу, говорит Господь, чему соответствуют и слова Малахии: <i>И все, что Я ненавидел, вы делали</i> (Мал.2:13), по переводу LXX). В наставлениях, имеющих отношение к жизни и вполне понятных, мы не должны усматривать иносказания и, — по словам одного комика, — не будем трудиться по пустому (Плавт. Мен. 2, 1).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 89-91(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>