<p ><div><b>Сие говорит Господь воинств: В те дни, возьмутся десять человек иноплеменных из всяких языков и возьмутся за край одежды мужа Иудея, говоря: «Мы пойдем с вами, ибо мы слышали, что с вами Господь».</b><br />LXX: <i>Сие говорит Господь всемогущий: В те дни десять мужей иноплеменных из всяких языков возьмутся и будут держаться за край одежды мужа Иудея, говоря: «Мы пойдем с тобою, ибо мы слышали, что с вами Господь. </i><br />Некоторые из Иудеев говорят, что это исполнилось при Зоровавеле и после Зоровавеля. Другие относят это к будущему, когда, по их ожиданиям, имеет придти Христос. А мы с большей правильностью и несомненностью относим это ко времени пришествия Господа Спасителя, когда Он родился от Девы Марии. При том же ведь написано: <i>Доколе будут приходить народы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Так говорит Господь Саваоф: еще будут приходить народы и жители многих городов;</span></span>Зах. 8:20</a>). Когда говорится <i>доколе</i>, то это показывает не настоящее время, — время Зоровавеля и Иисуса, — а будущее, когда придут народы многие и племена могущественные, чтобы искать Господа воинств в Иерусалиме и молиться пред лицем Господа. Итак в то время и в те дни десять человек из разно язычных племен возьмутся за полу одного Иудея со словами: <i>Мы пойдем с тобою, ибо мы слышали, что с вами Господь</i>. И у Исаии мы читаем: <i>Возьмутся семь женщин за одного мужа, говоря: Мы будем есть свой хлеб и одеваться собственною одеждою, только пусть дано будет нам твое имя; отними позор от нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И ухватятся семь женщин за одного мужчину в тот день, и скажут: "свой хлеб будем есть и свою одежду будем носить, только пусть будем называться твоим именем, - сними с нас позор".</span></span>Ис. 4:1</a>). Итак называемые в том месте семь женщин суть те семь церквей, число которых имеется и у Апостола Павла, ибо он пишет к семи церквам: к Римлянам, к Коринфянам, к Галатам, к Ефесянам, к Филиппийцам, к Колоссянам, к Фессалоникийцам. И по Апокалипсису Иоанна Господь входит препоясанным пестрой одеждой, [или истиной] и чистейшим золотом среди семи светильников, т. е. церквей Ефесской, Смирнской, Пергамской, Фиатирской, Сардикийской, Филадельфийской, Лаодикийской. У пророка Захарии называются теперь десять, которых [некогда] искал и Господь, чтобы, если бы нашел [их] в Содоме, Гоморре, Адаме и Севоиме, спасти от погибели. Действительно, буква J, которою начинается имя Спасителя, не только у Греков, но и у Евреев обозначает число десять. Этот таинственный язык показывает, что все носящие имя христиан, прообразом которых являются оставшиеся семь тысяч мужей, во время преследования Иезавели и бегства Илии не преклонившие колена пред Ваалом (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Впрочем, Я оставил между Израильтянами семь тысяч [мужей]; всех сих колени не преклонялись пред Ваалом, и всех сих уста не лобызали его.</span></span>3 Цар. 19:18</a>), и которые достигли меры возраста мужа совершенного из всех языков и племен, схватятся за полу мужа Иудея, т. е. Господа Спасителя, о Котором говорится и в Псалмах: <i>Иуда царь мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=59&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Мой Галаад, Мой Манассия, Ефрем крепость главы Моей, Иуда скипетр Мой,</span></span>Пс. 59:9</a>) и: <i>Иуда, тебя восхвалят братья твои</i>, и потом: <i>Не оскудеет князь от Иуды и вождь от чресл его, пока не придет Тот. Которому назначено, и Он будет ожиданием народов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иуда! тебя восхвалят братья твои. Рука твоя на хребте врагов твоих; поклонятся тебе сыны отца твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молодой лев Иуда, с добычи, сын мой, поднимается. Преклонился он, лег, как лев и как львица: кто поднимет его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:8-10</a>). <i>Ибо будет корень Иессея и имеющий восстать, чтобы господствовать над народами, на Него будут надеяться народы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, - и покой его будет слава.</span></span>Ис. 11:10</a>). И когда схватят Его, то пожелают пойти по стопам Его, ибо Бог с Ним. Впрочем, несомненно и то, что всякий верующий от всех языков и народов схватится за мужа Иудея, т. е. за Апостолов, которые происходят из Иудеи, и скажут: <i>Пойдем с вами,</i> ибо мы слышали через пророков и познали из слов всех Писаний, что Сын Божий, Христос Бог и Господь с вами. — Где пророчество весьма ясно, и провозглашается о Христе и Его апостолах и о вере всех народов, мы не будем производить более обширных исследований. А что число семь тысяч относится к Христианам, это видно и из того, что по-гречески <b><i>ἑπτάκεις χιλίους</b></i>, и <b><i>χριστειανούς </b></i>по числу одинаковы: сумма, обозначаемая буквами того и другого слова, равняется тысяче девятистам сорока одному. К таинственному значению этого числа относят и притчу о десяти девах в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда подобно будет Царство Небесное десяти девам, которые, взяв светильники свои, вышли навстречу жениху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неразумные, взяв светильники свои, не взяли с собою масла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мудрые же, вместе со светильниками своими, взяли масла в сосудах своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда же пошли они покупать, пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир, и двери затворились;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа, в который приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 25:1-13</a>), — под которыми мы разумеем дух и плоть, — если они для лампад своих приготовят елей добрых дел и удвоят пятеричное число, [обратив его] в десятеричное, так что (по слову Апостола) сделаются святыми по духу и телу. С другой стороны и тот, кто наилучшим образом будет управлять чувствами тела, в будущем получит также десять городов, [т. е.] в двойном количестве (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=17&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал ему: хорошо, добрый раб! за то, что ты в малом был верен, возьми в управление десять городов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Пришел второй и сказал: господин! мина твоя принесла пять мин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Сказал и этому: и ты будь над пятью городами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Пришел третий и сказал: господин! вот твоя мина, которую я хранил, завернув в платок,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо я боялся тебя, потому что ты человек жестокий: берешь, чего не клал, и жнешь, чего не сеял.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> <i>Господин</i> сказал ему: твоими устами буду судить тебя, лукавый раб! ты знал, что я человек жестокий, беру, чего не клал, и жну, чего не сеял;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> для чего же ты не отдал серебра моего в оборот, чтобы я, придя, получил его с прибылью?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И сказал предстоящим: возьмите у него мину и дайте имеющему десять мин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказали ему: господин! у него есть десять мин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Сказываю вам, что всякому имеющему дано будет, а у неимеющего отнимется и то, что имеет;</span></span>Лк. 19:17-26</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 94-97(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
