<div><p ><div><b>Сие говорит Господь воинств: Если [это] будет казаться трудно исполнимым в глазах остатков народа сего в дни оные, то разве это будет трудноисполнимым в очах Моих? говорит Господь воинств.</b><br />LXX: <i>Сие говорит Господь всемогущий: Если будет невозможным пред лицем остатков народа сего в дни оные, то разве будет это невозможным пред лицем Моим? говорит Господь всемогущий.</i><br />К отдельным словам и мыслям, в которых Израилю обещается благополучие и почти невероятные по величию [своему] события, пророк присоединяет: <i>Сие говорит Господь всемогущий</i>, говоря другими словами [как бы] так: «Да не подумаете, что обещаемое мною есть мое и не отказывайте в доверии мне, как человеку: обещания, которые Я передаю, суть Божии». Выше Он сказал: старицы и старцы будут сидеть на улицах и вследствие долголетней жизни будут опираться руками на посохи; улицы и площади будут переполнены множеством народа; отроки и отроковицы как бы в праздничные дни будут устраивать веселые пиры, Иерусалим будет отстроен и восстановлен в состояние прежнего благополучия. Остаткам народа, возвратившимся из плена, это показалось невероятным, так как они видели, что город был почти уничтожен, стены в развалинах, ограды сожжены, свидетельствуя о разрушительности рук Вавилонян; поэтому пророк прибавляет: Если вам оставшимся от народа, бывшего в плену, кажется делом трудным или невозможным то, что Я предсказываю, будто во время восстановления Иерусалима наступит такое благополучие, то разве в очах Божиих будет [это] невозможным или трудным, когда Он устами моими говорит, что это сбудется? <i>Ибо невозможное для людей возможно для Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А Иисус, воззрев, сказал им: человекам это невозможно, Богу же всё возможно.</span></span>Мф. 19:26</a>). Мы видим, что это исполнилось также во времена преследований на церквах Христовых, когда жестокость гонителей достигла до такой степени неистовства, что они разрушали даже места наших собраний [храмы], предавали сожжению [наши] божественные книги; все острова, рудники и тюрьмы, были наполнены закованными в цепи многочисленными (gregibus) мучениками и исповедниками. Кто поверил бы в то время, что Церкви снова будут восстановлены теми самыми, которые их когда-то разрушили; конечно, это были не те же самые люди, но это та же самая правительственная власть, которая когда-то прежде вместе с богатыми сидела [как бы] в засаде (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо вот, нечестивые натянули лук, стрелу свою приложили к тетиве, чтобы во тьме стрелять в правых сердцем.</span></span>Пс. 10:2</a>) и как бы по определению сената старалась изгладить имя Христово, ныне на средства государства устраивает церковные базилики и возводит высочайшие башни, украшая золотом не только своды и сияющие кровли, но и покрывая стены плитками из разноцветного мрамора, и благоговейно почитая, как защиту для римского государства, те священные книги, которые она прежде предавала огню, а теперь украшает золотом, пурпуром и различными драгоценными камнями.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.78-80 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>