<div>Причина для замены Ветхого Завета Новым указывается в недостатке первого. В чем состоял этот недостаток, указывается далее: в том, что дом Израиля и дом Иуды вел себя укоризненно (<i>«укоряя их»</i>), что <i>«они не пребыли в том завете Моем, и Я пренебрег их»</i> (9 ст.). <p/>Таким образом, неверность завету со стороны Израиля внесла в Ветхий Завет крупный недостаток - не в том смысле, что повредила самому завету, а лишь самому провинившемуся народу, потерявшему предназначенное ему предпочтение (<i>«они... и Я пренебрег их...»</i>). Сам Бог оставался верен Своему завету, что доказывается уже тем, что Он Свою цель спасения, для выполнения которой первый завет оказался недостаточным (по вине Израиля), желает теперь привести в исполнение через второй завет, и таким образом к одной милости присоединяет другую (<a href='B:300 31:31'>Иер 31:31</a> и дал.). <p/>Таким образом, здесь указывается несколько особая (чем в <a href='B:650 7:11,18,18'>Евр 7:11,18-19</a>), так сказать, нравственная причина недостаточности Ветхого Завета и необходимости его замены другим, Новым. Ветхий Завет не проникал глубоко в мысли и сердца народа, нося характер более внешнего стороннего авторитета, посему и дается Новый, укореняющий свои нравственные требования на внутренней потребности ума и сердца самих людей, на необходимости и спасительности этих требований и согласии их со всею природою и назначением человека. В этом - громадная преимущественная сила и превосходство Нового Завета пред Ветхим. Законы Божии теперь написаны не на скрижалях только каменных, а вложены в мысли и сердца людей и имеют для них непререкаемый авторитет (<a href='B:540 3:3'>2Кор 3:3</a>). Вместе с этим такое глубокое проникновение воли Божией во внутреннейшие и сокровеннейшие тайники природы человеческой (ума и сердца) более объединяет и сближает людей с Богом (<i>«буду их Богом, а они будут Моим народом...»</i> 10 ст.), делает Божественное откровение внутренне и непосредственно общедоступным, и живое Богопознание становится уделом всех, от мала до велика (11 ст.), что все вместе взятое обеспечит людям вечное оправдание (12 ст.). Как <i>потому что</i> 9-го стиха указывает причину недостаточности и отмены Ветхого Завета, так в соответствие этому <i>потому что</i> 11-го и 12-го стиха указывают причину прочности и незыблемости Нового - вечное живое общение с Богом и оправдание Им. Как выдающееся преимущество Нового Завета, пред Ветхим надлежит отметить и то, что область народа Божия понимается в нем гораздо шире, чем дом Израилев и дом Иудин в буквальном смысле этих слов. Здесь говорится: <i>«все будут знать Меня...»</i>, то же, что сказал Иисус Христос: <i>«будут все научены Богом...»</i> (<a href='B:500 6:45'>Ин 6:45</a>; <i>ср.</i> <a href='B:690 2:20,27'>1Ин 2:20,27</a>; <a href='B:290 54:13'>Ис 54:13</a>). <p/>Таким образом, по существу своему Новый Завет есть завет благодатного спасения, и заключен он в сердцах всех без исключения людей.</div>