Внутренняя причинная связь нового и последнего отдела главы с предыдущим показывается постановкою в некоторых еврейских кодексах Кенникотта (напр. код. 150) причинного союза <i>ки</i>, союз причинный имеется и в <i>греч.</i> тексте LXX-ти - <b>υτι</b> или <b>διοτι</b>, а также в немецком перев. (denn). В противоположность коснению Иудеев в неверии и беззакониях, а также в совершенном равнодушии и полной беспечности в отношении пророческих увещаний и угроз, с неимоверною быстротою наступит день откровения грозного суда Божия: <i>каров ном Иегова гаггадол, каров умагер меод</i> (14а).<p/>"Пророк назвал день великим, потому что подвергнуться в оный не какому-либо легкому вразумлению, но решительному наказанию" (<i>блаж. Феодорит</i>, с. 45). Называет этот день скорым, <i>магер</i>, "как имеющий наступить без какого-либо замедления и имеющий обнаружиться в непродолжительном времени" (<i>св. Кир. Ал.</i>, с. 348).<p/>В изображении ужасов этого дня пророк прежде всего называет (14b) воинский крик героев - врагов, вторгшихся в Иудею в качестве исполнителей предопределенного Богом, ст. 7, суда над нею. Картина эта и самая форма речи напоминают подобные же картины пророческих изображений, <i>напр.</i>, у пророка Наума (<a href='B:410 3:2'>Наум 3:2</a> сл.), у прор. Исаии (<a href='B:290 13:3'>Ис 13:3</a> сл.). Дальнейшая характеристика для Иеговы, ст. 15-16, слагается из всевозможных бедствий, которые целым потоком устремятся на подпавший суду Божию народ, в пределы которого уже вступило вражеское войско. Здесь сплетаются в одну ужасную картину такие тяжкие бедствия, как стесненное положение и всевозможные лишения осажденных, опустошение и разорение страны, грозные атмосферные явления, ужасы штурма и кровопролития. Хотя для отдельных выражений этой характеристики могут быть указаны немалочисленные параллели из других пророческих и вообще священных писаний, но речь пророка Софонии оттого ничего не теряет в необыкновенной силе изобразительности и художественности. Общее название рокового дня - "день гнева", <i>иом эора</i> (<i>ст.</i> <a href='B:430 1:15'>15</a>), т. е. гнева Божия (<i>ср.</i> <a href='B:290 13:9'>Ис 13:9</a>; <a href='B:330 21:36'>Иез 21:36</a>; <a href='B:230 77:49'>Пс 77:49</a> и др.), как последней причины и единственного источника всех других многоразличных бедствий этого дня. Dies irae dies illa (Vulg) - вот классическое определение дня Господня. Частнейшее раскрытие этого общего определения дается у пророка в форме целого ряда парных слов синонимического значения, что сообщает всей речи необыкновенную выразительность и поэтическую прелесть. Первая пара слов: <i>царя</i>, <b>θιλι&#968;ις</b>, tribulatio, скорбь, и - <i>мецука</i>, LXX: <b>ανωγκη</b>, Vulg.: angustia, <i>слав.</i>: <i>нужда</i>, русск.: <i>теснота</i> (<i>ср.</i> <a href='B:520 2:9'>Рим 2:9</a>) означает главным образом то внутреннее состояние скорби и подавленности, наказываемого Богом грешника, которое является отголоском в его душе различных внешних бедствий (<i>см.</i> <a href='B:220 15:24'>Иов 15:24</a>). Вторая пара - однокоренные слова <i>шоа</i> и <i>мешоа</i> <b>αωρια</b> и <b>αρανισμος</b>, <i>слав.</i>: <i>день безгодия и исчезновения</i>, Vulg.: calamitas, miseria, русск.: <i>опустошение и разорение</i>. Сочетание двух этих понятий пророк наиболее полно выражает мысль о совершенном запустении (<i>ср.</i> <a href='B:220 30:3'>Иов 30:3</a>; <a href='B:220 38:27'>Иов 38:27</a>), ожидающем Иудею. Вторую половину ст. 15 образуют четыре синонимических слова, выражающих идею мрака, помрачения, причем все эти слова встречаются у прор. Иоиля в его изображении "дня Господня" (<a href='B:360 2:2'>Иоил 2:2</a>). евр.: <i>хошех</i> (мрак), <i>афела</i> (сгущенный мрак), <i>анан</i> (облако), <i>арафел</i> (туча); <i>греч.</i>: <b>γνορος</b>, <b>σκοτος</b>, <b>νερελη</b>, <b>ομι&#967;λη</b> и лат.: lenebrae caligo, nebola, turbo - все выражают разные оттенки понятия тьмы, мрака, бури, что все, по библейскому представлению, является обнаружением не только вообще чрезвычайного явления Иеговы в мире (как на Синае, <a href='B:50 5:19,23'>Втор 5:19,23</a>; <a href='B:50 4:11'>Втор 4:11</a>), но и преимущественно карательных действий правды и суда Божия (<a href='B:230 96:2-4'>Пс 96:2-4</a>: <a href='B:370 5:18'>Ам 5:18</a>; <a href='B:360 2:2'>Иоил 2:2</a> и др.). И если свет является синонимом жизни и радости (<a href='B:230 35:10'>Пс 35:10</a>), то тьма всегда служила синонимом скорбей всякого рода и самой смерти. "<i>Тьмою, мраком, облаком</i> и <i>мглою</i> - говорит блаж. Феодорит, - пророк называет приражение бедствий, при наступлении которых и солнце для взирающих на него не будет светло в день ясен; но все покажется исполненным мрака" (с. 46). - Ст. 16 указывает объективную причину нестерпимых страданий, ожидающих Иудеев - в ужасах штурма иудейских городов с их укреплениями; "день Господень" будет "днем трубы" и бранного крика (<i>шофар утеруа, ср.</i> <a href='B:60 6:19'>Нав 6:19</a>; <a href='B:70 7:17-22'>Суд 7:17-22</a>; <a href='B:370 1:14'>Ам 1:14</a>; <a href='B:370 2:2'>Ам 2:2</a>) против укрепленных городов и высоких башен (собственно: углов, <i>пиннот</i>). "Можно ли сомневаться, - замечает к этому месту св. Кирилл Алекс., - в том, что нападение неприятелей будет невыносимо и для городов весьма многолюдных и для опытных в военном искусстве? И другим городам, хотя бы они были опоясаны оградами крепостных стен, он возвестил, присовокупив, что день Господень будет <i>днем трубы и вопля на грады твердые и на углы высокие</i>. Крепкими называет города, изобилующие храбрыми людьми и имеющие очень много людей, способных к войне. <i>Углами, же высокими</i> называет города, укрепленные стенами; ибо всегда на стенах крепостей выдаются вверх углы и поднимаются в башни, которые выше других зданий" (с. 349). Ст. 17. Все эти сильные укрепления не спасут Иудеев от врагов, тем более, что под тяжестью бедствий они потеряют способность действовать благоразумно (<i>см.</i> <a href='B:410 2:5'>Наум 2:5</a>); во исполнение грозного пророчества Моисея (<a href='B:50 28:29-30'>Втор 28:29-30</a>), их постигнет духовно телесная слепота, и они сами будут упорно стремиться к своей погибели (<i>ср.</i> Иер гл. XXVII-XXVIII; 430II-430IV; 430VI-430IX; XLII-XLIII). Последний штурм городов Иудейских будет сопровождаться страшным кровопролитием, так что по улицам городов вместо пыли будет разлито море крови, и вместо навоза будут валяться трупы (<i>ср.</i> <a href='B:300 25:32-33'>Иер 25:32-33</a>), "то есть, не удостоятся и того, что установлено законом: не будет им и погребения", (блаж. Феодорит), чего евреи более всего боялись (<a href='B:230 78:2'>Пс 78:2</a>; <a href='B:300 22:18-19'>Иер 22:18-19</a> и др.).