<div>После общего указания на имеющий проявиться в мире судящий гнев Божий, пророк частнее и определеннее выражается, что первым и главным предметом карательных действий гнева и суда Божия явится Иудея и прежде всего Иерусалим с его жителями. "Прикровенно сказанное поясняет теперь и прямо говорит, что гнев Божественный постигнет колено Иудино и Иерусалим. Говорит, что распрострется на него рука Его, как бы схватывающая и поражающая и подчиняющая их тем, которые скоро ожидаются и будут производить опустошения..." (Св. Кирилл Александр.). Жители Иерусалима, хотя и входят в объем понятия Иудея, однако называются особо ввиду преимущественной их виновности: Иерусалим, бывший центром народной и государственной жизни Иудеев и имевший в себе единственный на земле храм Истинному Богу, в котором Иегова обещал вечно пребывать, принимая молитвы не только членов народа Божия, но и иноплеменников (<a href='B:110 8:41-42'>3Цар 8:41-42</a>; <a href='B:110 9:3'>3Цар 9:3</a>; <a href='B:140 7:15-16'>2Пар 7:15-16</a>), в царствование нечестивых царей не только перестал быть средоточием истинной религии и жизни по началам теократии, но и сделался центром и рассадником всех мерзостей идолослужения по всей стране. Потому-то в особенности жителям Иерусалима пророк угрожает наказанием.<p/>Далее (<i>ст.</i> 4b-6) пророк частнее указывает форму наказания, причем обнаруживает и перечисляет главные виды преступлений Иудеев против чистоты веры и культа, каковым "исчислением грехов доказана справедливость наказания" (<i>блаж. Феодорит</i>, с. 42). Прежде всего будут уничтожены "остатки Ваала", евр. <i>шеаргаббаал</i>, Vulg. reliquiae Baal, или по <i>слав.</i> Библии <i>"имена Ваалова"</i>. LXX: <b>τα ονο ματα της &#914;ααλ</b> (<b>των &#914;ααλιμ</b>, как в код. 95, 182, 240. <b>&#932;ων &#914;ααλειμ</b> - код. 22, 36, 42, 51, 62, 147, 233 у Гольмеса). Очевидно, LXX читали вместо <i>шеар</i>, "остаток" <i>шем</i>, "имя"; и это последнее слово стоит и в некоторых еврейских списках 96, 150, 201 marg. Kennic. Такое колебание в самом еврейском тексте, затем снесение параллельных рассматриваемому месту <a href='B:430 1:4'>Соф 1:4</a> двух пророческих мест - <a href='B:350 2:18'>Ос 2:18</a> (<i>шемот габбеалим</i>) и <a href='B:450 13:2'>Зах 13:2</a> (<i>шемот-гаацабим</i>), а равно и авторитет текста LXX-ти, дают основание отдать здесь преимущество первоначальности чтению греческого перевода пред чтением масоретского текста, тем более что и второй член выражений - <i>баал</i>, в некоторых еврейских кодексах читается как в греческих: <i>габбеалим</i> (96 Кем. 22, 36, 51 Lucian). Смысл выражения, впрочем, не слишком существенно разнится при том и другом чтении. Карающее действие Божие сотрет с лица земли богопротивный Сидонский культ Ваала, введенный сначала Ахавом в Израильском царстве (<a href='B:110 16:31'>3Цар 16:31</a>), а затем распространившейся и в Иудее. Уничтожение будет полное и совершенное - будут уничтожены все следы идолослужения, так что исчезнут из памяти самые имена как идолов Ваала, так и жрецов его, <i>гаккемарим</i>. Под <i>кемарим</i>, здесь как и в <a href='B:120 23:5'>4Цар 23:5</a> сл., отличаемыми от <i>коганим</i>, священников, следует разуметь, по-видимому, не левитского происхождения в отличие от <i>хоганим</i>, принадлежавших к Левину колену. (<i>См.</i> Толков. Библия, т. II, с, 569). "Что народ Иудейский будет истреблен войною и доведен до такой малочисленности, что может быть, не будет уже произносящих имя Ваала, или могущих находиться при идольских капищах, на это (пророк) тонко намекнул, говоря, что истребятся имена идолов и их жрецов (Св. Кирилл Александр). Суд Божий постигнет, далее, тех, которые на кровлях поклоняются воинству небесному" (<i>цеба-гашамаим</i>), ст. 5а. Здесь разумеется издавна известный евреям (<a href='B:50 4:19'>Втор 4:19</a>), но распространившийся в Иудее лишь со времен царей Ахаза и особенно Манассии вавилонский культ светил небесных, сабеизм; не связанный с храмом и жрецами, совершавшийся на кровлях домов, культ этот очень укоренился среди Иудеев и пережил даже разрушение Иерусалима - его совершали Иудеи, бежавшие в Египет (<a href='B:300 13:13'>Иер 13:13</a>; <a href='B:300 44:17,18'>Иер 44:17,18</a>). В параллель этому преступному культу (в 5b) назван обычай Иудеев одновременно клясться Иеговою и <i>"царем своим"</i> евр. <i>бемалкам</i>. Выражение: "клясться кем-либо", по ветхозаветному воззрению, означает совершение известного культа (<i>см.</i> <a href='B:290 19:18'>Ис 19:18</a>; <a href='B:370 8:14'>Ам 8:14</a>; <a href='B:300 4:3'>Иер 4:3</a>); отсюда уже видно, что еврейское <i>малкам</i> должно означать "божество". В списках LXX-ти Лукиановской рецензии: 22, 36, 51, 95, 185, 238 читается <b>&#924;ελ&#967;ομ</b> или <b>&#924;ολο&#967;</b> код, 62, 66, 147, или <b>ηολ&#967;ομ</b> - 240 у Гольмеса, равным образом и в Пешито и в Вульгате: Melshom. Все это дает основание видеть здесь, как и в <a href='B:110 11:5-7'>3Цар 11:5-7</a>, божество Аммонитское Молоха (<i>См.</i> Толков. Библия. т. II, с. 418). <p/>Таким образом, каре Божией подпадут люди раздвоенного религиозного сознания, в своей вере и в своем культе являвшие своеобразный синкретизм, начало которого в Иудее восходило ко временам Ахаза (<a href='B:120 16:3'>4Цар 16:3</a>) и даже гораздо ранее. Наконец, гнев и суд Божий возбуждают, по ст. 6, вообще отступники, изменившие Иегове сердцем, верою или жизнью: "под <i>не ищущими Господа</i> и не пекущимися прилепиться к Нему (<i>не предержащихся Господа</i>), по всей вероятности, должно разуметь проводящих жизнь дурную и постыдную и возлюбивших поведение беззаконное" (св. Кирилл Алекс., с. 334) или же это были люди совершенно равнодушные к делу религии, каковой религиозный индифферентизм является естественным следствием широкого распространения в стране разнородных культов, как именно и было в Иудее при Манассии. Этот религиозный индифферентизм сам собою подготовлял почву для полного неверия, один из видов которого ниже (<i>ст.</i> <a href='B:430 1:12'>12</a>) и называет пророк.<p/>Изобразив разные виды нечестия среди Иудеев, пророк созерцает непосредственную близость наступающего суда Божия, как неизбежного следствия перечисленных им народных преступлений, и как вестник и глашатай Божий сам поникает в благоговейном преклонении пред величием и ужасами грядущего суда Божия, и к тому же благоговению призывает и своих слушателей употребительным у библейских писателей междометием "гас" (<i>ср.</i> <a href='B:70 3:19'>Суд 3:19</a>; <a href='B:370 6:10'>Ам 6:10</a>; <a href='B:370 8:3'>Ам 8:3</a>; <a href='B:420 2:20'>Авв 2:20</a>; <a href='B:450 2:13'>Зах 2:13</a>, евр. 17): <i>гас миллене Адонай-Иегови</i> - выражение совершенно подобное употребленному прор. Аввакумом (<a href='B:420 2:20'>Авв 2:20</a>), и прор. Захарией (<a href='B:450 2:13'>Зах 2:13</a>, евр. 17). Значение частицы <i>гас</i> поясняет блаж. Иероним, говоря: "вместо переведенного у LXX-ти: <i>устрашитесь</i> (<b>ευλαβειτε</b>) а у нас <i>умолкните</i> (silete), в еврейском находится восклицательное слово того, кто повелевает умолкнуть" (с. 247). Нет нужды с некоторыми комментаторами (как Гитциг, Швалли, Марти) видеть в этом восклицании непосредственное отношение к жертвенному действию (наподобие употребительного в римском жертвенном ритуале восклицания: favete linguis). Скорее, как показывают пророческие параллели <a href='B:450 2:13'>Зах 2:13</a> (17) и особенно <a href='B:420 2:20'>Авв 2:20</a>, это восклицание, являющееся выражением благоговейного ужаса пред Владыкою и Судьею звали Богом, представляет непосредственное впечатление пророка от общего созерцания им предлежащей картины грозного явления суда Божия и вместе с тем служит переходом к подробному изображению этого последнего. Содержание или сущность суда Божия пророк кратко выражает в трех положениях: а) близок день Господень; б) уже приготовил Господь жертвенное заклание (<i>зевах</i>); в) назначил кого позвать к Нему (<i>гикдиги керуав</i>). "День Господень" (<i>Иом-Иегова</i>), по замечанию блаж. Иеронима, есть "день плена и мщения против народа согрешившего" (стр. 247). Действительно, в священных книгах Ветхого Завета, "день Господень" является днем торжества правды и всемогущества Божия в мире и представляется как бы днем воцарения Бога над землею (<a href='B:230 96:1'>Пс 96:1</a>; <a href='B:230 98:1-2'>Пс 98:1-2</a>; <a href='B:290 2:12'>Ис 2:12</a> сл.; <a href='B:450 14:9'>Зах 14:9</a>) и именно тем моментом, когда после некоторого долготерпения в отношении нарушителей правды Божией Господь являет Себя грозным Властителем и Судьею мира и восстановляет нарушенную справедливость грозными карами над нечестивыми, и первее всего среди избранного народа Божия, а затем и среди других народов мира (<a href='B:370 5:18'>Ам 5:18</a> сл.; <a href='B:400 1:3'>Мих 1:3</a> сл.; <a href='B:400 9:13'>Мих 9:13</a> сл.; <a href='B:400 10:3,6,23'>Мих 10:3,6,23</a>; <a href='B:400 13:6'>Мих 13:6</a> сл.; <a href='B:360 1:15'>Иоил 1:15</a>; <a href='B:380 1:15'>Авд 1:15</a>; <a href='B:420 3:16'>Авв 3:16</a>; <a href='B:300 30:7'>Иер 30:7</a> и мн. др.). Уже отдаленнейшим моментом в пророческом представлении "дня Господня" является созерцание светлого будущего - образования обновленной теократии на развалинах погибшего по действию кары Божией Израиля и мира (<a href='B:370 9:8'>Ам 9:8</a> сл.; <a href='B:350 2:20'>Ос 2:20</a> сл.; <a href='B:350 11:9'>Ос 11:9</a>), возрождения Царства Божия из небольшого спасшегося "остатка" (<a href='B:290 7:1'>Ис 7:1</a>; <a href='B:290 9:1'>Ис 9:1</a>); так и у пророка Софонии, <i>см.</i> <a href='B:430 3:8-20'>Соф 3:8-20</a>. А последним основанием пророческого учения о "дне Господнем" является предощущение неизбежности дня всеобщего последнего суда Божия над целым миром, о чем яснее говорит, <i>напр.</i>, пророк Малахия (<a href='B:460 3:1-2'>Мал 3:1-2</a>; <a href='B:460 4:5'>Мал 4:5</a> евр., 3:23), а особенно ясно в писаниях новозаветных (<a href='B:680 3:10'>2Пет 3:10</a>; <a href='B:590 5:2'>1Фес 5:2</a>; <a href='B:600 2:3'>2Фес 2:3</a> и др.).<p/>"День Господень" у пророка Софонии в рассматриваемом месте является с двумя атрибутами: приготовленное жертвенное заклание и назначенные к призыву гости или участники жертвенного пиршества. Что же это за жертва и званные в ней? Жертвою является уничтожение преступников закона Божия, <i>см.</i> <a href='B:290 34:6'>Ис 34:6</a>; <a href='B:300 46:10'>Иер 46:10</a>, а званными или избранными - совершителей суда Божия, ближе всего - Вавилонян <a href='B:290 13:3'>Ис 13:3</a>; <a href='B:300 25:9'>Иер 25:9</a>. "<i>Жертвами</i>, - говорит блаж. Феодорит, - пророческое слово называет многократно - и избиение беззаконных; а сие можно найти и у других пророков и у Богомудрого Иезекииля. <i>Званными</i> же именует врагов". По словам св. Кирилла Александрийского, "жертвою называет имевшее совершаться по соизволению его избиение нечестивых. А званными называет халдеев, о которых говорит, что они освящены, не потому, чтобы они сделались святыми, но потому, что они назначены и призваны Богом к сожжению Иудеи и истреблению без всякой пощады жителей ее. Нечто подобное говорит Св. Писание и в другом месте. Персы и Мидяне, сражавшиеся с Киром, были призваны против Ниневии, и о них сказал Бог: <i>освященни суть, и Аз веду их, исполины <b>и</b>дуть исполнити ярость Мою радующеcя вкупе и укаряюще</i> (<a href='B:290 13:3'>Ис 13:3</a>). Итак, в этих словах освящение означает не отложение греховности и не получение Св. Духа, но как бы предопределение и назначение известных людей к исполнению подобного какого-либо дела (с. 336-337). Здесь выступает, таким образом, двустороннее понимание святости и освящения у библейских евреев, общее им с другими семитами, в силу которого, по словам блаж. Феодорита, "как действительно святое отделяется и отлучается от скверного, так и определенных понести наказание, как отделенных на сие Богом всяческих, называет священными. Так и жертвою наименовал не в точном значении слова. Так и слово: <i>анафема</i> имеет двоякий смысл, ибо означается оным не только посвящаемое Богу, но и отчуждаемое от Него" (с. 43).</div>