<div><i>В начале…</i> Как у святых Отцов, так и во всей последующей истолковательной литературе существуют два главных типических толкования данного слова. По господствующему мнению одних - это простое хронологическое указание «на начало творения видимых вещей» (Ефрем Сирин), т. е. всего того, история постепенного образования чего излагается непосредственно далее. По аллегорическому же толкованию других (Феоф. Ант., Ориген, Амвросий, Августин и пр.), слово «в начале» имеет здесь индивидуальный смысл, заключая в себе прикровенное указание на предвечное рождение от Отца второй Ипостаси Святой Троицы - Сына Божия, в Котором и через Которого было совершено все творение (<a href='B:500 1:3'>Ин 1:3</a>; <a href='B:580 1:16'>Кол 1:16</a>).<p/>Относящиеся сюда библейские параллели дают право объединять оба этих толкования, т. е. как находить здесь указание на мысль о совечном Отцу рождении <b>Сына или Логоса</b> и об идеальном создании в Нем мира (<a href='B:500 1:1-3,10'>Ин 1:1-3,10</a>; <a href='B:500 8:25'>Ин 8:25</a>; <a href='B:230 83:3'>Пс 83:3</a>; <a href='B:670 1:20'>1Пет 1:20</a>; <a href='B:580 1:16'>Кол 1:16</a>; <a href='B:730 3:14'>Откр 3:14</a>), так и еще с большим правом видеть здесь прямое указание на внешнее осуществление предвечных планов божественного Мироздания в начале времени или, точнее, вместе с самым этим временем (<a href='B:230 101:26'>Пс 101:26</a>; <a href='B:650 1:10'>Евр 1:10</a>; <a href='B:230 83:12-13'>Пс 83:12-13</a>; <a href='B:230 135:5-6'>Пс 135:5-6</a>; <a href='B:230 145:6'>Пс 145:6</a>; <a href='B:240 8:22-23'>Притч 8:22-23</a>; <a href='B:290 64:4'>Ис 64:4</a>; <a href='B:290 41:4'>Ис 41:4</a>; Сир 18:1; и пр.).<p/><i>«Сотворили»</i> - здесь употреблено слово <i>бара</i>, которое по общему верованию как Иудеев, так и христиан, равно как и по всему последующему библейскому употреблению, преимущественно служит выражением идеи божественного делания (<a href='B:10 1:1'>Быт 1:1</a>; <a href='B:10 2:3-4'>Быт 2:3-4</a>; <a href='B:290 40:28'>Ис 40:28</a>; <a href='B:290 43:1'>Ис 43:1</a>; <a href='B:230 148:5'>Пс 148:5</a>; <a href='B:20 34:10'>Исх 34:10</a>; <a href='B:40 16:30'>Чис 16:30</a>; <a href='B:300 31:22'>Иер 31:22</a>; <a href='B:460 2:10'>Мал 2:10</a> и др.), имеет значение творческой деятельности или создания из ничего (<a href='B:40 16:30'>Чис 16:30</a>; <a href='B:290 45:7'>Ис 45:7</a>; <a href='B:230 102:25-26'>Пс 102:25-26</a>; <a href='B:650 3:4'>Евр 3:4</a>; <a href='B:650 11:3'>Евр 11:3</a>; 2Мак 7:28</a> и др.). Этим самым, следовательно, опровергаются все материалистические гипотезы о мире как самобытной сущности, и пантеистические - о нем как об эманации или истечении божества и устанавливается взгляд на него как на дело рук Творца, воззвавшего весь мир из небытия к бытию волей и силой Своего божественного всемогущества.<p/><i>«небо и землю…»</i> Небо и земля, как два конкретных противоположных полюса всего Мирового глобуса, обычно служат в Библии обозначением «всей вселенной» (<a href='B:230 101:26'>Пс 101:26</a>; <a href='B:290 65:17'>Ис 65:17</a>; <a href='B:300 33:24'>Иер 33:24</a>; <a href='B:450 5:9'>Зах 5:9</a>). Кроме того, многие находят здесь раздельное указание на сотворение мира видимого и невидимого, или Ангелов (Феоф. Ант., Василий Великий, Феодорит, Ориген, Иоанн Дамаскин, и др.). Основанием последнего толкования служит, во-первых, библейское употребление слова <i>«небо»</i> в качестве синонима небожителей, т. е. ангелов (<a href='B:110 22:19'>3Цар 22:19</a>; <a href='B:470 18:10'>Мф 18:10</a> и др.), а во-вторых, и контекст данного повествования, в котором последующее хаотическое неустройство приписывается лишь одной земле, т. е. видимому миру (2 стих), чем «небо» отделяется от «земли» и даже как бы противополагается ей в качестве благоустроенного, невидимого горного мира. Подтверждение этому можно находить как в Ветхом (<a href='B:220 38:4-7'>Иов 38:4-7</a>), так и в особенности Новом Завете (<a href='B:580 1:16'>Кол 1:16</a>).</div>