Понятие «земли» на языке Библии часто обнимает собой весь земной шар, со включением сюда и видимого неба как его наружной атмосферической оболочки (<a href='B:10 14:19-22'>Быт 14:19-22</a>; <a href='B:230 80:35'>Пс 80:35</a>). В этом именно смысле оно употреблено и здесь, как это очевидно из контекста, по свидетельству которого хаотическая масса этой «земли» впоследствии выделила из себя твердь и воду (<a href='B:10 1:7'>Быт 1:7</a>).<p/>Слова <i>«безвидна и пуста»</i>, которыми характеризуется первобытная масса, заключают в себе мысль о «тьме, беспорядке и разрушении» (<a href='B:290 40:17'>Ис 40:17</a>; <a href='B:290 45:18'>Ис 45:18</a>; <a href='B:300 4:23-26'>Иер 4:23-26</a>), т. е. дают идею о состоянии полного хаоса, в котором элементы будущего света, воздуха, земли, воды и также все зародыши растительной и животной жизни не поддавались еще никакому различению и были как бы перемешаны между собой. Лучшей параллелью к этим словам служит место из книги Премудростей Соломона, в котором говорится, что Бог сотворил мир из <i>«необразного вещества»</i> Прем 11:18) и <a href='B:680 3:5'>2Пет 3:5</a>.<p/><i>«и тьма над бездною…»</i> Эта тьма была естественным следствием отсутствия света, который еще не существовал в качестве отдельной самостоятельной стихии, будучи выделен из первобытного хаоса лишь впоследствии, в первый день недели творческой деятельности. <i>«Над бездною»</i> и «над водою». В тексте подлинника стоят здесь два родственных по смыслу еврейского слова (tehom и maim), означающих массу воды, образующую целую «бездну»; этим самым делается указание на расплавленное жидкообразное состояние первозданного, хаотического вещества.<p/><i>«и Дух Божий носился…»</i> В объяснении этих слов толковники довольно сильно расходятся между собою: одни видят здесь простое указание на обыкновенный ветер, ниспосланный Богом для осушения земли (Тертуллиан, Ефрем Сирин, Феодорит, Абен-Езра, Розенмюллер), другие - на Ангела, или особую умную силу, назначенную для той же цели (Златоуст, Кайзетан и др.), третьи, наконец, - на Ипостасного Духа Божия (Василий Великий, Афанасий, Иероним и большинство прочих экзегетов). Последнее толкование предпочтительнее прочих: оно указывает на участие в деле творения и третьего лица Святой Троицы, Духа Божия, являющего Собой ту зиждительно-промыслительную силу, которая, по обще-библейскому воззрению, обусловливает происхождение и существование всего мира, не исключая и человека (<a href='B:10 2:7'>Быт 2:7</a>; <a href='B:230 32:6'>Пс 32:6</a>; <a href='B:220 27:3'>Иов 27:3</a>; <a href='B:290 34:16'>Ис 34:16</a>; <a href='B:510 17:29'>Деян 17:29</a> и др.). Самое действие Святого Духа на хаос уподобляется здесь действию птицы, сидящей в гнезде на яйцах и согревающей их своей теплотой для пробуждения в них жизни (<a href='B:50 32:11'>Втор 32:11</a>).<p/>Этим самым, с одной стороны, позволяется усматривать в хаосе и некоторое действие естественных сил, аналогичное процессу постепенного образования в яйце зародыша, с другой, - как эти самые силы так и результаты их поставляются в прямую зависимость от Бога.