<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И посылает двух из учеников Своих и говорит им: пойдите в город; и встретится вам человек, несущий кувшин воды; последуйте за ним</span></span>Мк. 14:13</a>) сказал и о числе посланных, именно что их было двое, а Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и послал <i>Иисус</i> Петра и Иоанна, сказав: пойдите, приготовьте нам есть пасху.</span></span>Лк. 22:8</a>) присоединил имена их, говоря, что послал Петра и Иоанна. Под городом нужно разуметь Иерусалим. Заметь, что говоря: к онсице (к такому-то) Иисус Христос умолчал об имени мужа, чтобы Иуда, зная дом, не пошел к злоумышленникам и не привел их прежде, чем Он совершит с учениками тайную вечерю. Относительно дома Он дал другой признак, который записал Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И посылает двух из учеников Своих и говорит им: пойдите в город; и встретится вам человек, несущий кувшин воды; последуйте за ним</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и куда он войдет, скажите хозяину дома того: Учитель говорит: где комната, в которой бы Мне есть пасху с учениками Моими?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И он покажет вам горницу большую, устланную, готовую: там приготовьте нам.</span></span>Мк. 14:13-15</a>), говоря: и срящет вас человек в скудельнице воду нося: по нем идита, и идеже аще внидет, рцыта господину дому, яко Учитель глаголет: где есть виталница, идеже пасху со ученики Моими снем; и той вама покажет горницу велию, постлану, готову: ту уготовайта нам. Почти то же написал и Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он сказал им: вот, при входе вашем в город, встретится с вами человек, несущий кувшин воды; последуйте за ним в дом, в который войдет он,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и скажите хозяину дома: Учитель говорит тебе: где комната, в которой бы Мне есть пасху с учениками Моими?</span></span>Лк. 22:10-11</a>). Под временем Его мы разумеем приближение смерти. Сказал: со ученики Моими, чтобы и для них было достаточно приготовленного. Виталницей называется приют, комната. Видно, что этот хозяин дома, будучи верующим, или по Божественному Откровению, или вследствие знакомства со Спасителем знал, что Он совершит у него Пасху, и потому имел даже приготовленную для этого комнату. Объявляет и здесь со властью, как Господь всех. Можно понимать это и в таинственном смысле: к кому войдет Божественное крещение (это означает вода в глиняном сосуде), у того почиет и Иисус Христос; особенно если он имеет устланную, готовую горницу, т.е. ум чистый и украшенный светом высшего созерцания. Ту, – говорит, – уготовайта нам необходимое для праздника Пасхи, т.е. агнца, опресноки, горькие травы, посохи...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Св. Матфей не говорит, кто послан приготовлять пасху. Св. Марк показывает, что были посланы два ученика. Еще определеннее в сем случае св. Лука: <i>посла</i>, говорит, <i>Петра и Иоанна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и послал <i>Иисус</i> Петра и Иоанна, сказав: пойдите, приготовьте нам есть пасху.</span></span>Лк. 22:8</a>), т. е. самых любимых учеников. По словам св. Матфея, Господь сказал сим ученикам: <b>идите ко онсице. </b>Так как не видим причин, почему св. Матфей должен был опустить имя того, к кому посланы были ученики, если бы последний был назван по имени Спасителем, и другие Евангелисты не говорят об имени сего человека, напротив свидетельствуют, что надлежало узнавать сего хозяина только по случайным признакам: то нет сомнения, что сам Господь не назвал по имени сего хозяина и конечно для того, чтобы показать ученикам опыт своего Божественнаго ведения. Указанием на то, в чьем доме надлежало готовить пасху, по словам св. Луки, Господь поставил следующее: <i>входящема вама во град, срящет вы человек, в скудельнице воду нося: по нем идита в дом, в онь же входит, и рцыте дому владыце: глаголет тебе Учитель.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он сказал им: вот, при входе вашем в город, встретится с вами человек, несущий кувшин воды; последуйте за ним в дом, в который войдет он,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и скажите хозяину дома: Учитель говорит тебе: где комната, в которой бы Мне есть пасху с учениками Моими?</span></span>Лк. 22:10-11</a>) Согласитесь, что признаки даны самые случайные. Согласитесь, что обыкновенному человеку неприлично было объявлять неизвестному домохозяину в таком воде желания свои. Но как прежде, когда посылал Спаситель учеников за ослятем для входа своего в Иерусалим, Он говорил: <i>аще кто вам речет что: рцыте, яко Господь его требует</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и если кто скажет вам что-нибудь, отвечайте, что они надобны Господу; и тотчас пошлет их.</span></span>Мф. 21:3</a>.): так о здесь Он действует с тоюже властию и силою. Это та же божественная сила, с какою повелено было поймать рыбу, чтобы статиром, какой найдут и нашли в ней, уплатить дань (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но, чтобы нам не соблазнить их, пойди на море, брось уду, и первую рыбу, которая попадется, возьми, и, открыв у ней рот, найдешь статир; возьми его и отдай им за Меня и за себя.</span></span>Мф. 17:27</a>.). Если ученики должны были сказать хозяину: глаголет тебе Учитель: то это означает, что домохозяин принадлежал к числу учеников Иисуса, к числу уважавших Его слушателей. И след. как но много было между Иерусалимлянами врагов у Иисуса: но были и люди преданные Ему, люди благоговевшие пред Ним, по крайней мере, как пред великим Чудотворцем. Стоило сказать одному из них: глаголет тебе Учитель, и он исполняет, что угодно было Учителю. Таким образом Господь показывает ученикам Своим, в том числе и Иуде, новый опыт своего прозрения в будущее.<br /><b>Время Мое близ есть. </b>Что это значит? Означает ли только то, что время мне совершать пасху! Но время пасхи знали Иудеи, как и ученики Иисусовы. След. об этом времени не было нужды напоминать домохозяину. Что же значит время Иисусово?<i> Время Мое не у исполнись</i>, говорил прежде того Спаситель, когда звало Его на такой же праздник в Иерусалим (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы пойдите на праздник сей; а Я еще не пойду на сей праздник, потому что Мое время еще не исполнилось.</span></span>Ин. 7:8</a>). А теперь говорит Он совсем другое. Теперь, говорит, пришло время, назначенное для совершения дела, возложеннаго на Меня Отцем небесным и моею любовию к людям, — пришло время положить душу Свою за друзей Своих. Превосходно выражает нам мысли и чувствования Спасителя св. Иоанн.<i> Прежде праздника пасхи, повествует он, ведый Иисус, яко прииде Ему час, да прейдет от мира сею ко Отцу, возлюбль Своя сущыя в мире, до конца возлюби их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Перед праздником Пасхи Иисус, зная, что пришел час Его перейти от мира сего к Отцу, явил делом, что, возлюбив Своих сущих в мире, до конца возлюбил их.</span></span>Ин. 13:1</a>). Господь видел и знал, что пришло для Него время оставить землю. Но возлюбив Своих, которых оставлял Он в мире, Он оказывал Свою любовь к ним до последняго вздоха; Он оказывал им любовь Свою, не смотря на то, что один из учеников Его, как видел Он, — Его предатель, что самый Петр не сохранит верности к Нему, и все другия оставят Его; Он до конца возлюби их: на последней, пасхальной вечери Он оставляет им необозримо высокий знак безпримерной любви Своей к ним — таинство причащения тела и крови Его, имеющее совершаться на земле до кончины мира. Так Господь дает видеть, что если Он предан будет в руки врагов Своих: то это не означает того, что судьба Его совершается против Его воли, вопреки Его ведению и намерениям. Он видел голгофскую смерть Свою, и по Своей воле, по Своей преданности к воле Отца небеснаго, по своей любви к тем, для которых спасительна была смерть Его, шел на Голгофу.<br /><b>У тебе сотворю пасху со ученики моими. </b>Слова <b>сотворю пасху</b> обыкновенное выражение покорности закону о пасхе (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=4&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а если семейство так мало, что не <i>съест</i> агнца, то пусть возьмет с соседом своим, ближайшим к дому своему, по числу душ: по той мере, сколько каждый съест, расчислитесь на агнца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Агнец у вас должен быть без порока, мужеского пола, однолетний; возьмите его от овец, или от коз,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и пусть он хранится у вас до четырнадцатого дня сего месяца: тогда пусть заколет его все собрание общества Израильского вечером,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и пусть возьмут от крови <i>его</i> и помажут на обоих косяках и на перекладине дверей в домах, где будут есть его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> пусть съедят мясо его в сию самую ночь, испеченное на огне; с пресным хлебом и с горькими <i>травами</i> пусть съедят его;</span></span>Исх. 12:4-8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал Моисей сынам Израилевым, чтобы совершили Пасху.</span></span>Чис. 9:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И стояли сыны Израилевы станом в Галгале и совершили Пасху в четырнадцатый день месяца вечером на равнинах Иерихонских;</span></span>Нав. 5:10</a>.). Сын Божий покорно выполнял установления закона, как волю Божию. Он хочет праздновать пасху. Но хочет праздновать с учениками. Хочет быть с ними как Отец с детьми, и показать им это расположение делами.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 2</div></div></p></div>