<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Не потому, досточудный, поползнулся Иуда на предательство, что Господь предсказал злое его произволение. Но, поскольку злочестивец сей страдал злоумышлением, то Господь, видя тайные движения его сердца, предрек будущее, как настоящее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>56. Нилу.<br />Об Иуде-предателе</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И, когда они возлежали и ели, Иисус сказал: истинно говорю вам, один из вас, ядущий со Мною, предаст Меня.</span></span>Мк. 14:18</a>) присоединит: ядый со Мною, чтобы не подумали, что Иисус Христос говорит здесь об одном из уверовавших в Него, который не был из числа двенадцати учеников. Этим же негласно свидетельствовал Иуде, что знает его сердце. И ноги его умыл, чтобы вызвать к раскаянию, но он оставался непреклонным. Под преданием разумей выдачу: предал Его на смерть и выдал Его злоумышленникам.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><i>Сия рек Иисус, возмутися духом, и свидетельствова, и рече: аминь, аминь глаголю вам, яко един от вас предаст Мя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Сказав это, Иисус возмутился духом, и засвидетельствовал, и сказал: истинно, истинно говорю вам, что один из вас предаст Меня.</span></span>Ин. 13:21</a>.).<br />Если предательство Иуды и для человеческой чистой души представляется поступком возмутительным: чем же было оно для Богочеловека? Чем чище, чем святее душа, тем отвратительнее для нея грех. «Возмущение Иисуса есть движение против нечестия предателева,» говорит св. Кирилл. С другой стороны любящий небесный Учитель мог ли не скорбеть и о погибели одного из избранных учеников Своих? Горькая будущность! но предсказание о ней нужно для верующих (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Теперь сказываю вам, прежде нежели то сбылось, дабы, когда сбудется, вы поверили, что это Я.</span></span>Ин. 13:19</a>.).<br />(см. также толкования на <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не о всех вас говорю; Я знаю, которых избрал. Но да сбудется Писание: ядущий со Мною хлеб поднял на Меня пяту свою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Теперь сказываю вам, прежде нежели то сбылось, дабы, когда сбудется, вы поверили, что это Я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Истинно, истинно говорю вам: принимающий того, кого Я пошлю, Меня принимает; а принимающий Меня принимает Пославшего Меня.</span></span>Ин. 13:18-20</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 4</div></div></p></div>