<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Хлеб и вино суть не образ тела и крови Христовой (да не будет!), но само обожествленное тело Господа, так как Сам Господь сказал: "<b>сие есть</b>" не образ тела, но тело мое, и не образ крови, но "<b>кровь моя</b>". И прежде этого Он говорил иудеям: "<i>аще не снесте плоти Сына Человеческого, ни пиете крови Его, живота не имате в Себе. Плоть моя истинно есть брашно, и кровь Моя истинно есть пиво</i>". И еще: "<i>ядый Мя,... жив будет</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span></span>Ин. 6:53</a>, 55, 57).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Точное изложение Православной Веры. Книга 3. Глава 13. О святых и пречистых таинствах Господних<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1178">Послание восточных Патриархов 1723 г.</a><div>Веруем, что всесвятое таинство Святой Евхаристии, которое выше мы поставили четвертым в числе таинств, есть таинственно заповеданное Господом в ту ночь, в которую Он предал себя за жизнь мира. Ибо, взяв хлеб и благословив, Он дал Своим ученикам и Апостолам, сказав: <b>Приимите, ядите, сие есть тело Мое</b>. <b>И, взяв чашу</b>, воздав хвалу, сказал: <b>Пийти от нея вси: сия есть кровь Моя, яже за вы изливаемая во оставление грехов</b>. Веруем, что в сем священнодействии присутствует Господь наш Иисус Христос не символически, не образно (tipikos, eikonikos), не преизбытком благодати, как в прочих таинствах, не одним наитием, как это некоторые Отцы говорили о крещении, и не чрез проницание хлеба (kat Enartismon — per impanationem), так, чтобы Божество Слова входило в предложенный для Евхаристии хлеб, существенно (ipostatikos), как последователи Лютера довольно неискусно и недостойно изъясняют; но истинно и действительно, так что по освящении хлеба и вина хлеб прелагается, пресуществляется, претворяется, преобразуется в самое истинное тело Господа, которое родилось в Вифлееме от Приснодевы, крестилось во Иордане, пострадало, погребено, воскресло, вознеслось, сидит одесную Бога Отца, имеет явиться на облаках небесных; а вино претворяется и пресуществляется в самую истинную кровь Господа, которая во время страдания Его на кресте излилась за жизнь мира. Еще веруем, что по освящении хлеба и вина остаются уже не самый хлеб и вино, но самое тело и кровь Господня под видом и образом хлеба и вина. Еще веруем, что сие пречистое тело и кровь Господня раздаются и входят в уста и утробы причащающихся, как благочестивых, так и нечестивых. Только благочестивым и достойно принимающим доставляют отпущение грехов и жизнь вечную, а нечестивым и недостойно принимающим уготовляют осуждение и вечные муки. Еще веруем, что тело и кровь Господа хотя разделяются и раздробляются, но сие бывает в таинстве причащения только с видами хлеба и вина, в которых они и видимы, и осязаемы быть могут, а сами в себе суть совершенно целы и нераздельны. Почему и Вселенская Церковь говорит: «Раздробляется и разделяется раздробляемый, но неразделяемый, всегда ядомый и николиже иждиваемый, но причащающияся (разумеется, достойно) освящаяй». Еще веруем, что в каждой части до малейшей частицы, преложенного хлеба и вина, находится не какая-либо отдельная часть тела и крови Господней, но тело Христово, всегда целое и во всех частях единое, и Господь Иисус Христос присутствует по существу Своему, то есть с душею и Божеством, или совершенный Бог и совершенный человек. Потому хотя в одно и то же время много бывает священнодействий во вселенной, но не много тел Христовых, а один и тот же Христос присутствует истинно и действительно, одно тело Его и одна кровь во всех отдельных Церквах верных. И это не потому, что тело Господа, находящееся на небесах, нисходит на жертвенники, но потому, что хлеб предложения, приготовляемый порознь во всех церквах, и по освящении, претворяемый и пресуществляемый, делается одно и то же с телом, сущим на небесах. - Ибо всегда у Господа одно тело, а не многие во многих местах. Посему-то таинство сие, по общему мнению, есть самое чудесное, постигаемое одной верою, а не умствованиями человеческой мудрости, коей суету и безумную изыскательность касательно вещей Божественных отвергает сия святая и свыше определенная за нас жертва. Еще веруем, что сему телу и крови Господней в таинстве Евхаристии, должно воздавать особенную честь и Боголепное поклонение; ибо каким мы обязаны поклонением Самому Господу нашему Иисусу Христу, таким же телу и крови Господней. - Еще веруем, что сия есть истинная, умилостивительная жертва, приносимая за всех благочестиво живущих и умерших, и, как сказано в молитвах таинства сего, преданных Церкви Апостолами по поведению Господню — «за спасение всех». - Еще веруем, что жертва сия, как до употребления, немедленно по освящении, так и после употребления, хранимая в освященных сосудах для напутствования умирающих, есть истинное тело Господа, нисколько неразличное от Его тела, так что и до употребления по освящении, и в самом употреблении, и после оного всегда остается истинным телом Господним. - Еще веруем, что словом «пресуществление» не объясняется образ, которым хлеб и вино претворяются в тело и кровь Господню; ибо сего нельзя постичь никому, кроме самого Бога, и усилия желающих постичь сие могут быть следствием только безумия и нечестия: но показывается только то, что хлеб и вино по освящении прелагаются в тело и кровь Господню не образно, не символически, не преизбытком благодати, не сообщением или наитием единой Божественности Единородного, и не случайная какая-либо принадлежность хлеба и вина прелагается в случайную принадлежность тела и крови Христовой каким-либо изменением или смешением, но, как выше сказано, истинно, действительно и существенно хлеб бывает самым истинным телом Господним, а вино самою кровию Господнею. Еще веруем, что сие таинство Святой Евхаристии совершается не всяким, а одним только благочестивым Иереем, получившим Священство от благочестивого и законного Епископа, как учит Восточная Церковь. Вот сокращенное учение Вселенской Церкви о таинстве Евхаристии; вот истинное исповедание и древнейшее предание, которое желающие спастись и отвергающие новые и скверные лжемудрствования еретиков ни коим образом не должны изменять; напротив, обязаны блюсти в целости и неповрежденности сие законное предание. Ибо тех, которые искажают оное, Соборная Церковь Христова отвергает и проклинает.<br /><br /><i>Член 17</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><i>Желанием возжелех сию пасху ясти с вами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал им: очень желал Я есть с вами сию пасху прежде Моего страдания,</span></span>Лк. 22:15</a>), говорил Спаситель ученикам Своим, давая знать, что любовь Его готова даровать им в эту пасху дар особенной важности. И вот Он учреждает новую вечерю, вечерю новаго завета, чудную по обилию благодати небесной.<br />Три Евангелиста и Ап. Павел в повествованиях о ней открывают нам установление новой вечери о таинственное значение ея.<br /><b>Ядущим же им прием Иисус хлеб</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И когда они ели, Иисус взял хлеб и, благословив, преломил и, раздавая ученикам, сказал: приимите, ядите: сие есть Тело Мое.</span></span>Мф. 26:26</a>),<b> хвалу воздав, преломи, и даде им, глаголя: приимите, ядите.... Сие творите в Мое воспоминание. Такожде и чашу по вечери </b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И, взяв хлеб и благодарив, преломил и подал им, говоря: сие есть тело Мое, которое за вас предается; сие творите в Мое воспоминание.</span></span>Лк. 22:19</a>).<br />Действие, какое совершил Спаситель над хлебом и чашею, называется у св. Луки и Павла возношением хвалы, благодарением. У св. Матфея и Марка говорится:<i> благословив, хвалу воздав. </i>С самых первых времен христианства вечеря Христова называется евхаристиею, благодарением. Учители Церкви, когда только говорят о новой вечери Христовой, то называют ее вечерею евхаристии, то изображают хвалы и благодарения Господу, как необходимую часть ея Все это показывает, что возношение благодарении Отцу небесному за Его дивныя дела составляет необходимую часть новой службы Христовой.<br />Евангелист Лука говорит, что вечеря Христова совершалась <i>по вечери,</i> по окончании пасхальной вечери. И он же прежде вечери Христовой описал нам заключительное действие пасхальной вечери — преподание чаши. После того понятно, что слова св. Матфея и Марка: идущим же им, означают только то, что в пасхальный вечер, когда еще находились за трапезою, совершено Спасителем особенное священнодействие. Поелику должна была упраздниться пасха ветхаго завета, то Евангелисты почти ничего не сказали, как совершал ее Спаситель. Они описывают только то, что важно для христианской Церкви. Итак вечеря Христова не была каким либо обрядом пасхи ветхой, который мог и не совершаться в последующее время; она совершалась по окончании пасхальной вечери, как действие особенное, как действие с значением установления новаго; она означает постановление Христово, всегда важное для Церкви христианской.<br /><b>Приимите, идите: сие есть тело Мое, еже за вы ломимое — Сия чаша новый завет в Моей крови, иже за вы изливаема</b>. Так говорит Спаситель. У Апостола и у всех трех Евангелистов чаша евхаристии называется кровию новаго завета. Кровь новаго завета без слов указывает на исторически — пророческое действие синайскаго завета, когда Моисей, окропляя народ кровию, говорил:<i> се кровь завета, его же залеща Господь к вам о словесех сих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И взял Моисей крови и окропил народ, говоря: вот кровь завета, который Господь заключил с вами о всех словах сих.</span></span>Исх. 24:8</a>.). Если же предложенная на вечери Спасителевой кровь есть кровь новаго завета: то это означает, что кровь ветхаго завета, завета престающаго (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо, если преходящее славно, тем более славно пребывающее.</span></span>2 Кор. 3:11</a>.), остается только памятником прошлаго и для новой веры быть может полезным только прообразовательное значение ея; на место же того установляется окропление кровию, очищающею грехи всего мира. Точно также на место пасхальнаго агнца, преломлявшагося по ветхому закону, предлагается <b>тело </b>Христово, <b>еже </b>за всех <b>ломимое</b>,— иначе, Агнец Божий, принимающий на себя грехи всего мира. Итак здесь очевидно установление для новой Церкви, для всех времен новых.<br /><b>Сие творите в Мое воспоминание:</b> такова ясная заповедь Господа иио благовестию св. Луки ! В повествовании Апостола Павла Господь говорит о хлебе евхаристии: сие творите в Мое воспоминание, и о чаше:<i> сие творите, елижды аще пиете, в Мое воспоминание</i>. Так, по воле Сына Божия, тоже самое, что совершил Он, готовый на смерть, должно совершаться и у верующих, и новая вечеря должна совершаться в воспоминание о Нем — Искупителе мира. Повторение заповеди Его у Апостола сколько говорит о необходимости совершать ее не иначе, как с верою и для оживления веры в Искупителя, столько показывает точную волю Сына Божия о том, что Его вечеря — не простой обряд, а таинственное установление, которое должно сохраняться в Церкви Его до скончания мира.<br />Апостол Павел, предложив повествование о том, как установлена Господом новая вечеря, присовокупил: <i>елижды бо аще ясте хлеб сей и чашу сию пиете, смерть Fосподню возвещаете, дондеже приидет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо всякий раз, когда вы едите хлеб сей и пьете чашу сию, смерть Господню возвещаете, доколе Он придет.</span></span>1 Кор. 11:26</a>.). Вот как понимал Апостол Христов значение вечери Христовой! Она должна совершаться в воспоминание крестной смерти Христовой до самаго втораго пришествия Христова, во все времена. Как врата ада не одолеют Церкви Христовой: так никакая злоба ада не может воспрепятствовать, чтобы вечеря Спасителя постоянно совершалась, пока не явится Он опять на земле.<br />Дивная вечеря Христова! <b>Приимите, ядите; пийте от нея вси, </b>говорил Господь.<i> И пиша от нея вси Апостолы,</i> повествует св. Марк. Итак и предатель Иуда не был лишен вечери Христовой. Напрасно говорят, будто Иуда, по своему недостоинству, не мог быть допущен к вечери. Не в совершенно безнадежном виде открывает нам Спаситель душу Иуды во время вечери: Он и после вечери простирал к ней слово любви Своей, удерживал ее от совершения страшнаго греха. Чудная благость Господа! <b>Пийте от нея вси.</b> Всех приглашает Господь к чаше и, так как пред взором Его все времена грядущия, приглашает всех, какого бы кто звания, пола, возраста ни был; приглашает к чаше и детей, но не сказал о хлебе: <b>вси</b>, так как дети по слабости возраста не могут приобщаться хлеба вечери. Если сказано о чаше:<b> пийте от нея вси,</b> то отличающие от чаши мирян поступают вопреки воле Господа. Не благочестие творят и те, которые по упорству воли своей уклоняются от хлеба и чаши: они свою волю ставят законом и явно нарушают волю Сына Божия.<br />Самое важное в вечери Христовой — страшная тайна ея.<br /><b>Приимите, ядите, сие есть тело Мое; — пийте от нея вси, сия 6о есть кровь Моя,</b> так говорит Господь. Он возбуждает внимание кт» предлагаемому, как к чему-то необыкновенному, о самое свойство предлагаемаго выставляет причиною, почему требуется благоговейное внимание. <b>Приимите, — сие есть тело Мое, сия есть кровь Моя. </b>Не говорит: сей, т. е. хлеб, означает тело, но сказав:<b> сие есть тело Мое, сия есть кровь Моя,</b> дает видеть, что предлагаемое остается хлебом и вином только для внешних чувств, а на деле здесь истинное тело Христово и истинная кровь Христова. У св. Луки говорит Господь: сия чаша новый завет в Моей крови, яже за вы изливаема. Чаши нельзя изливать, и потому эти слова означают то, что.в чаше — кровь Христова, проливаемая за людей, которою утвержден новый завет. У других Евангелистов сказано: сия есть кровь Моя новаго завета. Итак Спаситель дает видеть, что как в ветхом завете действительно вкушали заветную пищу и окроплялись заветною кровию (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Моисей, взяв половину крови, влил в чаши, а <i>другою</i> половиною окропил жертвенник;</span></span>Исх. 24:6</a>, 8.): так и в новом предлагается действительная пища и действительная кровь, очищаюшая грехи людей, с тем отличием, что пища и кровь ветхаго завета были образами предлагаемаго в новом завете, а здесь — действительность с значением безотносительным.<br />То, что предлагает Спаситель ученикам на новой вечери, Он обещал еще прежде предложить, и тогда говорил:<i> хлеб, его же Аз дам, плоть Моя есть, юже Аз дам за живот мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>.). Видите, обещается пища, которая дана будет тогда, как предастся Христова плоть за спасение мира, и эта пища есть самая плоть Христова. Не ясно ли, что это та самая пища, которую предложил Господь на своей вечери, готовый на смерть? Не ясно ли, что эта пища есть ничто другое, как Христова плоть? Последнее поняли и Иудеи и спрашивали : <i>како может сей нам дати плоть свою ясти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Тогда Иудеи стали спорить между собою, говоря: как Он может дать нам есть Плоть Свою?</span></span>Ин. 6:52</a>.)? Спаситель, отвечая Иудеям, не только не отвергает того, что говорит Он о плоти Своей, но подтверждает сказанное в выражениях еще более сильных и подробных.<i> Аще не спеете плоти Сьша человеческаго, ни пиете крови Его, живота не имате в себе. Ядый Мою плоть и пияй Мою кровь, во Мне пребывает и Аз в нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span></span>Ин. 6:53</a>, 56.). Видите, чудная пища есть действительно тело и кровь Господа; она имеет и сообразныя с тем дивныя свойства: она питает и поддерживает жизнь духовную, и ею соединяется верующий с Господом своим.<br />Апостол Павел, предложив повествование об установлении Господом новой вечери, предлагает свое поучение для приобщающихся сей вечери, где говорит, что недостойно приобщающийся<i> повинен будет телу и крови Господней.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Посему, кто будет есть хлеб сей или пить чашу Господню недостойно, виновен будет против Тела и Крови Господней.</span></span>1 Кор. 11:27</a>.); это означает, что тот несчастный пренебрегает подобно Иудею телом и кровию Христовою и виновен как Иудей. Следовательно на вечери Христовой предлагается тело и кровь Христова.<i> Ядый во и пияй педостойне, </i>говорит еще Апостол,<i> суд себе яст и пиет, не разсуждая тела Господня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо, кто ест и пьет недостойно, тот ест и пьет осуждение себе, не рассуждая о Теле Господнем.</span></span>1 Кор. 11:29</a>.). Тело Господне Апостол представляет предметом присутствующим на трапезе Господней, предметом вкушения, предметом благоговейнаго внимания о разсуждения, и следовательно отнюдь не образом. — Он же учит: <i>чаша благословения, юже благословляем, не общение ли крове Христовы есть? Хлеб, его же ломим, не общение ли тела Христова есть? Яко един хлеб, едино тело есмы мнози: вси бо от единаго тела причащаемся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Чаша благословения, которую благословляем, не есть ли приобщение Крови Христовой? Хлеб, который преломляем, не есть ли приобщение Тела Христова?</span></span>1 Кор. 10:16</a>, 17.). В этом учении общение крови и тела заменяется словом: причащаемся. Следовательно вкушая таинственные хлеб и вино, мы во всяком случае причащаемся не образов тела и крови, а вкушаем самое тело и самую кровь Господа нашего. К тому же при несобственном значении тела Христова приобщение тела и крови вовсе не могло бы иметь усвояемаго ему Апостолом значения для таких людей, каковы слабоумные, младенцы, сильно разстроенные умом.<br />Слушатели мои! Никак не должно сомневаться в действительном присутствии тела и крови Христовой на трапезе Господней! Разве всемогущий Сын Божий не может сделать того, чтобы по Его воле хлеб и вино стали телом и кровию? В Нем — вся полнота Божества. Он словом утишал море и превращал воду в вино, воскрешал мертвых о возвращал здоровье безнадежно больным. О! Его могущество безгранично, как могущество Творца вселенной (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>.). Сын Божий, возлюбив своих, до конца возлюбил их. Оставляя их на земле, среди бед и волнений мира, Он оставил чудодействующее знамение силы и могущества Своего, подтверждающее собою божественность учения и дел Его; оставил такую вечерю, на которой верные до кончины мира будут сообщаться с животворною силою любви небесной и следовательно будут находить поной для уязвленной грехом совести, крепость в немощах своих, утешение в скорбях, защиту от врагов. О! как это сообразно с безграничною любовию Сына Божия !<br />Хвала и слава Тебе, Любовь безпредельная. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 5</div></div></p></div>