<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Прежде разделения Тайн воздал хвалу, а после разделения воспел, чтобы и мы делали то же, воздавая хвалу и прославляя Бога, удостоившего нас таких благ. Пошел на гору Елеонскую, чтобы не показалось, что Он скрывается, и чтобы из-за Него не было возмущения в городе. Гора Елеонская находилась за потоком Кедронским, по сказанию Иоанна (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказав сие, Иисус вышел с учениками Своими за поток Кедрон, где был сад, в который вошел Сам и ученики Его.</span></span>Ин. 18:1</a>, 2), <i>«идеже бе вертоград, в оньже вниде Сам и ученицы Его».</i> Знал, продолжает Иоанн, это место и Иуда, предатель Его, потому что Иисус часто собирался там с учениками Своими. Известно, что Он часто проводил ночи вне города на горах как для того, чтобы ничто не препятствовало молиться, так и для того, чтобы сообщить ученикам тайное учение. Но прежде, чем пошел на гору, Он сказал многое, о чем повествуют отчасти Лука, отчасти же Иоанн.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><i>И сия рек Иисус, изыде со ученики своими на он пол потока Кедрска, идеже бе вертоград </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказав сие, Иисус вышел с учениками Своими за поток Кедрон, где был сад, в который вошел Сам и ученики Его.</span></span>Ин. 18:1</a>)<br />Так благовествует св.Иоанн после того, как изложил прощальную беседу Спасителя с учениками и Его молитву ко Отцу.—Св. Матфей пишет:<b> и воспевше изыдоша в гору Елеонскую. </b> <i>Тогда глагола им Иисус:вси вы соблазнитеся о Мне в нощь сию </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И, воспев, пошли на гору Елеонскую.</span></span>Мф. 26:30</a>, 31.). В таком же порядке, как у Св. Матфея, излагаются события у Св. Марка (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда настал вечер, Он приходит с двенадцатью.</span></span>Мк. 14:17</a>, 18.). — Итак несомненно, что тогда, как окончились прощальныя беседы Спасителя, тогда, как вышли из сионской горницы в гору Елеонску, Господь еще раз сказал об опасности, угрожающей Петру, за чем следовало передаваемое св. Лукою предвозвещение Спасителя о наступающих бедствиях (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=35&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И сказал им: когда Я посылал вас без мешка и без сумы и без обуви, имели ли вы в чем недостаток? Они отвечали: ни в чем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тогда Он сказал им: но теперь, кто имеет мешок, тот возьми его, также и суму; а у кого нет, продай одежду свою и купи меч;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо сказываю вам, что должно исполниться на Мне и сему написанному: и к злодеям причтен. Ибо то, что о Мне, приходит к концу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Они сказали: Господи! вот, здесь два меча. Он сказал им: довольно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, выйдя, пошел по обыкновению на гору Елеонскую, за Ним последовали и ученики Его.</span></span>Лк. 22:35—39</a>.) Итак снова проповедь о Петре.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 30</i></div></div></p>