<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Слова: <b>прежде даже алектор не возгласит </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус сказал ему: истинно говорю тебе, что в эту ночь, прежде нежели пропоет петух, трижды отречешься от Меня.</span></span>Мф. 26:34</a>) значат: прежде, нежели воссияет день воскресения, потому что пение сих птиц бывает слышно, когда приближается заря, но на земле еще тень. Посему пред наступлением живоносного восхода птичий голос соделался обвинителем в отречении, давая разуметь как исчезновение ночи проклятия, так и воссияние света жизни.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>357. Селевку.<br />Об отречении Петра.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>прежде нежели окончит крики своего пения. При каждом своем пении петух обыкновенно не один раз кричит, потом успокаивается, а затем спустя несколько времени опять кричит. Это яснее выразил Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И говорит ему Иисус: истинно говорю тебе, что ты ныне, в эту ночь, прежде нежели дважды пропоет петух, трижды отречешься от Меня.</span></span>Мк. 14:30</a>) говоря: «ты днесь в нощь сию, прежде даже вторицею петель не возгласит, трикраты отвержешися Мене». Отвержением называет утверждение Петра, что он не знает Его, как говорит Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Но Он сказал: говорю тебе, Петр, не пропоет петух сегодня, как ты трижды отречешься, что не знаешь Меня.</span></span>Лк. 22:34</a>): «не возгласит петель днесь, дондеже трикраты отвержешися Мене не ведети».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><i>Аминь, аминь глаголю тебе, яки днесь, в нощь сию, прежде даже вторицею петел не возгласит, трикраты отвержешися Мене.</i><br />Таков был ответ Спасителя Петру, по повествованию св. Марка (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И говорит ему Иисус: истинно говорю тебе, что ты ныне, в эту ночь, прежде нежели дважды пропоет петух, трижды отречешься от Меня.</span></span>Мк. 14:30</a>.). Здесь отзыв о Петре передан без сомнения со всею точностию, поелику передан Он учеником Петра.<br />Отзыв необыкновенно сильный. Сила его растет с каждым словом. Верным словом Своим уверяя, говорит Господь, что Петр, который поставил себя выше всякаго соблазна на всю жизнь, ныне, в эту ночь, до наступления утра, не раз, а три раза, не то, что соблазнится, а откажется от Господа Своего.<br />Будущее падение Петра изображено с определенною точностию. У св. Марка сказано, что прежде, чем два раза пропоет петух, Петр три раза отречется от Христа. У св. Матфея сказано: <b>прежде даже алектор не возгласить трищи отвержешися. </b>Св. Матфей своими словами выражает тоже самое, что сказано у Марка. Так как первое, полунощное пение петуха редкие слышат: то обыкновенно под петлоглашением разумели второе пение петуха, которое бывает после полуночи пред наступлением утра (<a href="/bible-index/bible/?b=466&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Когда Иудеи услышали о такой благосклонности царя, то восхвалили Бога и Царя царей за помощь, полученную от Него.</span></span>3 Мак. 5:23</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Итак бодрствуйте, ибо не знаете, когда придет хозяин дома: вечером, или в полночь, или в пение петухов, или поутру;</span></span>Мк. 13:35</a>.). Так выражается св. Матфей, указывая на то пение петуха, которое дает знать о близости утра и след. предполагает первое пение, предшествовавшее сему позднему.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 30</i></div></div></p></div>