<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1003">Амфилохий Иконийский свт.</a><div>«<b>Отче, если возможно, да минует Меня чаша сия</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф 26:39</a>)<br /><br />1. Вновь как законный воин вступаю в бой с еретиками под началом Стефана — поборника благочестия. Ибо как Иисус обратил в бегство неприятелей по молитве Моисея, так и я одолею врагов истины с помощью мученика. Говорю это смело не от преизбытка слов, но по вере в молитву мученика, поэтому и берусь смело за слово. Не устрашаюсь тяжести их словесного бремени, не боюсь коварства хитрого обмана, потому что я познал, что не нужно бояться страха, где нет страха. Пусть они говорят, что Христос боялся и устрашался смерти, но мы предпочитаем умереть за Христа столько раз, сколько дней живем во плоти, чтобы дерзновенно прославить истину. Поэтому, как бы имея теперь преимущество, устремляюсь против них. Ибо Христос ободряет меня через пророка, говоря: <i>Сын человеческий, не бойся речей их, если они волчцами будут для тебя, и ты будешь жить у скорпионов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А ты, сын человеческий, не бойся их и не бойся речей их, если они волчцами и тернами будут для тебя, и ты будешь жить у скорпионов; не бойся речей их и не страшись лица их, ибо они мятежный дом;</span></span>Иез. 2:6</a>). Я действительно не боюсь жалящих скорпионов, потому что ступаю не босой ногой, потому что у меня обувь для благовестия мира, чтобы если они и будут жалить, не потерпеть вреда, как говорит Апостол: <i>обуй ноги в готовность благовествовать мир</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и обув ноги в готовность благовествовать мир;</span></span>Еф. 6:15</a>).<br /><br />2. Да сокрушим обувью мира главу разнообразных еретиков, чтобы с помощью этой обуви безбоязненно устремиться против них. Да научим их, что они глубоко ошибаются, приписывая природе Единородного страх и боязнь. Ведь думая и говоря обо всем нерассудительно и неразумно и не понимая сказанного: <b>Отче, если возможно, да минует Меня чаша сия</b>, они обвиняют Христа в боязни и называют Его несовершенным и слабым, потому что Он молился Отцу и испрашивал избавление от предлежащей необходимости. Поскольку они по дерзости к Богу клевещут на слово Божие и по отчужденности от Духа восхваляют букву, высмеивая и разоряя дело Христа, а также искусным слогом и изящными словами скрывают свои ядовитые укусы, похищая у неискушенных спасение, то мы, как неопытные в словах, призовем Само Слово Божие, чтобы Сам Толкователь собственных слов, явившись, обличил их безумие и утвердил нашу мысль.<br /><br />3. Объясни нам, Владыка, смысл сказанного, раскрой букву, словно ветви листвы, и покажи плод духа, чтобы, углубившись в букву, мы не погибли, но чтобы, приобщившись Духа, вкусили жизни, ибо <i>буква убивает, а дух животворит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он дал нам способность быть служителями Нового Завета, не буквы, но духа, потому что буква убивает, а дух животворит.</span></span>2 Кор. 3:6</a>). Нас научи, как младенцев, а еретиков наставь, как неразумных, ибо Ты — <i>наставник невежд и учитель младенцев</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> наставник невежд, учитель младенцев, имеющий в законе образец ведения и истины:</span></span>Рим. 2:20</a>). Нам, как младенцам, обнажи сосцы благодати и подай от сосцов Духа млеко, источаемое Евангельским учением. А неразумие еретиков сделай явным. Если они в самом деле не были бы неразумными, то не замышляли бы богохульного учения отрицанием Твоего Божества, ибо пророк говорит: <i>Сказал безумный в сердце своем: нет Бога</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.</span></span>Пс. 13:1</a>). Обнажи личину их нечестия, дабы стало явным их лицемерие. Покажи, что они потому повсюду произносят Твое имя, дабы скрыть свою преднамеренную хулу.<br /><br />4. Скажи, Владыка, из-за чего Ты, придя на страдания, уклоняешься от страданий, и почему боишься угроз иудеев, хотя Сам увещал не бояться убивающих тело? Если Ты так боишься смерти, почему не уклонился от смерти? Ведь если Тобою определено страдать или не страдать, то излишне говорить: <b>Если возможно, да минует</b>. Потому что в Твоей власти или принять или уклониться от страданий. Но если не Тобой определено, то, естественно, Ты устрашаешься, как Ведомый на страдания против воли и против желания. Если против воли принимаешь ради нас смерть, как же Ты говоришь: <i>Имею власть отдать душу и власть имею опять принять ее </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>)? И опять в другом месте, наводя страх на иудеев, как же Ты говорил: <i>Разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span></span>Ин. 2:19</a>)? Так почему же Ты, Который многообразно и часто прежде смерти прообразовывал смерть и прежде креста предначертывал победное знамение креста, Ты, Который сказал, что необходимо Сыну Человеческому быть преданным, и распятым, и погребенным, и в третий день воскреснуть, теперь, придя на крест, уклоняешься от смерти? Ведь если Сыну Человеческому необходимо быть преданным, как же Ты говоришь: <b>Отче, если возможно, да минует чаша сия</b>? Если Ты совсем не желал пострадать, почему облекся страстным телом? Если Ты идешь на смерть, имея страстное тело, почему печалишься и тяготишься? И когда предначертывал смерть, когда говорил о страдании, когда предызображал крест, как же Ты возмущался Петром, сказавшим: <i>Будь милостив к Себе, Господи! да не будет этого. И Ты так возмущался, что сказал: Отойди от Меня, сатана! ты Мне соблазн! потому что думаешь не о том, что Божие, но что человеческое </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, отозвав Его, Петр начал прекословить Ему: будь милостив к Себе, Господи! да не будет этого с Тобою!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он же, обратившись, сказал Петру: отойди от Меня, сатана! ты Мне соблазн! потому что думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мф. 16:22-23</a>)? Так если уклоняться от смерти — это человеческое рассуждение, ради чего теперь добиваешься того, что прежде запрещал? Как же теперь Ты молишь отклонить смерть, хотя прежде упрекал ученика за страх подвергнуться смерти? Разве не Ты провозглашен законом и пророками? Разве не о Тебе пророк Осия говорил: <i>Это говорит Господь: От власти ада Я искуплю их, чтобы они сказали: Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> От власти ада Я искуплю их, от смерти избавлю их. Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа? Раскаяния в том не будет у Меня.</span></span>Ос. 13:14</a>)? Если Ты действительно Тот, Кто освобождает от ада, как же Ты устрашаешься смерти? Если устрашаешься смерти Ты, благодаря Которому мы надеемся победить смерть, то тщетна наша надежда, бесполезно чаяние. Если так боишься смерти Ты, в Котором мы имеем к тому же надежду жизни, как же говоришь: <i>Я есмь жизнь и воскресение</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>)? Ведь жизнь не боится смерти, воскресение не страшится страданий.<br /><br />5. Но Ты — жизнь и воскресение. Почему же Ты устрашаешь мою душу, почему ослабляешь силы моего ума, произнося боязливую речь? Разве то, что было с Лазарем, призрак? Разве то, что было с дочерью Иаира, сон? Разве то, что было с сыном вдовы, пустое? Но все происшедшее — истина. Как же Ты, разорив смерть, боишься смерти, как же Ты, самовластно воскресив смердящих мертвецов, молишься и боишься, чтобы не подвергнуться смерти? Почему же Ты так боишься подвергнуться смерти? Если бы Ты действительно подвергся, то освободил бы Себя, потому что Воскрешающий других тем более воскресит собственное тело. Владыка, или объясни мне смысл, или останови речь, или не смущай мою душу и не вынуждай спотыкаться мысль. Ведь если Ты ведаешь все прежде его появления, почему теперь не знаешь, возможно или невозможно миновать чаше? Если Ты действительно не знаешь, то обманывает Павел, говоря, что: <i>Нет твари, сокровенной от Него, но все обнажено и открыто перед очами Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И нет твари, сокровенной от Него, но все обнажено и открыто перед очами Его: Ему дадим отчет.</span></span>Евр. 4:13</a>). Но если знаешь, почему говоришь: Если возможно? Спрашивать есть дело незнающего и отрицаться свойственно несведущему. Итак, объясни нам, Владыка, смысл сказанного. Потому что ныне Евномий радуется, ныне Арий ликует, ухватившись за слово как за основание хулы.<br /><br />6. Но напрасно радуются. <i>Нечестивым нет мира, говорит Господь</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Нечестивым же нет мира, говорит Господь.</span></span>Ис. 48:22</a>). Потому что Я не боюсь смерти, как они говорят, не уклоняюсь от страданий, как они считают. Если бы Я в самом деле не желал через смерть даровать жизнь роду человеческому, то, будучи бесстрастным Словом, не воспринял бы страстную плоть. Но поскольку знаю, что человеческий род покорен обманом, а не принуждением, демонским наваждением, а не силой, то Я воспринял вашу плоть, чтобы, устроив из противоположного противоположное, освободить человека совершенным обманом. Поскольку тиран возгордился, что, выдумав грех и через грех введя смерть, соделал Адама — жителя рая, учиненного владыку вселенной — рабом, и разорителем, и работающим в земле, то по этой причине Я как Царь пришел на землю, имея плоть, как пурпурную одежду, чтобы, уничтожив дерзость тирана, освободить обманом от обмана, выступить против греха ради справедливости и прикоснуться к смерти ради жизни. Итак, испытывая страх, Я не боюсь смерти, потому что это не вопреки желанию, но добровольный поступок. <i>Я есмь пастырь добрый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>), Который Свою душу добровольно полагает за овец. Как Я, будучи образом Божиим, без принуждения уничижил Самого Себя, приняв образ раба, так и по Своей воле принимаю смерть, не принуждаемый силой, но добровольно шествуя на страдания.<br /><br />7. Ради чего страдаешь, Владыка? “Ради спасения людей”, — говорит Господь. И скажу, каким образом. Поскольку род человеческий подпал приговору смерти из-за сотворенного от девственной земли Адама, а Я — Тот, Кто отвергает приговор смерти, и невозможно человеку избежать наказания, если не Я Сам отменю его приговор, то по этой причине, приняв образ человека от девственной утробы по подобию Адама, Я претерпеваю смерть, чтобы и как Богу отменить приговор, и как человеку принять смерть ради людей. Совершаю это, чтобы освободить человека не единовластно, но в соработничестве с ним. Ведь если человек грешит, а Бог исправляет, то не велико исправление. По этой причине ныне Я стал человеком и за преступившего закон исполнил закон, чтобы человеческий род возвеличился благодаря родству с Исправившим. И поэтому ныне в лице Адама Я принимаю приговор смерти, чтобы тот через Меня получил благодать воскресения. Адам через грехопадение внес смерть, Я через исправление ввожу воскресение. И поскольку смерть царствовала от Адама до Моисея, и царствовала потому, что имела в своей власти тело как сообщника греха, поэтому Я воспринял то же самое тело, считавшееся орудием греха, чтобы, уничтожив грех, соделать человека свободным от греха. Кроме того, поскольку люди, пораженные грехом, жили плохой жизнью, так что жизнь их была хуже смерти, то по этой причине Я, предпочитая хорошую смерть плохой жизни, претерпеваю смерть, чтобы приобщившиеся прекрасной смерти вкусили истинной жизни, и вкусили через крещение: <i>Все крестившиеся в смерть Мою крестились, дабы, как Я воскрес из мертвых так и им ходить в обновленной жизни</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неужели не знаете, что все мы, крестившиеся во Христа Иисуса, в смерть Его крестились?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни.</span></span>Рим. 6:3-4</a>).<br /><br />8. “И пусть никто не говорит, сомневаясь, что, если тьма не производит свет и черное не создает белое, как же смерть породила жизнь? Ведь ясно, что это — превыше естества. Поэтому не ищи во Мне порядка природы, потому что Я — Владыка природы, иногда позволяющий природе направляться согласно естеству, а иногда направляющий ее превыше естества. Когда Я действительно желаю сделать что-либо необыкновенное, тогда и природа, отклоняя свой порядок, совершает то, что бы ни приказало Мое мановение. Сказанное Мной явно из видимого устроения мира. Солнце и луна — огонь по естеству, а кристалловидная твердь, называемая небом, — вода. Исследуешь ли ты ход природы, как вода сохраняет огонь, или как тепло огня не разрушает и не размягчает кристалловидную твердь? Но чтобы не занимать твою душу видимым устроением мира, убеждаю, подводя тебя к этому спасительному делу, что не должно исследовать ход природы в невероятных и чудесных явлениях. Согласись же, что Он, будучи Богом, воспринял человеческое тело, и это — первое вопреки природе. Затем скажи, как могло трижды разрозненное человеческое тело вместить Невместимого, Неизмеримого, Вездесущего, Объемлющего всю вселенную, Измеряющего небеса дланью, землю горстью и море чашей? Ведь очевидно, что оно вместило, поскольку <i>вся полнота Божества обитала телесно</i> в плоти (см. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>)”. “Но как оно вместило, знаю Я”, — говорит Господь. “Потому что Я знаю, что совершаю, но ты не можешь слышать об этом, потому что знание сказанного превосходит человеческий слух настолько, что если бы Я когда-нибудь по множеству милости захотел что-либо истолковать, истолковал бы не так, как обстоит природа вещей, но как ты мог бы это понять. По этой причине, чтобы унять гордыню мнимых мудрецов, Я сказал: <i>Кто думает, что он знает что-нибудь, тот ничего еще не знает так, как должно знать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Кто думает, что он знает что-нибудь, тот ничего еще не знает так, как должно знать.</span></span>1 Кор. 8:2</a>). Хотя ты услышал, что Я, будучи Словом, стал плотью, но ты не знаешь, каким образом? Каким же образом Я был во плоти, как тело в теле или как душа в теле? Очевидно, что Я, страдая вместе со страстным телом, не страдал, потому что природа Бога не подвержена страданию. Итак, как Я стал плотью, не отпав от бытия Бога, так и претерпел страдания, не подвергнувшись страданиям. Родился по благому устроению, умер ради спасения людей. А лучше сказать: умер для того, для чего родился.<br /> Не ищи во Мне ни порядка рождения, ни образа смерти. Чего не творит природа, то совершает могущество. Итак, будучи Богом, Я принял человеческое тело. Это — первое вопреки природе. Однако из-за природы это не стало невозможным, поскольку во Мне пребывает могущество, Я сотворил природу. Затем Я также позволил этому телу подвергнуться общечеловеческой смерти, чтобы жизнь, господствующая над смертью, и в этой смерти показала действие жизни. Неудивительно поддерживать жизнь в живом, но оживотворить умершее — велико и невероятно. Поэтому Я позволил ему умереть и после смерти воскреснуть, чтобы показать, что хотя тело подверглось смерти, однако Я остаюсь настолько бесстрастным, что не только воскресил собственное тело, но и совоскресил тела прежде усопших праведников”.<br /><br />9. Добровольно по человеколюбию принимаю смерть, и вновь добровольно на основании некоторого спасительного устроения устрашаюсь смерти. Устрашаюсь смерти для того, чтобы обмануть смерть. Как, например, в пустыне, если бы не взалкал, не приблизился бы диавол. Поэтому Я и взалкал, чтобы он взялся за охоту, не подумав, что Я иной Адам. По этой же причине Я произношу боязливую речь, как приманку, чтобы для Себя Самого поймать на крючок смерть. Действительно, после того как Я сотворил много знамений, укрепил расслабленного, исправил речи косноязычных, отверз уши глухих, даровал зрение слепым, изменил волнение моря в тишину, иссушил токи кровоточивой прикосновением к краю одежды, пробудил Лазаря словом, воскресил дочь Иаира, воззвал из мертвецов сына вдовы — конечно же, диавол, рассмотрев все это и убедившись из этих дел, что Я — Сын Божий, явившийся в образе человека согласно предсказанию пророков, побоится и устрашится пригвоздить Меня к кресту и предать смерти, чтобы Я, приняв образ мертвого, не освободил мертвецов. Так что же сделать, чтобы и страх диавола изменить в безумие, и заставить смерть приблизиться? Убегу, чтобы преследовала, испугаюсь, чтобы осмелела, употреблю уничиженные слова, чтобы, посчитав Меня одним из многих, приблизилась и поглотила. Ведь если не поглотит Меня, не сможет извергнуть поглощенных. Поэтому произношу боязливую речь, чтобы, обманув обманщика, уничтожить обман. Тот льстивыми речами обманул Адама, Я боязливыми речами обману льстеца. Тот произнес обманчивые слова, чтобы погубить человека, однако Я произношу боязливые речи, чтобы спасти вселенную. Я — рыбак, уловляющий хищных рыб. Ибо, как рыбак, насадив червяка на крючок, забрасывает удочку и притом то отпускает крючок, а то завлекает и медленно тащит, чтобы видом убегающего червяка приготовить рыбу к нападению, так и Я, насадив на крючок Моего Божества тело, как червя, — <i>Аз же есмь червь, а не человек</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я же червь, а не человек, поношение у людей и презрение в народе.</span></span>Пс. 21:7</a>) — то завлекаю смерть, как боящийся, а то отпускаю крючок, как смелый, чтобы диавол, подойдя к плоти, как рыба, набрасывающаяся на червяка, незаметно попался на крючок Божества и, попавшись, был извлечен, чтобы исполнилось сказанное о нем Иовом: <i>Извлечеши ли змия удицею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Можешь ли ты удою вытащить левиафана и веревкою схватить за язык его?</span></span>Иов. 40:20</a>)?<br /><br />10. Не боясь смерти, Я сказал: <i>Душа Моя скорбит смертельно</i>. Не страшась страданий, говорю: <b>Отче, если возможно, да минует Меня чаша сия</b>. Потому что совершаю все, чтобы смерть не отбежала от Меня. Устрашаюсь, как человек, чтобы, оказавшись поглощенным как человек, действовать как Бог. Употребляю уничижительные слова, чтобы он, проглотив закваску Моего тела, нашел угль Божества, ужасно его обжигающий. Устрашаюсь, дабы он съел Мое тело, которое есть горчичное зерно, и нашел остроту Божества, сильно его уязвляющую. Устрашаюсь, дабы он поглотил Меня как человека. Потому что, если он поглотит Меня, то найдет твердый камень Божества, сокрушающий его зубы, чтобы исполнилось написанное о нем: <i>Бог сокрушает зубы его в устах его</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=57&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Боже! сокруши зубы их в устах их; разбей, Господи, челюсти львов!</span></span>Пс. 57:7</a>). Именно по этой причине Я скрываю самовластность Божества и выдвигаю вперед боязнь плоти, чтобы он был уловлен не силой Божества, но был повержен слабостью тела. По этой самой причине, чтобы он не гордился как побежденный Богом, Я обманываю его посредством плоти, чтобы обхитрить его тем же, с помощью чего он злоумышлял. Поэтому побеждаю его слабостью тела, чтобы он не гордился, что посрамлен Божественной силой. Быть побежденным Божеством принесло бы ему больше славы, чем позора. Вследствие этого ныне побеждаю его боязливой и уничиженной и слабой плотью, не искушая, но искушаясь, не поражая, но претерпевая поражение, не убивая, но умирая, не распиная, но распинаясь, не ударяя, но терпя удары, чтобы не Мне была приписана победа, но чтобы через образ человека воздать славу человеческому роду.<br /><br />11. Поэтому Я делаю вид, что устрашаюсь, чтобы диавол, как рыба, попался на крючок, и смерть, как воробей, увязла в ловушке. Поэтому Я обманываю его благородно, после того как он дурно обманул. Поэтому он изгоняется от человеческого рода посредством телесной природы, после того как очаровал его телесным наслаждением. Терпит то, что сотворил. Что сделал многим, то переносит от Одного. Да, совершенное им гибельно для тех, кто пострадал, но совершенное Мной против него спасительно для вселенной, потому что Я обманываю обманщика телесной природой, чтобы он, посрамленный, уже не мог вводить в заблуждение тех, которых сам вводил в заблуждение через телесную природу. Он вводит смерть, посредством которой Я даю воскресение. Вопреки своей воле он оказал благодеяние человеческому роду, потому что через смерть ввел предсказание о воскресении. Злоумышляющий против всех неожиданно стал благодетелем вселенной. Хотя он и ввел вселенную в заблуждение, но оказал ей благодеяние, изобрел полезный миру обман и совершил победу над собственной тиранией. Как брошенный в скалу камень не разбивает скалу, но она разрушает камень, так и диавол, метнув в Мое тело смерть, как камень, не повредил Мое тело, ибо <i>Ты не дашь преподобному Твоему видеть истление</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>), но раздробил свое жало, поскольку не смог перенести силу ответного удара.<br /><br />12. Пусть никто не обвиняет Меня в боязливости и незнании и не приписывает уничижительные слова Божеству. Я согласно Божественному слову — пастырь: <i>Пасый Израиля вонми, наставляяй яко овча Иосифа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Пастырь Израиля! внемли; водящий, как овец, Иосифа, восседающий на Херувимах, яви Себя.</span></span>Пс. 79:2</a>), и согласно домостроительству воплощения — овца: <i>Яко овча на заколение ведеся, и яко агнец пред стригущим его безгласен </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>). Так вот, поскольку диавол подстерегает Меня, желая похитить Мою плоть, как овцу, но, испугавшись Божества, как пастыря, отступает и убегает, то поэтому Я скрываю Свое Божество, как пастыря, и посылаю вперед плоть, как овцу, чтобы он, осмелев, приблизился и, приблизившись, схватил, но, схватив Мою плоть, как овцу, был сокрушен обоюдоострым мечом Духа.<br /><br />13. Перестань же, еретик, осуждать Меня в боязливости и незнании. Потому что Я устрашаюсь для того, чтобы показать действительность восприятия плоти. Я говорю: <i>Душа Моя возмутилась</i>, чтобы вы научились, что Я воспринял не бездушное тело, как желает того заблуждение Аполлинария. Поэтому не приписывай, еретик, бесстрастному Слову страдания плоти, ибо Я — Бог и человек. Бог, как подтверждают чудеса, человек, как свидетельствуют страдания. Поскольку Я действительно — Бог и человек, скажи, кто претерпел страдания? Если Бог пострадал, то ты сказал хулу. Если же плоть пострадала, что же ты не приписываешь боязливости той, которой усваиваешь страдания? Ведь когда один страдает, другой не устрашается, и когда человек распинается, Бог не смущается. И то, что плоть пострадала, а Слово не подверглось страданию, — свидетель Исаия, который, духовно созерцая Меня окровавленным, спросил: <i>Отчего одеяние Твое красно </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Отчего же одеяние Твое красно, и ризы у Тебя, как у топтавшего в точиле?</span></span>Ис. 63:2</a>)? Одеяния Твои, говорит, красны, а Ты — нет, потому что тело пронзается, а Божественное Слово остается невредимым. Свидетель также патриарх Иаков, говорящий обо Мне: <i>Моет в вине одежду Свою и в крови гроздов одеяние Свое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он привязывает к виноградной лозе осленка своего и к лозе лучшего винограда сына ослицы своей; моет в вине одежду свою и в крови гроздов одеяние свое;</span></span>Быт. 49:11</a>). Какое одеяние? — Тело. В какой крови? — В истекшей из ребра. И если вы не отвергнете свидетельства Моего, то Я Сам засвидетельствую о Себе. Хотя вы и не хотите, но свидетельство Мое, которое Я сказал иудеям, истинно: <i>Что ищете убить Меня, Человека, сказавшего вам истину </i>(см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> А теперь ищете убить Меня, Человека, сказавшего вам истину, которую слышал от Бога: Авраам этого не делал.</span></span>Ин. 8:40</a>)? Итак, еретик, человек сказал, а не Бог. Именно этот человек Иисус, убитый иудеями, устрашается. И не искажай слово своим невежеством. Потому Я устрашаюсь, чтобы смерть сразилась со Мной как с человеком и оказалась побежденной Богом.<br /><br />14. Впрочем, хотя Я и испытываю страх, но совсем не уклоняюсь от страданий. Ведь если бы уклонился, то не сказал бы: <b>Отче, если возможно, да минует чаша</b>. Потому что знаю, что для Отца нет ничего невозможного. Но если бы Я умолил отклонить смерть, а Он не отвел ее, то получаются две несообразности. Если бы Он не смог отклонить смерть или предал бы смерти, не пощадив, то ты, еретик, приписал бы Мне боязнь, а Отцу бессилие. Говоря, что Я устрашался, ты все-таки имеешь извинение в Моей плоти, но ты непростительно грешишь, приписывая Отцу бессилие, поскольку говоришь, что сила Божия слабее смерти. Кроме того, ты доказываешь, что Я сильнее Отца. И скажу, каким образом. Если Я, живя во плоти, воскресил Лазаря, дочь Иаира, чадо вдовы, и вновь, умирая во плоти, освободил от гробов свыше пятидесяти умерших, а Отец Мой, не испытав искушения ни в плоти, ни в смерти, не смог избавить от опасности Меня, единственное Чадо, как и Сам сказал: <i>Это Сын Мой возлюбленный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a>), то посмотри, еретик, до чего ты дошел. До того, что, хотя добровольно и не даешь Мне равное, но против воли предоставляешь большее, и показываешь сильнее Отца Того, Кого желаешь высмеять из-за Его слабости. Ты дошел до того, что Я освободил удерживаемые во аде души, хотя они и не просили, — <i>Господи, Ты возвел еси от ада душу мою</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господи! Ты вывел из ада душу мою и оживил меня, чтобы я не сошел в могилу.</span></span>Пс. 29:4</a>), — но Отец не освободил Мою смутившуюся душу от прилежащих зол, хотя Я и просил Его. Но да не будет! Потому что ни Отец по жестокости или бессилию не освободил Меня от страданий, ни Я, как бы уклоняясь от страданий, не просил пронести мимо чашу. Ибо, если страдания не добровольны, то Я устрашился бы их поистине, но если смерть добровольна, то Я представлял себя боязливым, чтобы, перехитрив диавола, освободить человека.<br /><br />15. По таковой причине диавол, не заметив этого, похитил Меня, как бы намереваясь поглотить, не зная, что будет вынужден извергнуть поглощенных. Действительно, лишь только вступил Я в ад, то опустошил его гробницы, обнажил могилы. Обнажил, не явно сражаясь, но невидимо подавая воскресение. Потому что никого не освобождал и всех выпустил, ничего не говорил и проповедовал свободу, никого не призывал и все притекли. Лишь только Я как царь вступил в ад, тиран был повержен, лишь только Я воссиял как свет, и рассеялась тьма. Действительно можно было увидеть, что всякий узник обратил взор к свободе и всякий пленник прославлял воскресение. Можно было увидеть, как эти мертвецы удивляются Мне по причине победы, смеются над смертью по причине ее поражения и говорят: <i>Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> От власти ада Я искуплю их, от смерти избавлю их. Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа? Раскаяния в том не будет у Меня.</span></span>Ос. 13:14</a>). И все именно так. А за сказанное вознесем славу Христу, всех Всецарю, поскольку Ему подобает слава, честь и поклонение с Пречистым Отцом и Всесвятым Духом во веки веков. Аминь. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Слово на день первомученика Стефана, или толкование на текст: Отче, если возможно, да минует Меня чаша сия"</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Он велит бодрствовать с Ним и молиться, дабы не впасть в искушение, ибо дух бодр, плоть же немощна. Однако, обещавшие не соблазниться в вере, соблазнились через немощь плоти. Не о Себе Он печалится и не о Себе молится, но о тех, кого наставляет бодрствовать и молиться, чтобы им не выпала чаша страдания: Он молится, чтобы она миновала Его и, значит, чтобы она не осталась с ними.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> О Троице. С1. 0433, 10.37.36 [CCSL 62А:491].</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div><i>Вопрос</i>. Если Он самовластен и могуществен, как Отец, то как же Он боится Креста и молится Отцу, говоря: «<b>Отче, если возможно, то пусть чаша эта пройдет мимо Меня</b>»? А это не принадлежит власти или знающей себя воле прибегать в беде к другому, требовать от него помощи.<br /><br /><i>Ответ</i>. Мне думается, что и это наносит смертельную рану тем, кто суетно мыслит, ибо то, что здесь, именно являет Сына, равным по силе Родителю. Ведь Его обращение к Отцу было именно об этом. Не принято бы было Его Божественное пришествие, если бы не было утверждено сильным смирением и человеколюбием. А Промысл у Него – не силой Божества мстить гонителю, не владычески разбить его войско, но скорее кротостью и долготерпением совершить суд над противником. Если бы Он пришел и был, имея Свою природную выдержку, то думалось бы, что ничего нет поразительного в том, что Он совершает чудеса, что Бог борется с ангелом-отступником. Но это диавол безумно превознесся, как богоборец, и потому прекрасно, что Бог воспринял человеческую слабость, и разрушает гордыню диавола, даруя нам победу-одоление. Не человек прельщенный в древности, тем самым видимый, но Бог, умом постигаемый, был бы взят в плен, и думается, трудным было бы исправление рода нашего. Но святое Слово пришло в Божией природе, и Лик погиб, победил противоборца. И против него Он как Бог даст нам властительство, богословя: «Вот, дал Я вам власть наступать на змея и скорпиона, и всю силу врага».<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы св. Сильвестра и ответы прп. Антония. Вопрос 132.<br /></i></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br /><i>Вопрос</i>. Но почему Распинаемый скорее отрекается, раз говорит: «<b>Отче, если возможно, пусть мимо пройдет чаша сия</b>»?<br /><br /><i>Ответ</i>. Не может быть иначе. Просто человек не может спасти. А Бог как таковой не причастен страсти. Но Он – Бог и человек – един из двух, ибо природа та и другая соединились и стали единым: Он рожден богочеловечески от Приснодевы, сохранив Ее невредимой; Он же Бог – Он же человек. Когда Он восходит на Крест, то не становится причастен какой-то другой природе, поэтому иногда и говорит, как полагается Богу, а иногда – как человеку, как случается временно. Тогда враг (диавол) не может ничего поделать, по причине слов и знамений. И Бог Себя показывает способным быть покоренным, и когда при этом диавол приходит и смотрит, воистину ли Тот – Бог, тогда, возглашая и вызывая его на битву, Бог опять таит Свою человеческую природу – и противник, испугавшись, бежит. Так Господь совершает подвиг до распятия и смерти, в котором осуществилась вся Божественная победа.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы св. Сильвестра и ответы прп. Антония. Вопрос 133.<br /><br /></i></div><br /></div><br /> <b>Отче Мой, аще возможно есть, да мимоидет от Мене чаша сия: обаче не якоже Аз хощу, но якоже Ты</b><br /><br />Сию молитву приносил Он Богу не потому, чтобы боялся мучений или чтобы не надеялся перенести их, но потому, что Своим примером хотел научить нас преданности воле Божией, так как Он учил нас смирению Своими первыми искушениями, ибо Он сошел с неба, не оставляя оного, вселился между нами на земле и уподобился нам, чтобы искупить нас Своим смирением и жизнью Своею. Он умер за нас, был погребен, воскрес, освободил пленников ада и вознесся на высоту неба, где Он прежде был. Итак, вы видите, дети мои, сколь возлюбил нас Бог Слово. Он вывел нас из ада и возвел на высоту неба.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письма к монахам</i>.</div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1145">Исаия авва Отшельник прп.</a><div>Опять, что Иисус молился, говоря: «<b>аще возможно есть, да мимоидет от Мене чаша сия в час сей</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>), – это о нас слово. Ибо когда ум восхощет взойти на крест, то имеет нужду во многой молитве и многих слезах, и во всецелом предании себя Богу, прося помощи у благости Его, да будет она укрепительницей и хранительницей его, пока не восставит его во святом и неоскудевающем обновлении, потому что великая бывает опасность в час креста. Моляся же имеет он нужду, чтоб с ним были Петр, Иоанн и Иаков, кои суть: вера здравая, мужественное от упования сердце, и любовь к Богу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Добротолюбие". Том I. § 6<br />Слово тринадцатое. О подвизавшихся и совершивших (подвиг) свой добре. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Слово Божие, соделавшись истинным Человеком, в действительности исполнило все человеческое. Так и во время страданий молит избавить от чаши, показывая, что надлежит не вдаваться самому в опасности, но, когда настали они, встречать их терпеливо. Ибо и Христос молит избавить от Креста еще уготовляемого, но осужденный на Крест, подняв его на рамена, взошел на него, как Победитель.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". Книга I. 289. Евлогию.<br />О молении о чаше.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>Господь, наставив учеников Своих в том, чтобы против постоянного искушения бодрствовали в молитве, и Сам молится: <i>Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты</i>. Первое прошение происходит из слабости, второе - из крепости: Он первого хотел, основываясь на нашей природе, второго - на Своей собственной. Равный Отцу, Сын знал, что все возможно для Бога; Он сошел в этот мир принять крест против воли Его, чтобы теперь Он выстрадал эту борьбу чувств с разумом. И вот показана разница между воспринятой природой и принимающей: свойственное человеку требовало Божественной силы, а свойственное Богу взирало на человеческое. Воля более низкая соединялась с волей вышней, и это показывает, о чем может молиться страшащийся человек и чего не может гарантировать Божественный Целитель. <i>Ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span></span>Рим. 8:26</a>], и благо для нас, что по большей части то, чего мы просим, нам не дается. Бог, благой и праведный, являет милость Свою к нам, когда не дает нам то, что просим, потому что оно нам вредно.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди 43.2.<br />C1.1657, SL 138A.56.44.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div> Христос, Владыка всяческих нимало не устрашился смерти. Он пришел пострадать для спасения человеков. Посему, когда слышишь, что говорит Он: «<b>Отче, аще возможно есть, да мимо идет от Мене чаша</b>» смерти (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>), — разумей, что не с боязнью и трепетом произносит сие, но смирением в речах уловляет мысленного змия, чтобы, признавая Его простым человеком, трепещущим и боящимся страдания, исполнил чрез служивших ему иудеев то, что Сам Он предположил и старался совершить за нас. Ибо враг, сам от себя измышляя крест, не знал, что исполнится сим сказанное в псалмах: «<i>в делех руку своею увязе грешник</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Познан был Господь по суду, который Он совершил; нечестивый уловлен делами рук своих.</span></span>Пс. 9:17</a>), и: «обратится» лукавство «<i>его на главу его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> злоба его обратится на его голову, и злодейство его упадет на его темя.</span></span>Пс. 7:17</a>), уловленного в погибель рабиим зраком и смиренными речами Владыки. Ибо уловляем был уловляющий нас, называемый китом и змием. И о Христе сказано в книге Иова, что «<i>имать одолети великаго кита</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да проклянут ее проклинающие день, способные разбудить левиафана!</span></span>Иов. 3:8</a>), и извлечет змия удицею Своего домостроительства по плоти (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Можешь ли ты удою вытащить левиафана и веревкою схватить за язык его?</span></span>Иов. 40:20</a>). И когда слышишь также, что Господь взывает на Кресте: «<i>Боже Мой, Боже Мой, вскую Мя еси оставил</i>!» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> а около девятого часа возопил Иисус громким голосом: Или, Или! лама савахфани? то есть: Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span></span>Мф. 27:46</a>) — знай, что говорит сие от лица всех от Адама рожденных человеков. Как и Ходатай, не потерпев обиды и расхищения, от лица защищаемого им взывает Судии: мы обижены ограблены, расхищены. Ибо, если бы все мы, происшедшее от Адама человеки, не были оставлены Богом, то не подверглись бы поруганию тысячей грехов и не стали бы приносить жертв, поклоняясь камням, деревьям, водам, неодушевленным звездам, обезьянам, псам, волкам, крокодилам, злым демонам и самому диаволу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма на разные темы". <br />2.277. Постельничему Мефодию. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Если ты понимаешь слова: <b>Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>) как показывающие малодушие и произносимые от лица человека “не как Спаситель понимаемого (ибо Его воление ни в чем не было противоположно Богу, будучи полностью обоженным), но пони­ма­емого как мы, имеющие человеческое воление, не во всем следующее Богу, но во многом противоборствующее и противящееся”<a href="#660581_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Ему, о чем и говорит божественный Григорий, то как тогда быть с остальными словами Спасителя: <b>впрочем, не как Я хочу, но как Ты</b>? Как тебе думается, о чем они свидетельствуют: о малодушии или мужестве, согласии или противлении? Но то, что это не противление и не трусость, но скорее совершенное согласие и покорность<a href="#660581_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, никто из тех, кто имеет ум, не будет отрицать.<br />И если это согласие и покорность, то от кого их допустить? От человека, понимаемого как мы, или от человека, понимаемого как Спаситель? Но если понимаемого как мы, то ошибаются говорящие о нем слова Учителя то есть святителя Григория Богослова о том, что “человеческая воля не всегда следует воле Божественной, но во многом противоборствует и противится ей”. Ибо если следует ей, то не противится, а если противится ей, то не следует, ибо оба эти высказывания взаимно опровергают друг друга. Но если слова впрочем, не как Я хочу, но как Ты следует принимать как сказанные от лица человека, понимаемого как Спаситель, а не как от подобного нам, тогда ты признаешь в высшей степени согласие воли человеческой и воли Божественной, Отчей, и увидишь, что они ни в чем не противоречат друг другу, и вместе с двойством природ будет видно и двойство воль и двойство действий, соответствующих двум природам, даже хотя он то есть святитель Григорий утверждает и во всем различие между двумя природами, из которых и в которых и которые Он Сам то есть Христос есть по природе<a href="#660581_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br />Если же, пользуясь этими доводами, говорить далее, что слова <b>не как Я хочу</b> относятся ни как к человеку понимаемому подобно нам, ни как к понимаемому как Спаситель, но по присутствующему в них отрицанию относятся к безначальному Божеству Единородного, что Он будто желает чего-то отдельно от Отца, тогда необходимо будет признать, что эти слова молитвы относятся по смыслу не к желающему, но к желаемому, и это нужно отнести к Божеству безначального. Ибо в данном отрицании происходит уничтожение того, кто желает, но не самого желаемого предмета, так как невозможно совершить одно­вре­менно отрицание обоих — и того, кто желает (а это Единородный от Отца), и того, что желаемо. А так как во всем у Отца и Сына общее желание воли и Отец не может отрицать Сына, то произойдет уничтожение желаемого Богом — то есть нашего спасения, а это то есть наше спасение есть желаемое Богом по самой природе. И если невозможно к обоим приложить отрицание, то ясно, что эти отрицательные слова необходимо отнести к чему-то одному из двух, то есть к тому, кто желает, а именно к Сыну как к желающему в данном случае чего-то того, что отлично от воли Отца, и через это отрицание будет подтверждена общая воля Отца и Сына.<br />Поэтому если это рассуждение приводящее к отделению Отца от Сына неприемлемо, то ясно, что подобное отрицание, то есть <b>не как Я хочу</b>, устраняет всякую противоположность, и на­против утверждает согласие именно человеческой воли Спасителя с волей Божественной как посредством всецелой воплотившейся природы Слова через это воплощение обожившейся. Когда же ради нас Он стал как мы, то говорит так, как это прилично человеку, обращаясь к Богу и Отцу: <b>впрочем, не как Я хочу, но как Ты</b>, то есть имея как человек воление исполнить Отеческую волю, при этом Сам будучи по природе еще и Богом. Поэтому по обеим этим природам будучи из них и в них, из которых Он сделался Ипостасью, познаваемой по природе как и волящей нашего спасения и совершающей его, и как таковой — Он по Божеству, с одной стороны, согласен с Отцом и Духом, с другой же стороны по человечеству — став <i>послушным даже до смерти, и смерти крестной</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>), Он исполнил великое дело Домостроительства нашего спасения таинством Своего воплощения.<br />Схолия: Есть говорящие, что слова не как Я хочу в отрицательном смысле относятся к безначальному Божеству Единородного. Это значит, как они говорят, что они имеют в виду не того, кто желает чего-либо своего собственного вопреки Отцу, и поэтому то, что желаемо, то есть просьбу о чаше, возводят к самому безначальному Божеству, и что так как совершенно невозможно отрицать сразу оба положения — и то, что Единородный желает чего-либо вопреки Отцу, и желаемое, то они применяют отрицание к тому, кто желает, а не к желаемому, которое есть просьба о чаше, то есть о нашем спасении; и что может быть бессмысленнее этого<a href="#660581_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>? Ибо случилось так, что Бог, Который по природе Сам Себе устанавливает желаемое, восхотел прийти на землю ради нашего спасения. Поэтому Его есть слова: не как Я хочу, и Его же в полной мере — <b>впрочем не как Я хочу, но как Ты</b>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="660581_1" class="note-item" href="#660581_1">1</a> Св. Григорий Богослов. Слово 30. О богословии четвертое, о Боге Сыне второе // Там же. С. 530 (Greg. Nazianz. Or. 30, 12 // PG 36, 117C-120B).<br /></li><li><a id="660581_2" class="note-item" href="#660581_2">2</a> «Как показал Летель (L-thel. Thеologie de l’agonie du Christ: la libertе humaine du Fils de Dieu et son importance sotеriologique mises en lumi-re par saint Maxime le Confesseur // Thеologie historique 52. Paris, 1979. P. 29—49, 86—99), дилемма, рассматриваемая в этом письме, вызвана появлением монофелитства, выдвинутого в “Псефосе” — документе, изданном патриархом Сергием Константинопольским в июне 633 г. Сергий, не сомневаясь в своей правоте, использовал слова святителя Григория Богослова из его Слова 30, которое Максим также здесь частично цитирует. Святитель Григорий же в своих комментариях на самом деле стремился объяснить слова Христа из Гефсиманского моления скорее в тринитарном (анти-арианском), а не в христологическом смысле. Он берет слова из Ин 6 ибо Я сошел с небес не для того, чтобы творить волю Мою, но волю пославшего Меня Отца как определяющие собой также и Гефсиманское моление. Субъект этих слов не человек Иисус, но Сын Божий, отрицание у Которого собственной воли было бы равнозначно отсутствию у Него и собственной (отдельной от Отеческой и противоположной ей), ипостасной воли. Сергий отсюда выводил также и отсутствие человеческой воли (отдельной и противоположной Божественной и Отеческой) во Христе. Максим же в своем письме комментирует слова как Гефсиманской молитвы, так и святителя Григория исключительно в христологическом смысле и, уделяя особое внимание спасительной роли человеческой воли во Христе, следует совершенно иной логике. Субъект слов молитвы есть именно человек, который одновременно является “подобным нам” в обладании естественной человеческой волей и в то же время “соответствующим Спасителю”, поскольку человеческая воля Христа воспринята в способе ипостасного соединения». — Blowers P. On The Cosmic Mystery of Jesus Christ. N.Y., 2003. P. 173—174.<br /></li><li><a id="660581_3" class="note-item" href="#660581_3">3</a> «Данная важная и показательная фраза определяет ипостась Христа как не только “составленную” из двух природ, и в двух природах — Божественной и человеческой, но также и существующую как две природы, тем самым демонстрируя полное восприятие Максимом определений Халкидонского Собора 451 г.». — Там же. P. 174.<br /></li><li><a id="660581_4" class="note-item" href="#660581_4">4</a> Ибо в таком случае отрицается Божественная воля во Христе, а моление о чаше произносится от лица Отца или Духа. В этом и состоит, по-видимому, с точки зрения схолиаста бессмысленность данного логического противоречия.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Амбигва 37. Письмо шестое. <br />/Перевод с греческого П. Доброцветова/ PG 91, 65A-68D.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>А когда Христос сказал: «<b>Отче,... аще возможно есть, да мимоидет от Мене чаша сия; обаче не якоже Аз хощу, но якоже Ты</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>), то не очевидно ли всякому, что (этим) Он учил нас во время испытаний просить помощи от одного только Бога, и волю Божию предпочитать своей; и вместе показывал, что Он истинно усвоил Себе свойственное нашему естеству, и действительно имел две воли, конечно, естественные и сообразные с тем и другим естеством Его, однако же не враждебные одна другой? Он говорит: «<b>Отче</b>», — как Единосущный; «<b>аще возможно есть</b>» — говорит не потому, что не знает, возможно ли, ибо что невозможно Богу? — но чтобы научить нас предпочитать волю Божию нашей. Ибо невозможно одно только то, чего Бог не хочет и не позволяет. «<b>Обаче не якоже Аз хощу, но якоже Ты</b>». Как Бог, Он имеет одну и ту же волю с Богом Отцем, но, как человек, Он естественно обнаруживает волю человеческую, ибо она естественно отвращается от смерти <a href="#660097_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="660097_1" class="note-item" href="#660097_1">1</a>. Григорий Богослов, слово 30.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение Православной Веры". Книга 3. <br />Гл. 24. О молитве Господней</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И прешед мало, паде на лицы Своем</b><br /><br />Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И Сам отошел от них на вержение камня, и, преклонив колени, молился,</span></span>Лк. 22:41</a>) указал и меру расстояния, сказав, что Он отошел от них на вержение камня.<br /><br />Говоря: «<b>аще возможно есть, да мимоидет от Мене чаша сия</b>», обнаружил человеческий страх, называя чашею смерть; а словами: «<b>обаче не якоже Аз хощу, но якоже Ты</b>», показал, что если даже природа влечет в противную сторону, нужно следовать воле Божией и предпочитать ее своей воле, как более полезную для нас. Эти же слова: «<i>обаче не якоже Аз хощу, но якоже Ты</i>» яснее выразил Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> говоря: Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня! впрочем не Моя воля, но Твоя да будет.</span></span>Лк. 22:42</a>), говоря: «<i>обаче не Моя воля, но Твоя да будет</i>». А Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И сказал им: душа Моя скорбит смертельно; побудьте здесь и бодрствуйте.</span></span>Мк. 14:34</a>, 35) говорит, что Спаситель молился, чтобы, если возможно, миновал Его час сей, т. е. смерти, и говорил: «<i>Авва Отче, вся возможна Тебе: мимо неси от Мене чашу сию: но не еже Аз хощу, но еже Ты</i>». Еврейское слово «<i>Авва</i>» значит Отец, поэтому и присоединено значение его. Прибавление: «<i>не еже Аз хощу, но еже Ты</i>» есть неполная речь; здесь опущено: пусть будет. А полная мысль такая: пусть будет не то, чего Я хочу, но то, чего Ты хочешь. У Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> говоря: Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня! впрочем не Моя воля, но Твоя да будет.</span></span>Лк. 22:42</a>) написано: «<i>Отче, (аще) волиши мимонести чашу сию от Мене</i>», и тоже речь не полная; пропущено: «мимонеси». Сказал: «<b>аще возможно</b>», т. е. допустимо, как человек, потому что человеку свойственно колебаться; а как Бог, Он знал, возможно ли это, или не возможно. Вероятно, что все это было сказано по частям, так как в молитвах мы обыкновенно выражаем одно и то же различным образом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div><i> «Пал на землю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И, отойдя немного, пал на землю и молился, чтобы, если возможно, миновал Его час сей;</span></span>Мк. 14:35</a>). Пал на колени, пал на лицо Свое.<br /> О сколь велика тяжесть греха, если Тот, Который подпирает небо и держит землю, под грехом нашим падает! Одного греха гордости в Деннице не могла сдержать твердь небесная и самая толща земная, и он (дьявол) только на самом дне ада остановился. А если несчетное множество наших грехов собралось вместе, «<i>умножились и стали больше числа песка морского, больше, чем волос на голове»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ненавидящих меня без вины больше, нежели волос на голове моей; враги мои, преследующие меня несправедливо, усилились; чего я не отнимал, то должен отдать.</span></span>Пс. 68:5</a>), то как же не упасть Сыну Божию под такой тяжестью? Падает Тот, пред Которым падают<i> «двадцать четыре старца» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> тогда двадцать четыре старца падают пред Сидящим на престоле, и поклоняются Живущему во веки веков, и полагают венцы свои перед престолом, говоря:</span></span>Откр. 4:10</a>).<br /> Земля, земля! Слушай слово: Слово Господне падает. Доброе семя падает на землю, добрый дождь падает, чтобы <i>«земля наша дала плод свой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=66&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Земля дала плод свой; да благословит нас Бог, Бог наш.</span></span>Пс. 66:7</a>). Проклял некогда землю: <i>«Проклята земля за дела твои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span></span>Быт. 3:17</a>), а теперь благословляет, возлагая на нее простертые Свои руки, падая под Крестом.<br /> Не сподобился Моисей лицом к лицу посмотреть на Бога, теперь земля сподобилась иметь на себе лицо Божие. Пал на лицо Свое, чтобы обновить застарелое лицо земли, как говорит Псалмопевец: <i>«Обновишь лицо земли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> пошлешь дух Твой - созидаются, и Ты обновляешь лице земли.</span></span>Пс. 103:30</a>). Уходя от мира, как бы сказал земле: «"<i>Мир Мой даю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>) тебе, мир Мой оставляю тебе, и <i>«на земле мир</i>"» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> слава в вышних Богу, и на земле мир, в человеках благоволение!</span></span>Лк. 2:14</a>). Падает на землю, от лица всех грешников говоря: <i>«Не достоин воззреть на высоту небесную»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=36&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> [ж] Многочисленны беззакония мои, Господи, многочисленны беззакония мои, и я недостоин взирать и смотреть на высоту небесную от множества неправд моих. Я согбен многими железными узами,</span></span>2 Пар. 36:31</a>). Стыдится грехов наших: «<i>Весь день посрамление Мое предо Мною» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Всякий день посрамление мое предо мною, и стыд покрывает лице мое</span></span>Пс. 43:16</a>). Возвещает пророк Захария:<i> «Иисус облечен в ризы гнусные» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус же одет был в запятнанные одежды и стоял перед Ангелом,</span></span>Зах. 3:3</a>). Что же это за гнусные ризы? Не что-либо иное, как только наши гнусности, наши греховные мерзости, гнусность самохвалов, блудников, пьяниц, разбойников. Так, гнусная одежда покрыла лицо Его: <i>«Стыд лица Моего покрыл Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Всякий день посрамление мое предо мною, и стыд покрывает лице мое</span></span>Пс. 43:16</a>). Сего устыдившись, падает на землю. И как устыдившийся чего-либо обыкновенно краснеет лицом, так и Христос не только лицом, но и всем телом червленеет, когда обливается кровавым потом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>35. Поучение на страсти Господа нашего Иисуса Христа («Все проходящие путем, взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь» (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Свыше послал Он огонь в кости мои, и он овладел ими; раскинул сеть для ног моих, опрокинул меня, сделал меня бедным и томящимся всякий день.</span></span>Плач. 1:13</a>))</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> говоря: Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня! впрочем не Моя воля, но Твоя да будет.</span></span>Лк. 22:42</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>По словам св. Луки: <i>преклонь колена моляшеся;</i> более сказано у св. Марка: <i>паде на землю и моляшеся</i>; еще сильнее изображает св. Матфей:<b> паде лицем, моляшеся.</b><br />Что же эта за молитва ? О чем и как она совершается ?<br /><b>Отче, аще возможно есть, да мимо идет от Мене чаша сия: обаче не якоже Аз хощу, но якоже Ты.</b> — Так молился Страдалец. По словам св. Марка, Он говорит в молитве: вся тебе возможна суть, да мимо идет час. Чаша сия, час без сомнения означает страдания Искупителя в их полном виде. Так Спаситель говорит Петру, покушавшемуся мечем защищать Его от врагов:<i> чашу, юже даде Мне Отец, не имам ли пити ю </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Иисус сказал Петру: вложи меч в ножны; неужели Мне не пить чаши, которую дал Мне Отец?</span></span>Ин. 18:11</a>.)? И гораздо прежде того говорил Он ученикам: <i>можета ли пиши чашу, юже Аз имам пити </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус сказал в ответ: не знаете, чего просите. Можете ли пить чашу, которую Я буду пить, или креститься крещением, которым Я крещусь? Они говорят Ему: можем.</span></span>Мф. 20:22</a>.)?<br />Как Агнец, закланный от сложения мира (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И поклонятся ему все живущие на земле, которых имена не написаны в книге жизни у Агнца, закланного от создания мира.</span></span>Откр. 13:8</a>.), Сын Божий, в предвечном совете, добровольно принял на Себя дело искупления людей и не мог отказаться от него во времени. «Не надобно думать, говорит св. Лев римский, что Господь Иисус желал отклонить от Себя страдания и смерть.... Общая воля Отца и Сына состояла в том, чтобы спасти людей крестом Христовым, и уже никаким образом не могло быть разстроено то, что милостиво и не изменио предложено и определено было прежде веков»<a href="#660628_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Что же значила молитва: <b>Аще возможно есть, да мимо идет от Мене чаша сия</b>? Кто это молится? Это молится Сын человеческий, обремененный тяжестию скорбей, это молится святое человечество Его с чувствами святыми, но с чувствами человека. И прежде Он плакал не ложными слезами, чувствовал голод непритворно, ощущал жажду действительную. И теперь, подавленный тяжестию скорбей, Он молит Отца небеснаго:<b> да мимо идет</b> Его та полнота горечей, которую пьет Он: но молят вполне покорный воле Отца небеснаго. — Человечество Его, изнеможенное страданиями, в безнадежии на себя, удаляет себя от невыносимаго подвига: но под условием, если только это не противно воле Божией. Иначе, волю немощнаго человечества покоряет Он воле Божественной. Разность человеческаго и Божественнаго ютения Своего Он выражает в сем случае так резко, как не выражал в других случаях: <b>обаче да будет, не якоже Аз хощу по человечески, </b>но хощу по воле Сына Божия,<b> якоже Ты.</b><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="660628_1" class="note-item" href="#660628_1">1</a> Св. Льва П. римскаго размышления о страдании Господа</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 1 (31)</i></div></div></p>