<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Марк написал, что Спаситель сказал то же слово, что и прежде (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, опять отойдя, молился, сказав то же слово.</span></span>Мк. 14:39</a>). Вероятно, что Он сказал и то, и другое.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>В первый раз Спаситель говорил в молитве:<i> аще возможно, да мимо идет чаша сия</i>. Во второй и третий раз молился: <b>аше не может сия чаша мимоити от Мене, аще не пию ея, да будет воля Твоя</b>. Разность молитвы — очевидная. В первый раз было более желания уклонить от Себя чашу, более желания щадить Себя, остаться с Своею волею, и менее покоя душевнаго; во второй и третий раз более покорности воде небесной, более твердости и мира душевнаго. Ап. Павел свидетельствует, что Христ. Иисус, принесши с сильным воплем и со слезами молитву, избавлен был от страха (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он, во дни плоти Своей, с сильным воплем и со слезами принес молитвы и моления Могущему спасти Его от смерти; и услышан был за <i>Свое</i> благоговение;</span></span>Евр. 5:7</a>.). По благовестию св. Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Явился же Ему Ангел с небес и укреплял Его.</span></span>Лк. 22:43</a>.), <i>явися Ему Ангел с небесе, укрепляя Его.</i> Итак плодом Гефсиманской молитвы было укрепление человечества Иисусова в Его подвиге и избавление от изнеможения, иначе поставление человечества Его в состояние окончить искупительный подвиг на Голгофе.<br />Грешники! думаем ли мы часто, думаем ли когда-нибудь, за что страдает в Гефсиманском саду Сын Божии? О! как несмысленны, как безчувственны мы, любя грехи, столько терзавшие Сына Божия! Каких мук, каких казней стоим мы, пренебрегая муками Спасителя нашего, томившагося за наши беззакония? Помилуй, помилуй нас, безконечное Милосердие! Твоими страданиями умоляем Тебя, даруй нам страх против грехов, столько ужасавших тебя; исполни нас негодованием и ненавистью против нечестии вероломнаго сердца нашего. Просвети мрачный взор наш, да видим гнусность грехов наших пред святостию Божиею, и да трепетом пред грозною участию, которую готовят нам беззакония на суде Правды неумолимой.<br />О, Сыне Божий! Если и Ты, облеченный рубищем грехов моих, повергаешься на землю, как бы недостойный беседовать лицем к лицу с Отцом Твоим: как же грешная душа моя, покрытая сквернами греха, дерзает быть безчувственною пред святостию безпредельною? Она и тогда, как приносит исповедь в грехах пред отцом духовным, стоит холодною, как камень, неподвижною, как бездыханный труп! О! велика виновность нашего безстрашия пред Богом святым и правосудным. Мы не понимаем, мы не чувствуем, что значить для пас грех, мы пьем нечестие как воду; ныне, как и вчера, беззаботно увлекаемся суетами мира грешнаго. — От того-то так бездушны мы в молитве, так беззаботны о себе, когда, по видимому, и заботливо просим себе милости Божией.<br />Господи! посли животворный дух Твой на безчувственныя души наши, да оживут оне для скорбных воздыханий о грехе и бедности нашей, для пламенных и искренних ожиданий Твоей всесильной благодати. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 1 (31)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1389">Александра Романова страстц.</a><div>Согбенный под тяжелым Крестом, который Господь возложил на тебя — подними свои очи к Нему, мой единственный, обожаемый, и Он тебя утешит, ибо мы смертные слишком слабы, и трудно сказать: «Твоя воля будет исполнена», если сердце разрывается от большого горя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Дневник императора Николая II. 1890-1906 гг. - Берлин: Слово, 1923</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Никто не должен искать опасности, но если таковая наступит, христианин обязан мужественно встретить ее и выстоять в ней.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Охридский пролог, 7 февраля</div></div></p></div>