<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Когда Он говорит Иуде: «делай, что ты должен сделать» [<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И после сего куска вошел в него сатана. Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее.</span></span>Ин. 13:27</a>], Он этими словами подтверждает факт предательства. Ибо Тот, Кто имел власть призвать двенадцать легионов ангелов [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> или думаешь, что Я не могу теперь умолить Отца Моего, и Он представит Мне более, нежели двенадцать легионов Ангелов?</span></span>Мф. 26:53</a>] против Своих предателей, насколько легче мог противостоять и замыслам и действиям одного человека. Потому Он и Пилату говорит: <i>ты не имел бы надо Мною никакой власти, если бы не было дано тебе свыше</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус отвечал: ты не имел бы надо Мною никакой власти, если бы не было дано тебе свыше; посему более греха на том, кто предал Меня тебе.</span></span>Ин. 19:11</a>]. Он и дает эту власть, говоря: «делай, что ты должен сделать», то есть поскольку преступление в желании уравновешивается тем, что остается навсегда, то Иуда теперь на деле осуществляет то, что уже сделал в желании своем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i> Комментарий на Евангелие от Матфея 32.2.<br />SC 258:240.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Видишь неизреченное милосердие: до тех пор, пока не был предан, заботился о предателе; поэтому и теперь Своего злейшего врага назвал другом. Слова: «на неже еси пришел», нужно читать не вопросительно, потому что Он знал, для чего Иуда пришел, а утвердительно; они имеют такой смысл: то, ради чего ты пришел; т. е. действуй сообразно со своей целью, сбросив с нее всякий покров. Целью было предательство, а покровом служило лобзание и речь.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Господь не отвратил лица своего от Иуды, принял поцелуй предателя. О! как возмутителен этот поце­луй! Если Давид кротко переносил проклятия Семея (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=16&s=7&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Так говорил Семей, злословя его: уходи, уходи, убийца и беззаконник!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господь обратил на тебя всю кровь дома Саулова, вместо которого ты воцарился, и предал Господь царство в руки Авессалома, сына твоего; и вот, ты в беде, ибо ты - кровопийца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Авесса, сын Саруин, царю: зачем злословит этот мертвый пес господина моего царя? пойду я и сниму с него голову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал царь: что мне и вам, сыны Саруины? [оставьте его,] пусть он злословит, ибо Господь повелел ему злословить Давида. Кто же может сказать: зачем ты так делаешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Давид Авессе и всем слугам своим: вот, если мой сын, который вышел из чресл моих, ищет души моей, тем больше сын Вениамитянина; оставьте его, пусть злословит, ибо Господь повелел ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> может быть, Господь призрит на уничижение мое, и воздаст мне Господь благостью за теперешнее его злословие.</span></span>2 Цар. 16:7-12</a>), которому был он благодетелем: здесь зло действо­вало открыто. Какой праведник из людей не сказал бы горькаго слова, слушая привет Иуды? Какой святой человек мог покойно принять поцелуй предателя? А Ты, Кротость небесная, покойно, и даже с участием скорбной любви, говоришь предателю: <i>«друг мой, за чем ты здесь? Лобзанием ли предаешь ты сына чело­веческаго?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Когда Он еще говорил это, появился народ, а впереди его шел один из двенадцати, называемый Иуда, и он подошел к Иисусу, чтобы поцеловать Его. Ибо он такой им дал знак: Кого я поцелую, Тот и есть.</span></span>Лк. 22:47</a>.). Как сильно говорит нам эта Кротость небесная:<i> научитеся от Мене, яко кро­ток есмь и смирен сердцем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Если же правый глаз твой соблазняет тебя, вырви его и брось от себя, ибо лучше для тебя, чтобы погиб один из членов твоих, а не все тело твое было ввержено в геенну.</span></span>Мф. 5:29</a>.). Вот как надобно переносить обиды, наносимыя людьми близкими к душе нашей, нашими друзьями, нашими родными, людьми, которым мы делали много добра! Называя несчастнаго ученика другом, Господь дает ему видеть, что любовь Божественная еще готова принять его и те­перь. Выражая удивление, а не негодование, появлению Иуды между врагами и его предательскому поцелую, об­наруживает скорбь любви о несчастном ученике, скорбь о том, что так больно оскорбляет свою совесть Иуда и дыханием любви желает смягчить и исце­лить рану души его. Вот любовь, которая, не думая о своих опасностях, заботится о положении врага своего!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 3 (33)</i></div></div></p>