<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Упрекнул его и показал, что не нужно пользоваться мечом для защиты Бога; этим, конечно, запретил и всякое оружие. <b>«Вси бо приемшии нож»</b>… – есть пророчество о погибели пришедших на Него иудеев. Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Иисус сказал Петру: вложи меч в ножны; неужели Мне не пить чаши, которую дал Мне Отец?</span></span>Ин. 18:11</a>) говорит, что Иисус Христос сказал: «чашу, юже даде Мне Отец, не имам ли пити ея?» показывая, что все это совершается не по их власти, а по допущению Отца, и что до самой смерти Он был послушен Отцу.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1312">Алфавитная синтагма</a><div>55-е правило Василия Великого — тех, которые взаимно поражают разбойников, мирян отлучает от общения на трехлетие, как и убивших на войне, а клириков извергает; <b>ибо всякий приемший меч мечем погибнет</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Тогда говорит ему Иисус: возврати меч твой в его место, ибо все, взявшие меч, мечом погибнут;</span></span>Мф. 26:52</a>), говорит (правило), называя мечем и погибелью извержение и лишение таин; ибо для благомыслящих это составляет смертоносное наказание.<a href="#660588_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <br />Но некоторым показалось тяжким и непричастным правого суда, чтобы вместо наград, которые следовало получить подвергающим себя опасности для спасения других и прилагающим старание очистить места от разбойников, подвергать сих епитимиям; а правило подвергает епитимиям не только сих, но и тех, которые противостоят разбойникам, при нападении их, чтобы не быть убитыми: ибо изречение: «<b>всяк приемший меч</b>» не только относится к разбойникам, но и к тем, которые убивают их. Но при Патриархе Константине Хлиарине было исследовано о сем и собором определено, что если кто, имея возможность избежать разбойнического злоумышления, не удовлетворится сим, но, намеренно напавши на него, убьет, должен быть подвергнут наказанию как убийца, и гораздо большему, нежели какое полагается по настоящему (55-му Вас. Вел.) правилу: ибо если бы разбойник остался жив, то, может быть, раскаялся бы, и, оставив разбойничество, обратился бы ко Господу; а если разбойник первый поднял меч на убившего его, в таком случае должно иметь место постановление настоящего правила.<a href="#660588_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> А кто по усиленной просьбе, для общей пользы, приложив старание отыскать разбойника, найдет его и убьет, тот и по гражданским и по церковным законам не только не подвергнется наказанию, но должен быть удостоен и наград, как спасший от смерти своих единоплеменников и сделавший страну безопасной. Но ради большей безопасности угодно было собору, чтобы и сии подвергались трехлетней епитимии, как и убившие на войне. Клирики же, совершившие какое бы то ни было убийство, тотчас извергаются, так как для них в этом случае не полагается никакого различия между неприятелем, или разбойником, или кем бы то ни было другим, как это явным становится из определения того же патриарха.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="660588_1" class="note-item" href="#660588_1">1</a> Добавление к правилу взято из Вальсамона.<br /></li><li><a id="660588_2" class="note-item" href="#660588_2">2</a> См. Номоканон при большом Требнике ст. 9. Изд. А.С. Павлова. Одеса, стр. 39—40.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Глава 7-я — об убивающих разбойников</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Было время и для такой мысли, что слова Спасителя: <b>возврати нож твой,</b> признавали за основание для при­своения права на меч римскому первосвященнику — мни­мому преемнику прав Петра. Спаситель напротив ни для Петра, ни для кого-либо из пастырей Церкви, ни для того времени, ни, для последующих времен, не считает приличным употреблять меч на защиту ду­ховнаго Его царства. Поступок Петра глубоко огорчил Господа. Во первых этот поступок был в прямом противоречии с добровольною преданностию Господа воле Отца небеснаго, о которой не раз говорено было ученикам. Не Петр ли получил строгий выговор Учителя за противоречие этой воле Отца, когда сказано ему: <i>иди за мною, сатано</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он же, обратившись, сказал Петру: отойди от Меня, сатана! ты Мне соблазн! потому что думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мф. 16:23</a>.) ? Во вторых Евангелие Христово есть Евангелие мира и спасения, а не смерти и убийства; потому оружие проповедников его — только духовное, слово благодати (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Оружия воинствования нашего не плотские, но сильные Богом на разрушение твердынь: <i>ими</i> ниспровергаем замыслы</span></span>2 Кор. 10:4</a>, 6. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> в собрании вашем во имя Господа нашего Иисуса Христа, обще с моим духом, силою Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>1 Кор. 5:4</a>, 5.). — В третьих поступок Петра был противодействием распоряжениям законной власти и давал повод врагам Христовым обвинять Самого Христа в возмущении против властей.<br /><b>Вси бо приемшии нож ножем погибнут.</b> Каждый кто также не справедливо употребит меч, как Петр, не может ожидать себе другаго, кроме погибели от меча. <i>Проливаяй кровь человечу, вместо ея его пролиется кровь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> кто прольет кровь человеческую, того кровь прольется рукою человека: ибо человек создан по образу Божию;</span></span>Быт. 9:6</a>.). Таков закон правосудия Божия. Мще­ние за зло, допускаемое без права на мщение, вызывает против себя новые удары мщения. Другое дело — меч в руках гражданскаго начальника, грознаго отмстителя делающему злое (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо <i>начальник</i> есть Божий слуга, тебе на добро. Если же делаешь зло, бойся, ибо он не напрасно носит меч: он Божий слуга, отмститель в наказание делающему злое.</span></span>Рим. 13:4</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 4 (34)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Если вы понаблюдаете за тем, как умирают люди, то приметите, что <i>смерть человека обычно похожа на его грех</i>, как написано: <b>... взявшие меч, мечом погибнут</b>. <b>Любой грех—это меч, и люди, по обыкновению, бывают усекаемы тем грехом, который они охотнее всего творили.</b><br />Пример сему предоставляет нам и Саломия, скверная дочь Иродиады, потребовавшая и получившая от Ирода главу Иоанна Крестителя на блюде. Живя в Испании, в городе Лерид, [вместе] с сосланными туда Иродом и Иродиадой, она как-то раз стала переходить затянувшуюся льдом реку Сикорис. Лед провалился, и она по самую шею погрузилась в воду. Глыбы льда сдавили ей горло, и Саломия билась [и трепыхалась] в воде, «танцуя» ногами [так], как некогда зделала это во дворце Ирода. Но так и не смогла она ни подняться, ни утонуть, пока острая льдина не отрезала ей голову. Тело ее унесла река, а ее голову — как некогда главу [святого] Иоанна Крестителя — принесли Иродиаде на блюде. Вот как чрезвычайно [в серб. букв:, как страшно — Ред.] <b>похожа смерть на учиненный грех</b>! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 11 сентября (29 августа)</div></div></p></div>