<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Петр же идяше по Нем издалеча до двора архиереова…</b> <br />Скоро вернувшись назад, он и Иоанн издали провожали Иисуса Христа. Иоанну, как знакомому с первосвященником, позволено было и ближе подойти, как он сам повествует (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Все, что имеет Отец, есть Мое; потому Я сказал, что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:15</a>). Остальные три евангелиста согласно упоминают об одном только Петре, по необходимости, чтобы показать, что пророчество Спасителя об его отречении исполнилось, и чтобы научить, как худо полагаться на самого себя и не надеяться на Бога. А Иоанн упомянул и о себе ради точности; но чтобы не показалось, что он хвалит себя за то, что следовал за Учителем во время такой опасности, он скрыл свое имя и сказал: «<i>по Иисусе же идяше Симон Петр и другий ученик</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> За Иисусом следовали Симон Петр и другой ученик; ученик же сей был знаком первосвященнику и вошел с Иисусом во двор первосвященнический.</span></span>Ин. 18:15</a>).<br /><b>И вшед внутрь, седяше со слугами, видети кончину.</b> <br />Три евангелиста говорят, что три отречения Петра происходили во дворе Каиафы, а Иоанн говорит, что во дворе Анны, тестя его; и, однако, они не разногласят между собою, потому что у обоих их был один дом и один двор, имеющий в себе два отдельных помещения. Следует сказать, что, по словам Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> Петр же сидел вне на дворе. И подошла к нему одна служанка и сказала: и ты был с Иисусом Галилеянином.</span></span>Мф. 26:69</a>, 71, 73) сначала одна служанка испугала Петра, затем – другая, и наконец стоявшие там; по словам Марка (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=66"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> Когда Петр был на дворе внизу, пришла одна из служанок первосвященника</span></span>Мк. 14:66</a>, 69, 70), сначала одна служанка, затем – опять та же самая, и наконец – стоявшие там; по словам Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Одна служанка, увидев его сидящего у огня и всмотревшись в него, сказала: и этот был с Ним.</span></span>Лк. 22:56</a>, 58, 59), сначала служанка, затем кто-то другой, и наконец – еще некто иной; а по словам Иоанна (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тут раба придверница говорит Петру: и ты не из учеников ли Этого Человека? Он сказал: нет.</span></span>Ин. 18:17</a>, 2, 5, 26), сначала – служанка придверница, затем – еще некоторые и наконец – один из рабов первосвященнических, родственник тому, которому Петр отсек ухо. Но если присмотреться, то не окажется даже никакого разногласия. При первом отречении была одна служанка, о которой упоминают четыре евангелиста. При втором отречении, по словам Иоанна, некоторые спросили Петра; эти некоторые были: служанка, о которой сказал Матфей, и та же самая, о которой упомянул Марк, и кто-то другой, о котором написал Лука. Марк и Матфей одинаково сказали, что при третьем отречении спросили Петра стоявшие там, в числе которых мог быть и иной некто, упомянутый у Луки, именно: это был тот раб первосвященника, о котором сказал Иоанн. Обратив внимание на то, что необходимо было заметить, должно изъяснять дальнейшее, именно – что происходило в доме Каиафы и о чем не упомянул Иоанн, как о рассказанном другими евангелистами.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Единственная была ночь в истории человечества — ночь великаго четвертка. В каком мрачном виде пред­ставляются Иуда, Анан, Каиафа, члены Синедриона, слуги и воины! Даже те, которые по многим опытам были лучшими людьми, которые имели столько твердости, что более трех лет не оставляли не имевшаго, где главы приклонить, даже и те, под зашитою Учителя Своего, поспешили уклониться от бед, кто куда мог. Не най­дет ли себе защиты бедное человечество в лице Петра, давшаго слово умереть за Господа Своего?<br />По повествованию св. Иоанна (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> За Иисусом следовали Симон Петр и другой ученик; ученик же сей был знаком первосвященнику и вошел с Иисусом во двор первосвященнический.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А Петр стоял вне за дверями. Потом другой ученик, который был знаком первосвященнику, вышел, и сказал придвернице, и ввел Петра.</span></span>Ин. 18:15-16</a>), тогда, как вели Го­спода Иисуса связаннаго к Анне, за Иисусом следовали Петр и другой ученик, который, быв знаком с первосвященником, вошел во двор первосвященника и упросил привратницу пустить и Петра во двор.<br />Известие приятное! Значит, у двух учеников до­стало на столько любви и верности к Учителю, что они по крайней мере издали следовали за Иисусом и реши­лись узнать судьбу Его. — Значит, Петр на этот раз еще верен своему слову, идет за Иисусом в опасное место. — Кто этот другой ученик, не названный по имени у св. Иоанна? Сам написавший об этом. Почему не называет он себя по имени! Когда возлежал он на персях Иисуса, он, говоря об этом, скрывает свое имя по нежной скромности души своей. По той же причине скрывает он себя и теперь. Ибо и теперь го­ворит о подвиге славном, о том, что тогда, как дру­гие ученики бежали, он следовал за Иисусом.<a href="#660657_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Итак Петр и Иоанн сопутствовали возлюбленному Учителю до представителей иудейской власти.<br />Но вот следуют одно за другим явления другаго значения.<br />Петр, войдя во двор Анана, вмешался в толпу слуг, гревшихся у огня. С какою целию? Конечно с тем, чтобы не узнали в нем ученика Иисусова.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="660657_1" class="note-item" href="#660657_1">1</a> Златоуст in Ioan. Hom. 83. p. 360, Аммоний in Cat. Patr. in Iohan. p. 423.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 7 (37)</i></div></div></p></div>