<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Сказал; но не сказал: разорю, а – разорите, и притом, говорил не о рукотворенном храме, но о Своем Теле. Поэтому их евангелист и назвал лжесвидетелями. Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=57&e=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> И некоторые, встав, лжесвидетельствовали против Него и говорили:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> мы слышали, как Он говорил: Я разрушу храм сей рукотворенный, и через три дня воздвигну другой, нерукотворенный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Но и такое свидетельство их не было достаточно.</span></span>Мк. 14:57-59</a>) сказал: и нецыи воставше лжесвидетелствоваху на Него, глаголюще: яко мы слышахом Его глаголюща, яко Аз разорю церковь сию рукотвореную и треми денми ину нерукотворену созижду. И ни тако равно бе свидетелство их. Многие свидетельствовали об этом предмете, но только двое тех, о которых сказал Матфей, были согласны, а другие, о которых Марк сказал, что свидетельство их не было достаточно, разногласили.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Хула на храм Божий считалась равною хуле на Бога и Моисея и вела к смертной казни. Спаситель раз сказал Иудеям о храме тела Своего: <i>разорите церковь сию, и треми денми воздвигну ю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> На это сказали Иудеи: сей храм строился сорок шесть лет, и Ты в три дня воздвигнешь его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А Он говорил о храме тела Своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Когда же воскрес Он из мертвых, то ученики Его вспомнили, что Он говорил это, и поверили Писанию и слову, которое сказал Иисус.</span></span>Ин. 2:19—22</a>.). Эти-то слова вы­ставляют лжесвидетели пред Синедрионом. В каком же виде? Спаситель говорил об Иудеях: если вы разо­рите храм сей. Значит, если бы и не поняли того, что Христос Иисус говорил им о теле Своем, а не о храме иерусалимском, легко было понять, что разруше­ние храма представляется делом возможным только для Иудеев. Кто же кроме безсовестности мог обви­нять Самого Иисуса в покушении разрушить иерусалим­ский храм? "Правдивые" свидетели и изменяли слова Иисуса и извращали смысл их, как только может доз­волять себе черная совесть. Потому-то чувствовали и в Синедрионе, что свидетельство этих людей также было недостаточно. Так всегда бывает на земле с небесною истиною. По желанию страстей осы­пают ее злословием и клеветами, извращают значение слов ея, подвергают ее суду самому произвольному: а в глубине души сознают свое безсилие пред истиною небесною. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 6 (36)</i></div></div></p>