<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Чего желали, то и было высказано. Развращенный ум дает и превратное суждение. Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=66&e=71"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> И как настал день, собрались старейшины народа, первосвященники и книжники, и ввели Его в свой синедрион</span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> и сказали: Ты ли Христос? скажи нам. Он сказал им: если скажу вам, вы не поверите;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> если же и спрошу вас, не будете отвечать Мне и не отпустите <i>Меня</i>;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> отныне Сын Человеческий воссядет одесную силы Божией.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> И сказали все: итак, Ты Сын Божий? Он отвечал им: вы говорите, что Я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Они же сказали: какое еще нужно нам свидетельство? ибо мы сами слышали из уст Его.</span></span>Лк. 22:66-71</a>) написал, что ввели Иисуса Христа в синедрион свой, говоря: «аще Ты еси Христос; рцы нам. Рече же им: аще вам реку, не имете веры: аще же и вопрошу (вы), не отвещаете Ми, ни отпустите: отселе будет Сын Человеческий седяй о десную силы Божия. Реша же вси: Ты ли убо еси Сын Божий: Он же к ним рече: вы глаголете, яко Аз есмь. Они же реша: что еще требуем свидетелства; сами бо слышахом от уст Его». Вероятно, что и первосвященник, и члены синедриона спрашивали и судили Иисуса Христа; поэтому Он отвечал и ему, и им. Но почему они не убили Иисуса Христа тайно? Чтобы не показалось, что они убили Его по зависти. Они старались всенародно убить Его, как злодея, чтобы этим испортить мнение о Нем. Поэтому употребляли все усилия, чтобы распять Иисуса Христа, и распяли вместе с Ним разбойников. Но случилось совершенно наоборот, чем как они желали: от всенародной казни еще более усилилась слава Его; а печати на гробе и стража сделали то, что истина еще более воссияла.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Итак напрасно Спаситель вразумлял членов Си­недриона словами Пророка, напрасно обращался к ним, указывая на истину откровением небесном. Товарищи Каиафы были достойные друзья Каиафы. Синедрион осудил на смерть Того, Кого столько веков ожидал Израиль!<br />Какая мрачная история! О! бойся, душа моя, стра­стей Синедриона. Как оне ни страшно-преступны, оне не далеки от слабаго сердца человеческаго. Если не будешь внимать себе, если не станешь бодрствовать над чувствами и желаниями твоими, если не поставишь страха Божия стражем сердцу твоему: той не заметишь, как свет истины будет меркнуть в тебе, как елей святой любви к Богу и ближним станет оскудевать в сосуде твоего сердца, и волны страстей повлекут ладию жизни твоей в море суеты, в бездну грехов и ада. Внимай себе.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа". <br />Часть 2. Беседа 6 (36)</i></div></div></p>