<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=70"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Он опять отрекся. Спустя немного, стоявшие тут опять стали говорить Петру: точно ты из них; ибо ты Галилеянин, и наречие твое сходно.</span></span>Мк. 14:70</a>) сказал: «ибо Галилеанин еси, и беседа твоя подобится». Галилеяне имели некоторые отличия в одежде и особенности в своем наречии. «Ротитися» (καταθεματζειν) значит отрицаться, то же что и αναθεματιζειν, которое употребил Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=71"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Он же начал клясться и божиться: не знаю Человека Сего, о Котором говорите.</span></span>Мк. 14:71</a>). Оба эти слова означают – отрицаться.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Прошло около часа после втораго испытания (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Прошло с час времени, еще некто настоятельно говорил: точно и этот был с Ним, ибо он Галилеянин.</span></span>Лк. 22:59</a>.). Петр успокоился от страха. Но сознал ли грех свой? Нет. — Он все еще казался себе верным учеником; он не удалялся от опаснаго для души его места, несознанная самонадеянность удерживала его при приятной надежде быть вблизи возлюбленнаго Учителя своего, узнать о дальнейшей судьбе Его. И вот опять обратились к Симону с подозрениями. Один сказал: «<i>этот точно с Ним был, — он Галилеянин» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Прошло с час времени, еще некто настоятельно говорил: точно и этот был с Ним, ибо он Галилеянин.</span></span>Лк. 22:59</a>.). Другие настойчивее говорили: <b>«точно и ты из них: ибо наречие твое обличает тебя».</b>— Точно легко было узнать Галилеянина по его наречию, которое отличалось грубостию и неправильностию произношения букв и слов, а об учениках Иисусовых знали, что они были из Галилеи. — Но это еще не все. Явился более опасный обличитель. Подходит «<i>один из рабов первосвященника, сродник тому Малху, у котораго Петр отрезал ухо», </i>и говорит Петру: <i>«не я ли видел тебя с Ним в саду</i>»? (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Один из рабов первосвященнических, родственник тому, которому Петр отсек ухо, говорит: не я ли видел тебя с Ним в саду?</span></span>Ин. 18:26</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа". <br />Часть 2. Беседа 7 (37)</i></div></div></p></div>