<p ><div><b>И остался Иаков один</b>. Или для того, чтобы последнему явиться пред лице Исава, или для молитвы.<br /><br /><b>Тогда Некто боролся с ним</b> и проч. Сие действие борьбы некоторые почитают только сновидением Иакова, поелику невероятным кажется то, что он, будучи один, ночью, неизвестного принял мышцами, а не мечом или луком; поелику он не был уже в возрасте крепости телесной, имел около ста лет от рождения; поелику Моисей не показывает, чему бы служила борьба; и, наконец, поелику борьба человека с Ангелом кажется странностью, особенно тогда, как Ангелы посланы были охранять сего человека, а не нападать на него. Но сии недоумения или ничтожны в себе самих, или могут быть противоположены сновидению так же, как и действительному событию. Моисей описывает не сновидение, а событие; и делаемое некоторыми сравнение сего повествования с повествованием о супружестве (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Начало слова Господня к Осии. И сказал Господь Осии: иди, возьми себе жену блудницу и детей блуда; ибо сильно блудодействует земля сия, отступив от Господа.</span></span>Ос. 1:2</a>, сл.) ни к чему не служит, потому что и в сем последнем случае не с большею основательностью превращают событие в сновидение. Лицу, боровшемуся с Иаковом, даются имена: <i>муж (некто), Бог, Ангел</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И остался Иаков один. И боролся Некто с ним до появления зари;</span></span>Быт. 32:24</a>, 28, 30, <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Еще во чреве матери запинал он брата своего, а возмужав боролся с Богом.</span></span>Ос. 12:3</a>, 4). Под сими наименованиями находят или думают находить некоторые из древних (Ргос. in h. I) злого духа, облеченного зраком Исава, — нелепость, которая без труда обличается из наименований противоборца, и прошения от него благословения; Р. Саломон — Ангела-хранителя Исавова; Ориген — Ангела, который вспомоществовал Иакову к борьбе против злого духа (L. III). Писатель некоторой древней еврейской книги, приводимый Оригеном (Tom. I. in hom. II. in Num.), — Ангела Уриила, который с Ангелом Израилем, вошедшим в Иакова, препирался, дабы самому соединиться с лицем сего патриарха; Августин (De civ. Dei, L XVI, с. 39. et Quaest. in Gen. CIV) — Ангела, как и вообще в видениях Ветхого Завета; Иустин (Dial, cum Tripb.), Климент (Paedag. L. I), Тертуллиан (Contra Praxeam), Афанасий (De Trin. L. IV, et V), Златоуст (rat. Cont Arian. Ill), Иларий (in Act. Apost, с. VII), Феодорит (m Gen. Quaest. XCII) — Сына Божия. Сие последнее мнение подтверждается тем, что лице Сына Божия есть единое, в котором с именем Бога наиприличнейшим образом соединяется имя Ангела (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:1</a>). Напрасно противополагают, что принятие образа человеческого для борьбы с человеком унизительно для Божества: Премудрость Божия не унижается же, когда исповедует сама, что она некогда играла на земном круге, и забавы ее были с сынами человеческими (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> веселясь на земном кругу Его, и радость моя [<i>была</i>] с сынами человеческими.</span></span>Притч. 8:31</a>). Понятие о состоянии уничижения в вочеловечении Сына Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>) также не исключает предварительных явлений Его в образе человека, которые и относятся к вочеловечению в предопределении.<br /><br />Как могло статься то, что Бог в образе человека вступил в борьбу с человеком, сие может быть изъяснено из древних восточных обычаев, поелику Бог, дабы вразумительнее беседовать с человеком, снисходит до применения к обыкновениям его. Приметно, что борьба на востоке, подобно как позже у греков, была в употреблении как дружественное упражнение для испытания и упражнения телесных сил (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> От Авраама точно произойдет народ великий и сильный, и благословятся в нем все народы земли,</span></span>Быт. 18:18</a>). В обыкновении также были изобразительные (символические) действия, которые для выражения мыслей и чувствований соединяемы были с словами, так что действия сообщали силу словам, а слова — ясность действиям (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=22&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сделал себе Седекия, сын Хенааны, железные рога, и сказал: так говорит Господь: сими избодешь Сириян до истребления их.</span></span>3 Цар. 22:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=13&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал [Елисей]: возьми стрелы. И он взял. И сказал царю Израильскому: бей по земле. И ударил он три раза, и остановился.</span></span>4 Цар. 13:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=27&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так сказал мне Господь: сделай себе узы и ярмо и возложи их себе на выю;</span></span>Иер. 27:2</a>, 3, 7, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Я определил тебе годы беззакония их числом дней: триста девяносто дней ты будешь нести беззаконие дома Израилева.</span></span>Иез. 4:5</a>). Таким образом, действие борьбы употреблено для того, чтобы дать больший вес и силу словам обещания: если и с человеками бороться будешь одолеешь.<br /><br />Борьба Божия, по-видимому, долженствовала происходить в духе, но борьба Иакова, сопровождавшаяся хроманием, кажется действием телесным. Дабы взаимно согласить сии понятия, должно признать начало действия в духе, а в теле — следствие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Толкование на Книгу Бытия"</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=32&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=32&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
