<p ><div>Девство извествиа, не имать кто рещи яко богатством и благими, иже прежде, в разслабление и разлияние приемлет, таков простираю суд и прелагаюся, Богу ми насобное ликование наложшу. Иже бо любосмеянию и пищи внемлюща и любоподателна в лепоту прелагаеш. Со противная уставляя в имстве, умилену некоему и плачевну предаст того житию, еже и прежде сего бежаща убо козлогласник, гоняща же человеки играющее и смеховы творящее, которое убо имать слово, впасти в сетовное и погубленое житие.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Желаешь ли также узнать о целомудрии? <b>«Завет, – </b>говорит<b>, – положил я с глазами моими, чтобы не помышлять мне о девице</b>» чужой. Что, придя после того, Христос повелел (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>), – в этом он пре­успел на деле.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 4. Беседа увещательная, сказанная в храме святой Анастасии в отношении отсутствующих, и изложение состязаний и подвигов блаженного и праведного Иова.</span></div><br /></span></div><br />Смотри, до какой степени строг он во всем, что касается благочестия. Он приучает свой глаз подчиняться требованию благочестия, и все члены свои воспитывает в исполнении правды, – и вот, ведя род свой от блудника, он просиял ве­личайшим благочестием. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О праведном и блаженном Иове, 2</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Великий Иов... не только был тщательным блюстителем воздержания, но даже положил для своих глаз закон, по которому они не должны были смотреть на лицо девицы, из боязни, чтобы сверкающая красота как-нибудь не обольстила его ума. Кто не удивился бы и не пришел бы в изумление при виде того, что этот муж, поистине храбро боровшийся с диаволом и разрушавший все хитрые замыслы лукавого, бе­жит от лица молодой женщины и отводит глаза от созер­цания красивой девицы? Видя приступающего диавола, он не убежал, но, полагаясь на свои силы, остался на месте, как лев; при виде же девицы он не остановился и не мешкал, чтобы рассмотреть ее красоту, но немедленно ушел. Без сомнения он думал, что в борьбе с демонами нужен мужественный и отважный дух, а в деле заботы о воздержании победа усту­пается не вследствие общения человека с девицами, но вслед­ствие удаления от них.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа о воздержании</span></div><br /></span></div><br />Если ты хочешь слышать и о подвигах его целомудрия, то послушай, что он говорит:<b> «завет положил я с глазами моими, чтобы не помышлять мне о девице»</b>. Вот почему не поколебала его твердости и жена; он любил ее и прежде, но не чрезмерно, а так, как надлежит любить жену.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 33 на Евангелие от Матфея</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=30&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=31&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
