<div><p ><div>Но какой в этом грех? Ты видишь, что он не был привержен деньгам? Посмотри, как он мудро и истинно разбирает тленность, кратковременность, недолговечность и скоропреходящесть человеческих вещей. <br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Книгу Иова 162.29-32<br />TLG 2062.505, 162.29-32</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />Что мог бы сказать кто-нибудь о презрении богатства? И в этом он преуспел попреизлиху. Не только именно чужого он не домогался, что делают многие теперь, но чуждался по преимуществу даже своего собственного, даже его; потому и говорил: <b>«Полагал ли я в золоте опору мою и говорил ли сокровищу: ты – надежда моя? Радовался ли я, что богатство мое было велико, и что рука моя приобрела много» </b>. Потому именно, когда и было отнято (богатство), он переносил лишение с боль­шою легкостью, – и когда было при нём, совершал щедрую ми­лостыню, для всех простерши свою десницу и открыв свой дом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 4. Беседа увещательная, сказанная в храме святой Анастасии в отношении отсутствующих, и изложение состязаний и подвигов блаженного и праведного Иова.</span></div><br /></span></div><br /> И блаженный Иов, если бы не был хорошо приготовлен к подвигам прежде их наступления, не просиял бы так блистательно во время подвигов; если бы не приучился быть совершенно беспечальным, то по смерти детей сказал бы, может быть, что-нибудь строптивое. А теперь устоял против всех нападений, против лишения богатства и потери такого изобилия, против утраты детей, против сострадания жены, против телесных ран, против упреков друзей, против укоризны рабов. Если же ты хочешь видеть, как он приготовлял себя к подвигам, то послушай его, как он презирал богатства:<b> «радовался ли я», </b>говорит он,<b> «что богатство мое было велико»;</b> разве не считал я золото за прах; <b>«говорил ли сокровищу: ты – надежда моя» </b>. Потому-то он и не пришел в смущение тогда, когда отнято было у него имение, что он не питал пристрастия к нему, когда и обладал им.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 33 на Евангелие от Матфея</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=31&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=31&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>