<div><p ><div>Будем же и мы подражать ему (Аврааму), а с ним и потомку его Иову; ибо и этот со всею точностью подражал великодушию предка, и потому говорил: <b>“Двери мои я отворял прохожему” </b>; не для такого-то открыта, а для другого затворена, но для всех вообще была открыта.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово 2 о Лазаре</i></span></div><br />* * *<br /> И он не делал того, что допускает большинство, слишком занимаясь и хлопоча относительно получателей но <b>«двери мои, – </b>говорит<b>, – я отворял прохожему».</b> Бессильные, ка­кую бы ни имели нужду, не терпели неудачи; странник же не выходил из двери моей с пустой пазухой. Ви­дишь ли щедрость? Видишь ли человеколюбие, доброту, смирение? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 4. Беседа увещательная, сказанная в храме святой Анастасии в отношении отсутствующих, и изложение состязаний и подвигов блаженного и праведного Иова.</span></div><br />***<br />Сколько, слышу я, говорят: если бы не было бедности! Заградим уста тех, которые ропщут так, потому что говорить это – богохульство. Итак скажем им: да не будет малодушия; бедность же вносит бесчисленные блага в жизнь нашу; без бедности и богатство бесполезно. Не будем же обвинять ни этого, ни той: бедность и богатство суть оружия, и приведут оба к добродетели, если мы захотим. И как храбрый воин, какое бы не взял оружие, выкажет свою силу; так слабый и робкий затрудняется всяким. А чтобы узнать, что это правда, вспомни Иова, который был и богачом, и бедняком, владел тем и другим оружием, и тем и другим победил. Когда он богат был, говорил: <b>«дверь... моя открыта всякому приходящему» </b>; когда же стал беден, говорил: <i>«Господь даде, Господь отят: яко Господеви изволися, тако бысть» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и сказал: наг я вышел из чрева матери моей, наг и возвращусь. Господь дал, Господь и взял; [как угодно было Господу, так и сделалось;] да будет имя Господне благословенно!</span></span>Иов. 1:21</a>). Когда богат был, показал много страннолюбия; когда сделался бедным, – много терпения. И ты богат? – покажи великое милосердие; стал беден? – великое терпение и благодушие. Ни богатство, ни бедность не составляют сами по себе зла; но делаются оба таковыми по изволению пользующихся ими.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы о статуях, 15.3</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=31&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=31&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>