<p ><div><br /><b>Если нога моя спешила на лукавство</b>. «Никто не может сказать, - говорит, - что если я не стремился в жизни к развлечениям, веселью и изнеженности, то, напротив, был строг и суров и потому впал в противоположные тому образу жизни пороки, я имею в виду лукавство и коварство. Нет, я равным образом был далек от того и другого порока». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Книгу Иова 159.9-13<br />TLG 2062.505, 159.9-13</span></div> <br />***<br />Видишь ли его в богатстве, видишь ли в бедности, видишь ли в здоровье, видишь ли в болезни, ви­дишь ли в благополучном течении его дел, видишь ли его лишенным всего, видишь ли, как он относился к детям, рабам, обижаемым, сиротам? "<b>Ходил ли я с насмешниками и спешила-ли нога моя на лукавство?</b>", говорит, то есть, я не добивался даже сношения с насмешниками. И это немалый знак целомудрия. Он достиг всякой добродетели и, окруженный таким (богатством), отно­сился к себе строже ничего неимеющих; ничего неимеющий не так свободен от пристрастия к деньгам, как он, обла­давши многим. Всюду увенчивается душевное настроение. И он взошёл на самую вершину целомудрия, и преуспел во всякой добродетели с надлежащею тщательностью.<br />Об этом ревнуй, возлюбленный, этому подражай и, усвоив этот начертанный образ, внедри (его) в своей совести; в унынии ли ты будешь, прибегай к нему, – в богатстве ли, бери врачество отсюда, чтобы тебе ни в бедность не погрузиться, ни богатством не надмиться, – потеряешь ли детей, отсюда для тебя утешение, найдешь здесь в избытке и несчастие и твердость, – в болезнь ли впадешь, подумай об источниках червей, которыми кишела его плоть, и вынесешь всё кротко, – друг ли замыслит против тебя, опять вспомни о святом, и будешь выше этой страсти, – нестоющие ли (люди) будут злоупотреблять, подумай, что потерпел он от рабов, и много уврачуешься, – худое ли подозрение какое-нибудь падёт на тебя, подумай, как они (друзья) о нём говорили, что он ещё не дал Ему (Богу) достойной отплаты за грехи, и как они порицали, и будешь выше также и этой страсти. Как я сначала сказал, нет человеческого несчастья, которого бы он, бывший тверже всякой стали, не претерпел, – он перенёсший голод, бедность, болезнь, потерю детей, и лишение сразу такого имущества; и после того, подвергшись ещё козням жены, оскорбление от друзей, нападению от рабов, – во всём он проявил себя твёрже всякой скалы; и это до закона и благодати. И у нас не будет ни малейшего оправдания, когда, насладившись таким даром после закона, и благодати, принесём меньше его, показавшего столько любомудрия в начале и в преддверии человеческой жизни. Итак, чтобы и нам иметь утешение в печали и учение наилучшего любомудрия, – запечатлев, это, такими отойдём, поревнуем борцу и будем подражать его борьбе, – чтобы достигнуть также будущих благ благодатью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, чрез Которого и с Которым Отцу слава, со Святым Духом, ныне и присно, и во веки веков. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 4. Беседа увещательная, сказанная в храме святой Анастасии в отношении отсутствующих, и изложение состязаний и подвигов блаженного и праведного Иова.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=31&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=31&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
