<div><p ><div>Так как Господь поднял лук Свой для того, чтобы выполнить клятвы Свои пред племенами, — клятвы, которые Он дал, то последовательно говорится: „Ты рассечешь потоки земли“, т. е. царей, восстающих против народа Твоего, разделишь и рассеешь. А согласно тексту Семидесяти, которые сказали: <i>«Земля рассечется реками»</i>, мы сначала представим пример, чтобы, как бы по ступеням дойти до более высокого. В книгах тех, которые составляли томы о чудесных событиях, и которые довели греческие олимпиады до наших дней, излагая, что́ нового происходило по отдельным годам в мире, мы читаем, что между прочими событиями вследствие движения земли, прорвались реки, которых прежде не было, и наоборот были поглощены и ушли в бездну другие, потому что все земные жилы будто бы так имеют скрытые внутри их воды, как кровь в человеческом теле, и эти воды при сотрясении земли прорываются и делаются реками. Если мы это поняли, то увидим, что душа по природе своей имеет в себе реки и потоки, но по лености нашей они скрыты и не текут. Когда же она бывает потрясена проповеданием Слова Божия и воздвигнута из своего прежнего состояния, тогда из нее вырывается то, что́ она скрывала, и течет для восстановления силы пьющих или могущих. Это толкование, как я думаю, относится также и к тому, что рабами Исаака снова выкапываются колодцы, выкопанные Авраамом, но засыпанные потом Филистимлянами землею (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=26&s=15&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И все колодези, которые выкопали рабы отца его при жизни отца его Авраама, Филистимляне завалили и засыпали землею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Авимелех сказал Исааку: удались от нас, ибо ты сделался гораздо сильнее нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И Исаак удалился оттуда, и расположился шатрами в долине Герарской, и поселился там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И вновь выкопал Исаак колодези воды, которые выкопаны были во дни Авраама, отца его, и которые завалили Филистимляне по смерти Авраама [отца его]; и назвал их теми же именами, которыми назвал их [Авраам,] отец его.</span></span>Быт. 26:15-18</a>) Пока Авраам был жив, колодцы его не засыпаются; после же смерти его и после засыпания колодцев, происходит спор, если рабы снова раскапывают, а Филистимляне противятся этому. Но если приходит cам Исаак и выкапывает колодезь, и находит воду, то Филистимляне не имеют силы противиться этому. Обрати внимание на Петра и Павла, и ты не усумнишься о реках Христовых. Посмотри на всех апостолов, и ты поймешь, что уже не четыре реки выходят из рая Писаний, по двенадцать потоков. Прежде чем подвиглась земля эти реки были скрыты, и так как были в жилах земли, то не доставляли пития жаждущим. Но после того, как во время пришествия Христова земля и вся вселенная была потрясена, они внезапно прорвались и исполнилось тогда написанное: <i>«Он превратил реки в пустыню и источники вод — в сушу, землю плодородную — в солончаковую за нечестие живущих на ней» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Он благословляет их, и они весьма размножаются, и скота их не умаляет.</span></span>Пс. 106:38</a>, 34). Он превратил пустыню в водяные болота, и землю безводную в источники вод; и заставил жить там жаждущих; и они устроили город для житья в нем. Ибо после того, как Господь пришел в мир и исполнилось то, что́ Он сказал в Евангелии: <i>«На суд Я пришел в этот мир, чтобы те, которые не видали, увидели, и те, которые видели, стали слепы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И сказал Иисус: на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы.</span></span>Ин. 9:39</a>). Тогда земля Израильcкая, в которой прежде протекали реки и орошали весь народ Иудейский, высохла, и все источники ее иссякли. А весь мир, который был пустынным и неплодным и не имел вод проповеди Божественной, обратился в болота, наполненные водами, и имел столько источников, сколько породил учителей; и им, т. е. рекам и источникам недостаточно того, что они орошают народы всего мира; но собирая в один народ тех, которые в отдельных частях мира жаждали и терпели глад от недостатка Слова Божия, они устроили церковь, которая называется городом для обитания, и которую увеселяет устремление потока (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Речные потоки веселят град Божий, святое жилище Всевышнего.</span></span>Пс. 45:5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 206-208)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>