<div><p ><div>Мы предложили текст только одного нашего издания, чтобы согласно ему, т. е. согласно Еврейскому тексту, установить последовательность этого отдела, а потом уже рассуждать о тексте Семидесяти, по отделам, соответственно знакам препинания. — Увидели Тебя горы, о Боже, и опечалились, именно: высокие царства и превознесенные владыки века сего и четыре колесницы Захарии, которые выходят из гор медных (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И опять поднял я глаза мои и вижу: вот, четыре колесницы выходят из ущелья между двумя горами; и горы те [<i>были</i>] горы медные.</span></span>Зах. 6:1</a>) Они узрели Тебя и потрясены были. И пучина водяная прошла мимо, т. е. всякое устремление и преследование их, которым они мучили народ Твой, прошло мимо после того, как они увидели Тебя. Тогда бездна, т. е. ад, — восхвалила Тебя; тогда и превознесенные, т. е. ангелы стали рукоплескать, чтобы провозгласить победителя как бы некиим жестом и скаканием с воздетыми руками. Твое солнце и Твоя луна и всякий свет, которыми Ты блистал пред народом Твоим прежде, и которые после того вследствие тяжести нечестий всецело были покрыты ужасом мрака, теперь снова получили свет свой и стали сиять прежним блеском. Стрелы Твои и молниеносное копье Твое, т. е. язвы Твои и вразумление Твое показали свет народу Твоему. И потом при блеске стрел Твоих и в сверкании копья Твоего, поразившего их для того, чтобы исправить, народ Твой стал ходить в страхе Твоем. Итак, когда ты отмстишь за неправду народа Своего, Ты будешь попирать царства земные, и заставишь удивляться Себе все народы, ибо Ты выступил на спасение народа Своего и пришел к ним со Христом Своим. Правда, в Еврейском написано: <i>«Ты вышел на спасение народа Своего со Иисусом Христом Своим»</i>, но это потому, что <i>«Иисуc»</i> значит <i>«Спаситель»</i>. А во время пришествия Иисуса Христа, Сына Твоего, Ты поразил антихриста в доме нечестивого, т. е. в веке сем, который во зле лежит; или поразил самого диавола, который есть глава нечестия, и обнажил основание его до вершины (до шеи), т. е. тайны его сделал открытыми, не на малое время, но на веки, ибо это и значит слово sela, т. е. <i>всегда</i><br /> LХХ. <i>Увидят Тебя народы и будут скорбеть, или: «будут мучиться страданияма родильницы»</i>, потому что <b><i>ὠδινήσουσι</b></i> значит и то, и другое. — Следовательно, после того как земля рассядется, и из нее выступят реки, те народы, которые пили от рек Божиих, узрят Бога и будут мучиться родами. От того именно, что они видят Бога, они непосредственно воспринимают зачинают и говорят: <i>«От страха Твоего, Господи, мы зачали во чреве, мучились родами и родили: дух спасения Твоего мы произведем на земле»</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Как беременная женщина, при наступлении родов, мучится, вопит от болей своих, так были мы пред Тобою, Господи.</span></span>Ис. 26:17</a>, 18) <i>«Блаженны»</i>, — говорит он, — <i>«чистые сердцем, потому что они увидят Бога»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>). Итак сии народы, очищенные потоками, не узрели еще Бога, а только имеют узреть, и когда увидят, то зачнут, чтобы иметь возможность дать плоды учений. Но так как они называются народами, а народам невозможно созерцать лице Божие, хотя в словах: «увидят» и «породят», речь и направлена на будущее; то в о́бразном (таинственном) смысле лучше следовать еврейскому тексту, в котором говорится: «Увидели Тебя горы и родили»; в самом деле, горам свойственно созерцать Бога и рождать сынов, которых они зачали от Слова Божия. <br />LХХ: <i>Рассей воды пути</i>. — Есть различные воды; одни— вечные, другие кратковременные. О водах вечных, которые текут от источников Израиля, сказано: <i>«Реками разрежется земля»</i>. О выступивших внезапно и текущих только краткое время говорится: <i>«Все потоки впадают в море»</i>. Ибо конец таковых вод есть исчезновение. Итак Бог рассеет все воды, которые были осквернены превратными догматами, когда разрушит советы князей и мудрость мира сего. Если ты когда-либо увидишь, что некоторая ересь на краткое время расцвела, а потом благодатию Божиею рассеяна, то говори, что исполнились слова: <i>«Ты рассеешь воды пути»</i>. И под этим словом: «пути» ты можешь подразуметь: <i>«диавольского»</i>, так что смысл такой: Воды, по которым ходил диавол, и которые давали собою удобный путь для многих, т. е. открывались для многих заблуждений, Господь разделит и рассеет. Посему и прочие толкователи, желая описать неистовство еретиков, перевели: «Удар», или: «устремление вод пройдет мимо». Ибо они уносятся в стремительном течении красноречия и бурно увлекают за собою, когда найдут на пути своем кого-либо легкомысленного. <br />LХХ: <i>«Дала бездна голос свой, высоту воображения» своего.</i> — Слово «бездна» часто употребляется в хорошем значении, часто — в дурном, а иногда в безразличном. В хорошем значении в словах: <i>«Суды Твои — бездна многая»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>) и: |<i>«бездна бездну призывает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Бездна бездну призывает голосом водопадов Твоих; все воды Твои и волны Твои прошли надо мною.</span></span>Пс. 41:8</a>) и т. дал. В дурном значении в словах: <i>«Видели Тебя воды, о Боже»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Видели Тебя, Боже, воды, видели Тебя воды и убоялись, и вострепетали бездны.</span></span>Пс. 76:17</a>) и т. дал. Но и демоны упрашивают Господа, чтобы не быть изгнанными в бездны (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И они просили Иисуса, чтобы не повелел им идти в бездну.</span></span>Лк. 8:31</a>) и в книге Бытия говорится: <i>«Бездна, над которою был мрак»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Земля же была безвидна и пуста, и тьма над бездною, и Дух Божий носился над водою.</span></span>Быт. 1:2</a>), впрочем, я не знаю, можно ли в этих местах понимать в хорошем значении. В безразличном смысле употребляется в словах: <i>«Разверзлись источники бездны, и открылись затворы неба»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В шестисотый год жизни Ноевой, во второй месяц, в семнадцатый [27] день месяца, в сей день разверзлись все источники великой бездны, и окна небесные отворились;</span></span>Быт. 7:11</a>). Тоже самое в сто сорок восьмом псалме: <i>«Драконы «и все бездны: огонь и град и ветер бурный»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Хвалите Господа от земли, великие рыбы и все бездны,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> огонь и град, снег и туман, бурный ветер, исполняющий слово Его,</span></span>Пс. 148:7-8</a>), если только то, что обозначается словами: <i>«драконы, огонь и град»</i> не должно быть понято в дурном значении. Не знаю, можно ли это утверждать в виду того, что все это вместе с другими провозглашает хваления Господу. Итак, если мы будем понимать бездну в хорошем значении, то должны сказать, что после рассеяния вод злейшего или: злейших пути, мудрецы Твои увидели Тебя и высоту познания, которое они получали от созерцания Твоего (потому что горы увидели Тебя и родили) и провозгласили хвалениями голосов своих то, что прежде они знали о Тебе. А неожиданный полет воображения он прекрасно называет «высотою» согласно словам Иисуса Сына Сирахова: <i>«Кто исследует бездну и мудрость?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Песок морей и капли дождя и дни вечности кто исчислит?</span></span>Сир. 1:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует, - все суета!</span></span>Еккл. 1:2</a>). Посему и от горы посредственной (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Бездна бездну призывает голосом водопадов Твоих; все воды Твои и волны Твои прошли надо мною.</span></span>Пс. 41:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>), т. е. от принятия человеческого тела, которое Даниил называет камнем, оторванным от горы без участия рук, т. е. без брачного союза (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Ты, царь, царь царей, которому Бог небесный даровал царство, власть, силу и славу,</span></span>Дан. 2:37</a>, 45) Бездна — Христос призывает Отца — другую Бездну с громом открывающихся затворов Своих, чтобы дать слово благовествующим силою многою. Конечно также под бездною может быть понимаем и Новый Завет, который во свидетельство Горы малой, от Которой был низвергнут князь Тира, призывает бездну Ветхого Завета, чтобы чрез крепкие затворы Христа, т. е. чрез Апостолов проповедание было более твердым и действенным. Если же кто либо захочет слова: <i>«Дала бездна голос свой, высоту воображения своего»</i> понимать в дурном значении, то пусть воспользуется тем доказательством, что после рассеяния вод пути, которые несомненно понимаются в дурном значении, и это последнее, непосредственно следующее должно быть понимаемо в противоположном значении. Вместе с тем обрати внимание на то, что он не сказал: «высоту свою», но: «высоту воображения своего», т. е. тени и образа. Действительно они кажутся имеющими высоту и познание Писаний. Но вся их возвышенность по сравнению с истиною оказывается вымыслом, и напрасно она возвышает голос, потому что воды пути уже рассеяны. Спросим: можно ли в Писаниях где-либо найти воображение в хорошем значении? И когда это будет найдено только изредка, или не найдено совершенно, то, конечно, и «бездну», и «воображение» мы будем толковать в дурном значении. <br />LХХ: <i>«Cолнце поднялось, и луна стала в чине своем.»</i> — Если мы будем следовать простому толкованию, то поймем, что в этих словах показывается возрастание солнца и луны, ибо, согласно словам Исаии, в будущем векe солнце будет сиять семикратно, а луна заблестит светом солнца (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И свет луны будет, как свет солнца, а свет солнца будет светлее всемеро, как свет семи дней, в тот день, когда Господь обвяжет рану народа Своего и исцелит нанесенные ему язвы.</span></span>Ис. 30:26</a>). Ибо тварь освободится от рабства тления в свободу славы чад Божиих (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span></span>Рим. 8:21</a>), — тварь которая ныне подчинена суете, по причине подчинившего ее в надежде на свободу, — когда, при конце мира, всякая тварь будет освобождена; тогда же освободится и солнце, и луна и станут в своем чине. Если же мы пожелаем под этим понимать Солнце правды — Христа, а под луною, которая освещается светом Этого Солнца, — церковь, то не трудно будет сказать, что ее освещает и свет истинный, и свет человеков, и сияние славы Божией, и сияние света вечного, и что она в настоящем векe то возрастает, то умаляется соответственно тому, угнетают ли ее или споспешествуют ей. Когда же Солнце восстанет и, как говорит Апостол, вознесет Его Бог и дарует Ему имя выше всякого имени (Фил. 2:9), тогда и церковь, которая в настоящее время не может удержать своего чина, возвратится к должному порядку и уже не отступит от него; но станет в неизменном положении и услышит вместе с Моисеем: <i>«Ты же стань здесь со Мною»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и будь готов к утру, и взойди утром на гору Синай, и предстань предо Мною там на вершине горы;</span></span>Исх. 34:2</a>). <br />LХХ: <i>«В сиянии или во свете стрелы Твои пойдут, в молниеносном блеске оружия Твоего»</i>. — Стрелы Божии, или летающие непрестанно копья Его, посылаются не с тем чтобы губить, а чтобы просвещать. В отличие от этих стрел и копий избранною стрелою называется Христос, вопиющий чрез Исаию: <i>«Он поставил Меня стрелою избранною; в колчане Своем Он скрыл Меня и сказал Мне: Великое значение для Тебя называться рабом Моим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но Я стесню Ариил, и будет плач и сетование; и он останется у Меня, как Ариил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я расположусь станом вокруг тебя и стесню тебя стражею наблюдательною, и воздвигну против тебя укрепления.</span></span>Ис. 29:2-3</a>). Эта стрела будет иметь или имеет многие стрелы, чтобы послать их в мир. Посему и невеста, раненная избранною стрелою, говорит: <i>«Я ранена любовию»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Подкрепите меня вином, освежите меня яблоками, ибо я изнемогаю от любви.</span></span>Песн. 2:5</a>); согласно с сим и мы можем сказать: Я ранен непорочностью, я равен мудростию“. Этою стрелою мудрости ранена была также царица Юга, и была вне себя от изумления, когда нашла в действительном Соломоне больше, чем в том, о котором говорила ей молва (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но я не верила словам, доколе не пришла, и не увидели глаза мои: и вот, мне и в половину не сказано; мудрости и богатства у тебя больше, нежели как я слышала.</span></span>3 Цар. 10:7</a>). Итак сии стрелы, посылаемые для света несутся вперед в блистании молнии оружия Его, т. е Бога. Действительно, кто будет вооружен, чтобы противостоять ухищрениям диавола, и препоясан всеоружием, о котором говорит Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И Он поставил одних Апостолами, других пророками, иных Евангелистами, иных пастырями и учителями,</span></span>Еф. 4:11</a>), к тому прилетят стрелы света, так что ему может быть сказано: <i>«Вы есте свет мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>). Наоборот, кто грешен и стенает от того, что живет в селениях Кедара, тому посылаются стрелы сильного, острые с горящими опустошительными углями (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Изощренные стрелы сильного, с горящими углями дроковыми.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Горе мне, что я пребываю у Мосоха, живу у шатров Кидарских.</span></span>Пс. 119:4-5</a>), чтобы он сначала был поражен силою слова Божия и стал говорить: <i>«Я находился в несчастии, когда вонзается в меня колючий терн»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо день и ночь тяготела надо мною рука Твоя; свежесть моя исчезла, как в летнюю засуху.</span></span>Пс. 31:4</a>), а потом после поражения его чрез Серафима посылается ему очищающий уголь горящий, т. е. пламенное слово Божие, чтобы оно очистило не только уста, — Исаия имел нечистыми только их (Ис. 4), — но и все части членов его, и привел к полному отсутствию грехов. <br />LХХ: <i>«В угрозе Ты умалишь землю и в ярости увлечешь народы».</i> — Эти слова можно понимать в отношении к концу мира, когда вследствие частых войн и избиения множества людей останется малое число их, и те, которые не захотели быть частию народа Божия, но остались неверующими язычниками, яростию гнева Божия будут низведены в бездны ада. Но лучше под уменьшенною угрозами землею понимать земные деяния и тех грешных людей, которые, будучи в церкви, не ожидают пока будут увлечены яростию Господа, но зная из Писаний, какие наказания тяготеют над грешниками, раскаиваются и мало-помалу уменьшают землю свою и устремляются к небу. Если кто либо из нас поражается страхом угроз Господа, для того земля уменьшается; напротив, кто упорно пребывает в числе язычников и не хочет быть в числе тех, земля которых умаляется, и в числе народа Божия, о котором говорится: <i>«Увидят Тебя народы и будут мучиться муками родильницы»</i>, тот вместе с язычниками будет влечен на место наказания. <br />LХХ: <i>«Ты вышел на спасение народа Своего, чтобы спасти помазанных Своих».</i> — Сперва посмотрим, сколько есть различных помазанников, а потом будем рассуждать, каким образом Господь вышел на спасение помазанников Своих. В Ветхом завете помазанниками называются, во-первых, патриархи, о которых в Псалмах написано: <i>И укорил царей за них словами: «не прикасайтесь к помазанникам Моим, и пророкам Моим не делайте зла»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=114&s=14&e=15">Пс. 114:14-15</a>). Также и в первой книге Паралипоменон все вышедшие из Египта называются помазанниками (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> "Не прикасайтеся к помазанным Моим, и пророкам Моим не делайте зла".</span></span>1 Пар. 16:22</a>). В книге Исход устрояется также священническое помазание (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=23&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> возьми себе самых лучших благовонных веществ: смирны самоточной пятьсот [сиклей], корицы благовонной половину против того, двести пятьдесят, тростника благовонного двести пятьдесят,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> касии пятьсот <i>сиклей</i>, по сиклю священному, и масла оливкового гин;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сделай из сего миро для священного помазания, масть составную, искусством составляющего масти: это будет миро для священного помазания;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и помажь им скинию собрания и ковчег [скинии] откровения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и стол и все принадлежности его, и светильник и все принадлежности его, и жертвенник курения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и жертвенник всесожжения и все принадлежности его, и умывальник и подножие его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и освяти их, и будет святыня великая: все, прикасающееся к ним, освятится;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> помажь и Аарона и сынов его и посвяти их, чтобы они были священниками Мне.</span></span>Исх. 30:23-30</a>), которым после того, — как говорится в книге Левит, — помазуются священники (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и возлил [Моисей] елей помазания на голову Аарона и помазал его, чтоб освятить его.</span></span>Лев. 8:12</a> и дал.). Есть и другое помазание, которым помазуются цари на царство, которое распадается на два вида. В самом деле, если помазуются Давид и Соломон, т. е. «крепкий рукою и мирный» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И взял Самуил рог с елеем и помазал его среди братьев его, и почивал Дух Господень на Давиде с того дня и после; Самуил же встал и отошел в Раму.</span></span>1 Цар. 16:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=1&s=3&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал ему Давид: откуда ты пришел? И сказал тот: я убежал из стана Израильского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал ему Давид: что произошло? расскажи мне. И тот сказал: народ побежал со сражения, и множество из народа пало и умерло, и умерли и Саул и сын его Ионафан.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Давид отроку, рассказывавшему ему: как ты знаешь, что Саул и сын его Ионафан умерли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал отрок, рассказывавший ему: я случайно пришел на гору Гелвуйскую, и вот, Саул пал на свое копье, колесницы же и всадники настигали его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда он оглянулся назад и, увидев меня, позвал меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И я сказал: вот я. Он сказал мне: кто ты? И я сказал ему: я - Амаликитянин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда он сказал мне: подойди ко мне и убей меня, ибо тоска смертная объяла меня, душа моя все еще во мне.</span></span>2 Цар. 1:3-9</a>), то помазываются они из рога с елеем; если же это Иуй и Азаил, то на голову их возливается елей из малого сосуда в виде чечевицы (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и возьми сосуд с елеем, и вылей на голову его, и скажи: "так говорит Господь: помазую тебя в царя над Израилем". Потом отвори дверь, и беги, и не жди.</span></span>4 Цар. 9:3</a>); так назывался глиняный сосуд, т. е. чечевица. И Кир, царь Персов и Мидян, освободивший народ от плена, — хотя многие ошибаются и думают, что это написано о Господе Спасителе, — услышал следующие слова чрез пророка Исаию: <i>Сие «говорит Господь помазанному Моему Киру, руку которого Я держал, чтобы пред лицем его покорялись народы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь помазаннику Своему Киру: Я держу тебя за правую руку, чтобы покорить тебе народы, и сниму поясы с чресл царей, чтоб отворялись для тебя двери, и ворота не затворялись;</span></span>Ис. 45:1</a>) и т. д. А в конце говорится: «Ты же не познал Меня», что́ к Спасителю относить невозможно. Есть помазание пророческое; о нем дается повеление Илии, чтобы он помазал в пророки Елисея (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а Ииуя, сына Намессиина, помажь в царя над Израилем; Елисея же, сына Сафатова, из Авел-Мехолы, помажь в пророка вместо себя;</span></span>3 Цар. 19:16</a>). Но выше всех родов помазания стоит помазание духовноe, которое называется елеем радости; этим помазанием помазуется Спаситель, Которому и говорится: <i>«Посему и помазал Тебя ...Бог, Твой Бог елеем радости выше соучастников Твоих»</i> или Своих (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>). А под соучастниками я понимаю тех, которым говорит Иоанн: <i>И «вы имеете помазание от Святого»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Впрочем, вы имеете помазание от Святаго и знаете всё.</span></span>1 Ин. 2:20</a>), и затем спустя несколько слов; <i>«Это я написал вам о тех, которые обольщают вас; но помазание, которое вы получили от Него, пребывает в вас, и вам нет нужды, чтобы кто-либо учил вас; но само... помазание будет учить вас о всем; и оно есть истинно и неложно, и как оно вас научило, пребывайте» в нем.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Это я написал вам об обольщающих вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Впрочем, помазание, которое вы получили от Него, в вас пребывает, и вы не имеете нужды, чтобы кто учил вас; но как самое сие помазание учит вас всему, и оно истинно и неложно, то, чему оно научило вас, в том пребывайте.</span></span>1 Ин. 2:26-27</a>). А чтобы некоторые, потерявшие помазание крещения, не отчаялись как либо в восстановлении помазания, в книге Левит написано, чтобы, — когда изгнанный из стана прокаженный придет к священнику, и проказа его будет очищена, — священник налил себе елея на левую руку и, омочив палец, семь раз окропил елеем пред лицем Господа, а также коснулся им уха прокаженного и правой руки, и правой ноги, а то, что́ от помазания останется, чтобы возложил на главу его (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=14&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и омочит священник правый перст свой в елей, который на левой ладони его, и покропит елеем с перста своего семь раз пред лицем Господа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> оставшийся же елей, который на ладони его, возложит священник на край правого уха очищаемого, на большой палец правой руки его и на большой палец правой ноги его, на <i>места, где</i> кровь жертвы повинности;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> а остальной елей, который на ладони священника, возложит он на голову очищаемого, и очистит его священник пред лицем Господа.</span></span>Лев. 14:16-18</a>). Когда же все это он исполнит согласно с правилами обряда, то должен принести за него жертву всесожжения, и тот назовется помазанником Божиим. Хочу я сказать нечто, но боюсь, чтобы не подать нерадивым повода к соблазну, — это именно что в священных Писаниях мы находим одного и того же человека помазуемым неоднократно. Наконец и Давид помазуется троекратно (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришли все старейшины Израиля к царю в Хеврон, и заключил с ними царь Давид завет в Хевроне пред Господом; и помазали Давида в царя над [всем] Израилем.</span></span>2 Цар. 5:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Тогда Давид встал с земли и умылся, и помазался, и переменил одежды свои, и пошел в дом Господень, и молился. Возвратившись домой, потребовал, чтобы подали ему хлеба, и он ел.</span></span>2 Цар. 12:20</a>); но мы не будем относить этого к тому, кто согрешил, и как будто снова помазуется (ибо для прокаженного, когда он потерял первое помазание, достаточно, чтобы он был помазан во второй раз; но мы будем относить это к тому, который изо дня в день преуспевает, и помазание которого все более и более увеличивается, и который от елея прокаженного восходит на степень елея народа и святых, а от елея народа переходит к елею священников, а от священников возвышается к помазанию первосвященническому, от первосвященника — к царю, от царя — к патриархам, а от патриархов продолжает восходить до Христа и помазывается елеем радости (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>), и тот кто, помазан этим последнем елеем, делается единым и тем же духом с Богом, и где будут Отец и Сын, там будет также и он. Но, по истине, это бывает редко и составляет только предмет желаний людей верующих. Впрочем, я не знаю даже, может ли такое действие осуществиться. В самом деле он говорит: <i>«Помазал Тебя Бог, Бог Твой, елеем радости больше соучастников Твоих»</i>, т. е. таким елеем, которого они, соучастники Твои, или никогда не могли получить, или получали только редко. — Итак на спасение сих помазанников вышел Бог от места Своего, как говорит Михей: <i>«И выйдет от места Своего, чтобы спасти»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо вот, Господь исходит от места Своего, низойдет и наступит на высоты земли, -</span></span>Мих. 1:3</a>). Действительно, так как те, которые нуждались в спасении, не хотели приступить к Нему, Он Сам снизошел с места величия Своего, чтобы тех, которые были вне, привести в страну кротких и землю живых, из которой был изгнан Адам, из которой вышел и Каин и поселился (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И выслал его Господь Бог из сада Едемского, чтобы возделывать землю, из которой он взят.</span></span>Быт. 3:23</a>, 4 по тексту LХХ,) в земле Наид. Но, как мы уже выше сказали, нужно заметить, что там, где LХХ употребили во множественном числе: «чтобы спасти помазанников Твоих», в Еврейском тексте находится: lajesua eth messiach (<b><i>לישע את םשיחק</b></i>), что Акила перевел: «на спасение со Христом Твоим», [т. е. не то, что Бог вышел, чтобы спасти народ и спасти Христа Своего, но что Он придет на спасение народа со Христом Своим, согласно чему говорится в Евангелии: <i>Отец во Мне и Я во Отце, и Отец, во Мне... пребывающий, Самтворит дела</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:10</a>). Подобным же образом перевело и Пятое издание: <i>«Ты вышел на спасение народа Своего, на спасение со Христом Своим»</i>. Феодотион же, как по истине бедный человек и евионит так же, как и Симмах, исповедующий тоже самое учение, выражая мысль бедных, перевели, как Евреи: «Ты вышел на спасение народа Своего, чтобы спасти Помазанника Твоего» и: «Ты вышел спасти народ Свой, спасти Помазанника Твоего». Я намереваюсь сказать нечто невероятное, и тем не менее совершенно верное: эти полухристиане перевели по-иудейски, а иудей Акила истолковал, как христианин. Шестое издание, излагая яснейшим образом таинство искупления, так перевело с Еврейского: <i>«Ты вышел, чтобы спасти народ Свой чрез Иисуса Христа Своего»</i>, что́ по-гречески выражается словами: <b><i>ἐξὴλθες τοῦ σῶσαι τὸν λαόν σαυ διὰ Ιησοὔν τὸν σου</b></i>. Этому смыслу можно усвоить то значение, что Отец выйдет с Сыном из храма Иудейского и от обрядов этого народа со словами:<i>«Оставляется вам дом ваш»</i> пустым (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст. Сказываю же вам, что вы не увидите Меня, пока не придет время, когда скажете: благословен Грядый во имя Господне!</span></span>Лк. 13:35</a>) и пойдет на спасение язычников, чтобы спасти верующих чрез Иисуса Христа, Сына Своего. <br />LХХ: <i>«Я послал смерть на главу нечестивых»</i>/. — Но подумаем, что говорится о той общей смерти, которою мы все умираем, которою умер и Авраам и присоединимся к отцам своим (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и скончался Авраам, и умер в старости доброй, престарелый и насыщенный [жизнью], и приложился к народу своему.</span></span>Быт. 25:8</a>), умерли и пророки, умер и Сам Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но, придя к Иисусу, как увидели Его уже умершим, не перебили у Него голеней,</span></span>Ин. 19:33</a>); но смерть послана на нечестивых (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Стопы святых Своих Он блюдет, а беззаконные во тьме исчезают; ибо не силою крепок человек.</span></span>1 Цар. 2:9</a>), чтобы те, которые прежде жили неправдою, умерли во грехе, потом ожили для правосудия. Это именно и Анна показывает в молитве своей словами: <i>«Господь убивает и животворит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь умерщвляет и оживляет, низводит в преисподнюю и возводит;</span></span>1 Цар. 2:6</a>). В самом деле Он убивает грешников, посылая смерть на главу нечестивых, чтобы оживотворить для праведного суда. Да позволено мне будет сказать нечто более смелое: Христос пришел в мир для того, чтобы низвести смерть и подобно тому, как Он Сам один раз был умерщвлен грехом (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> потому что и Христос, чтобы привести нас к Богу, однажды пострадал за грехи наши, праведник за неправедных, быв умерщвлен по плоти, но ожив духом,</span></span>1 Пет. 3:18</a>), так и они умрут в неправде; и те которые сделались соучастниками смерти Его, будут также соучастниками жизни. А соответственно Еврейскому тексту будем понимать под главою, — в словах: «Я поразил главу из дома нечестивого», — князя мира сего, а под домом его — мир и всякую душу грешника, в которой диавол имеет пристанище. Таким образом глава в доме нечестивого поражается за тем, чтобы по поражении ее и извержении оттуда дом был домом Божиим, чтобы в нем обитала справедливость и он ходил в ней. И достойно так мыслить о Боге, который вышел на спасение народа Своего со Христом Своим, чтобы, поразив главу этого мира, Он сам стал для нас главою, Он — глава всякого мужа и Церкви Своей. Итак, если кто считает еще себя домом нечестивого, тот пусть усиленно просит о пришествии Христовом, чтобы стерта в нем была глава нечестивого. LХХ: «Ты наложил оковы на шею навсегда». — Господь наложил оковы любви, чтобы, отложив прежнее бремя и отбросив тягчайшее ярмо, которое нас угнетало, мы взяли на себя легкое бремя ига Христова и впряженные в Его колесницу, понесли превосходнейшего Возницу. Даже и Феодотион принимает это в хорошем смысле и говорит: <i>«Ты украсил основание до самой вершины»</i>; Пятое издание:<i> «Ты обнажил или освободил основание до вершины», sеlа, т. е. «всегда»</i>. Так как основание Христово, которое было в душе отдельных людей, иноплеменники засыпали землею, то набросанная кучею земля подымается, и открывается лучшее основание, и украшается, чтобы скрывавшееся прежде теперь открылось и приобрело свой блеск, и это делается навсегда, что по-еврейски называется «sеlа». Обрати внимание на то, что LХХ, побуждаемые силою обстоятельств в этом месте перевели «sela» словом «навсегда» или: в конец, хотя прежде постоянно переводили это слово словом «диапсалма».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 208-219)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>