<p ><div>LXX: <i>Ибо смоковница не принесет плода, и не будет плодов</i> [или: <i>отпрысков] на виноградных лозах, дело маслины обманет и поля не породят пищи: не достало того, что могли бы есть овцы, и нет волов в стойлах</i>. Соответственно Еврейскому, — по которому мы выше сказали: <i>«Разрушение да проникнет в кости мои, и гной пусть ползет из-под ног моих, чтобы я остался спокоен в день страдания моего, чтобы я присоединился к народу моему»</i> или <i>нашему, готовому в путь</i>, — предшествующее с последующим связывается так: Я потому захотел в настоящее время перенести страдания, а затем подняться к народу крепкому, что придет день страдания и нужды; и когда прочие будут находиться в утеснении, я буду радоваться о величии Твоем: <i>ибо смоковница не даст цвета, и не будет отпрыска на виноградных лозах: дело маслины обманет, и поля не дадут хлеба</i>, и проч. Так как эти слова только в немногом отличаются от перевода LХХ, то мы будем рассуждать о них одновременно. Когда придет день страдания, и я поднимусь к народу моему, который некогда странствовал со мною, или когда придет день разгрома иудейского и народа первого, и когда будет оставлена дочь Сиона, как палатка в винограднике и как хижина на огороде, и как город, который берут приступом, я, избранный из среды погибающего народа, о котором у Исаи сказано: <i>Если бы Господь... не оставил нам семени, то мы были бы, как Содом, и уподобились бы Гоморре»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если бы Господь Саваоф не оставил нам небольшого остатка, то мы были бы то же, что Содом, уподобились бы Гоморре.</span></span>Ис. 1:9</a>) присоединюсь к ученикам Христовым; а так как Он учит их на горе, то я приступлю к горам, оставив внизу смятение и изнемогающих. Ибо не дала плода смоковница, к которой пришел алчущий, как говорит Евангелие Господь, и не нашел на ней плодов и проклял ее словами: <i>не принесешь плода во век</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и увидев при дороге одну смоковницу, подошел к ней и, ничего не найдя на ней, кроме одних листьев, говорит ей: да не будет же впредь от тебя плода вовек. И смоковница тотчас засохла.</span></span>Мф. 21:19</a>). Тщательно рассуди о словах: «не принесешь плода во век»; не говорит: „во веки веков“, но только пока минет век этот, и войдет полнота язычников; тогда и эта смоковница принесет плод свой, и весь Израиль будет спасен. Эго та смоковница, к которой в третий раз проходит Господин и хочет уничтожить, как не приносящую плода, и о которой садовник, имевший наблюдение за нею, умоляет, чтобы Господин дал ей время, и говорит: <i>Господи, оставь ее еще на этот год, пока я окопаю ее и обложу навозом, может быть она принесет плод; а если... нет, тогда Ты срубишь ее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но он сказал ему в ответ: господин! оставь ее и на этот год, пока я окопаю ее и обложу навозом, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не принесет ли плода; если же нет, то в следующий <i>год</i> срубишь ее.</span></span>Лк. 13:8-9</a>). Садовник этот есть или Гавриил, или Михаил, которому вверен народ Иудейский: он просит Господа с состраданием и говорит: „Господи, дай ему время для покаяния и не погубляй их, может быть они и дадут плоды, а если нет, тогда подвергнешь их наказанию“. Он говорит: „если они дадут плоды“, не сказал, что они будут упорствовать; также не сказал Он: „если они дадут плоды, то будут оставаться, как были“; но сказал: „может быть они и дадут плоды“ и мысль прервана, как бы подразумевается, что тогда Ты перенесешь их в церковь язычников и пересадишь в иной виноградник. Господь пришел в третий раз и не нашел в них плода, — именно: в первый раз дал закон чрез Моисея, во второй — говорил чрез пророков, в третий пришел Сам, и наконец в четвертый раз по страдании Своем, давши им для покаяния сорок четыре года, подверг их погибели, так как они не принесли плода. Впрочем это заключение представляется нашему пониманию. В самом деле, в притче не указывается, что́ потом сделал бы Господин; в притче садовник только представляется умоляющим. Вследствие этого мы делаем замечание, что те, которые от этой смоковницы дали плоды, были присоединены к народу из язычников, к которому восходит и пророк, говоря: <i>Я успокоюсь в день страдания, чтобы взойти к народу странствования моего</i> А те, которые не принесли плодов и пребыли в ожесточении своем были подвергнуты погибели. Это же обозначает и голос Иоанна в Евангелии: <i>Вот секира положена у корня дерев</i> или <i>дерева. Всякое дерево, которое не сотворит плода</i> (или: <i>не творит плода доброго) будет срублено и повергнуто в огонь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span></span>Мф. 3:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span></span>Лк. 3:9</a>). Относительно смоковницы мы сказали, показывая, что это — народ иудейский. Скажем и о винограднике; и это поймет каждый, кто будет читать Исаию: <i>Виноградник создан Возлюбленному на отроге, на месте изобильном</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Воспою Возлюбленному моему песнь Возлюбленного моего о винограднике Его. У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы,</span></span>Ис. 5:1</a>) и затем: <i>И ожидал я, чтобы он принес плод, а он принес терние, и вместо правды — вопли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span></span>Ис. 5:2</a>); и у Иеремии: <i>Тебя, плодородную настоящую лозу, я насадил, каким же образом ты превратилась в горечь лозы чужой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я насадил тебя [<i>как</i>] благородную лозу, - самое чистое семя; как же ты превратилась у Меня в дикую отрасль чужой лозы?</span></span>Иер. 2:21</a>), и еще яснее в псалмах: <i>Лозу ты пересадил из Египта, отбросил язычников и насадил ее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span></span>Пс. 79:9</a>). Это именно та лоза, к которой Отец часто посылал рабов (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=33&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Выслушайте другую притчу: был некоторый хозяин дома, который насадил виноградник, обнес его оградою, выкопал в нем точило, построил башню и, отдав его виноградарям, отлучился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Когда же приблизилось время плодов, он послал своих слуг к виноградарям взять свои плоды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> виноградари, схватив слуг его, иного прибили, иного убили, а иного побили камнями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Опять послал он других слуг, больше прежнего; и с ними поступили так же.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Наконец, послал он к ним своего сына, говоря: постыдятся сына моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, схватив его, вывели вон из виноградника и убили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Итак, когда придет хозяин виноградника, что сделает он с этими виноградарями?</span></span>Мф. 21:33-40</a>), чтобы собрать с нее вино, которое увеселяет сердце человека; но так как она обратилась в горечь и напоследок осмелилась даже убить Сына Хозяина дома, принося не виноград, а терние, и вместо праведного суда — крики: <i>Распни, распни Егo</i>, и: <i>не имеем царя кроме Кесаря</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=6&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же увидели Его первосвященники и служители, то закричали: распни, распни Его! Пилат говорит им: возьмите Его вы, и распните; ибо я не нахожу в Нем вины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иудеи отвечали ему: мы имеем закон, и по закону нашему Он должен умереть, потому что сделал Себя Сыном Божиим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Пилат, услышав это слово, больше убоялся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И опять вошел в преторию и сказал Иисусу: откуда Ты? Но Иисус не дал ему ответа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Пилат говорит Ему: мне ли не отвечаешь? не знаешь ли, что я имею власть распять Тебя и власть имею отпустить Тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус отвечал: ты не имел бы надо Мною никакой власти, если бы не было дано тебе свыше; посему более греха на том, кто предал Меня тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> С этого времени Пилат искал отпустить Его. Иудеи же кричали: если отпустишь Его, ты не друг кесарю; всякий, делающий себя царем, противник кесарю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пилат, услышав это слово, вывел вон Иисуса и сел на судилище, на месте, называемом Лифостротон, а по-еврейски Гаввафа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда была пятница перед Пасхою, и час шестый. И сказал Пилат Иудеям: се, Царь ваш!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span></span>Ин. 19:6-15</a>); то: <i>Вепрь из леса вырвал ее с корнем, и дикий зверь объел ее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Лесной вепрь подрывает ее, и полевой зверь объедает ее.</span></span>Пс. 79:14</a>). Под маслиною же легко усмотрит людей синагоги тот, кто будет читать у Апостола (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если же некоторые из ветвей отломились, а ты, дикая маслина, привился на место их и стал общником корня и сока маслины,</span></span>Рим. 11:17</a>) об отломленных ветвях, маслины и относительно нас, привившихся от маслины дикой; таким образом мы будем понимать под ветвями множество отрезных иудеев, а под корнями — избрание апостолов, твердо держащееся; привитые к ним мы будем оставаться, если сотворим плод, тогда и будет сказано о нас: <i>Сыны твои, как молодые отпрыски маслины вокруг трапезы твоей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Жена твоя, как плодовитая лоза, в доме твоем; сыновья твои, как масличные ветви, вокруг трапезы твоей:</span></span>Пс. 127:3</a>). Многие думают понимать смоковницу, маслину и виноградник в отношении к таинству Троицы, — именно так что под смоковницею по причине сладости плодов понимается Дух Святый; под виноградником же Сам Господь наш Иисус Христос, который говорит в Евангелии: <i>Я есмь лоза истинная</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span></span>Ин. 15:1</a>). Маслина же — Бог Отец всемогущий, от которого просвещается все, и от Которого исходит свет, и Которому мы можем говорить: <i>О маслина! во свете Твоем мы увидим свет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>), т е. в Сыне увидим Духа Святого. К этим обильным плодами древам и изобильнейшему винограднику приходят, — как говорит книга Судей, — древа неплодородные и просят, чтобы они царствовали над ними (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Пошли некогда дерева помазать над собою царя и сказали маслине: царствуй над нами.</span></span>Суд. 9:8</a>). Но над деревьями лесными, сохраняемыми для огня, никогда не господствуют маслина, смоковница и виноградник; а скорее управляет ими терновник, покрытый шипами, похожий на еретика, который живет в Вавилоне и постоянно находится в оврагах. Это деревцо не только имеет шипы, но заключает в себе и огонь, наносящий раны и пожигающий все, к чему только ни прикоснется. Посему огонь вышел и истребил деревья лесные. Но ты должен знать, — в соответствие с вышеизложенным пониманием, в котором слова: <i>Смоковница не произведет плода, и не будет отростков на виноградных лозах</i> мы относим в синагоге, что это говорится не о плодах, а о добрых делах. Загадка вполне объясняется на маслине в словах: <i>Дело маслине обманет</i>. В самом деле, плоды. которые они должны были принести, обнаруживаются в делах: обманет дело маслины, которая одно обещает, а другое делает; Это — они говорящие Моисею: <i>Все, что ни повелишь Господь, мы сделаем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и взял книгу завета и прочитал вслух народу, и сказали они: всё, что сказал Господь, сделаем и будем послушны.</span></span>Исх. 24:7</a>), и не хотящие верить в Того, Который провозвещен Моисеем. И поля также не принесут плода. Обрати внимание, что Иерусалим, некогда расположенный на горах, и: <i>горы вокруг его</i>, и:<i>основания его на горах святых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Горы окрест Иерусалима, а Господь окрест народа Своего отныне и вовек.</span></span>Пс. 124:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Основание его* на горах святых. Господь любит врата Сиона более всех селений Иакова. <i>//*Иерусалима.</i></span></span>Пс. 86:2</a>), ныне называется низменным и полевым; он не питает не только людей, — животных разумных, — но даже и мелкого и крупного скота быков, о которых и Соломон говорит в притчах: <i>Приложи заботу о тех странах, которые находятся на полях и нарежь травы и заготовь сена, чтобы иметь овец для пропитания</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=27&s=23&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Хорошо наблюдай за скотом твоим, имей попечение о стадах;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> потому что <i>богатство</i> не навек, да и власть разве из рода в род?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Прозябает трава, и является зелень, и собирают горные травы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Овцы - на одежду тебе, и козлы - на покупку поля.</span></span>Притч. 27:23-26</a>); также и быков не будет в загонах: ибо где загоны наполнены, там явно открывается сила волов (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Где нет волов, [<i>там</i>] ясли пусты; а много прибыли от силы волов.</span></span>Притч. 14:4</a>). Вол пригоден для работы; он носит ярмо Господа; блажен тот, кто будет сеять семя по следам вола. Но все это будет отнятому народа, который поступил неправедно пред Богом Творцом своим. Посему, если ты захочешь или не захочешь под днем страдания понимать день конца мира, то будешь относить все сказанное в тем, которые хотя и говорят, что они принадлежат к церкви, но не имеют дел праведных. И смоковница, и виноградник, и маслина, — именно Таинство Троицы, — не принесут в таковых людях плода своего, и они не имеют не только пищи и плодов для существ разумных, но даже и жита для мелкого и подъяремного скота на полях своих, и загоны их пусты, и вместо того, чтобы проводить время на горах возвышенных, они проводят его в долинах и в местах низменных. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 228-233)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
