<p ><div>LXX: <i>Я же возрадуюсь о Господе, и возвеселюсь о Боге спасительном</i>[или: <i>Спасителе] моем. Господь Бог крепость моя, и положит ноги мои на окончание: поверг высот Он поставит меня, чтобы я победил в песни Его.</i><br />Так как смоковница, виноградник и маслина не приносят плода в том смысле, который указан, и поля Иудеев не произрастают жита, то, после выпуска овец с овечьего двора и крупного скота из загонов и после того, как они услышали от Господа: <i>Оставляется вам дом ваш пустым</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>) и после предания народа в плен и рассеяния его по всему миру, пророк из народа Иудейского, — пророк, имя которого обозначает <i>объятие</i> (потому что он возлюбил Господа, прилеплялся к нему, и соединился с Ним) от лица апостолов и верующего о Христе народа говорит: <i>Я же возвеселюся в Господе, возрадуюся в Боге Иисусе моем</i>. Вместо этого LХХ перевели: <b><i>τῶ Ζωτῆρ´ μου</b></i>, т. е. «Спасителе моем» Тоже самое переводит и Гавриил в словах: <i>И назовется Иисус, ибо Он спасет народ Свой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:21</a>). Бог Господь крепость моя, т е. я не буду иметь никакой другой силы, кроме как во Христе, и все оправдания закона буду считать, как нечто недействительное. <i>И положит ноги мои, как ноги оленей</i>, чтобы попирать аспида и василиска и подобно неопытному дитяти влагать руку свою в вору и вытаскивать змею и играть с ядовитым гадом: или: и Иуду от ядовитого гада, <i>ибо Возлюбленный мой подобен дикому козлу или молодому оленю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Друг мой похож на серну или на молодого оленя. Вот, он стоит у нас за стеною, заглядывает в окно, мелькает сквозь решетку.</span></span>Песн. 2:9</a>). И так как Он Сам есть олень, то и мне также даровал, чтобы я мог быть оленем с высокими рогами, раздвоенными копытами, жующим растительную пищу и запахом своим мог прогонять змей; о каковом олене говорится в семнадцатом Псалме: <i>Который совершил ноги мои, как ноги оленей и на высотах поставит меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> делает ноги мои, как оленьи, и на высотах моих поставляет меня;</span></span>Пс. 17:34</a>), и в двадцать восьмом: <i>Голос Господа совершающего оленей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Глас Господа разрешает от бремени ланей и обнажает леса; и во храме Его все возвещает о <i>Его</i> славе.</span></span>Пс. 28:9</a>). Итак Он поставит ноги мои среди прочих оленей своих и возведет меня к небесному, чтобы среди ангелов я воспевал славу Господа и возвещал на земле мир людям доброго произволения. А воспевать я буду победу Его, торжество и завоевания креста. Таким образом все, сказанное по тексту Еврейскому и Пятого издания, мы будем относить ко времени иудейского разгрома и к пришествию Господа. Если же мы захотим понимать это в отношении к концу мира, то этот отрывок должен быть изложен так: Как в Египте, — по сказанию книги Исход (Исх. 9), — народ Израильский — веселился о Господе и радовался о Боге Спасителе своем, когда Египет был потрясен, и когда Бог поразил виноградники их и смоковницы их, и избил первородных у людей и животных градом, и истребил египетские плоды червями и саранчою, и смоковница в Египте не приносила плода и на виноградных лозах не было отростков, и дело маслины обманывало (ежели только где либо в Египте была находима она), а поля их не производили яств или: плодов и имели недостаток, потому что мелкий скот их не имел корма, а быков не было в стойлах: так и при конце мира, когда с умножением неправды охладеет любовь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и, по причине умножения беззакония, во многих охладеет любовь;</span></span>Мф. 24:12</a>) и смоковница не будет приносить плодов, и виноградные лозы не будут иметь кистей и обманет дело маслины и поля не произрастут жита и проч. следующ. за тем; тогда тот, кто найден будет праведным и достойным избрания Божия, с радостию скажет: <i>Я же возвеселюсь о Господе и возрадуюсь о Боге Спасителе моем. Господь — крепость моя.</i> И как бы поставленный Богом выше разрушении мира, чтобы затем взойти на высоты и быть вознесенным до высшего предела будет говорить: <i>И поставит ноги мои на окончание мира, поверх высот поставит меня</i>: чтобы я, — когда победителем (<b><i>ἀγωνοθέτη</b></i>) Иисусом, который первым одержал верх в борьбе, будет назначена поющим награда, — одержал верх в пении Его, чтобы руки мои слагали красивые произведения на цитре, арфе и всякого рода органах, и чтобы я написал хвалебное пение Победителю. И наконец я, в начале восклицавший: <i>Доколе, Господи, я буду взывать и Ты не услышишь, и буду вопиять к Тебе, претерпевая насилие, и Ты не спасешь?</i> и начинавший исследования о правде и о суде Его, потом восхвалю правду Его и остальных певцов превзойду своим песнопением.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 233-235)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
