<div><p ><div>Где Семьдесят перевели «диапсалма», а Акила: «всегда», и прочие, как выше, перевели подобным образом. Так как речь спешит перейти в образному (таинственному) смыслу, то я, только вкратце охватив буквальный смысл отрывка, буду продолжать как и в других местах. Как Иордан и Красное море осушил Ты, сражаясь за нас, не потому, что гневался на реки и море, и не потому, что неодушевленные предметы могли навлечь чем-либо гнев Твой; так и теперь восходя на колесницы Свои, схватывая лук, Ты дашь спасение народу Твоему, и навеки исполнишь клятвы, которыми Ты клялся отцам нашим и народам. А слова его: «Разве на реках разразился гнев Твой, Господи? или на реках ярость Твоя, или на море устремление Твое?» сказаны в смысле сомнения и скорее имеют значение вопроса, чем утверждения. В самом деле, есть реки добрые и есть реки худые. Есть море худшее и есть море лучшее. Вот пример хороших рек: «Устремление реки увеселяет град Божий» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Речные потоки веселят град Божий, святое жилище Всевышнего.</span></span>Пс. 45:5</a>), и кто будет пить от воды Господней, у того от чрева потекут реки воды, стремящейся в жизнь вечную (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:14</a>); пример же рек дурных мы видим в том случае, когда Фараон в книге Иезекииля говорит: <i>«Мои реки и я создал их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=29&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Говори и скажи: так говорит Господь Бог: вот, Я - на тебя, фараон, царь Египетский, большой крокодил, который, лежа среди рек своих, говоришь: "моя река, и я создал ее для себя".</span></span>Иез. 29:3</a>, 9) в них обитает дракон и многое тому подобное. А что море понимается в хорошем значении, это свидетельствует псалом двадцать третий, в котором в переносном смысле о церкви говорится, как об <b><i>οἰχουμένη</b></i>, Т. е. о вселенной: <i>«Господня есть земля и полнота ее, вселенная и все живущие на ней... Он Сам на море основал ее и на реках уготовал ее»</i>, т. е. вселенную (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [В первый день недели.] Господня земля и что наполняет ее, вселенная и все живущее в ней,</span></span>Пс. 23:1</a>, 2). А то, что́ основано Богом на море и приготовлено на ревах, конечно, понимается в хорошем значении. Точно также и то, что́ говорится о винограднике, который принесен из Египта: Ты распространил <i>«ветви ее до моря и отпрыски ея до реки»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> она пустила ветви свои до моря и отрасли свои до реки.</span></span>Пс. 79:12</a>); по моему мнению слова «до моря» могут быть понимаемы в хорошем значении. И мы утверждаем, что те слова божественные, которые более других ясны и как бы питье подают жаждущим, называются реками; а морем в Писании называются те слова, которые полны таинств, поставлены в глубине, о чем Апостол говорит: <i>«О глубина... премудрости и познания Божия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>) и пророк восклицает: <i>«Из глубины я воззвал к Тебе, Господи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Из глубины взываю к Тебе, Господи.</span></span>Пс. 129:1</a>). Это сказано относительно того, что и море может быть принимаемо в лучшем значении. А что оно принимается и в противоположном смысле, свидетельств этого есть много, из числа которых и в Псалмах есть такое: <i>«Это море великое и пространное:... там| плавать будут корабли», малые животные с великими. Тот дракон, которого Ты создал для того, чтобы он ругался над ним</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Это - море великое и пространное: там пресмыкающиеся, которым нет числа, животные малые с большими;</span></span>Пс. 103:25</a>, 26). Это видно также из Евангелия, когда Спаситель запрещает ветрам и морю и говорит ему: <i>«Умолкни и онемей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, встав, Он запретил ветру и сказал морю: умолкни, перестань. И ветер утих, и сделалась великая тишина.</span></span>Мк. 4:39</a>); а то, что́ запрещается, есть зло, как, напр., в словах пророка Захарии: <i>«Да запретить тебе, Господь, диаволе!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Господь сатане: Господь да запретит тебе, сатана, да запретит тебе Господь, избравший Иерусалим! не головня ли он, исторгнутая из огня?</span></span>Зах. 3:2</a>) и в послании в Тимофею: <i>«Обличай, утешай и запрещай»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедуй слово, настой во время и не во время, обличай, запрещай, увещевай со всяким долготерпением и назиданием.</span></span>2 Тим. 4:2</a>). Итак, когда пророк вопрошает: „Разве на реках разразился гнев Твой, Господи! или на реках ярость Твоя?» относительно рек мы будем утверждать, что если это реки Египта или море Красное и кровавое, то Господь поражает их гневом Своим и со всею стремительностью несется против пучин, вздымающихся против познания Божия. Посему <i>«море увидело и побежало»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Море увидело и побежало; Иордан обратился назад.</span></span>Пс. 113:3</a>), не выдерживая присутствия Божия. И Иордан возвратился назад, отступая пред славою переходящего чрез него народа; он же разделяется на две части Илиею и Елисеем. Но скажем яснее: под реками, на которые гневается Бог, ты понимай красноречие еретиков, устремляющееся против истины и церкви. А в душах тех людей, которые окружаются всяким ветром учения и всегда вздымаются злобою и повергаются в соленые и горькие пучины, ты усматривай то море, против которого устремление Господне и которое чувствует Его пришествие, и знает, в каких пределах и границах оно заключено будет, и которое услышит слова: «В тебе сокрушатся волны Твои». А если море и реки суть хороши, то потому, что в реках омывается Иисус, и на море этого рода Он устрояет церковь Свою. Далее следуют слова: «Потому что Ты восходишь на коней Твоих и восхождение Твое есть спасение». Я вопрошаю о конях, на которых восходит Господь, и думаю, что это ничто иное, как души святых, на которых восходит Слово Божие, чтобы спасти и их, и других чрез них. Представим из Писания примеры коней. В книге Песнь Песней Жених говорит: <i>«Коням Моим в колесницах Фараоновых Я уподобил тебя, возлюбленная моя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кобылице моей в колеснице фараоновой я уподобил тебя, возлюбленная моя.</span></span>Песн. 1:8</a>). Это значит не то, что Христос Церковь, или Слово Божие душу, — которую Он называет невестою Своею, — приравнивает к колесницам Фараоновым но то, что всякая душа, хотя бы она была святою и совершенною, по сравнению с Богом есть как бы колесница или рабочий скот. Посему Моисей и говорит Господу: «Я есмь человек <b><i>ἄλογος</b></i>, т. е. неразумный» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Моисей Господу: о, Господи! человек я не речистый, <i>и таков был</i> и вчера и третьего дня, и когда Ты начал говорить с рабом Твоим: я тяжело говорю и косноязычен.</span></span>Исх. 4:10</a>) и Давид говорит: <i>«Как скот я сделался пред Тобою»</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> тогда я был невежда и не разумел; как скот был я пред Тобою.</span></span>Пс. 72:22</a>). Не то, что скот в обыкновенном значении, а что он скот пред Богом. Этим коням противоположны те кони, которых имеет Фараон, и о которых говорится: <b><i>«Коня и всадника</b></i> поверг <b><i>в море»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И воспела Мариам пред ними: пойте Господу, ибо высоко превознесся Он, коня и всадника его ввергнул в море.</span></span>Исх. 15:21</a>). Этого рода восхождение на коня не спасение, а погибель. Поищем и других коней, на которых восходит Господь. В книге Царств мы читаем, что слуга Елисея поднялся рано утром и увидел войско, окружающее стены города, и коней, и колесницы (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Поутру служитель человека Божия встал и вышел; и вот, войско вокруг города, и кони и колесницы. И сказал ему слуга его: увы! господин мой, что нам делать?</span></span>4 Цар. 6:15</a>). И после того, как по молитве человека Божия открылись очи его:<i> «Посмотрел»</i>, — говорится там, — <i>«и вот... гора наполнена конями, и колесницы огненные вокруг Елисея»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И молился Елисей, и говорил: Господи! открой ему глаза, чтоб он увидел. И открыл Господь глаза слуге, и он увидел, и вот, вся гора наполнена конями и колесницами огненными кругом Елисея.</span></span>4 Цар. 6:17</a>) Прилежно обрати внимание на то, что являются кони и колесницы, и однако на столь многом числе тысяч коней и колесниц нет ни единого всадника. Всадник и управитель этих коней есть Тот, о Котором Псалмопевец восклицает: <i>«Восседающий на Херувимах покажи Себя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Пастырь Израиля! внемли; водящий, как овец, Иосифа, восседающий на Херувимах, яви Себя.</span></span>Пс. 79:2</a>) Такого рода конями и такого рода колесницею и Илия был восхищен на небо (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда они шли и дорогою разговаривали, вдруг явилась колесница огненная и кони огненные, и разлучили их обоих, и понесся Илия в вихре на небо.</span></span>4 Цар. 2:11</a>) Если же кто захочет узнать о словах пророка Захарии, что́ это за кони рыжие, черные, пегие, белые, выходящие из-под мирт и гор, расположенных в глубине, или как написано у Семидесяти: „медных“, то на это мы постараемся дать разъяснение в толкованиях на книгу этого пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> видел я ночью: вот, муж на рыжем коне стоит между миртами, которые в углублении, а позади него кони рыжие, пегие и белые, -</span></span>Зах. 1:8</a>), если Богу будет угодно продлить нашу жизнь. И Иоанн видел коней белых и всадников их (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я взглянул, и вот, конь белый, и на нем всадник, имеющий лук, и дан был ему венец; и вышел он <i>как</i> победоносный, и чтобы победить.</span></span>Откр. 6:2</a>). По моему мнению из них кони белые это — тела людей, восстающих во славе, а всадники это — души святых. А тот, кто подобно мне грешен, будет сидеть на коне черном, и относительно его будет сказано: <i>«Задремали все, которые взошли на коней»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> От прещения Твоего, Боже Иакова, вздремали и колесница и конь.</span></span>Пс. 75:7</a>). О конях такого рода говорится:<i> «Для спасения конь ненадежен»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ненадежен конь для спасения, не избавит великою силою своею.</span></span>Пс. 32:17</a>), ибо плоть обнаруживает похоть против духа, и мудрость ее враждебна Богу. Это сказано о тех, которые любят тело, и сидят на черных конях. А мы приготовим души наши в коней и колесницы Господни; Он восходил на Павла, восходил на Петра, и ходя на колесницах подобного рода, просветил весь мир. Напрягая лук Свой, или стрелы Свои на скиптры, т. е. на царства, против которых был послан Иеремия, Он поколебал их, ниспроверг и разрушил (Иер. 8); Он сделал это для того, чтобы грех не царствовал в смертном теле нашем. А под скиптрами, т. е. царствами диавола, которые Он показал Господу, ты понимай различные грехи, — скупость, роскошь, гнев, злословия, кражи, клятвопреступления, против которых Слово Божие, сидящее на конях и колесницах своих, направляет губительные стрелы молнии своей, но не выпускает их, чтобы не был поражен силою стрел тот, который был устрашен напряжением лука. А делает это Он «всегда», — слово, которое Акила употребил вместо «диапсалма», Ибо всегда Он пребывает или пребывал во святых своих, всегда Он во всеоружии. И восходит Он на коней, приготовляя острые стрелы против языка их, и всюду устремляется на спасение мира.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 201-206)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>