<p ><div>Единородное Слово Бога, будучи во образе и равенстве Бога и Отца, как рожденное от Него по естеству и неизреченно, уничижило Себя, приняв образ раба и явившись в виде человеческом смирило Себя, быв послушным даже до смерти, смерти же крестной (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:6—8</a>). Когда же, претерпев крест за жизнь всех, Оно ожило опять как Бог: тогда, именно тогда положило Оно подобающее наказание тем, которые дошли до такой степени нечестия, что не только не покорились Ему, хотя Оно и Призывало их к жизни, но даже дерзнули подвергнуть Его оскорблениям, мучениям и самой смерти, ибо злые зле погибли (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span></span>Мф. 21:41</a>). Когда города у них подверглись сожжению и земля до конца опустошена была тогда-то именно начали замечать они славу Пострадавшего и, подвергшись столь ужасным и неизбежным бедствиям, едва только узнали, что не против одного из пророков безбожно учинено ими нечестие, но против самого Спасителя всех и Искупителя. Как бы в показание имеющего вскоре обрушиться на них Божественного гнева говорит: <b>ныне воскресну, глаголет Господь</b>. Ибо долготерпев зло, как Бог, прежде честного креста, Он уже после страданий на нем едва не восстает против врагов. Прославлен же и вознесен, предав на погибель тех, которые во всем противоборствовали ему, а язычников призвав чрез веру и просветив мысленным и Божественным светом древле находившихся во тьме и имевших в уме и сердце мрак неведения, итак <b>ныне прославлюся, ныне узрите, ныне ощутите</b>: ибо <b>тщетна будет крепость духа вашего</b>, то есть, обратится в ничто, так как Я окружу вас, хотя бы вы того и не хотели, и будете пищей огня, подобно тому, как <b>терние на ниве пожжено и разметаемо</b>. Истреблены, как я сказал, едва не всепожирающим пламенем те, кои подпали движениям Божественного гнева, яко, по словам блаженного Моисея, <i>Бог наш огнь потребляяй есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> ибо Господь, Бог твой, есть огнь поядающий, Бог ревнитель.</span></span>Втор. 4:24</a>; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> потому что Бог наш есть огнь поядающий.</span></span>Евр. 12:29</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=33&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=33&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
