<div>Ап. не отрицает того, что день парусии, может быть, близок, но он говорит что она еще не наступила. Ее откровению должен предшествовать ряд событий, и прежде всего <i>«отступление»</i> <b>η αποστασια</b>. Употребление члена при слове <b>αποστασια</b> показывает, что имеется в виду определенный факт, хорошо известный Ап. и Ф. Наше положение в этом отношении совершенно иное. Ключ к точному пониманию мыслей Ап. П. у нас утрачен. Отсюда возможность разных толкований, и необходимость критического отношения к делу. Что же это за отступление, о котором говорит Ап. П.? В чем оно заключается? Выражению <b>αποστασια</b> можно давать два смысла - религиозный и политический. Первый смысл это слово носит у LXX и в Н. З. (смотри 1Мак 2:15,</a> и <a href='B:510 21:21'>Деян 21:21,</a> где идет речь об отступлении от закона Моисеева). Но если это слово носит религиозный смысл, то где же произойдет это отпадение - среди язычников, среди христиан, или же среди иудеев? Конечно, всякое восстание на Бога есть отступление, но нужно думать, что язычники, как <b>ανομοι</b>, едва ли могут входить сюда в соображение. Отступление скорее мыслимо тогда или среди христиан, или же среди иудеев. Но у Ап. мы нигде не находим данных для того, чтобы предполагать, что в христианстве произойдет великое отступление как раз пред пришествием Христа, хотя частичное отступление вполне мыслимо. Отсюда - отступление лучше всего искать в Израиле, где оно будет носить скорее религиозный, чем политический характер.<p/>Второе событие пред наступлением парусии - это откровение <i>«человека греха, сына погибели»</i>. <p/>Оба выражения - гебраизмы; Иуда в Ев. Иоанна (<a href='B:500 17:12'>Ин 17:12</a>) называется <i>«сыном погибельным»</i>.<p/>Первое выражение <i>«человек греха»</i> характеризует собою самую природу личности, которая восстанет на Бога, а второе <i>«сын погибели»</i> - указывает на конечную судьбу этой личности. Нужно думать, что Ап. разумеет здесь не просто тенденцию зла, действующую в человечестве, а скорее определенную личность, в которой все зло должно, так сказать, воплотиться и сконцентрироваться, и стать против истинного Мессии и Сына Божия. Отожествлять сына погибели с самим сатаною не позволяет ст. 9.</div>