<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«И во чреве имущи, вопиет болящи и страждущи родити»</b> – вот из чего видно, что неправильно видеть в этой жене Пресвятую Богородицу, ибо рождение от Нее Сына Божия было безболезненным. Эти муки рождения означают те трудности, которые нужно было преодолеть Церкви Христовой при утверждении ее в мире (мученичество, распространение ересей). Вместе с тем это означает, по объяснению св. Андрея, что «Церковь болит о каждом из возрождаемых водою и духом», пока, как сказал Божественный Апостол, «не вообразится в них Христос». «Церковь болит», говорит св. Мефодий, «перерождая душевных в духовных и видом и образом преобразуя их по подобию Христову».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Муки Жены при родах символизируют подвиги, лишения и страдания служителей Церкви (пророков, апостолов и их преемников), понесенных ими при распространении Евангелия в мире и при утверждении христианских добродетелей среди своих духовных чад. («<i>Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос»,</i> – говорил апостол Павел галатским христианам, (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>)).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Церковь всегда страдает и мучается, рождая новых детей, причем она пребывает в муках родовых схваток постоянно, потому что находится над временем.<a href="#677170_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Ведь ее цель — из человека тленного сделать человека нетленного, из смертного сделать бессмертного. Она переделывает людей, рождает для Бога детей. Апостол Павел говорил: «<i>Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос</i>!» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>). Итак, Церковь мучается, пока человек не станет праведным, святым. Невеста Христова страдает о каждом из своих детей, потому что каждый согрешающий человек наносит боль всей Церкви Божией, усиливает ее муки. И об этом же говорит и пророк Исаия: «<i>Были беременны, мучились, — и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Были беременны, мучились, - и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.</span></span>Ис. 26:18</a>). То есть страдание, порождающее детей Божиих, было предсказано еще древними пророками.<br /><br />С какого момента начинаются роды? С момента Крещения, когда человек рождается от воды и от Святого Духа, и начинается процесс его духовного возрастания. Заметьте, ведь всякий начинает идти хорошо, а потом его враг сбивает: приходят сомнения, человека начинает заносить в разные стороны, и Церковь от этого, конечно же, мучается. Почему? Когда христианин грешит, Ангел Божий на небесах плачет о нем, ведь грех христианина несравним с грехом того, кто не является членом Церкви. Одно дело, когда грешит дитя Божие, а другое — когда нерадивый раб, от которого ничего другого ждать и не нужно и которому ничего, кроме палок и не обещано. А христианину обещано Царство, и получается, что он этим Царством пренебрегает, выступает против Христа.<a href="#677170_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br /><br />Насчет Церкви у пророка Михея тоже есть предсказание: «И будет в последние дни: гора дома Господня поставлена будет во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней народы. И пойдут многие народы и скажут: придите, и взойдем на гору Господню и в дом Бога Иаковлева, и Он научит нас путям Своим, и будем ходить по стезям Его, ибо от Сиона выйдет закон и слово Господне — из Иерусалима. И будет Он судить многие народы, и обличит многие племена в отдаленных странах; и перекуют они мечи свои на орала и копья свои — на серпы; не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать. Но каждый будет сидеть под своею виноградною лозою и под своею смоковницею, и никто не будет устрашать их, ибо уста Господа Саваофа изрекли это. Ибо все народы ходят, каждый во имя своего бога; а мы будем ходить во имя Господа Бога нашего во веки веков. В тот день, говорит Господь, соберу хромлющее и совокуплю разогнанное и тех, на кого Я навел бедствие. И сделаю хромлющее остатком и далеко рассеянное сильным народом, и Господь будет царствовать над ними на горе Сионе отныне и до века. А ты, башня стада, холм дщери Сиона! к тебе придет и возвратится прежнее владычество, царство — к дщерям Иерусалима. Для чего же ты ныне так громко вопиешь? Разве нет у тебя царя? Или не стало у тебя советника, что тебя схватили муки, как рождающую? Страдай и мучься болями, дщерь Сиона, как рождающая, ибо ныне ты выйдешь из города и будешь жить в поле, и дойдешь до Вавилона: там будешь спасена, там искупит тебя Господь от руки врагов твоих. А теперь собрались против тебя многие народы и говорят: „<i>да будет она осквернена, и да наглядится око наше на Сион!„ Но они не знают мыслей Господних и не разумеют совета Его, что Он собрал их как снопы на гумно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И будет в последние дни: гора дома Господня поставлена будет во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней народы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И пойдут многие народы и скажут: придите, и взойдем на гору Господню и в дом Бога Иаковлева, и Он научит нас путям Своим, и будем ходить по стезям Его, ибо от Сиона выйдет закон и слово Господне - из Иерусалима.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И будет Он судить многие народы, и обличит многие племена в отдаленных странах; и перекуют они мечи свои на орала и копья свои - на серпы; не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но каждый будет сидеть под своею виноградною лозою и под своею смоковницею, и никто не будет устрашать их, ибо уста Господа Саваофа изрекли это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все народы ходят, каждый во имя своего бога; а мы будем ходить во имя Господа Бога нашего во веки веков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В тот день, говорит Господь, соберу хромлющее и совокуплю разогнанное и тех, на кого Я навел бедствие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сделаю хромлющее остатком и далеко рассеянное сильным народом, и Господь будет царствовать над ними на горе Сионе отныне и до века.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А ты, башня стада, холм дщери Сиона! к тебе придет и возвратится прежнее владычество, царство - к дщерям Иерусалима.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Для чего же ты ныне так громко вопиешь? Разве нет у тебя царя? Или не стало у тебя советника, что тебя схватили муки, как рождающую?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Страдай и мучься болями, дщерь Сиона, как рождающая, ибо ныне ты выйдешь из города и будешь жить в поле, и дойдешь до Вавилона: там будешь спасена, там искупит тебя Господь от руки врагов твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А теперь собрались против тебя многие народы и говорят: "да будет она осквернена, и да наглядится око наше на Сион!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но они не знают мыслей Господних и не разумеют совета Его, что Он собрал их как снопы на гумно.</span></span>Мих. 4:1-12</a>). Здесь пророк Михей предсказывает, что великая гора дома Господа, Церковь Божия, вознесется над всеми другими религиями, над другими народами, и в нее войдет множество людей. Но ее же ожидают постоянные преследования и бедствия, однако Церковь будет выведена за пределы мира и спасена. А те народы, которые воюют против Православной Церкви, желая ее уничтожить, даже не догадываются, что Господь специально собрал их против нее, чтобы явить Свое воздаяние за зло. Они собраны, как снопы на гумно, чтобы из них выколотить пшеницу.<br /><br />Итак, мы видим, как Церковь и Сам Христос страдают в христианах. В Библии есть удивительный, парадоксальный текст, где сказано, что Сын не до конца покорен Отцу — Он покорится Ему всецело только в день Страшного Суда: «<i>Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:28</a>). Неужели Христос по Своей Божественной природе непокорен Отцу? Нет, конечно, у Них одна воля. Неужели Христос по человеческой природе непокорен Отцу? Нет, воля Христа как человека всегда покорна Божественной воле. Но Сын в ком непокорен? В нас, в христианах. Христос же в христианах — они облекаются в Господа при Крещении, становятся плоть от Плоти и кровь от Крови Христа. А когда человек не покоряется Богу, то получается, что Сын непокорен Отцу. Полная покорность Сына Отцу в христианах проявится только тогда, когда христиане соберутся в Царстве Творца. Поэтому и Сын Божий ходатайствует о детях Божиих, Он заботится о них. Господь, как и обещал, непрерывно пребывает с христианами: «<i>Я с вами во все дни до скончания века. Аминь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>). Церковь Божия ведет свою работу, она переживает за своих детей; мы знаем, как Богородица, Ангелы Божии, святые угодники, будучи близко к Богу, покровительствуют нам, как они тревожатся и болеют за нас. То же самое касается и земной Церкви Божией. Христиане живут так, как сказано у апостола Павла: «<i>Страдает ли один член, страдают с ним все члены; славится ли один член, с ним радуются все члены. И вы — тело Христово, а порознь — члены</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Посему, страдает ли один член, страдают с ним все члены; славится ли один член, с ним радуются все члены.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И вы - тело Христово, а порознь - члены.</span></span>1 Кор. 12:26-27</a>). В Церкви Божией нет такого, чтобы человек сделал грех только против себя или сделал добро только для себя. Если он что-либо делает, это отражается на всех христианах, на всей Церкви.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677170_1" class="note-item" href="#677170_1">1</a> Почему символом ислама является луна (полумесяц)? Луна — очень почитавшееся древнее божество во многих цивилизациях, особенно в Халдее. Полумесяц был священным символом вавилонской и халдейской Астарты — лунной богини, воинственной и свирепой спутницы Ваала, одновременно и богини гнусной сексуальной любви. Ее изображали с полумесяцем на голове или с головой рогатой коровы. То есть это символ низменности, приземленности. Весь ислам — на земле, изменяющийся и пребывающий в этом изменяющемся мире, не имеющий выхода к вечности. Символ был перенят турками после победы мусульман над христианами и использовался султаном как знак его могущества. Полумесяц стал символом ислама, противопоставленным Кресту. В исламе нет таинств, в нем нет встречи с Богом.<br /></li><li><a id="677170_2" class="note-item" href="#677170_2">2</a> Сколько раз видели, что у Христа раны на руках открывались из-за грехов христиан, например, на иконе «Нечаянная Радость». Предание об исцелении юноши от плотской страсти через эту икону описано в книге святителя Димитрия Ростовского «Руно Орошенное». Юноша молился перед образом Пречистой и вдруг увидел, что изображение ожило, язвы Господа Иисуса раскрылись и кровоточат. В страхе он воскликнул: «О Госпожа, кто это сделал?» Богородица ответила: «Ты и прочие грешники грехами своими вновь распинаете Сына Моего». Только тогда перед молодым человеком раскрылась бездна его грехопадения, долго молил он в слезах Богородицу и Спасителя о помиловании. И дана была ему радость прощения и оставления грехов — нечаянная радость.</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Во чреве имущи вопиет болящи</b>. Распространение Евангелия и в особенности мученичество сравнивается с муками рождения. У древних Христиан дни мученической смерти назывались днями рождения.<br />    </div></p>