<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«И роди сына мужеска, иже имать упасти вся языки жезлом железным» </b>– образ Иисуса Христа, ибо, как говорит св. Андрей, «в лице крещаемых Церковь непрестанно рождает Христа», как по Апостолу, «<i>в них изображаемого даже до полного возраста Христова»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:13</a>). И св. Ипполит говорит также, что «Церковь не перестанет рождать из сердца Слово, которое гонимо в мире неверными» – Церковь всегда рождает людям Христа, Которого с самого начала еще, в лице Ирода, стремился пожрать сатана.<br /> <b> «И восхищено бысть чадо ея к Богу, и престолу Его»</b> – так Господь Иисус Христос восхищен был на небо в день славного вознесения Своего и воссел на престоле Отца Своего, одесную Его; так и все святые, в которых воображается Христос, восхищаются к Богу, чтобы не быть побежденными от искушений, превышающих силы их; так и все христиане последних времен восхищены будут <i>«в сретение Господне на воздусе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> потом мы, оставшиеся в живых, вместе с ними восхищены будем на облаках в сретение Господу на воздухе, и так всегда с Господом будем.</span></span>1 Фес. 4:17</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Первенец Жены, «Которому надлежало пасти все народы железным жезлом», – это Господь Иисус Христос, (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ты поразишь их жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника".</span></span>Пс. 2:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Из уст же Его исходит острый меч, чтобы им поражать народы. Он пасет их жезлом железным; Он топчет точило вина ярости и гнева Бога Вседержителя.</span></span>Откр. 19:15</a>). Он – Новый Адам, ставший главой Церкви. «<b>Восхищение</b>» Младенца, очевидно, указывает на вознесение Христа на Небо, где Он сел «<i>одесную Отца» </i>и с тех пор управляет судьбами мира.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div> Вопреки воле диавола рождение состоялось, и апостол Иоанн видел, что Церковь родила Христа в душах людей. Почему младенец мужского пола? Потому что христиане мужественны. Младенца же — потому что им предлежит еще время великого роста после конца мира, когда для нас начнется настоящая жизнь. Церковь надеется и ждет конца вселенной, она рождает младенца мужского пола, «которому надлежит пасти все народы жезлом железным». Здесь — отсылка ко второму псалму: «<i>Ты поразишь их</i> (народы — авт.) <i>жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ты поразишь их жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника".</span></span>Пс. 2:9</a>), то есть палкой сокрушишь все восстающие против Церкви народы. Святитель Андрей Кесарийский поясняет, что «Христос Бог чрез них (верных чад Церкви) пасет народ крепкими, как железо, руками сильных римлян». Когда христианским народам Бог отдал весь мир, то это было первым проявлением власти Христа. Христиане верили Богу, поэтому им принадлежал весь мир, вся планета была в их власти. А когда люди отказались от Христа, отреклись от Бога (атеизм, дарвинизм и др.<a href="#677173_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>), то все рухнуло. И это неизбежно, это прямой результат отречения от Бога. Однако это только начало: святой Андрей Кесарийский говорил, что во всей полноте народы будут пастись жезлом железным в день Суда, когда христиане будут судить ангелов и выступят свидетелями против убийц.<br /><br />Итак, сказано, что Он «упасет народы жезлом железным», то есть христиане обличат богоборцев, богохульников, отступников, неверующих. По словам Андрея Кесарийского, они в Судный День сокрушат все наглое высокомерие язычников, которые отказались принять радостное вино Святого Благовестия. Мир ненавидит христиан, потому что чувствует, что от них ему придет конец. Нежеланием принять христианство мир обрекает себя на кару Божию, и обвинителями в день Суда выступят христиане — это и будет проявление их власти над миром, над государственной властью.<br /><br />Почему жезл железный? Помните, в Книге пророка Даниила рассказывается о золотом царстве Вавилонском, серебряном Персидском, медном Греческом… и железном царстве — Римском. Тот самый железный жезл во времена Римской империи был вручен Богом христианам. Неслучайно это было предсказано в Писании: Промысл Божий должен был сокрушить национальную культуру для того, чтобы слово Божие стало доступно для всех людей.<a href="#677173_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br />«<b>И восхищено было дитя ее к Богу и престолу Его</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=12&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И родила она младенца мужеского пола, которому надлежит пасти все народы жезлом железным; и восхищено было дитя ее к Богу и престолу Его.</span></span>Откр. 12:5</a>), то есть сатане не удалось уничтожить христиан. Святые похищаются из этого мира именно в тот момент, когда они уже созрели для благовестия, когда в них родился Христос. Поэтому праведники часто рано умирают. Как было сказано у пророка Исаии: «<i>Праведник умирает, и никто не принимает этого к сердцу; и мужи благочестивые восхищаются [от земли], и никто не помыслит, что праведник восхищается от зла</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=57&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Праведник умирает, и никто не принимает этого к сердцу; и мужи благочестивые восхищаются [<i>от земли</i>], и никто не помыслит, что праведник восхищается от зла.</span></span>Ис. 57:1</a>). Господь крадет у сатаны Своих праведников. И неслучайно самый близкий контакт человека с диаволом происходит в момент окончательного рождения, то есть когда человек рождается в вечности. Поэтому когда душа выходит из тела, она попадает на мытарства и встречается там с диаволом и бесами, проходя через их непосредственную область — поднебесную.<a href="#677173_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677173_1" class="note-item" href="#677173_1">1</a> Европа 50-60 годов XX века «прославилась» тремя революциями: сексуальной, наркотической и рок-революцией. Это абсолютное отречение от Бога! А началось все с падения России. Западные революции середины XX века были опробованы в 20-30-х годах в СССР.<br /></li><li><a id="677173_2" class="note-item" href="#677173_2">2</a> Слишком часто национальная культура становится препятствием на пути к Евангелию. Чем крепче человек держится за национальные интересы, за привычки своей нации, тем больше он закрыт для Слова Божиего. Поэтому Господь сокрушает национальные границы при помощи железного жезла, чтобы собрать всех тех, кто может войти в Его Царство. Для Бога абсолютную ценность представляют отдельные люди, и ради них Он не щадит целые национальные культуры.<br /></li><li><a id="677173_3" class="note-item" href="#677173_3">3</a> Поднебесье принадлежит диаволу. И Ангелы Божии сопровождают душу человека на его пути в загробную жизнь, но, тем не менее, встреча с диаволом в этот момент все же происходит.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>И роди сына мужеска пола</b>. Образ взят от рождения Иисуса Христа Девою, когда Она должна была бежать в Египет от преследования Ирода. Сам младенец изображается здесь чертами, принадлежащими Иисусу Христу.<br />   [В этом бегстве в пустыню видят указание на бегство Христиан из Иерусалима в Пеллу в Перее, во время осады Иерусалима, о чём говорит Евсевий (Н. Е., 3:5). Само время пребывания жены в пустыне, 1,260 дней, как и прежде, соответствует времени войны Иудейской].<br />   Но ещё ближе в этом образе рождающей жены можно видеть Церковь избранного народа Божия, которая теперь мучится рождением Христианства. Младенец есть Христос; 3,5 года - время его проповеди.<br />   </div></p></div>