<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <i>Песнь степеней</i>.<br /><b>Блажени вcи боящиися Господа</b> <br /><br />И этот псалом имеет связь и coглaсие с предыдущим. Назвав счастливым того, который исполнит желание свое, как сказано: блажен, кто исполнит желание свое, Давид речение: блаженны, делает теперь здесь более общим и более совершенным, говоря: блаженны, в собственном и истинном значении все тe, которые боятся Господа, где приложил: все, для показания, как говорит <i>Златоуст</i>, что все боящиеся Господа, хотя бы они были рабы, хотя бы нищие и жалкие, не могут иметь никакого препятствия быть блаженными и благополучными. Только тот, который не боится Бога, хотя бы имел все блага, хвалимые и возбуждающие зависть у людей, есть самый несчастный и жалкий: напротив того, боящийся Бога, хотя и страдал, чего люди убегают и отвращаются, счастливее и блаженнее всех. Можно понимать слова сии и иначе, что телесная красота и сила, и слава, и многочадие, и доброчадие, и подобные сим телесные блага не стоят собственно названия блаженства; потому что они непостоянны. За сим Давид объясняет, кто такие боящиеся Господа. <br /><br /><b>Ходящии в путех Его </b><br /><br />Те, продолжает, боятся Бога, которые ходят путями узаконенными Богом, и открытыми в заповедях Господних. (1) <br />______<br /><br />(1) <i>Златословесного</i>: Какие это пути у Бога? Добродетельная жизнь. Она называется путями Его; потому что ею можем придти к Богу. Не сказал путь, но пути, так как пути сии многоразличны, так что вступление на сии пути не трудно. Для того он и показал их много, чтобы разнообразием путешествия сделать для нас хождение легким. Одни украшаются девственностью, дpyгиe благочинны в браке, иные совершаются вдовством, другие лишили себя всего, а иные в половину, притом одни правою жизни, а другие покаянием совершили течение свое. Ты не мог, по крещении, соблюсти тело свое в чистоте? Так можешь очистить его покаянием, при помощи имущества, милостыни. Но у тебя ничего нет? Так можешь посещать больных. Но ты слаб телом и не можешь ходить? Перенеси все сие с благодарностью, и ты получишь награду. И Лазарев подвиг состоял в этом. Подлинно за сие он получил место в недрах Авраамовых. <i>Никиты Стифатийского</i>: сии боящиеся Господа суть ходящие в путях Господа; а не ходящие в путях Его не таковы. Они ходят при свете своем. Ибо всякий боящийся Господа отличается исполнением заповедей Христовых, почему и называется в Писании блаженным: блажен, говорит, муж боящийся Господа, в заповедях Его он будет иметь сильное xoтение. <i>Феодорита</i>: Пророк, сказав здесь: блаженны боящиеся Господа, показал отличительную черту сего страха прибавлением: ходящие путями Его. Ибо боящимся Господа свойственно не устраняться от путей Божиих, но непрестанно ходить по оным. <i>Opигeна</i>: Если блаженны боящиеся Господа, то небоящиеся Господа не блажены. Также если боящиеся Господа ходят в путях Его; то кто не ходит, тот не боится. <i>Безыменного</i>: Боящиеся Господа суть пришедшие из язычников, которые и без обрезания и заповедей Моисеевых блаженны; ибо боящиеся, говорит, Господа уповали на Господа. Но больше боящихся Господа тот, кто достиг совершенной любви; ибо любовь изгоняет страх.</div></p></div>