<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Впрочем, много есть этих изречений, которые для духовно незрячих лишают Сына собезначальности и равночестности Отцу и даже самого владычественного достоинства и бесконечного царства:... «<b>создася Премудрость</b>»,.. и все, что относится к смиренному состоянию нашего смешения, и к, – так сказать, – признательности Рожденного Родителю, и к доказательствам того, что Он не есть антибог, и к [подаваемым] нам посредством деяний примерам добродетели. <br /><br />Что же теперь, нужно отвергнуть ради этих [изречений] свидетельствуемую в других местах бесконечную высоту Сына, [как, например,] что Он «<i>в начале бе, и к Богу бе, и Бог бе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>), и «<i>прежде всех холмов раждается</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Я родилась прежде, нежели водружены были горы, прежде холмов,</span></span>Притч. 8:25</a>), и «<i>прежде солнца пребывает имя Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> будет имя его вовек; доколе пребывает солнце, будет передаваться имя его; и благословятся в нем [племена], все народы ублажат его.</span></span>Пс. 71:17</a>),... и что с Ним «<i>начало в день силы Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В день силы Твоей народ Твой готов во благолепии святыни; из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> из чрева прежде денницы Я родил Тебя.</span></span>Пс. 109:3</a>)...<br /><br />Итак, неужели мы вместе с ними сбросим [со счетов] это и все другое, – что подобно этому, что настолько чудесно, настолько возвышенно, так безмерно, – ради тех изречений, что представляют Его смиренным, а не исследуем и согласимся, что сокрытое в кажущихся пресмыкающимися по земле [речениях] – высоко, и, став [причастными] благочестивого смысла [этих речений], опровергнем противное [мнение]? Отнюдь: «<i>писмя бо убивает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он дал нам способность быть служителями Нового Завета, не буквы, но духа, потому что буква убивает, а дух животворит.</span></span>2 Кор. 3:6</a>), низвергая с высоты тех, кто не взирает горе к Духу.<br /><br />(Подробнее о выражении "Создася" о Сыне Божием - см. толкования на параллельный стих <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Господь имел меня началом пути Своего, прежде созданий Своих, искони;</span></span>Притч. 8:22</a>)</div></p></div>