<p ><div>Апостол говорит: <i>Итак, если враг твой голоден, накорми его; если жаждет, напой его: ибо, делая сие, ты соберешь ему на голову горящие уголья</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>). И многим может показаться, что он противоречит тому, чему учит Господь: любить врагов наших и молиться за гонящих нас; или даже тому, что сам апостол говорит выше: <i>Благословляйте гонителей ваших; благословляйте, а не проклинайте и никому не воздавайте злом за зло.</i> Что же это за любовь, когда [врага] кормят и поят, чтобы собрать ему на голову горящие уголья, если «горящие уголья» в этом месте обозначают тяжелое наказание? Потому сказанное следует понимать так, что мы подтолкнем того, кто приносит нам вред, к раскаянию тем, что сделаем ему добро. Эти <i>горящие уголья</i> служат для разжигания, то есть для терзания, духа его, который подобен голове души, в которой все зло выжигается, когда человек обращается к лучшему через раскаяние. Эти уголья подобны тем, что упоминаются в Псалмах: <i>Что даст тебе и что прибавит тебе язык лукавый? Изощренные стрелы сильного, с горящими углями дроковыми.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что даст тебе и что прибавит тебе язык лукавый?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Изощренные стрелы сильного, с горящими углями дроковыми.</span></span>Пс. 119:3-4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Некоторые темы из Послания к Римлянам.<br />Cl. 0280, 63.43.18.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
