Слово истины, чтобы приводить людей ко спасению, не только должно быть тщательно и внимательно слушаемо, но, подобно зерну, принимаемому и усвояемому землею, должно быть всажденным в почву сердца человеческого и дать соответствующий росток, т. е., выразиться и проявиться в добрых делах; вся жизнь и деятельность человека-христианина должна быть выражением и осуществлением того, чему поучает слово истины. Кто не проводит слова истины в жизнь свою, тот лишь обманывает себя самого, ошибочно думая, что божественное слово и в таком случае будет для него полезным, принесет ему блаженство (<i>ст.</i> <a href='B:660 1:25'>25</a>), спасение, чего в действительности не может быть: совершенство и блаженство достигаются не простым слушанием или знанием слова истины, а деятельностью, сообразной с опознанным словом истины (<i>ср.</i> <a href='B:470 12:24-26'>Мф 12:24-26</a>). Истину эту Апостол далее уясняет наглядным примером: слово Боже, сообщающее человеку истину (<i>ст.</i> <a href='B:660 1:18'>18</a>), уподобляется у св. Иакова зеркалу, причем, если в зеркале человек рассматривает образ своего внешнего бытия (<b>προσωπον της γενεσεως</b>), в слове Божием изображается внутренний облик человека, образ его нравственного существа; но как человек, увидавший в зеркале черты лица своего и не сделавший никакого применения из своего наблюдения, не оправивший, <i>напр.</i>, своей головы, скоро и бесследно утрачивает из памяти полученное при смотрении в зеркало впечатление, так и человек, слушающий слово евангельской истины и не исполняющий его, не имеет слова Божия "пребывающим" (<a href='B:500 5:38'>Ин 5:38</a>) в нем, забывает о нем, и оно не приносит ему спасительных плодов. "От обыкновенного зеркала Апостол переводит речь к зеркалу мысленному, ничего не выведши из представленного в кратких словах примера. Ему надлежало бы сказать так: кто слушает закон и не исполняет, тот подобен человеку, рассматривающему лицо свое в зеркале. Как этот посмотрел на себя, отошел, и тотчас забыл, как он, так и тот, усмотрев из закона Моисеева, для чего он сотворен, именно для славы Божией и для жизни по образу создавшего его Бога, ничего из виденного не исполнил, но поступил точно так же, как смотревшийся в зеркало: ему следовало бы воспользоваться виденным, а он, каков и тот. И не без цели поступает так Апостол, умалчивая нечто: он сосредоточивает слушателя и напрягает его слушать это не между делом. Ибо "блаженны не такие слушатели, а соединяющее с слушанием дело" (блаж. Феофил). Полезно и спасительно слушание и изучение слова евангельского лишь в том случае, если за этим слушанием и изучением следует деятельное пополнение правил и заветов Евангелия. Слово евангельской истины (<i>ст.</i> <a href='B:660 1:18'>18</a>), как слово, посеянное в сердцах наших (<i>ст.</i> <a href='B:660 1:21'>21</a>), написанное не на скрижалях каменных, а на скрижалях сердца (<a href='B:540 3:6'>2Кор 3:6</a>), есть божественное слово, вполне соответствующее нашей истинной природе. В этом смысле оно есть <i>«закон совершенный, закон свободы»</i> (<b>νομος τελειος</b>, <b>ν</b>. <b>της ελευθεριας</b>, ст. 25), сравнительно с ветхозаветным законом, который у другого апостола именуется законом немощным и несовершенным (<i>ср.</i> 7:18-19) и законом рабства (<a href='B:550 5:1'>Гал 5:1</a>): "то был закон внешний, дробный, порабощающий волю, а это закон внутренний, действующий внутренне на волю человека" (проф. Богдашевский). О свободе закона евангельского Ап. Павел говорит: "закон бо духа жизни во Христе Иисусе свободил мя есть от закона греховнаго и смерти" (<a href='B:520 8:2'>Рим 8:2</a>). "К словам "закон совершен" прибавил (Ап. Иаков) "закон свободы", чтобы указать на отличительную его черту - свободу; ибо закон Христов, освободив от рабства плотского, поставляет приходящего к Нему в свободе, делает его чрез эту свободу более внимательным и освобождает его от забвения, вредного для всего доброго" (блаж. Феофил.). Если в Ветхом Завете праведность состояла в соблюдении "заповедей и оправданий Господних" (<a href='B:490 1:6'>Лк 1:6</a>), то в рассматриваемом месте у Апостола (<i>ст.</i> <a href='B:660 1:25'>25</a>) говорится о таком проникновении в закон природы, о таком усвоении его, которое ведет к осуществлению закона. <i>«Закон свободы»</i> есть не только закон, свободно исполняемый, но и закон, дающий вам свободу, но все это - при условии "пребывания" (<b>παραμεινας</b>) христианина в этом законе, т. е., если он сделает его постоянным законом жизни и деятельности своей, - и при стремлении человека быть ее "слушателем забывчивым", но "творцом дела". "Под блаженством, которое обещается исполнителю закона, разумеется прежде всего блаженство самого делания, как видно из выражения <b>εν τη πυιησει αυτου</b> ("в делании своем"), а потом и будущее блаженство, вливающее отраду в сердце человека при делании его в настоящей жизни" (еп. Георгий).