Соответственно важности построенного храма для всей теократии, для всего народа, Соломон приглашает на освящение храма всех представителей народа (<i>"начальников колен, глав поколений"</i> - термины, характеризующие родовой быт народа). Освящение было назначено на 7-й месяц - по древнехананейскому названию Афаним (евр. <i>Этаним</i> - месяц "даров или плодов", или "постоянных ручьев"), позже Тисри (у <i>И. Флав. </i> VIII:4, 1 <b>&#920;ισρι</b>), в котором праздновался, между другими, и торжественный праздник Кущей (<a href='B:30 23:39-43'>Лев 23:39-43</a>), привлекавший многолюдное стечение паломников в Иерусалим, и потому 7-й месяц был наиболее благоприятным для торжества освящения храма. Но в каком году произошло это освещение? Непосредственная связь <a href='B:110 8:1'>3Цар 8:1</a> с <a href='B:110 7:51'>3Цар 7:51</a>, как и самое существо дела, требуют признать, что вскоре по построении храм был освящен. Если по <a href='B:110 6:38'>3Цар 6:38</a> храм был окончен в 8-м месяце (Буле) одиннадцатого года Соломонова царствования, то освящение, естественно, могло произойти только в 7-м месяце следующего, 12-го года царствования Соломонова, причем промежуточный срок (ок. 11 месяцев) мог быть употреблен на снабжение храма утварью и вообще на внутреннюю его отделку (<i>ср.</i> <a href='B:110 7:14-51'>3Цар 7:14-51</a>). Трудно согласиться с взглядом Эвальда, проф. Гуляева, что храм был освящен в 7-м месяце года окончания его, т. е. до полного завершения работ (в 8-м месяце). Но совершенно нельзя принять даты принятого текста LXX, по которому освящение храма совершено было уже по окончании дворца Соломонова, т. е. через 13 лет по построении храма: <b>και εγενετο</b>, <b>ως σονετελεσεν &#931;αλομων τον οικον &#922;υριου και τον οικον αυτου μετα εικοσι ετη</b>; последние слова - явно вставка из <a href='B:110 9:1,10'>3Цар 9:1,10</a>, нарушающая связь глав VIII и VII и вносящая несообразную мысль, будто храм оставался не освященным целых 13 лет. Напротив, по евр. т., Иосифу Флавию (Иуд.Древн. 8:4, 1) и Иудейскому преданию (Midrasch Wajikra Rabba к Лев X), освящение храма последовало вскоре за окончанием его.