<div>(<a href='B:140 6:36-39'>2Пар 6:36-39</a>). Седьмой случай: пленение всего Израиля в землю иноплеменников (<i>ср.</i> ст. 33-34): в том и другом случае молитвенное покаянное обращение Израиля к Иегове, к святой земле, Иерусалиму и храму (<i>ст.</i> 44, 48) должно низвести милосердие Божие на молящихся и кающихся: в том и другом случае - дать народу потребное для него (45, 49-50). В этом разделе указывали (Тений, Бенцингер, Киттель и др.) признаки позднейшего послепленного его происхождения: а) обычай обращения в молитве к святой земле, Иерусалиму и храму будто бы только послепленного происхождения (<a href='B:340 6:10'>Дан 6:10</a>, евр 11; <a href='B:165 4:58'>2Езд 4:58</a>). Однако это столь естественное положение молящегося могло быть в обычае задолго до плена (<i>ср.</i> <a href='B:230 5:8'>Пс 5:8</a>; <a href='B:230 27:2'>Пс 27:2</a>) и только формулировано в законное обязательство в традиционном раввинском законодательстве (по Мидрашу Сифре 71 в., молящийся вне земли Израилевой обращается по направлению к святой земле, а молящийся в самой святой земле обращается к храму), б) Плен вавилонский, о котором будто бы со всей определенностью говорится в ст. 46-50, говорят, не мог быть предвиден Соломоном, след., изображение это могло явиться только после плена. Но пленение и массовое переселение покоренных народов в иные земли были общим обычаем древних восточных деспотов, и нет ничего непонятного в том, что Соломон, после указания ряда других бедствий, называет и возможное пленение, тем более что оно предуказано и в Пятокнижии (<a href='B:30 26:33'>Лев 26:33</a>; <a href='B:50 28:25,36,64'>Втор 28:25,36,64</a>), и как в последнем, так и у Соломона изображение плена имеет общий характер, без указания специфических черт именно вавилонского; в) Напрасно также формула исповедания грехов <i>"мы согрешили, сделали беззаконие, мы виновны"</i> (47) считается некоторыми толкователями происшедшею только в плену вавилонском. На самом деле исповедание это, столь естественное для кающегося грешника, употреблялось не только в плену и после него (<a href='B:340 9:5'>Дан 9:5</a>), но и до плена, и при том задолго до него (<a href='B:40 14:18-20'>Чис 14:18-20</a>; <a href='B:90 7:6'>1Цар 7:6</a>; <a href='B:230 50:6'>Пс 50:6</a>; <a href='B:230 31:5'>Пс 31:5</a>). В данном месте исповедание это тем уместнее, что здесь же ясно выражено библейское учение о всеобщей склонности людей ко греху: <i>"нет человека, который не согрешил бы"</i> (<i>ст.</i> 46, сн. <a href='B:220 14:4'>Иов 14:4</a> <a href='B:240 20:9'>Притч 20:9</a>; <a href='B:250 7:20'>Еккл 7:20</a>; <a href='B:230 50:7'>Пс 50:7</a>; Сир 7:5; <a href='B:468 8:35'>3Езд 8:35</a>; <a href='B:690 1:8'>1Ин 1:8</a>).</div>