Огромное число жертв (63), преимущественно мирных (евр. <i>шламим</i>), соединявшихся, как известно, с пиршествами приносителей и приглашенных ими сотрапезников (<a href='B:30 7:11'>Лев 7:11</a>, сл.; <a href='B:50 12:7'>Втор 12:7</a>; <a href='B:50 14:23'>Втор 14:23</a>), вполне понятно при громадном стечении народа (65) на торжество [Подобное стечение народа в Иерусалиме имело место и впоследствии, <i>напр.</i>, в праздник Пасхи. По И. Флавию (Иуд.Древн. 6:9, 3), в роковой для Иудеи год (70 г. по Р. X.) падения Иерусалима на праздник Пасхи собралось около 2 млн. человек: одних агнцев пасхальных было заклано 256 000], длившееся не менее двух недель (65, <i>ср.</i> Феодорит, вопр. 30). Ввиду обилия жертв, устроены были и освящены дополнительные жертвенники во дворе храма.<p/>Выражение <i>"от входа в Емаф до реки Египетской"</i> напоминает известное уже <i>"от реки</i> (Евфрата) <i>до земли Филистимский и до пределов Египта"</i> (<a href='B:110 4:21'>3Цар 4:21</a>; <a href='B:650 5:1'>Евр 5:1</a>); оба выражения определяют границы Еврейского царства при Соломоне от крайнего северо-востока до крайнего юго-запада. Емаф (евр. <i>Хамат</i>, LXX: <b>&#919;μαθ</b>, '<b>&#917;μαθ</b>, <b>&#913;ιμαθ</b>; Vulg.: Emath) - при Моисее - северный предел обетованной земли (<a href='B:40 13:22'>Чис 13:22</a>; <a href='B:40 34:8'>Чис 34:8</a>. Onomastic. 424-425), к северу от гор Ермона или Антиливана, на реке Оронте. При Давиде Емаф с областью был самостоятельным государством, и здесь был дружественный Давиду князь Фоа (<a href='B:100 8:9-10'>2Цар 8:9-10</a>; <a href='B:130 18:9-10'>1Пар 18:9-10</a>); Соломон занял его (<a href='B:140 8:3-4'>2Пар 8:3-4</a>) и укрепил (<a href='B:110 9:19'>3Цар 9:19</a>; <i>ср.</i> <a href='B:120 14:28'>4Цар 14:28</a>; <a href='B:120 17:24,30'>4Цар 17:24,30</a>; <a href='B:120 18:34'>4Цар 18:34</a>; <a href='B:120 19:13'>4Цар 19:13</a>). У греков впоследствии Емаф назывался '<b>&#917;πιρανεια</b> (<i>Reland. </i> Palastin, 119). "Река Египетская" или "поток (евр. нахал) Египетский" - не Нил, а юго-западная граница Палестины (<a href='B:40 34:5'>Чис 34:5</a> и др.), где был город Ринокорура, теперь Эль-Ариш, близ Газы (Onomast. 797).<p/><i>"Семь дней и еще семь дней, четырнадцать дней"</i>: первые 7 дней - с 8 до 14 числа 7-го месяца Этанима или Тисри, а затем 15-22 числа того же месяца - празднование семидневного праздника (<a href='B:30 23:34'>Лев 23:34</a> сл.) Кущей (<a href='B:140 7:8-10'>2Пар 7:8-10</a>), в день отдания которого (8-й день, 23-го числа, ст. 66, <i>ср.</i> <a href='B:140 7:10'>2Пар 7:10</a>) Соломон отпустил народ.