Самая речь пророка Ахии делится на две части: ст. 7-11 и 12-16, из которых, каждая представляет периодическое построение. Ст. 7-9 говорят о преступлении Иеровоама: "ты поступал хуже всех, которые были прежде тебя, и пошел, и сделал себе иных богов и истуканов" (9 ст.). "Которые были прежде тебя" - не предшественники по царству, Саул, Давид и Соломон - они не могли быть названы образцами нечестия, - а вообще народоправители, руководители народа; "иные боги и истуканы" (<i>масскот</i>, литые изображения) - может означать и культ золотых тельцов (хотя Иеровоам и израильтяне хотели чтить в них Иегову), так как тельцеслужение легко могло переходить в чистое идолопоклонство; впрочем, и последнее, вероятно, имело место в Израильском царстве при Иеровоаме (<i>ст.</i> <a href='B:110 14:15'>15</a>). "Меня же (Иегову) отбросил назад" (буквально: "за спину"): выражение сознательного и упорного пренебрежения культом Иеговы. "Истреблю у Иеровоама мочащегося к стене, заключенного и оставшегося в Израиле" (<i>ст.</i> <a href='B:110 14:10'>10</a>) - выражение обычное в речи об истреблении дома, потомства, династии или народа (<a href='B:90 25:22'>1Цар 25:22</a>; <a href='B:110 16:11'>3Цар 16:11</a>; <a href='B:110 21:21'>3Цар 21:21</a>; <a href='B:120 9:8'>4Цар 9:8</a>); "мочащийся к стене" - первоначально эпитет собаки, а затем мужского пола в отличие от женского; "заключенного и оставшегося" - евр. <i>ацур веазув</i>, LXX: <b>επε&#967;ομενον κ</b>. <b>καταλελειμμενον</b>, <i>слав.</i> держащегося и оставленного, Vulg.: clansum et novissimum, по вероятнейшему объяснению: "малолетнего и совершеннолетнего" (Sebast. Schmidt: puer qai domo adhuc detinetur et gui emancipatus est. По Филарету, "от младенца до совершеннолетнего"). Полное уничтожение потомства или дома Иеровоама, действительно, совершил 3-й царь израильский Вааса (<a href='B:110 15:28-29'>3Цар 15:28-29</a>). Быть лишенным погребения (<i>ст.</i> <a href='B:110 14:11'>11</a>) составляло предмет ужаса для древнего еврея (<a href='B:50 28:26'>Втор 28:26</a>; <a href='B:300 8:2'>Иер 8:2</a>; <a href='B:300 12:9'>Иер 12:9</a> и др.), 12-13: собственно ответ пророка на вопрос о больном сыне. Последний должен немедленно умереть, но только один он - за то, что в нем нашлось нечто доброе пред Господом [По раввинам, это доброе в Авии заключалось в том, что он облегчал народу израильскому посещение Иерусалима и храма], - войдет в гробницу (13), тогда как все остальные члены дома Иеровоама будут лишены погребения (11 ст.). Конец ст. 14 представляет речь отрывочную, мысль такая: смерть Авии - лишь начало бедствий дома Иеровоама и Израиля. 15-16 ст. говорят о грядущем суде уже над целым царством Израильским, причем слова: (будет Израиль), "как тростник, колеблемый в воде" замечательно точно характеризуют всю историю Израильского царства с отделения от Иудейского до падения - образ политической неустойчивости, растерянности Израиля, повлекшей изгнание его из земли отцов и рассеяние за Евфрат (<i>ср.</i> <a href='B:120 15:29'>4Цар 15:29</a>; <a href='B:120 17:23'>4Цар 17:23</a>; <a href='B:120 18:11'>4Цар 18:11</a>). "За то, что сделали себе идолов", евр. <i>ашерт</i>, LXX: <b>τα αλοη</b>, Vulg.: lucos, <i>слав.</i> дубравы; таким образом, древние переводы считают ашера названием священной рощи идолопоклоннического культа: такое значение подтверждается, <i>напр.</i>, <a href='B:70 6:25,30'>Суд 6:25,30</a> (Гедеон срубил <i>ашеру</i> - священное дерево Ваала) или <a href='B:50 16:21'>Втор 16:21</a> (запрещается садить ашеру - рощу); в других же местах <i>ашера</i> означает и деревянную статую или идол богини (<a href='B:290 34:15'>Ис 34:15</a>; <a href='B:50 7:5'>Втор 7:5</a>), хотя обычно в связи с рощами (<a href='B:350 4:13'>Ос 4:13</a>; <a href='B:330 6:13'>Иез 6:13</a>; <a href='B:290 1:29'>Ис 1:29</a>; <a href='B:300 2:29'>Иер 2:29</a>). По мнению большинства толкователей и археологов, <i>Ашера</i> есть лишь другое имя Астарты, так как оба эти названия нередко соединяются и смешиваются (<a href='B:70 2:13'>Суд 2:13</a>; <a href='B:70 10:6'>Суд 10:6</a>; <a href='B:90 7:4'>1Цар 7:4</a>). <i>См.</i> у <i>М. Пальмова</i>, Идолопоклонство у древних евреев, с. 308-322.