<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Первый проповедник слова веры в Коринфе был Апостол Павел, где и претерпел он много страданий от находящихся там Иудеев и Еллинов (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А все Еллины, схватив Сосфена, начальника синагоги, били его перед судилищем; и Галлион нимало не беспокоился о том.</span></span>Деян. 18:17</a>), и где также «<i>мнози от Коринфян слышавше, вероваху и крещахуся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Крисп же, начальник синагоги, уверовал в Господа со всем домом своим, и многие из Коринфян, слушая, уверовали и крестились.</span></span>Деян. 18:8</a>). После же Павла Аполлос и другие проповедники веры приходили в Коринф и учили там. Сих-то он нарицает пестунами<a href="#543681_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, потому что и они наставляли их во благочестии, себя же самого именует отцем, так как он первый проповедывал им Евангелие, и обратив от поклонения идолам в истинную Христианскую веру, отродил их, соделав из плотских людей духовными, и из земных небесными. Пишу, говорит, сия, то есть сии обличения к вам, Коринфяне, не да посрамлю лица ваши, но да научу вас, яко чад моих возлюбленных. Ибо хотя вы имеете и многих пестунов, однако же имеете многих отцев, могущих с таковым дерзновением и любовию обличать вас во грехах и не обинуясь давать вам советы: потому что я один вам отец по духу: родил вас, научив Евангельской вере. Поколику убо я имею право именоваться вашим отцем? Сего ради молю вас, подобни мне бывайте. Подражайте моей вере во Христа, моей любви, моему смирению, моей надежде, моей ревности и прочим добродетелям. Один токмо Павел, и ежели есть кто другой достигший до совершенства добродетели его, может с дерзновением сказать: «<b>подобни мне бывайте, якоже аз Христу</b>».<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="543681_1" class="note-item" href="#543681_1">1</a> Дядьками или наставниками.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Апостол из первого послания Апостола Павла к Коринфянам, читаемый в десятую неделю по Пятидесятнице </div><br /><br />***<br />Како убо всехвальный Павел дерзнул поставить самого себя примером вместо Иисуса Христа, сказав: «<b>подобни мне бывайте</b>»? (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему умоляю вас: подражайте мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 4:16</a>) Почему он в сем завещании не подражал Петру? Кому неизвестно, что список никогда не бывает точно таков, каков оригинал? Сколь ни велика святость и совершенство во нравах и деяниях Павловых: но они отнюдь не достигают до беспредельной степени святости и совершенства Иисуса Христа: ибо Павел токмо человек, а Иисус Христос вместе и Бог. Почему убо Павел обратил очи наши от Иисуса Христа на самого себя, то есть от примера совершеннейшего к несовершеннейшему? Мы веруем, что слова Апостола Павла суть Богодухновенные, равносильные и равночестные прочим словам Божественного Писания: посему как все прочие изречения его, так и сии: «<b>подобни мне бывайте</b>», заключают в себе смысл духовный и спасительный. И во-первых усматривается, что он не только не умолчал о подражании Иисусу Христу, еще представил Его первоначальным примером, и исповедал что Он и сам взирал на Него, и взимал от Него образ всякой добродетели. «<b>Подобни мне бывайте</b>», сказал он, «<b>якоже и аз Христу</b>»: а во-вторых видеть можно, что он сказал таким образом для того, дабы показать удобство сего дела, и более склонить своих к добродетели, а тем и доставить им пользу. Выслушайте, каким образом сие слово: «<b>подобни мне бывайте</b>», действует на души верующих и пользует им.<br />Чем более чувств сообщают разуму понятий о вещах, тем более он уверяется в существовании вещей тех: посему мы удобнее уверяемся в том, что видим и слышим, и осязаем, нежели в том, что слышим только. Посему-то Петр и Иоанн с таковым дерзновением говорили пред собором: «<i>не можем бо мы, яже видехом и слышахом, не глаголати</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Мы не можем не говорить того, что видели и слышали.</span></span>Деян. 4:20</a>): а Иоанн написал: «<i>еже слышахом, еже видехом очима нашима, еже узрехом, и руки наша осязаша, о словеси животнем: еже видехом и слышахом, поведаем вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О том, что было от начала, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши, о Слове жизни, -</span></span>1 Ин. 1:1</a>, 3). Коринфяне слышали о Иисусе Христе, но не видели ни Его самого, ни Его чудес и деяний: когда же Павел пришед в Коринф учил их: тогда они и видели, и слышали Его, и руце их осязали, так сказать, жизнь Его и деяния: видели Его подвиги, узы и скорби, которые он претерпел там за проповедь веры: видели все добродетели и чудесные исправления Его. Посему Он предоставляет им себя, яко пример видимый, известный и ощутительный, и следовательно могущий возбудить их к творению добрых дел. Подражайте, говорит, вере, любви, надежде, ревности и подвигам, каковые вы во мне видели, познали и ощутили. Сильно слово сие, ибо видимый пример великую силу имеет. А дабы кто не подумал, что он говорил сие гордясь: то он вместе предлагает и первообразный пример: «<b>подражатели мне бывайте, якоже аз Христу</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему умоляю вас: подражайте мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 4:16</a>): как бы так говоря: кто подражает мне, тот подражает Иисусу Христу: ибо я не сам собою, но подражая Христу соделался примером достойным подражания.<br />Сие Апостольское слово, возлюбленная моя братия, отъемлет у нас всякое извинение, какое мы обыкновенно делаем, уклоняясь от пути совершенства и добродетели. Когда я взираю умственно на Иисуса Христа Владыку всея твари, яко на раба, лентием препоясанного, вливающего воду в умывальницу, преклоняющего колена пред учениками своими, умывающего им ноги и отирающего их «<i>лентием, им же бе препоясан</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Потом влил воды в умывальницу и начал умывать ноги ученикам и отирать полотенцем, которым был препоясан.</span></span>Ин. 13:5</a>): тогда, удивляюсь безмерному смирению его, прихожу в умиление, плачу, и совесть моя движет меня к добродетели смиренномудрия: но вселукавый и растленный гордостию мой ум представляет в оправдание мое божество Иисуса Христа. Иисус Христос, говорит мне разум мой, будучи Бог пресовершен, имел пресовершенное и смирение: а ты будучи человек несовершен не может подражать Ему: не может столько смирить себя, сколько смирил Он: извинение же сие прекращает движение совести и побуждение меня к смирению. Когда я умственно вижу Иисуса Христа Творца и Господа моего, влекомого на судилища, поруганного воинами, оплеванного, заушенного, несущего в деснице трость, и на главе терновый венец, распинаемого среди двух разбойников, хулимого от мимоходящих, посмеваемого от Архиереев, поносимого от распятых с ним разбойников, и при всем том яко агнца незлобивого, не отверзающего уст своих: тогда я удивляюсь и изумляюсь чрезвычайной его кротости и терпению: поражаюсь сердцем и возбуждаюсь совестию к творению сих великих добродетелей: но ум мой, растленный страстию гнева и ярости, производит в оправдание божество Иисуса Христа. Он, говорит мне, что Иисус Христос, яко Бог, будучи бесстрастен, имел в бесконечном совершенстве и добродетель кротости и терпения: а ты яко человек страстям подлежа, не можешь быть его подражателем, и терпеть то, что он претерпевал. И сие извинение заглушает внушения моей совести. Когда же мысленно восхожу я на гору Голгофу, вижу там безгрешного Иисуса Христа для спасения моего висящего на кресте и страждущего от лютых язв и болезней крестных: когда говорю, слышу Его оправдывающего врагов своих, и молящегося о распинателях Его: «<i>Отче, отпусти им: не ведят бо что творят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>): тогда я прихожу в умиление и поражаюсь, взирая на бесконечное Его незлобие и благоутробие, тогда слезы льются из очей моих, и самая совесть моя поучает меня тогда, говоря так: прощай и ты врагам твоим по примеру твоего Искупителя и Владыки: но ум мой растленный страстию ненависти и самолюбия, находя в божестве Иисуса Христа причину к оправданию, говорит мне: Иисус Христос будучи Бог, и имея бесконечные совершенства, имеет и незлобие с милосердием беспредельные: а ты яко человек будучи столь несовершен, и толикими страстьми одержим, не можешь подражать Ему, не можешь быть толико же незлобивым и милосердым, колико он был: а от сего хладеет ревность души, и глас совести ослабевает. Всякий Христианин, рассуждая о святости дел Иисус Христовых, удивляется им, недоумевает, сокрушается и желает быть подражателем его: но воображая себе, что Иисус Христос есть не токмо человек, но вместе и Бог, извиняется своими немощами, и отрекается от такового предприятия. Но ежели мы, видя в Апостоле Павле таковое смирение, каковое он показал именовав себя отребием мира, и попранием всех земнородных, «<i>якоже отреби миру быхом, всем попрание доселе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> хулят нас, мы молим; мы как сор для мира, <i>как</i> прах, всеми <i>попираемый</i> доныне.</span></span>1 Кор. 4:13</a>): ежели, говорю, видя то, гордимся и хвалимся своею добродетелию, или благородством, или богатством, или властию и достоинствами: то какое имеем оправдание? Павел не был Богочеловек якоже Иисус Христос, но человек токмо как и мы. Како убо он, хотя и был сосуд избранный, учитель вселенной, светило всего мира (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span></span>Деян. 9:15</a>), «<i>восхищен даже до третияго небесе и слыша неизреченны глаголы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:4</a>), как мог низойти до толикой глубины смирения: а мы будучи человеки, как и он человек, высокомудрствуем о себе, хотя и не имеем тех дарований, какие он имел, и отвращаемся великой добродетели смиренномудрия? Какой предлог к оправданию себя в том ум наш изобретает? Какое извинение заслуживаем мы когда взираем на Апостола Павла, видим по любви ко Христу и ревности ко спасению ближнего, алчущего, жаждущего, наготующего, страждущего, скитающегося, труждающегося и делающего своими руками (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Даже доныне терпим голод и жажду, и наготу и побои, и скитаемся,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и трудимся, работая своими руками. Злословят нас, мы благословляем; гонят нас, мы терпим;</span></span>1 Кор. 4:11-12</a>): а мы не только не сносим глада и жажды, но и не хотим воздержаться от некоторых яств во время поста? Не только не терпим наготы, но и гнушаемся умеренными и смиренными одеяниями: не только не переносим обид нам причиненных, но и за одно холодное слово, по неосторожности сказанное, досадуем на брата нашего: не только бегаем беспокойствия, соединенного с беспрестанною переменою места, но и ни на час по любви к Иисусу Христу и для блага ближнего, не хотим оставить приятностей покойной и беспечной своей жизни? Чем извиним себя, когда видим, что Павел благословляет оскорбляющих его, великодушен к своим гонителям, и прощает злословящих (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и трудимся, работая своими руками. Злословят нас, мы благословляем; гонят нас, мы терпим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> хулят нас, мы молим; мы как сор для мира, <i>как</i> прах, всеми <i>попираемый</i> доныне.</span></span>1 Кор. 4:12-13</a>): напротив мы и малый некий вред получив от другого, коварствуем, всеми мерами стараемся вредить ему, и гоним его даже до смерти? Павел был человек, как и мы, облеченный той же плотию, коею и мы, искушаемый теми же страстьми и пожеланиями, коими и мы, обитающий в том же мире, в коем и мы, борющийся непрестанно с теми же началами и властьми, с теми же миродержителями тьмы века сего, и духами злобы поднебесными (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>), с коими и мы, и при всем том он победил врагов своих, восторжествовал, и соделался подражателем Иисус Христовым: а мы побеждаемся от оных, вспять обращаемся и делаемся подражателями диавола: какое убо мы имеем оправдание в сем или извинение?<br />Но вы говорите, что будучи человеком, не возможно подражать Иисусу Христу: потому, что он был не токмо человек, но и Бог. Почему же Павел соделался подражателем Ему? Вы говорите, что не можете идти по стопам Иисуса Христа, потому что он был Богочеловек: так идите по Апостола Павла, который был только человек, как и вы. Видите ли, какую небесную премудрость заключает в себе сие Апостольское наречение: «<b>подражатели мне бывайте якоже и аз Христу</b>»? (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему умоляю вас: подражайте мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 4:16</a>) Видите ли, как оно отъемлет от сердец наших всякий предлог к оправданию, и уничтожая все наши противоположения делает нас безответными? Ежели вы не можете, как говорите, подражать Иисусу Христу, потому что Он есть Богочеловек: то подражайте Павлу, который был только человек: а подражая ему, будете подражать самому Христу, потому что Павел есть подражатель Христов. «<b>Подражатели мне бывайте якоже и аз Христу</b>».<br />Но мы не имеем, скажете, ни разума Павлова, ни его воли, ни той благодати, какую он стяжал. Так: но вы можете получить дары сии, ежели только пожелаете: ибо Господь Бог сотворил вас самовластными и самопроизвольными. И сам Павел прежде был чужд сих благих мыслей и воли: но приобрел оные после. Он прежде был гонитель Иисуса Христа: но после во всех языцех проповедывал имя его. Прежде усиливался разрушить Церковь Христову: а потом созидал и утверждал оную. Прежде был непримиримый враг Христиан: потом соделался ревностным их поборником. Прежде помрачал души человеческие, проповедуя Иудейство: потом просветил всю вселенную, проповедуя Христианство. И так если мысли ваши и воля лукавы: то примените их во благие: и тогда будете иметь ум и волю святого Павла: тогда приимете и благодать какую он приял. «<i>Несть бо на лица зрения у Бога, Един Бог и Отец, иже над всеми и чрез всех и во всех нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо нет лицеприятия у Бога.</span></span>Рим. 2:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> один Бог и Отец всех, Который над всеми, и через всех, и во всех нас.</span></span>Еф. 4:6</a>). Он всех равно любит, и всем равно хощет спастись: поелику все творение его рук: однако ж Божественные дары свои преподает по мере благости произволения нашего: «<i>Единому же комуждо нас дадеся благодать по мере дарования Христова</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Каждому же из нас дана благодать по мере дара Христова.</span></span>Еф. 4:7</a>). Емуже слава и держава во веки веков. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседа о словах "<i>Подобни мне бывайте</i>"</div><br /><br />++</div></p></div>