<p ><div>Где царь, там и царство. Посему говорит: <b>«Царство Божие в сердце вашем»</b>. Не должно, — говорит, — исчислять Царство днями, потому что они наблюдали времена и сроки, в которые, по их мнению, надлежало явиться Христу. Ведь молва о Нем возникла уже тридцать лет тому назад, и слухи о Нем умножились по причине рождества Его. <br />(из толкования на <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Все, сколько их ни приходило предо Мною, суть воры и разбойники; но овцы не послушали их.</span></span>Ин. 10:8</a>)<br />***<br /> Поелику Сын Божий в тебе, то и Царство Его в тебе.<br />Вот, богатство небесное - в тебе, если хочешь его. Вот, Царствие Божие - внутри тебя, грешник. Войди в самого себя, ищи усердней, и без труда найдешь. Удались с распутий забав, с пагубного пути похотей, из дебри корыстолюбия и вредных сообществ. Войди в себя, живи в себе самом, в прекрасной клети духа твоего, и там ищи Царства, как научил Спаситель наш. Если оно еще не в тебе, то взывай, как научил нас Христос: Отче наш, да приидет Царствие Твое; и оно приидет, когда призовешь. Царство - в тебе; а вне тебя - геенна. Вне тебя - смерть, и дверь к ней - грех. А злые дела и мучения за них - вдали от тебя. Не выходи же к тому, что вне тебя, чтобы вместе с этим не погибнуть и тебе. Не выходи к тому, что чуждо для тебя, чтобы не погубили тебя убийцы. Не отверзай дверей тела своего, чтобы не вторглись в тебя разбойники, не заключили тебя в узы, не ввергли во тьму. Замкни двери членов своих, чтобы не взяли тебя в плен похитители и не увлекли из Царства, и чтобы не пойти тебе вместе с ними в геенну. Войди в себя, пребывай в сердце своем, ибо там - Бог. Он не оставляет тебя, но ты оставляешь Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>На <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Положи, Господи, охрану устам моим, и огради двери уст моих;</span></span>Пс. 140:3</a></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=17&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=18&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
