<p ><div>Пред ним-то изменил лицо свое Давид, когда был принесен на руках домочадцев, бил в городские ворота и, как сказано, <b>«слины своя точаше по браде»</b>...<br /><i>«Благословлю Господа на всякое время»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Благословлю Господа во всякое время; хвала Ему непрестанно в устах моих.</span></span>Пс. 33:2</a>)... Видишь, какова была любовь Давида! Непрерывные несчастья не ослабили его терпения, когда был принесен на руках домочадцев, бил в городские ворота, лишен имущества, но даже, по необходимости, предан врагам и едва не растерзан ими. Несмотря на сие, не сказал: доколе будут продолжаться несчастья? Не пришел в нетерпение от непрерывных скорбей, «<i>ведяще, яко скорбь терпение соделовает, терпение же искусство, искусство же упование»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от терпения опытность, от опытности надежда,</span></span>Рим. 5:3-4</a>)...<br />И в это тяжкое время, когда подвигся на меня весь гнев памятозлобных и руки всех на меня вооружились, а я, ничем не защищенный, готов был принять на себя все удары врагов, и в это время не смутился я помыслами от страха, не оставил мысли о Боге, не отчаялся в своем спасении, но «<i>взысках Господа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я взыскал Господа, и Он услышал меня, и от всех опасностей моих избавил меня.</span></span>Пс. 33:5</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 33</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=21&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=21&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
