<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Давид... не только удерживает свою руку, которая, может быть, поспешала принести дар раздражению, но и оруженосца, наклонившегося уже над Саулом, чтобы нанести ему смертельный удар (ибо говорит: <i>«поражу, и не повторю» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=26&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Авесса сказал Давиду: предал Бог ныне врага твоего в руки твои; итак позволь, я пригвожду его копьем к земле одним ударом и не повторю <i>удара</i>.</span></span>1 Цар. 26:8</a>)), останавливает в этом порыве сим высоким и славным изречением, сказав: <i>«да не растлиши»</i> того, кто спешит истребить нас. <br />   Но не это одно достойно удивления в сем деле, что Давид дарует жизнь тому, кто все делает против его жизни, но и то, что Давид, помазанный на царство, и зная, что не иначе достигнет царского сана, как разве когда не станет уже Саула, признает за лучшее по великодушию злострадать в унижении человека частного, нежели взойти на царство, удовлетворив раздражению на оскорбившего. Посему-то к изречению человеколюбия приложено и сие: <i>«внегда посла Саул»</i> в дом Давида, <i>«еже умертвити его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=58&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Не погуби. Писание Давида, когда Саул послал стеречь дом его, чтобы умертвить его.</i></span></span>Пс. 58:1</a>). Ибо не тогда изречено, когда происходило сие; но присовокуплено это для возбуждения большего удивления, что произнес сие тот, кто испытал на себе это. <br /><i>О надписании Псалмов</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1138">Иоанн Тобольский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=16&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал царь: что мне и вам, сыны Саруины? [оставьте его,] пусть он злословит, ибо Господь повелел ему злословить Давида. Кто же может сказать: зачем ты так делаешь?</span></span>2 Цар. 16:10</a></div></p></div>