<p ><div> Как человек делается «<b>мудрым в веке сем</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не обольщай самого себя. Если кто из вас думает быть мудрым в веке сем, тот будь безумным, чтобы быть мудрым.</span></span>1 Кор. 3:18</a>)? <br />...<br /> <br /> Ответ. Если убоится суда Господа, Который говорит: «<i>Горе тем, которые мудры в своих глазах и разумны пред самими собою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Горе тем, которые мудры в своих глазах и разумны пред самими собою!</span></span>Ис. 5:21</a>), станет подражать сказавшему: «<i>скотен бых у Тебе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> тогда я был невежда и не разумел; как скот был я пред Тобою.</span></span>Пс. 72:22</a>), и, отринув всякое мнение о своей мудрости, не прежде признает что либо в своих суждениях добрым и начнет рассуждать о чем, как самою Господнею заповедью приучив себя к тому, что угодно Богу, в деле ли или в слове, или в помышлении; потому что Апостол сказал: «<i>Такую уверенность мы имеем в Боге через Христа, не потому, чтобы мы сами способны были помыслить что от себя, как бы от себя, но способность наша от Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Такую уверенность мы имеем в Боге через Христа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не потому, чтобы мы сами способны были помыслить что от себя, как бы от себя, но способность наша от Бога.</span></span>2 Кор. 3:4—5</a>), Который учит «<i>человека разуму</i>», как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вразумляющий народы неужели не обличит, - Тот, Кто учит человека разумению?</span></span>Пс. 93:10</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Правила кратко изложенные в вопросах и ответах".<br /> Вопрос 274. </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=3&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
