<div><p ><div>А сие <b>«не созиждеши дому имени Моему, яко многи крови пролила вси на землю предо Мною»</b>, сказано, думаю, с тем, чтобы воспользовались сим совершающие убийства. Ибо не укорил бы царя за правдивое убийство Тот, Кто правдивое убийство Финееса наименовал жертвою. Притом Финеес был священник, удостоенный похвалы. Сказано: <i>«Финеес сын Елеазара утоли гнев Мой, егда возревнова о ревности Моей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=25&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Финеес, сын Елеазара, сына Аарона священника, отвратил ярость Мою от сынов Израилевых, возревновав по Мне среди их, и Я не истребил сынов Израилевых в ревности Моей;</span></span>Чис. 25:11</a>). Да и сам пророк Давид по прошествии многих родов сказал: <i>«и ста Финеес и умилостиви, и преста сечь; и вменися ему в правду, в род и род до века» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И восстал Финеес и произвел суд, - и остановилась язва.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И [<i>это</i>] вменено ему в праведность в роды и роды во веки.</span></span>Пс. 105:30—31</a>). И законодатель Моисей, употребив в содействие левитов, предал смерти три тысячи посвятивших себя тельцу. И великий Самуил собственною рукою умертвил Агага. И великий Илия избил восемьсот пятьдесят пророков и священников Вааловых. Итак, по другой причине не сам Давид, но сын его создал храм Божий. Поелику Христос, по плоти сын Давидов, а как Бог и Господь и Владыка Давидов, имел по всей вселенной воздвигнуть церкви, то не попустил Давиду создать храм иудейский, повелел же сие соделать сыну его, которого наименование предызображало мир нашего Спасителя, потому что имя Соломон в переводе значит «миротворный» и Господь наш именуется миром. Сему свидетель блаженный Павел, который взывает: <i>«Той есть мир наш, сотворивый обоя едино и средостение ограды разоривый</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=130&c=22&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=130&c=22&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>