<div><p ><div>“<b>И увидев при дороге одну смоковницу, подошел к ней и, ничего не найдя на ней, кроме одних листьев</b>”. Другой евангелист говорит: “<i>Ибо еще не время было</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и, увидев издалека смоковницу, покрытую листьями, пошел, не найдет ли чего на ней; но, придя к ней, ничего не нашел, кроме листьев, ибо еще не время было <i>собирания</i> смокв.</span></span>Мк. 11:13</a>). Если же не пришло еще время собирания смокв, то, как же этот другой евангелист говорит: “<i>Пошел, не найдет ли чего на ней</i>”? Очевидно, это сказано евангелистом потому, что так думали ученики, которые еще не были совершенными. Евангелисты часто излагают мысли учеников. И не только это думали ученики, но и то, что смоковница проклята потому, что на ней нет плодов. Итак, для чего же смоковница проклята? Ради учеников, - именно, чтобы их ободрить. Так как Христос всегда благодетельствовал и никого не наказывал, между тем надлежало Ему показать и опыт Своего правосудия и отмщения, чтобы и ученики, и иудеи узнали, что Он, хотя и мог иссушить, подобно смоковнице своих распинателей, однако же, добровольно предает Себя на распятие, и не иссушает их, то Он и не захотел показать этого над людьми, но явил опыт Своего правосудия над растением. Итак, когда подобное случается или с какими-либо местами, или с растениями, или с бессловесными животными, то не любопытствуй. Не говори: если еще не наступило время собирания плодов со смоковницы, то правосудно ли она иссушена? Такие слова крайне безрассудны. Лучше взирай на чудо, и дивись и прославляй чудодействующего. Так многие и судят о потоплении свиней, - отыскивая здесь причину правосудия. Но и в этом случае не должно их слушать. Как растения бездушны, так и животные без разума. Итак, почему дан такой вид делу и почему эта именно причина проклятия? Это, как я уже и прежде сказал, описано евангелистом так, как думали ученики. Если же не настало еще время собирания плодов, то напрасно некоторые говорят, будто под смоковницею изображается закон. Плодом закона была вера; и этот плод закон уже принес, и время собирать этот плод, тогда уже наступило. “<i>Нивы, - сказано, - поспели к жатве</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Не говорите ли вы, что еще четыре месяца, и наступит жатва? А Я говорю вам: возведите очи ваши и посмотрите на нивы, как они побелели и поспели к жатве.</span></span>Ин. 4:35</a>); и: “<i>Я послал вас жать то, над чем вы не трудились</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Я послал вас жать то, над чем вы не трудились: другие трудились, а вы вошли в труд их.</span></span>Ин. 4:38</a>).<br /><br />Итак, здесь не указывается на закон, но, как я уже сказал, Христос, проклиная смоковницу, представляет этим доказательство Своей силы и власти к отмщению; и это видно именно из слов: “<i>ибо еще не время было</i>”. Слова эти показывают, что Христос подошел к смоковнице с особым намерением, не для того, чтобы утолить голод, но ради учеников, которые весьма удивились тому, что смоковница засохла, хотя много было чудес и важнее этого. Но для учеников, как я сказал, такое чудо было новым и неожиданным, потому что Христос в первый еще раз показал Свое правосудие и отмщение. Поэтому Господь сотворил чудо не над другим каким-либо деревом, но над смоковницею, - деревом, которое сочнее всех, так что чудо показалось от этого еще более необыкновенным.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>