<div><p ><div> Сам спрашивает их, говоря: “<b>Крещение Иоанново откуда было: с небес, или от человеков</b>”? Но как это относится к делу? спросишь ты. И очень. Если бы они сказали: “с небес”, Он отвечал бы им: “Почему же вы не поверили ему”? - потому что, если бы верили, то и не спросили бы об этом, так как о Нем говорил Иоанн: “<i>Недостоин развязать ремень обуви”</i> Его (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иоанн всем отвечал: я крещу вас водою, но идёт Сильнейший меня, у Которого я недостоин развязать ремень обуви; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем.</span></span>Лк. 3:16</a>); и еще: “<i>Вот Агнец Божий, Который берет [на Себя] грех мира</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>); и также: “<i>Сей есть Сын Божий</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И я видел и засвидетельствовал, что Сей есть Сын Божий.</span></span>Ин. 1:34</a>); и еще: “<i>Приходящий с небес есть выше всех</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Приходящий свыше и есть выше всех; а сущий от земли земной и есть и говорит, как сущий от земли; Приходящий с небес есть выше всех,</span></span>Ин. 3:31</a>); и опять; “<i>лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Мф. 3:12</a>). Поэтому, если бы иудеи поверили Иоанну, то не было бы никакого затруднения для них знать, какою властью Христос делает это.<br /><br />***<br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда пришел Он в храм и учил, приступили к Нему первосвященники и старейшины народа и сказали: какой властью Ты это делаешь? и кто Тебе дал такую власть?</span></span>Мф. 21:23</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>