<p ><div>Потом, для того, чтобы они видели, что не только самая справедливость требует этого, но что давно уже предрекла это благодать Святого Духа, и Бог так определил, Христос приводит пророчество и обличает их, говоря: “<b>Неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</b>” Он всячески уверяет иудеев, что они, как неверующие, будут изгнаны, а язычники приняты. Это дал Он разуметь и обращением с хананеянкою, и избранием осла при входе во Иерусалим, и примером сотника, и многими притчами; на это же указывает и теперь. Поэтому Он и присовокупил: “<b>Это от Господа, и есть дивно в очах наших</b>”, давая тем знать, что верующие язычники и те, которые из самих иудеев уверуют, составят одно, несмотря на все их прежнее между собою различие. Затем, чтобы они знали, что все это нисколько не противно Божию совершенству, а напротив весьма сообразно с ним, и даже чудно и поразительно для всякого (а и действительно это было несказанное чудо), - Христос присовокупил: “<b>Это от Господа</b>” . Камнем называет Себя, а зиждущими - учителей иудейских; то же сказано и Иезекиилем: “<i>Когда он строит стену, они обмазывают ее грязью</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> За то, что они вводят народ Мой в заблуждение, говоря: "мир", тогда как нет мира; и когда он строит стену, они обмазывают ее грязью,</span></span>Иез. 13:10</a>). Как же “<b>отвергли</b>”? Когда говорили: “<i>Не от Бога Этот Человек</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда некоторые из фарисеев говорили: не от Бога Этот Человек, потому что не хранит субботы. Другие говорили: как может человек грешный творить такие чудеса? И была между ними распря.</span></span>Ин. 9:16</a>); “<i>обольщает народ</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И много толков было о Нем в народе: одни говорили, что Он добр; а другие говорили: нет, но обольщает народ.</span></span>Ин. 7:12</a>); также: “<i>Ты Самарянин и … бес в Тебе</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span></span>Ин. 8:48</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
