<p ><div> Таким образом, воздав славословие, он от молитвы опять переходит к увещанию и, обращая речь к сильнейшим, говорит так: <b>"мы, сильные, должны"</b>. Словом – <b>"должны"</b> показывает, что это дело обязанности, а не дара. Что же мы должны делать? <b>"Сносить немощи бессильных"</b>. Видишь ли, как (апостол) возвысил их похвалами, не только назвав сильными, но и поставив наряду с собой? И не этим одним он привлекает их к себе, но и указанием на пользу ближнего, без всякого обременения для них самих. Ты силен, говорит он, и, если снизойдешь, не потерпишь вреда, а ему, если ты не будешь сносить его немощей, угрожает крайняя опасность. И не сказал - немощных, но – <b>"немощи бессильных"</b>, привлекая и призывая их к милосердию, как и в другом месте, говорит: <i>"вы, духовные, исправляйте такового"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия! если и впадет человек в какое согрешение, вы, духовные, исправляйте такового в духе кротости, наблюдая каждый за собою, чтобы не быть искушенным.</span></span>Гал. 6:1</a>). Ты стал силен? Воздай должное Богу, сделавшему тебя сильным. Но ты воздашь должное и в том случае, если уврачуешь немощь изнемогающего. Ведь и мы были немощны, но по благодати сделались сильными. Так должно поступать не только в этом случае, но и по отношению к немощным другого рода. Так, если кто вспыльчив или горд, или имеет какой-нибудь другой недостаток, ты переноси. Как же это возможно? Выслушай, что далее говорит (апостол). Сказав: <b>"должны сносить"</b>, он присовокупил: <b>"и не себе угождать.</b> <i>Каждый из нас должен угождать ближнему, во благо, к назиданию"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Каждый из нас должен угождать ближнему, во благо, к назиданию.</span></span>Рим. 15:2</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=14&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=15&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
