<p ><div>Апостол выше сказал: <i>«понеже… есмь аз языком апостол, службу мою прославляю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вам говорю, язычникам. Как Апостол язычников, я прославляю служение мое.</span></span>Рим. 11:13</a>), также: «да не како и тебе не пощадит» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо если Бог не пощадил природных ветвей, то смотри, пощадит ли и тебя.</span></span>Рим. 11:21</a>), и еще: «<i>не бывайте мудри о себе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Будьте единомысленны между собою; не высокомудрствуйте, но последуйте смиренным; не мечтайте о себе;</span></span>Рим. 12:16</a>), и потом: «<i>ты же почто осуждаеши брата твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А ты что осуждаешь брата твоего? Или и ты, что унижаешь брата твоего? Все мы предстанем на суд Христов.</span></span>Рим. 14:10</a>), опять: «<i>ты кто еси, судяй чуждему рабу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто ты, осуждающий чужого раба? Перед своим Господом стоит он, или падает. И будет восставлен, ибо силен Бог восставить его.</span></span>Рим. 14:4</a>), а также употреблял много других подобных выражений. И после того, как он высказал в своем послании много жесткого, в заключение он врачует (нанесенные раны) и чем начал, тем и оканчивает. В начале сказал он: <i>«благодарю Бога моего… о всех вас, яко вера ваша возвещается во всем мире»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Прежде всего благодарю Бога моего через Иисуса Христа за всех вас, что вера ваша возвещается во всем мире.</span></span>Рим. 1:8</a>). Здесь же говорит:<b> «извещен… есмь, …яко… вы полни есте благости, …могуще и иных научити</b>», и в этом месте сказано даже больше, нежели в первом. Он не сказал — услышал я, но — «извещен есмь», т.е. я не имею нужды узнавать от другого, но я сам уверен в вас, я сам, который вас обличал и обвинял. «Яко полни есте благости»: это относится к недавно сделанному увещанию. (Апостол) как бы так говорит: я и не считал вас жестокими и братоненавистными, когда советовал принимать друг друга, не оставлять и не разорять дела Божии, я знаю, что вы полны благости. Благостью же, как думаю, именует он здесь полноту добродетели. И не сказал — имеете благость, но — «полни есте благости». С такою же выразительностью и продолжает: «исполнени всякаго разума». Что было бы пользы, если бы они при своей любви не знали, как должно обращаться с любимыми? Потому (апостол) присовокупил: «<b>исполнени всякого разума, могуще и иныя научити»,</b> не только научиться, но и научить других. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=15&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=15&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
