<div><p ><div>Никто не может сказать, говорит (апостол), что слова мои — одно хвастовство. Я могу представить многие признаки такого моего священнодействия и доказательства моего рукоположения — не подир, не звонцы, не увясло и кидар, как у ветхозаветных, но то, что гораздо более внушает благоговейного страха — знамения и чудеса. Нельзя сказать, что я был поставлен Богом и не выполнил порученного, а лучше сказать, и не я это совершил, а Христос, почему я и хвалюсь в Нем, хвалюсь не маловажными, какими-нибудь делами, но духовными. Это самое и означают слова:<i> «яже к Богу» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак я могу похвалиться в Иисусе Христе в том, что <i>относится</i> к Богу,</span></span>Рим. 15:17</a>). А что я совершил то, на что был послан, и что слова мои не хвастовство об этом свидетельствуют чудеса и послушание язычников. «<b>Не смею бо глаголати что, ихже не содея Христос мною, в послушание язы́ков, словом и делом</b>, <i>в силе знамений и чудес, силою Духа Божия».</i> Смотри, как (апостол) усиливается доказать, что все принадлежит Богу, а не ему. Если я говорю что-нибудь или делаю, или совершаю чудеса, все это производит Христос, все производит Дух Святый. Говоря это, он вместе показывает и достоинство Духа. Замечаешь ли, насколько все это — жертва, приношение и символы — чудесные и страшные ветхозаветного служения? Говоря: «<b>словом и делом,</b> <i>в силе знамений и чудес»,</i> (апостол) под этим разумеет учение, любомудрие относительно Царства Божия, явление дел и жизни, воскрешение мертвых, изгнание бесов, прозрение слепых, хождение хромых и все другие чудесные действия, какие совершил в нас Дух Святый. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=15&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=15&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>