<div><p ><div>Потом жених отвечает невесте и учит ее, что сень ветхого закона прошла и наступила истина Евангелия: <b>Встань, возлюбленная моя, выйди, невеста моя; вот, зима уже прошла; дождь миновал, перестал</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Возлюбленный мой начал говорить мне: встань, возлюбленная моя, прекрасная моя, выйди!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот, зима уже прошла; дождь миновал, перестал;</span></span>Песн. 2:10-11</a>). <b>Голос горлицы слышен в стране нашей</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> цветы показались на земле; время пения настало, и голос горлицы слышен в стране нашей;</span></span>Песн. 2:12</a>). <b>Горлица</b> - самая чистая птица, всегда живущая на возвышенностях - есть образ Спасителя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Против Иовиана</i> 1.30<br />Cl. 0610, 1.30.263.34.</span></div><br />***<br />Затем горлица говорит горлице: <b>Смоковницы распустили свои почки</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> смоковницы распустили свои почки, и виноградные лозы, расцветая, издают благовоние. Встань, возлюбленная моя, прекрасная моя, выйди!</span></span>Песн. 2:13</a>), то есть заповеди ветхого закона пали, и цветущие отпрыски Евангелия дали благоухание. ‹…› Пока ты покрывала с Моисеем лице твое, и в законе было покрывало, ни лица твоего я не видел, ни голоса твоего не удостаивал услышать, говоря: <b>И когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>). А теперь с открытым лицом созерцай славу мою, и укройся за оградой из самого крепкого камня. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Против Иовиана</i> 1.30<br />Сl. 0610, 1.30.263.51. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>