(<i>Ср.</i> <a href='B:480 16:15'>Мк 16:15</a>.)<p/><i>«Итак»</i> (<b>ο&#8022;ν</b>) прибавлено во многих кодексах, но считается обыкновенно только глоссой, хотя и «правильной». В некоторых рукописях оно заменено словом «ныне», которое на греческом сходно с «итак» (<b>ν&#8166;ν</b> - <b>ο&#8022;ν</b>). Но будет ли признано подлинным <b>ο&#8022;ν</b> или нет, стих 19 есть вывод из предыдущей речи Христа, и притом чисто евангельский. Христос сказал, что Ему дана <i>«всякая (вся) власть на небе и на земле»</i>. Следовало бы в дальнейшей речи ожидать, что Он передаст Своим ученикам эту Свою власть и скажет: идите, господствуйте... Вместо этого: <i>«идите, научите»</i>... Научить потому, что Христу дана всякая власть. Слово «научите» (<b>μαθητε&#8059;σατε</b>) нельзя точно перевести. Если бы Христос хотел сказать «научите», то здесь был бы поставлен другой глагол - <b>μανθ&#8049;νω</b>. <b>&#924;αθητε&#8059;ω</b> значит не «учить», а ставить людей в такое же положение и отношение ко Христу, в котором находились двенадцать, семьдесят и другие. Все они сделались учениками Христа без предварительного научения. <p/>Таким образом, смысл выражения заключается в том, что ученики должны были, согласно заповеди Христа, отправляться к «народам» и приобретать среди них учеников (последователей) Христа. Под <b>π&#8049;ντα τ&#8048; &#8051;θνη</b> имеются в виду все народы, живущие на земле, не исключая иудеев. Дальнейшее <b>α&#8016;το&#8059;ς</b> - мужского рода, не согласовано с <b>&#8051;θνη</b> (среднего рода), но ясно относится к нему. Объясняют это тем, что здесь разумеются и сами народы, и отдельные лица среди них. Исполняя эту заповедь Христа, апостолы никогда не сомневались, что все, как иудеи, так и язычники, должны допускаться в Царство Христово, или Церковь. Сомнения в последующее апостольское время возникали только относительно обрезания и вообще иудейской обрядности - следует ли допускать в Церковь язычников, совершая над ними предварительно обрезание, или нет.<p/>Относительно дальнейшего <i>«крестя»</i> (<b>βαπτ&#8055;&#950;οντες</b>) возникало много споров: следует ли понимать его в буквальном или только в духовном смысле; следует ли совершать крещение через погружение, или через обливание, или окропление; следует ли крестить детей, или же только взрослых, и именно тех, которые предварительно научены христианским истинам. Все эти вопросы относятся, собственно, к области практического богословия. Рассматриваемый стих, с экзегетической стороны, имеет, по-видимому, только общий смысл, причем ясно не обозначается, следует ли предварительно научать и потом крестить, или наоборот, или же одновременно. Цель заповеди Христа - привлекать людей в Его Царство, крестя их и научая, научая и крестя. Но под крещением здесь понимается не только духовный, но и физический акт (обыкновенное крещение). Греческое слово <b>βαπτ&#8055;&#950;οντες</b> указывает на погружение. В BD - <b>βαπτ&#8055;σαντες</b> (аорист). Последние слова трудны для толкования и были предметом многочисленных рассуждений. Возможно, однако, установить, что <i>«во имя»</i> не соответствует еврейской формуле «бе шем» - в таком случае в греческом стояло бы <b>&#7952;ν τ&#8183; &#8000;ν&#8057;ματι</b>, соответствующее латинскому in nomine, и это значило бы: крестите с произнесением имени или в общении (<b>&#7952;ν</b>) с Отцом, Сыном и Святым Духом. Греческое выражение <b>ε&#7984;ς τ&#8056; &#8004;νομα</b> соответствует еврейскому «ле шем» - «к имени», т. е. крестите людей к признанию имени Отца, Сына и Святого Духа, к усвоению одной из главнейших новозаветных истин о Троичности Лиц Божества. Просто и кратко можно выразить мысль так, что в крещении выражается «принадлежность» людей к Царству Отца, Сына и Святого Духа. В силу самого акта крещения человек делается членом Христовой Церкви - ему прощается первородный грех и он делается участником всех дальнейших благодатных христианских даров. <b>&#8012;νομα</b> («имя») употреблено в единственном числе. Это указывает на единство Лиц Святой Троицы (в противном случае сказано было бы <b>ε&#7984;ς &#8000;ν&#8057;ματα</b>).