(<i>Ср.</i> <a href='B:480 16:6'>Мк 16:6</a>; <a href='B:490 24:5'>Лк 24:5</a>).<p/>У Марка подобные (но не те же буквально) слова говорит женщинам юноша, сидящий на правой стороне, облеченный в белую одежду, - очевидно, тот же Ангел, о котором говорит и Матфей; у Луки - <i>«два мужа в одеждах блистающих»</i>. Так как Матфей и Марк могли просто умолчать об одном из двух Ангелов, то противоречия здесь нет. Ангел у Матфея не «говорит» женщинам, а «отвечает» (<b>&#7936;ποκριθε&#8055;ς</b>) им. Это можно понимать двояко, обращая внимание на поставленную здесь частицу <b>δ&#8051;</b>. Во-первых, явление Ангела (или, согласно Луке, двух) вызвало страх и трепет в воинах, составлявших стражу; но (<b>δ&#8051;</b>) к подошедшим ко гробу женщинам отношение Ангела (или Ангелов) было иное - Ангел обратился к ним со словами ободрения, возвещая им радостную весть о Воскресении. Во-вторых, женщины сами ничего не говорили Ангелу (или Ангелам), но находились в страхе, <i>«наклонили лица свои к земле»</i> (Лука) и <i>«ужаснулись»</i> (Марк). «Отвечая» не на слова их, а на это их душевное состояние, Ангел и возвещает им весть о Воскресении. Все состояние женщин представлялось как бы вопросом, вызванным крайним изумлением и страхом. Де Ветте полагает, что личное местоимение «вы» (<b>&#8017;με&#8150;ς</b>) здесь не имеет особенного и определенного значения и что в таком смысле личные местоимения употребляются в разных случаях (<a href='B:480 13:9'>Мк 13:9</a>; <a href='B:510 8:24'>Деян 8:24</a>). Но другие экзегеты придают здесь местоимению «вы» особенное значение. Стражи, как бы так говорит Ангел, испугались и пришли в трепет, а что касается вас, женщин, то вы не бойтесь. Основанием (<b>γ&#8049;ρ</b>) для того, чтобы женщины свободны были от всякого страха, служит то, что, как известно Ангелу, женщины «ищут Иисуса распятого». Они не принадлежат к врагам Христа, они пришли с добрыми, хорошими намерениями отыскать Тело Распятого. Ангел так и называет Христа «Распятым». «Не стыдится назвать Распятым, потому что это высочайшее наше благо» (свт. Иоанн Златоуст). <b>&#918;ητε&#8150;τε</b> («ищете») - глагол, часто встречающийся в Новом Завете. Если бы Спаситель находился во гробе, то и тогда о женщинах, желавших видеть тело Спасителя, можно было бы сказать, что они «ищут» Христа. Так как Тела во гробе не было, то глагол <b>&#950;ητ&#8051;ω</b> здесь имеет более полный смысл - искать и не находить и потому продолжать свои поиски. Глагол вообще указывает на желание найти какой-нибудь предмет.