<p ><div>Здешняя жизнь - поприще подвигов для смертных; здесь мы подвизаемся, чтобы там увенчаться. Никто не ходит в безопасности среди змей и скорпионов. Упился <i>меч Мой на небесах</i>, - говорит Господь; ты ли ожидаешь спокойствия на земле, которая рождает терния и волчцы, которую поедает змей? <i>Наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесных </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>). Мы окружены великими полчищами неприятелей, весь мир полон врагами. Бренная плоть, которая скоро будет прахом, одна воюет со многими. Когда же она разрешится и придет князь мира сего, и не найдет в ней греха, тогда ты услышишь успокоительный голос пророка:<i> Не убоишься ужасов в ночи, стрелы, летящей днем, язвы, ходящей во мраке, заразы, опустошающей в полдень. Падут подле тебя тысяча и десять тысяч одесную тебя; но к тебе не приблизится </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не убоишься ужасов в ночи, стрелы, летящей днем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> язвы, ходящей во мраке, заразы, опустошающей в полдень.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Падут подле тебя тысяча и десять тысяч одесную тебя; но к тебе не приблизится:</span></span>Пс. 90:5-7</a>). Если же смутит тебя множество грехов, и ты станешь волноваться какими-нибудь греховными пожеланиями, и скажет тебе помысел твой: «Что делать?» То ответит тебе Елисей: <i>Не бойся, потому что тех, которые с нами, больше, нежели тех, которые с ними, и помолится. И скажет: Открой ему глаза, чтоб' он увидел </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=6&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал он: не бойся, потому что тех, которые с нами, больше, нежели тех, которые с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И молился Елисей, и говорил: Господи! открой ему глаза, чтоб он увидел. И открыл Господь глаза слуге, и он увидел, и вот, вся гора наполнена конями и колесницами огненными кругом Елисея.</span></span>4 Цар. 6:16-17</a>). И отверстыми очами ты увидишь огненную колесницу, которая вознесет тебя, как Илию, к звездам, и тогда в восторге ты воспоешь: «Душа наша избавилась, как птица, из сети ловящих: С<i>еть расторгнута,, и мы избавились </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=123&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Душа наша избавилась, как птица, из сети ловящих: сеть расторгнута, и мы избавились.</span></span>Пс. 123:7</a>)».<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Послания 22.З. Сl. 0620, 22.54.3.146.12.</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />И так как Бог не пощадил грешных ангелов, которые преступлением своим погубили небесное жилище, то и говорит Сам чрез Исаию: <i>Упился меч Мой на небесах.</i> Действительно, от меча погибнут все грешные народы, но, конечно, не от меча телесного (ибо кроме меча есть многие другие пути к смерти), а от меча духовного, которым будут поражены несотворившие покаяния.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Комментарии на малых пророков 1.5.1-4. Сl. 0589, SL 76A, In Zachariam, 1.5.45</span></div><br /></span></div><br /><i>Приступите, племена, и слушайте, и внимайте народы: да слышит земля и все, что наполняет ее, вселенная и всякое произведение ея. Ибо гнев Господа на все народы и ярость на все воинство их: погубил их и предал на убиение. Убитые их будут брошены и от трупов их поднимется смрад; размокнут горы от крови их. И истлеет все воинство небесное; развернутся [или свернутся] небеса как книга, и все воинство их падет, как спадает лист с виноградной лозы и с смоковницы: ибо упился меч Мой на небе. Вот низойдет он на Идумею и на народ [преданный] Мною истреблению для суда Меч Господа наполнился кровию, утучнел от тука, от крови агнцев и козлов, от крови тучных овнов: ибо жертва у Господа в Боцре и истребление великое в земле Едома. И падут единороги с ними и волы вместе с сильными. Упьется земля кровию их и прах их жиром тучных.<br /></i><br />После разрушения Иерусалима и крушения корабля, бывшаго некогда весьма крепким, и расхищения всехъ принадлежностей его, говорится о погибели всех племен и кончине мира, которая будет в день суда. Поэтому всем племенам и народам земли и всему, что наполпяет ее, вселенной и всем произведениям ея, местам как обитаемым, так и необитаемым вследствие чрезвычайнаго холода и жары, повелевается слушать и со всяким содроганием ума узнать об имеющем наступить. <br />Ибо описывается гнев Господен, который постигнет не один иудейский народ, и ассириян, и халдеев, египтян, моавитян, аммонитян и филистимлян, но и все племена и все воинство или, как перевели Семьдесят: <i>число их</i>, чтобы истребить их и чтобы высоко поднялся смрад от согнивающих тел,— разумея грехи всех народов,— так что гноем, нечистотами и кровию их наполнятся горы— все высшия силы и ангелы, охранявшие отдельных народов, и истлеет все воинство или сила небесная: развернутся или свернутся небеса, как книга, и все ополчение и воинство их и, как перевели Семьдесят, <i>звезды</i> падут, подобно листьям, которые, при наступлении холода, засохнув и свернувшись, падают с виноградной лозы и смоковницы. <br />Об этом именно говорит и Спаситель в Евангелии: <b>звезды спадут с небесе, и силы небесныя подвигнутся, и тогда явится знамение Сына человеческаго на небеси</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span></span>Мф. 24:29</a>— 30). И то нужно принять во внимание, что не говорит: <i>погибнут</i> небеса, но <i>развернутся</i> или <i>свернутся</i> как книга, чтобы после открытия и прочтения всех грехов, они, бывшие прежде открытыми, свернулись, чтобы не записывались в них более грехи многих. О такого рода книгах Даниил говорит в своей книге: <b>судище седе и книги отверзошася</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги.</span></span>Дан. 7:10</a>), в которых были описаны дела каждаго. <br />Звезды же падут, как многие полагают, согласно с Апокалипсисом Иоанна (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И звезды небесные пали на землю, как смоковница, потрясаемая сильным ветром, роняет незрелые смоквы свои.</span></span>Откр. 6:13</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Третий ангел вострубил, и упала с неба большая звезда, горящая подобно светильнику, и пала на третью часть рек и на источники вод.</span></span>Откр. 8:10</a>) и сообразно с тем, что в другом месте написано: «все звезды разгоревшись разрушатся, небо и земля прейдут» (2 Пет. 3; Мф. 21) Ибо преходит образ мира сего. Некоторые относят это к тем звездам, которыя сияют на небе, чтобы чрез часть обозначить и целое, то есть: что чрез падение звезд обозначается и разрушение небес. Другие же думают, что падут те звезды, о которых апостол Павел пишет: <b>несть наша брань к крови и плоти, но к началом и ко властем и к миродержителем тмы сеи, к духовом злобы поднебесным</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>). И нет ннчего удивительнаго, если демоны, обитающие в воздухе, называются небесными, когда также птиц, которые летают конечно не на небе, а по воздуху, Писание называетъ небесными. Ибо и <b>сатана преобразуется во ангела светла</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И неудивительно: потому что сам сатана принимает вид Ангела света,</span></span>2 Кор. 11:14</a>), принимая вид звезды. И Спаситель видел его <b>яко молнию с небесе спадша</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он же сказал им: Я видел сатану, спадшего с неба, как молнию;</span></span>Лк. 10:18</a>). И иносказательно о нем говорится какъ о великой звезде: "Как упал ты с неба, денница, всходившая утром" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Как упал ты с неба, денница, сын зари! разбился о землю, попиравший народы.</span></span>Ис. 14:12</a>). <br />Все это будет, потому что упился на небе меч Его,— наказание, и приговор, и мщение против грешников, определяемое Господом. Этот меч и нож, по Иезекиилю (Иез. 21), острится против нечестивых и, по истреблении весьма многих, получает повеление войдти в свои ножны. И когда он упьется и наполнится на небе, то есть в воздухе, который обыкновенно в Писаниях называется небом, тогда сойдет также на Идумею, то есть на земное, чтобы после наказания демонов были судимы также души людей. Ибо <i>Идумея</i> на нашем языке значит земная. И наполнился кровию и уточнился туком агнцев и козлов и тучных овнов и волов: чтобы показать, что одинаково будутъ наказаны и князья и народ. Ибо жертва у Господа в Боцре и великое истребление в земле Едома. Об этой Боцре и Идумее также и впоследствии этот же самый пророк говорит: <b>кто сей пришедый от Едома, червлени ризы его от Восора</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кто это идет от Едома, в червленых ризах от Восора, столь величественный в Своей одежде, выступающий в полноте силы Своей? "Я - изрекающий правду, сильный, чтобы спасать".</span></span>Ис. 63:1</a>). <br />Некоторые полагают, что так как <i>Bosor</i> значит плоть, то жертва у Господа в Боцре означает мучения всех во плоти. Но они впадают в невинную погрешность. Ибо в настоящем месте пишется не чрез букву <i>син</i>, которая стоит в <i>bosor</i>, то есть в <i>плоти</i>, но чрез <i>цаде</i>, и называется <i>Боцра</i> (Bosra), которая по Иисусу и Иеремии находится не в Едоме, то есть в Идумее, но в земле моавитской (Иер. 48). <br /><i>Bosra</i> же на пашемъ языке значит <i>укрепленная</i> и <i>огражденная</i> или <i>утвержденная</i>: чтобы показать, что вселенная утверждена волею Господа по оному, что поется в псалме: <b>Той на морях основал ю есть, и на реках уготовал ю есть</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо Он основал ее на морях и на реках утвердил ее.</span></span>Пс. 23:2</a>); и об укреплении земли от лица Бога говорится: <b>Аз утвердил столпы ея</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Когда изберу время, Я произведу суд по правде.</span></span>Пс. 74:3</a>). <br />И когда будет жертва у Господа в Боцре и истребление у Него в Идумее, тогда падут единороги с сильными волами, то есть цари и правители земли, и все наполнится истреблением и кровию и туком бывших некогда богатыми и сильными. Этими словами, сообразно с обычным у людей способом внушающими страх слушающим, возвещается о мучениях всем правителям и сильным, народам и слабым. Иудейские учители под <i>Боцрою</i>, то есть под <i>огражденною</i> и <i>укрепленною</i>, и Едомом или Думою и Идумеею хотят понимать Рим и к нему же относят то, что содержится в следующем отделе.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 89-92. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=34&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=34&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
