<div><p ><div><i>Ибо день мщения у Господа, год воздаяний за суд Сиона. И превратятся потоки его в смолу и прах его в серу и будет земля его горящею смолою. Днем и ночью не будет гаснуть, вечно будет восходит дым ея; будет от рода в род оставаться в запустении; во веки веков не будет проходящаго по ней. И завладеют ею пеликан, и еж; и ибис, и ворон поселятся в ней, и протянется по ней землемерная вервь для уничтожения и отвес для опустошения. Знатных ея не будет там; скорее призовут царя, и все князья ея будут ничто. И на доме [или домах] ея будут рости терния и крапива, и колючия растения на укреплениях ея: и будет логовищем драконов и пастбищем для страусов. И бесы будут встречаться с онокентаврами и косматые будут перекликаться один с другим: там будет лежать [или лежало] ночное страшилище </i>(lamia)<i> и найдет [или нашло] себе покой. Там угнездился еж и вскормил детей, и окопал и высиделъ в тени ея; туда собрались коршуны, один к другому. Ищите тщательно в книге Господней и прочитайте: ни одно из этого не отсутствовало, одно другаго не искало: ибо то, что вышло из уст моих, Он повелел и дух Его — Он собрал их. И сам Он бросил им [или ей] жребий и рука Его разделила ее им мерою: во веки будут они владеть ею; из рода в род будут жить на ней.</i> <br /><br />Евреи, как мы выше сказали, утверждают, что это предречено о римской империи и что под мщением Сиону предсказывается опустошение некогда весьма могущественнаго царства, о чем, какъ многие из наших полагают сообразно с буквальным смыслом, написано также в Апокалипсисе Иоанна. Но так какъ говорится: <i>день мщения у Господа, год воздаяний за суд Сиона</i>, то мы разумеем тот год, о котором сам Спаситель говорит: <b>Дух Господен на Мне, Его же ради помаза Мя, благовестити нищим посла Мя, проповедати плененным отпущение и слепым прозрение, нарещи лето Господне приятно и ден воздаяния, утешити вся плачущая, дати плачущим Сиона славу</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дух Господень на Мне; ибо Он помазал Меня благовествовать нищим, и послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение, слепым прозрение, отпустить измученных на свободу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> проповедывать лето Господне благоприятное.</span></span>Лк. 4:18-19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедывать лето Господне благоприятное и день мщения Бога нашего, утешить всех сетующих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> возвестить сетующим на Сионе, что им вместо пепла дастся украшение, вместо плача - елей радости, вместо унылого духа - славная одежда, и назовут их сильными правдою, насаждением Господа во славу Его.</span></span>Ис. 61:1-3</a>), и о котором выше сказано ( 32:5): <i>женщины богатыя, встаньте</i> и во время скорби вспомните днях года с надеждою. <br />Поэтому после общаго потреблении всего мира Писание обращается опять к Иерусалиму, к которому оно говорило в то время, и подробно описывается его опустошение, то есть,— что после того, как настанет время осады римлян, все наполнится смолою и серою и горящим пламенем, и дым его будет пребывать вечно, и будут обитать там пеликан п еж, и ибис и ворон,— животныя, обыкновенно живущия в пустынных местах: и это будет, потому что вервь Господня и отвес, то есть решение Его, не может измениться. <br />Знатные его. то есть апостолы и верующие, не будут там и не присоединятся к числу погибших; но они скорее призовут царя-Христа. Все же князья его, то есть книжники и фарисеи, будут уничтожены, и на домах, некогда весьма богатых, будут расти терния, и крапива и колючия растения. И будет логовищем драконов и пастбищем для страусов, которые также служат признаками крайняго запустения. <br />И будут встречаться в нем, по Семидесяти, различныя бесовския привидения <i>(phantasmata)</i> или, как все другие перевели по еврейскому тексту, <i>siim</i> и <i>iim</i>, онокентавры, и косматые, и ночное страшилище, которыя описываются в баснях язычников и въ измышлениях поэтов. Также еж вскармливает там детей и имеет весьма надежное местопребывание; туда собираются коршуны, весьма хищныя птицы, которыя поеврейски называются <i>bajoth</i>, или, как перевели Семьдесят, <i>олени</i>. О которых скажем ниже. <br />При этом пророк говорит слушателям: люди, слушающие меня, говорящаго! Все, наступление чего я предвозвещаю, исполнится на дел. Ибо это написано в книге Господа, и определено Его решением и даже ни одно из этого не останется без исполненіия. Ибо то, что вышло из моих уст, Он повелел, то есть: хотя говорю я, но это слова Господа, и духом Его будет совершено все, что было сказано. По Его определению и мере все это исполнится и во веки веков не оставит места своего. <br />Это сказано применительно к еврейскому тексту и по историческому изъяснению. Но следующие иносказательному смыслу утверждают, что по изгнании народа иудейскаго в Иерусалиме под именами зверей и чудовищ будут жить идолопоклонники и служащие различным суевериям, и что они суть пеликаны и ежи, ибиъ и ворон, драконы и страусы, и онокентавры, и бесы, и косматые и ночное страшилище <i>(lamia)</i>, которое поеврейски называется <i>lilith</i> и только одним Симмахом переведено <i>ночное страшилище</i>, в котором некоторые из евреев предполагают έριννην, то есть <i>фурию</i>. <br />И действительно, если мы обратим внимание на то, что колонии, приведенныя из различных народов в Иерусалим, и каждое семейство чтили особых демонских чудовищ, согласно с обычаями своих стран; то подтвердив, что все это жило в Иерусалиме. <br />Переведенное же Семидесятью: <i>там встретилис олени и увидели лица свои: по числу прошли, ни один из них не погиб, и не искал другого. Ибо Господь заповедал им и Дух Его собрал их: и сам дал им жребии и рука Его разделит им: чтобы паслись во веки и владели в роды родов и покоились в нем</i>, мы объясним аллегорически сказав, что олени— это апостолы и все святые учители, о которых написано: <b>имже образом желает елень на источники содыыя, спи/ желает душа моя к Тебе, Боже</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Учение. Сынов Кореевых.</i></span></span>Пс. 41:1</a>), и в другом месте: <b>глас Господен, свершающий елени</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Глас Господа разрешает от бремени ланей и обнажает леса; и во храме Его все возвещает о <i>Его</i> славе.</span></span>Пс. 28:9</a>). И еще: <b>елень любве и жребя твоих благодатей да беседует тебе</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> любезною ланью и прекрасною серною: груди ее да упоявают тебя во всякое время, любовью ее услаждайся постоянно.</span></span>Притч. 5:19</a>), и у Иова: <b>исчислил ли еси месяцы оленей, и болезни их отслеши ли</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=39&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> можешь ли расчислить месяцы беременности их? и знаешь ли время родов их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Они изгибаются, рождая детей своих, выбрасывая свои ноши;</span></span>Иов 39:2-3</a>), и в Песня Песней говорится: <b>подобен есть брат мой серне или младу еленю на горах благовонных</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Друг мой похож на серну или на молодого оленя. Вот, он стоит у нас за стеною, заглядывает в окно, мелькает сквозь решетку.</span></span>Песн. 2:9</a>). <br />Они встречались в Иерусалиме и виделись взаимно и проходили по нему и оставили его, и отправились в различныя страны, так как Господь повелел им: <b>шедше научите вся языки, крестяще их во имя Отца, и Сына и Святаго Духа</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>), и Дух Его собрал их и дал им жребии и разделил, чтобы один отправился к индийцам, другой в Испанию, третий в Иллирию, иной в Грецию, и каждый почил в стране своего благовествования и учения. То, что, как мы сказали, было предречено об Иерусалиме и что, по мнению иудеев, было сказано о римском государстве, некоторые относят к вселенной, чтобы не казалось разногласящим с предшествующим.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 93-96. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=34&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=35&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>