<div><p ><div>Заметь здесь вместе с любовью и великую мудрость Ревекки. Выше сказано было, что один из сыновей ее был <i>косматый</i>, а другой <i>гладкий</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Первый вышел красный, весь, как кожа, косматый; и нарекли ему имя Исав.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потом вышел брат его, держась рукою своею за пяту Исава; и наречено ему имя Иаков. Исаак же был шестидесяти лет, когда они родились [от Ревекки].</span></span>Быт. 25:25-26</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иаков сказал Ревекке, матери своей: Исав, брат мой, человек косматый, а я человек гладкий;</span></span>Быт. 27:11</a>); поэтому она и одела Иакова, как говорит Писание, в одежду Исава, обложила кусками кожи, со всех сторон придав ему такой вид, чтобы обман был успешным; дала ему в руки снедь и хлебы и таким образом приготовила его идти к отцу. Но посмотри также и здесь, как все это было делом Вышней благодати. Когда мы делаем все, что зависит от нас, тогда в обилии получаем и Божию помощь. Для того именно, чтобы мы не ленились и не оставались в бездействии, Бог хочет, чтобы мы привносили что-нибудь от себя, а затем и Он Сам являет Свое содействие. Не все бывает от помощи свыше, но требуется привнести что-нибудь и нам; и не требует от нас всего Бог, зная крайнюю нашу немощь, но, последуя Своему человеколюбию и желая иметь какой-либо повод к тому, чтобы показать Свою щедрость, Он ожидает посильных трудов также и с нашей стороны. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Книгу Бытия.<br />TLG 2062.112, 54.466.4-24; Гомилия 53.2.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>