<p ><div>«<b>Да послужат тебе народы</b>». Заметь, как он испросил ему сначала изобилие необходимого, а потом и господство над языками, предрекая тем и будущее благоденствие его, и умножение потомков его. «<b>И да поклонятся тебе племена</b>». Не языков только покорение испрашивает ему, но и князей. «<b>Будь господином над братьями твоими</b>». Смотри, как праведник, сам не зная того, служит намерению Божию. И все это устроилось так для того, чтобы именно достойный по своей добродетели сын получил благословение. «<b>И да поклонятся тебе сыны матери твоей</b>» (в ц.-сл.: <i>И поклонятся тебе сынове отца твоего</i>). Сынами Писание называет обыкновенно все потомство; так и здесь слова: <i>сынове отца твоего </i>означают то же, как если бы кто сказал: имеющие произойти от семени Исава, потому что Исаак не имел других детей, кроме этих двух. «<b>Проклинающие тебя — прокляты; благословляющие тебя — благословенны</b>!». Вот венец благословения, вот главное из всех благ, — то, чтобы быть благословенным! Видишь ли человеколюбие Божие? Тот, кто боялся, чтобы вместо благословения не навлечь на себя проклятия, не только приобретает от отца такое обилие благословений, но за него проклинаются и те, которые покусились бы проклинать его. Научимся отсюда, что если кто захочет располагать свои дела по воле Божией, то получает свыше такое содействие, что чувствует это в самом ходе своих дел. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 53</span></div><br />***<br />Пророчества, между прочим, имеют и такое свойство, что многое, сказанное об одних, исполняется и на других. Так напр. о Симеоне и Левии сказано:<i> разделю их во Иакове, и разсею их во Израили </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> проклят гнев их, ибо жесток, и ярость их, ибо свирепа; разделю их в Иакове и рассею их в Израиле.</span></span>Быт. 49:7</a>); между тем это сбылось не на них, а на их потомках, точно также и сказанное Ноем о Ханаане сбылось на гаваонитянах, внуках Ханаана (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сказал: проклят Ханаан; раб рабов будет он у братьев своих.</span></span>Быт. 9:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и определил в тот день Иисус, чтобы они рубили дрова и черпали воду для [всего] общества и для жертвенника Господня; [посему жители Гаваона сделались дровосеками и водоносами для жертвенника Божия] даже до сего дня, на месте, какое ни избрал бы [Господь].</span></span>Нав. 9:27</a>). Тоже сбылось и на Иакове, как мы видим; данное ему благословение: <b>буди господин брату твоему, и да поклонятся тебе сынове отца твоего</b>, исполнилось не над ним (даже и как могло это быть, когда сам Иаков страшился и ужасался брата своего, и многократно ему кланялся?), но над его потомками.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы на Евангелие от Матфея, 8</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
