<div><p ><div>Какую заповедь? Сию, то есть заповедь о нестяжательности. Так заставляет разуметь течение речи. Можно такой смысл дать и слову блаженного Феодорита, который пишет: «соблюсти тебе заповедь, — то есть сие самое, о чем пишу»-Пишется же — впереди предостереженье от любостяжания в заповеди: сего бегай, а гонись за всякою добродетелию, — а после даются уроки о спасительном употреблении богатства. Следовательно, совершенно уместно под заповедию разуметь здесь внушение — сохранить себя непричастным этой гибельной страсти любоимания.<br /><br />Но все другие наши толковники под заповедию разумеют здесь веру и жизнь по вере. И блаженный Феодорит в обязательстве соблюсти заповедь нескверною и незазорною видит урок: «к Божественному учению не примешивай чуждого», то есть блюди христианское учение чистым. Другие же к верованию чистому прилагают и жизнь непорочную. Святой Златоуст говорит: «соблюсти тебе заповедь нескверну — значит: чтоб ни за верования, ни за жизнь не навлекал ты ни малейшего укора». Экумений и Феофилакт: «чтоб ни в догматах, ни в жизни ты ничем не пятнал себя».<br /><br />Принимая такую мысль, надо будет все сие завещание Апостола (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пред Богом, все животворящим, и пред Христом Иисусом, Который засвидетельствовал пред Понтием Пилатом доброе исповедание, завещеваю тебе</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> соблюсти заповедь чисто и неукоризненно, даже до явления Господа нашего Иисуса Христа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> которое в свое время откроет блаженный и единый сильный Царь царствующих и Господь господствующих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:13—16</a>) признать заключительным словом Послания; последующую же за сим речь Апостола — припискою, с отношением, однако ж, ее к предыдущему слову против любостяжания. Кончив завещание с молитвенным обращением к Богу, Апостол припомнил, что относительно стяжаний не все сказано,— и именно, что не стяжания виноваты в пагубности их, а недолжное их употребление, и прибавил, как должно употреблять богатство не на вред спасению, а в пособствование к нему. Сказав же это, повторяет будто завещание, говоря вместо: соблюди заповедь — предание сохрани (стих <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> О, Тимофей! храни преданное тебе, отвращаясь негодного пустословия и прекословий лжеименного знания,</span></span>1 Тим. 6:20</a>), которое слово можно признать и истолкованием предыдущего: соблюсти заповедь.<br /><br />Заповедь нескверну и незазорну. Заповедь всегда чиста, нескверна и незазорна, сколько ее ни нарушай кто. Но кто нарушает ее, тот себя сквернит тем, что противоположно заповеди, и делается чрез то зазорным.<br /><br />Даже до явления Господа. Не то значит, чтоб предсказывалось святому Тимофею продолжение жизни до пришествия Господа, а выражается лишь: навсегда, до скончания жизни своей; ибо для каждого переход из сей жизни в другую есть момент предстания Господу и, следовательно, явления ему Господа, επιφανεια. Святой Златоуст говорит: «до явления Господа, — то есть до твоей кончины, до исхода твоего. Не сказал он так (буквально), но сказал: даже до явления Господа, чтобы больше ободрить его», — чтоб «больше оживить и возбудить его ревность напоминанием о явлении Господа, напоминая и о страшной оной славе» (Экумений, блаженный Феофилакт), — и той, которая имеет сопровождать являющегося на суд Господа, и той, которая, по суде, сделается наследием верующих, блаженной жизни удостоенных. — Или в таком же смысле сказал так Апостол, в каком Господь сказал Апостолам: <i>се Аз с вами есмъ во вся дни до скончания века </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>). В лице Апостолов Господь видел всех верующих и их ублажил таким обетованием. И здесь Апостол в лице святого Тимофея видел всех архипастырей и пастырей и в закон им поставил друг-друго-приимательно блюсти заповедь сию (веру ли Христову разуметь здесь или только нестяжательность) до явления Господа, до второго Его пришествия, всеобщего воскресения, суда и окончательного решения участи всех, внушая им сие предостережение: <i>бдите, яко не весте, в кий час Господь ваш приидет</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Итак бодрствуйте, потому что не знаете, в который час Господь ваш приидет.</span></span>Мф. 24:42</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=6&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=6&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>