<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Перечислив знамения и чудеса, сотворенные Богом для избранного народа Своего, как в Египте, так и при завоевании им Ханаанской земли, пророк прерывает начатую о том речь свою и сам переходит к восхвалению и прославлению Бога за неизреченные Его благодеяния, подобно тому, как это делали и другие пророки. Эту хвалу Богу пророк выражает теми же словами, как и выше, в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ты же, Господи, вовек пребываешь, и память о Тебе в род и род.</span></span>Пс. 101:13</a>. «Господи! имя Твое в век; память о Тебе в род и род». В объяснение сего св. Иоанн Златоуст говорит. «Здесь прерывает связь речи славословием, что обыкновенно делают святые: когда, начав говорить о каком-либо из чудес Божиих, они воспламеняются, то не прежде оканчивают, как прославив и похвалив за то, о чем было говорено, Бога, и так удовлетворяют своему желанию; это и особенно делает везде и Павел. Воспламенившись неизреченным человеколюбием Божиим, пророк произнес славословие: Господи! имя Твое во век, т.е. слава Твоя непрерывна: ничто не может повредить или пресечь ее; она постоянна, неизменна, непреложна, в полном ярком свете. И память о Тебе, или память, которая у Тебя, не окончится в продолжение всех родов, беспредельна» [7, с. 1060]. А блж. Феодорит выразил это так: «Великость сотворенных Тобою чудес показала всем Твое имя, и память о Твоих благодеяниях сохранится во все будущие роды» [7, с. 1060]. Далее пророк говорит о суде над людьми и рабами Своими. Смотря по контексту речи всего псалма, здесь нельзя отделять людей от рабов. Люди – это достояние Божие (как в ст. 4 и 12), избранный народ Божий, Израиль; а рабы Господа – это все те, которые служат Господу, стоят в храме Его, во дворах дома Божия (ст. 1 и 2), значит, те же израильтяне. Господь будет судить людей Своих, т.е., как праведный Судия, Он защитит их от врагов, не даст в обиду несправедливо нападающим на них врагам и отомстит за них; а к тем из своих людей и рабов, которые, если и окажутся виновными пред Ним, на праведном суде Его, хотя и накажет их, но явит и милость Свою к ним, быв умолен (умолится). От кого же? – пророк не досказал сего. Можно думать, что он разумел того Праведника, Который не имеет нужды молить о Себе, то есть Сына Божия, Господа нашего Иисуса Христа, Который в первосвященнической молитве Своей так молился Отцу Небесному: «Отче Святый! Аз о сих молю: не о всем мире молю, но о тех, ихже дал еси Мне, яко Твои суть... Не о сих же молю токмо, но и о верующих словесе их ради в Мя» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я о них молю: не о всем мире молю, но о тех, которых Ты дал Мне, потому что они Твои.</span></span>Ин. 17:9</a>, 20). Св. Иоанн Златоуст так рассуждает о сем: «То и другое, суд и помилование, можно относить или к одному народу израильскому в том смысле, что Бог накажет его, а потом остановится и помилует, – или раздельно можно относить: умолится – к народу (еврейскому), а судити – ко врагам, т.е. тех (евреев) помилует, ибо это и значит: «умолится», – а врагов будет судить, т.е. предаст их наказанию».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь славословием прерывает порядок слова, как обыкновенно творят Пророки. Ибо начав нечто говорить о чудесах Божиих, тотчас воспламеняются и не прежде к концу приходят, как прославив и восхвалив Бога за неизреченныя благодеяния Его. Сие и Павел творит повсюду, а наипаче в предисловиях своих посланий (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> благодать вам и мир от Бога Отца и Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Гал. 1:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то есть Израильтян, которым принадлежат усыновление и слава, и заветы, и законоположение, и богослужение, и обетования;</span></span>Рим. 9:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Царю же веков нетленному, невидимому, единому премудрому Богу честь и слава во веки веков. Аминь.</span></span>1 Тим. 1:17</a>). Тако и Пророк, описав чудный промысл о церкви, поражение, бывшее во Египте, многоразличныя благодеяния, оказанныя Иудеям в пустыне, преславныя победы, одержанныя над многочисленными врагами, и быв в восторге от неизреченнаго Божия человеколюбия, провозгласил славословие, глаголя: <i>Господи, имя Твое в век, и память Твоя в род и род</i>, то есть слава Твоя пребудет вечна: ибо ничто ея не умалит, ничто ея не прекратит, но присно пребудет неизменна, всегда имеет процветать, и никогда не увянет. И то же самое по обычаю своему повторяя, присовокупляет: <i>и память Твоя</i>, — то есть воспоминание имени Твоего, продолжится <i>от рода в род</i>. Следующия за сим слова: <i>яко судити имать Господь людем Своим, и о рабех Своих умилосердится</i> — означают, что память имени Божия потому всегда будет славна, поелику Бог, праведный Судия, как доселе мстил за людей Своих, так и впредь имеет мстить врагам неправедно гонящим их; <i>и о рабех Своих умилосердится</i>, то есть, продолжит милость Свою в род и род.</div></p>