<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь почти буквально повторяются из псалма 113 стихи: 12, 13, 14, 15 и 16, в которых пророк наглядно представляет ничтожество ложных богов, почитаемых язычниками, и выставляет величие Бога Израилева и превосходство его над всеми золотыми и серебряными богами у разных народов (язык). Хотя Господь Бог наш, по величию Его, не может быть сравниваем ни с кем не только из великих людей, но и самых ангелов небесных; но пророк делает сравнение Его с богами язычников, во-первых, для того, чтобы яснее показать ничтожество этих ложных богов; во-вторых, для того, чтобы знали все, что боги языческие не что иное, как демоны, или бесы (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все боги народов - идолы, а Господь небеса сотворил.</span></span>Пс. 95:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам;</span></span>Пс. 105:37</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> <i>Нет</i>, но что язычники, принося жертвы, приносят бесам, а не Богу. Но я не хочу, чтобы вы были в общении с бесами.</span></span>1 Кор. 10:20</a>), действующие в идолах; и наконец, в-третьих, для того, чтобы показать бессилие и самих бесов, которые не могли сообщить тем кумирам, в которых они обитали, ни чувства, ни жизни, как Господь Бог сообщает человеку, образу Своему, не только дух жизни и чувство, но, что всего важнее, – разум и свободную волю. Таким сравнением пророк как нельзя сильнее доказывает, что Господь Бог есть велий над всеми богами, потому что идоли язык, как сами, так и живущие в них мнимые боги, хотя очи имут, но не видят. А Господь Бог есть Дух всеведущий и премудрый, который знает все (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо если сердце наше осуждает нас, то <i>кольми паче Бог</i>, потому что Бог больше сердца нашего и знает всё.</span></span>1 Ин. 3:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=28&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо Он прозирает до концов земли и видит под всем небом.</span></span>Иов. 28:24</a>), знает все дела и мысли человека, и «нет тьмы, куда укрылся бы делающий беззаконие» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему не судите никак прежде времени, пока не придет Господь, Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения, и тогда каждому будет похвала от Бога.</span></span>1 Кор. 4:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=34&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо очи Его над путями человека, и Он видит все шаги его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Нет тьмы, ни тени смертной, где могли бы укрыться делающие беззаконие.</span></span>Иов. 34:21-22</a>); знает не только сотворенное, но и все тайны Своего Божественного Существа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:10-11</a>). Идоли уста имут или только кажутся имущими, но ничего не возглаголют. А Господь Бог, «многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках, в последние дни сии говорил нам в Сыне, Которого поставил наследником всего, чрез Которого и веки сотворил» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в последние дни сии говорил нам в Сыне, Которого поставил наследником всего, чрез Которого и веки сотворил.</span></span>Евр. 1:1-2</a>). Идоли уши имут и никогда ничего не услышат. А Господь Бог слышит все моления рабов Своих (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда ты воззовешь, и Господь услышит; возопиешь, и Он скажет: "вот Я!" Когда ты удалишь из среды твоей ярмо, перестанешь поднимать перст и говорить оскорбительное,</span></span>Ис. 58:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=29&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И воззовете ко Мне, и пойдете и помолитесь Мне, и Я услышу вас;</span></span>Иер. 29:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Да услышит тебя Господь в день печали, да защитит тебя имя Бога Иаковлева.</span></span>Пс. 19:2</a>), «призывающих Его во истине» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Близок Господь ко всем призывающим Его, ко всем призывающим Его в истине.</span></span>Пс. 144:18</a>). Кому же неизвестно, что идоли язык не узрят, не возглаголют и не услышат, потому что несть дух во устех их? А если нет духа жизни в устах их, то значит они безжизненны, мертвы. И несмотря на то, были и есть люди, которые признают таких идолов и чтут их, как богов. Не безумны ли и не бесчувственны ли и эти самые люди, которые почитают идолов, которые делают их для себя и надеются что-то получить от них? Да, такими именно и признает сих людей пророк, когда говорит: Подобни им да будут творящии я и вси надеющиися на ня. А блж. Феодорит к сему прибавляет: «такового бесчувствия достойны делатели и поклонники их. Ибо те, которые, сами имея разум, почитают богами неимеющих жизни и разума, по справедливости делаются участниками их неразумия» [7, с. 1061].</div></p>