<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь приводит несколько примеров чудных дел, которыя творит Бог, когда Ему угодно, то на воздухе, то на земле, то в водах и ветрах. Творит Бог чудеса и в Ангелах, и в высочайших частях неба, и в преисподних безднах земли: но поелику все сие не известно нам, сего ради Пророк полагает примеры, взятые от тех чудес, каковыя творит Он в атмосфере, на земле и в водах, яко в стихиях видимых нами, хотя причин их и не знаем. Итак первый пример берет от облаков, раждающихся на земле, но составляющихся в воздушном небе, и возвращающихся на землю в виде воды. <i>Возводя</i>, глаголет, <i>облаки от последних</i>, то есть, от самых отдаленнейших концов <i>земли</i>. Сие сказано сообразно чувствам нашим: ибо мы обыкновенно видим, что облака поднимаются от четырех частей света, то есть, или от востока, или от запада, или с полуденной, или с северной страны. Сие явление хотя от всегдашняго опыта кажется нам маловажно, но в самом деле весьма чудно. Ибо откуду раждается вдруг толикое множество паров, в одно почти мгновение ока покрывающих облакамиаки завесою все небо? Не от всемогущей ли десницы? Но следующее еще и того чудеснее: <i>молнии с дождем сотвори</i>. Ибо молния есть вещество огненное, сухое и самое тончайшее, а дождь есть вещество влажное, холодное и грубое: но однако ни молния не изсушает воды, ни вода не погашает молнию, сие есть второе доказательство Божией силы. Третие взимается от происхождения ветров, которые хотя весьма нам известны, и повседневно ощущаются нашими чувствами, но происхождение оных весьма неизвестно, как Сам Господь сказал: <i>дух, идеже хощет, дышет, и глас его слышиши, но не веси, откуду приходит, и камо идет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа.</span></span>Ин. 3:8</a>), то есть, ветр, где хощет, веет, и ты шум его слышишь, но как он востает, и как утихает, того не знаешь. Следующия за сим слова: <i>от сокровищ своих</i>, суть преносныя: ибо ветры не в пещерах или в сокровенных местах заключенны пребывают, как баснословствуют стихотворцы, но внезапно производятся от Бога, так как бы изводимы были от сокровищ, то есть из мест сокровенных, или паче из сокровеннейшей Божией силы, и из неисчерпаемых источников премудрости.<br /></div></p>