<div><p ><div><b>Бог же силен обогатить вас всякою благодатью</b> («силен же Бог всяку благодать изобиловати в вас») (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Бог же силен обогатить вас всякою благодатью, чтобы вы, всегда и во всем имея всякое довольство, были богаты на всякое доброе дело,</span></span>2 Кор. 9:8</a>).<br /> Этою молитвою удаляет от них помысел, противоборствующий щедрости, который и ныне для многих служит препятствием. Действительно, многие боятся подавать милостыню, говоря: как бы мне самому не сделаться бедным и не нуждаться в помощи других. Итак, чтобы рассеять этот страх, он присоединяет молитву, говоря: <b>«обогатить вас всякою благодатью»</b>, – не исполнить только, но «обогатить». Что же значит: «обогатить благодатью» («благодать изобиловати»)? «Обогатить вас настолько, чтобы вы могли изобиловать при такой щедрости». <b>«Чтобы вы, всегда и во всем имея всякое довольство, были богаты на всякое доброе дело»</b> («Да о всем всегда всяко довольство имуще, избыточествуете во всяко дело благо»). Смотри, и в самой молитве его какая мудрость. Не богатства просит им (у Бога), и не излишества, но всякого довольства. И не это одно в нем удивительно, но то особенно, что, как не просит излишества, так равно не причиняет им и огорчения, и, снисходя к их слабости, не принуждает их подавать от недостатка; а просит довольства, и вместе показывает, что даров Божиих не должно употреблять во зло. <b>«Чтобы вы... были богаты на всякое доброе дело»</b> («Да избыточествуете во всяко дело благо»). «Для того, – говорит, – прошу вам довольства, чтобы вы и другим уделяли». И не сказал – <b>«уделяйте»</b>, но – <b>«чтобы вы... были богаты»</b> («да избыточествуете»). В благах телесных просит для них довольства; а в благах духовных – не в одном милосердии, но и во всех прочих – просит им избытка. Таков смысл слов: «на всякое доброе дело» («во всяко дело благо»). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=9&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=9&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>