<p ><div> Моавитяне и Аммонитяне имели своих царей, а Дамаск царствовал над всею Сириею; но все они низложены Вавилонянами; одним только Иудеям Бог всяческих даровал возвращение чрез персидскаго Кира. Они снова пришли в цветущее состояние, возвратили себе прежнюю власть, и содержали в страхе все оные народы; Иудеи владели землею сих народов, и они не в силах были противиться Иудеям. Посему-то Божие слово предвозвещает, что Моавитяне и Аммонитяне будут преданы конечному разорению, и Дамаск уподобится оставленному на гумне стогу. Сие-то потерпели они в нашествие Халдеев. И о Дамаске говорит Пророк, что будет разорен во век; потому что с сего времени на все последующее время утратит у себя царскую власть, не будет более обладать покорными ему народами; но сделается данником прежде царствовавших Вавилонян, Персов, Македонян, и ныне царствующих Римлян. Однакоже и здесь пророчество прияло точное исполнение чрез священных Апостолов и их преемников — святых. Ибо их и Божественный Апостол нарек останком. Представив пророчество, ясно возглашающее: <i>аще будет число сынов Израилевых яко песок морский, останок спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, <i>только</i> остаток спасется;</span></span>Рим. 9:27</a>). Апостол толкует оное, говоря: тако убо и в нынешнее время останок по избранию благодати бысть (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так и в нынешнее время, по избранию благодати, сохранился остаток.</span></span>Рим. 11:5</a>). То же вещает Владыка и устами блаженнаго Софонии: <b> и оставшии языка Моего наследят их</b>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
