<div><p ><div>Опытный Соломон, видно, почитал не очень обыкновенным явлением доблестную жену, когда сказал: «жену доблю кто обрящет?» Слова сии дают разуметь, что ее надобно искать; и как желательно найдти ее, так сомнительно, чтобы она была найдена удобно. Если такой отзыв неприятным покажется дщерям Евы: то да поревнуют девы и жены христианские, чтобы в них не была редкостью доблесть, которая редкостью была в глазах Соломона; потому что он имел пред глазами жен иудейских и языческих; и потому что не ясно видел в дали времен Благодатную Деву Матерь, и <i>«приводимых Царю» </i>небесному<i> «дев» </i>и жен <i>«в след Ея»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в испещренной одежде ведется она к Царю; за нею ведутся к Тебе девы, подруги ее,</span></span>Пс. 44:15</a>), хотя и слышал о них от своего родителя Пророка, и сам был Пророк: <i>«отчасти бо разумеваем, и отчасти пророчествуем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span></span>1 Кор. 13:9</a>).<br />Но если Соломон в одной черте своего изображения соединяет и свет и тень: зато как чисто светла у него другая черта! Если он не щедро уделяет женскому полу доблесть: зато как высоко ценит доблестную жену! «Дражайша есть камения многоценнаго таковая». Почему премудрый судитель обращает особенное внимание на женскую доблесть, и ее превозносит? – Думаю, потому, между прочим, что видит ее в немощной части человечества. Когда видите высокую и сильную доблесть в лице мужа: вы не столько удивлены, сколько удовлетворены, найдя вполне то, чего можно было требовать от сей природы. Но когда такую же доблесть встречаете в немощном естестве жены: ваше ожидание превышено, и вы не только довольны, но и удивлены. Например, смотря на Иакова, который, чтобы угасить несправедливую вражду брата, добровольно осуждает себя на изгнание из родительского дома, и, не взяв ничего из наследства богатого отца, с одним странническим посохом, идет в отдаленную страну, без сомнения, с чувством удовольствия, скажете вы: это великодушно, это достойно сына Исаакова, внука Авраамова. Но если посмотрите на Руфь, которая по любви к свекрови, беспомощной иноплеменнице, и по уважению к ее добродетели и благочестию, решается оставить свое родство и отечество, и, будучи самою Ноемминью удерживаема от сего трудного и, по-видимому, безнадежного подвига, не колеблется и говорит Ноеммини: <i>«идеже идеши ты, и аз пойду, и идеже водворишися ты, водворюся и аз, людие твои людие мои, и Бог твой Бог мой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=80&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но Руфь сказала: не принуждай меня оставить тебя и возвратиться от тебя; но куда ты пойдешь, туда и я пойду, и где ты жить будешь, там и я буду жить; народ твой будет моим народом, и твой Бог - моим Богом;</span></span>Руф. 1:16</a>): при виде сей мужеской в жене крепости духа, сего восторга добродетели, думаю, вы не только довольны, но и удивлены, и тронуты.<br />Довольно пока сих воззрений на Соломоново изображение доблестной жены. Оно мне представилось, как зеркало, отражающее в себе образ высоко доблестной жены, который, не кистью на полотне, не письменами на хартии, но живыми воспоминаниями начертанный, светит ныне в наших мыслях и сердцах.<br /><b>«Жену доблю кто обрящет? –»</b> Не редким ли подлинно и неудобно обретаемым явлением была та, которая, произшед от светлого рода вне православной Церкви и России, правым рассуждением и рассудительною любовию переродила Себя в приискреннюю дщерь православной Церкви и нового Своего отечества, – которая, привившись посредством супружества к оскудевавшему отраслями древу царского в России рода, оставила оное по себе обильные цветущие и плодоносные ветви простирающим далее пределов России, – которая венценосною главою и «дражайшими камения многоценнаго» доблестями сердца сияла в трех последовательных царствованиях, – явилась великою матерью двух великих царей? И кто же обрел для сей высокой судьбы высоко доблестную Марию? Прозорливый ум Екатерины? Чистый взор Павла? Это верно. Но это не все. Ее обрело и даровало России особенное, благодеющее России, Провидение Божие.<br />Но я должен удержать порывы слова, немогущего следовать за многообразными доблестями приснопамятной Императрицы, и стеснить оное в пределы, указуемые местом, временем и предметом настоящего торжества.<br />Когда Павел Первый восприял самодержавие России: тогда, зная, чего для блага ее может ожидать от своей супруги, он отделил в ее управление и попечение особую область человеколюбия. Не обширна была сия область, когда приняла ее в свою власть Мария: но Мария постепенно расширила ее, создала в ней новые учреждения, благоустроила их, упрочила. Одним из первых созданий ее была сия обитель воспитания благородных дев, которые не имели бы средств получить достаточное образование в семействах, и которые, получив оное здесь, были бы способны внести оное в семейства, устроить свое благосостояние и вспомоществовать своим родителям. При сем ее человеколюбивое чувство объяло весь державный дом, и все его члены оказали ей содействие в сем благотворном учреждении. Двадцать пять лет возделывала и возращала она сей насажденный ею вертоград: и вот, двадцать пять уже лет после нее, он продолжает являться цветущим и приносящим нравственный плод, в ознаменование того, что его насадила искусная и благословенная рука, и что дух человеколюбивой попечительности, одушевлявшей Благочестивейшую Марию, почил и на преемнице ее, благочестивейшей Александре.<br />Итак, праведно, чтобы мы с благоговейным вниманием остановились на пределе совершившегося ныне полувекового бытия сего учреждения, и, взирая на его прошедшее и настоящее оком радости, на его будущее оком надежды, наипаче «возвели очи наши» и благодарные сердца <i>«к... Живущему на небесах» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. К Тебе возвожу очи мои, Живущий на небесах!</span></span>Пс. 122:1</a>), <i>«к... Отцу, ...из Него же всяко отечество на небесех и на земли именуется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Для сего преклоняю колени мои пред Отцем Господа нашего Иисуса Христа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> от Которого именуется всякое отечество на небесах и на земле,</span></span>Еф. 3:14-15</a>), к Царю, из Него же всякое царство на небесех и на земли именуется. Благословен еси, Дающий в Царе отца народу Своему, и в Царице матерь сынам и дщерям людей Своих! «<i>Боже сил, обратися убо, и призри с небесе, и виждь, и посети виноград сей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Боже сил! обратись же, призри с неба, и воззри, и посети виноград сей;</span></span>Пс. 79:15</a>) и не престани посещать Твоим благословением и Твоею благодатию! Да всегда <i>«радуются сынове»</i> России «о Царе своем» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=149&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Да веселится Израиль о Создателе своем; сыны Сиона да радуются о Царе своем.</span></span>Пс. 149:2</a>)! Да всегда пребывают Царь и Царица России отцом и матерью о чадах веселящимися!<br />Да подвизаются же и дщери России с своей стороны, чтобы оправдывать царские о них попечения и благие чаяния!<br /><i>Беседа в день совершившегося пятидесятилетия от учреждения Екатерининского Училища благородных девиц</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=14&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=31&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>