<div><p ><div><i>Слушайте, дальние, что сделал Я, и вы, ближние, познайте силу Мою. Устрашились грешники в Сионе, трепет овладел лицемерами. Кто из вас будет в состоянии жить с огнем пожирающим? Кто из вас будетъ жить с вечным пламепемъ? Тот, кто ходит в правдах и говорит истины, кто презирает корысть от притеснения и отрясает руки свои от всякаго дара, кто затыкает уши свои, чтобы не слышать о крови, и закрывает глаза свои, чтобы не видеть зла. Он будет обитать на высотах; укрепленныя скалы,—высота его; хлеб дан ему, воды его — надежныя. Глаза его увидят Царя в красоте Его: узрят землю отдаленную. Сердце твое будет поучаться страху. Где книжник. Где взвешивающий, слова, закона? Где учитель детей. Не увидишь народа неразумнаго [или безстыднаго], народа с высокой речью, так что ты не мог бы понять красноречия языка его, в котором нет мудрости.</i><br />Так как дороги опустели, не стало ходящаго по путям, нарушен договор с народом иудейским, разрушил Бог города их, не причислил их к людям: то вы, отдаленные, послушайте о том, что Я сделал, и приблизьтесь, чтобы познать силу Мою.Устрашились или отпали бывшие в Сионе грешники или нечестивые и трепет овладел [или овладеет] лицемерами, которым Господь говорил в Евангелии: <b>горе вам, книжницы и фарисее лнцемери</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что поедаете домы вдов и лицемерно долго молитесь: за то примете тем большее осуждение.</span></span>Мф. 23:14</a>). <br />Кто из вас будет в состоянии жить с тем, Кто есть огнь поедающий? Кτο будет жить с пламенем вечным? Или по Семидесяти: кто возвестит [или возвестил] вам, что горит огонь вечный, уготованный Богом диаволу и ангелам его? Кто таким образом будет в состоянии жить с Богом или возвстить о грядущих наказаниях? Всякий, кто подобен описанному в пророческой речи,— кто ходит во многих правдах и не раз, но всегда любит правду, и не в одном случае, но постоянно говорит истину, кто презирает корыстолюбие, которое есть мать притеснения. Ибо деньги никем не скопляются без вреда и зла для другого. <br /><i>И отрясает руки свои от всякаго дара</i>: потому что дары ослепляют глаза даже мудрых. <i>Ктo затыкает уши свои, чтобы не слышать суда крови</i>. Всякое беззаконие, и притеснение и неправда есть суд крови, и хотя не убивает мечом, но погубляет волею. <br /><i>И закрываетъ глаза свои, чтобы не видть зла</i>. Счастлива совесть, не слышащая и не видящая зла. <br />Итак, кто таков, тот сам будет жить на высотах, то есть в царстве небесном, или в высокой пещере весьма крепкой скалы, во Христе Иисусе: эта скала Израилева следовала за народом, чтобы он пил из нея и защищался ея силою. Ему дается хлеб и воды его надежныя: баснословия языческия понимают под ними амброзию и нектар; мы же будем объяснять хлебы и воды весьма надежныя в смысле закона Божия. <br />Итак, кто таков, тот увидит Царя Христа во славе Его, о котором выше говорится: <i>вот царь праведный будет царствовать и князья его будутъ управлять по закону. И глаза его узрят землю отдаленную</i>, которую долго ждали, землю кротких и милостивых, о которой в Евангелии написано: <b>блажени кротцыи, яко тии наследят землю</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>) или, находясь на небе, будут презирать землю. <br /><i>Сердце твое будет поучаться страху</i>, чтобы исполнив все, сказать с апостолом: <b>ибо несмь достоин нарещися апостол, зане гнах церковь Божию</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо я наименьший из Апостолов, и недостоин называться Апостолом, потому что гнал церковь Божию.</span></span>1 Кор. 15:9</a>). Ибо начало премудрости страх Господен (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Начало мудрости - страх Господень, и познание Святаго - разум;</span></span>Притч. 9:10</a>). <br /><i>Где книжник! Где взвешивающий слова закона? Где учитель детей?</i> Где, говорит, книжники и фарисеи, которые, взвешивая слова закона, обольщали несчастный народ, котораго теперь Писание называет детьми, детьми по уму, детьми по разумению. Когда же глаза верующаго увидят Царя в Его величии и сердце его будет поучаться страху; тогда он не увидет народа неразумнаго [или безстыднаго], народа иудеев или философов и ораторов мирских, рукоплещущих себе за ученость или за мирское красноречие, о которых теперь он говорит: <i>народа с высокою речью, так что ты не мог бы понять красноречия языка его</i>, все украшение которых заключается в словах, имеющих только листья и тень речей, но не обладающих плодом истины. <br />Наконец следует: в котором нет мудрости: о них и в другом месте говорится: <b>погублю премудрость премудрых и разум разумных отвергну</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо написано: погублю мудрость мудрецов, и разум разумных отвергну.</span></span>1 Кор. 1:19</a>). Почему? Потому что Бог сделал глупою мудрость века сего. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="626042_1" class="note-item" href="#626042_1">1</a> В греческом тексте: τους τρεφομενους, питаемых.</li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 84-87. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=33&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=33&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>