<div><p ><div><i>Господи! помилуй нас: ибо на Тебя мы уповаем; будь мышцею их [или нашею каждое] утро и спасением нашим во время скорби. От гласа ангела бежали народы, от величия Твоего разсеялись племена. И будут собирать добычу вашу, как собирают саранчу, когда рвы бывают наполнены ею. Возвеличился Господь, ибо Он живет в вышиних: Он наполнил Сион судом и правдою. И будет вера во времена твои: богатством спасения мудрость и знание; страх Господень будет сокровищем его.</i><br />Евреи думают, что предшествующий отдел, в котором читается: <b>горе грабителю: не будешь ли и сам ты ограблен</b>? и остальное до конца сказано против Сеннахирима, царя ассирийскаго, что после разорении городов десяти колен, называвшихся Израилем, и взятия также городов иудейских, за исключением Иерусалима, он сам будет побежден и войско его, вследствие поражения ангелом, будет истреблено. Поэтому они утверждают, что теперь от лица народа, приносящаго благодарение Богу и говорящаго: <i>Господи! помилуй нас; на Тебя мы уповаем</i>, сказано содержащееся в настоящем [или в следующем] отделе, что сам Он был мышцею и силою народа, окруженнаго осадою во время утреннее и спасением во время нужды и тесноты. Ибо от гласа ангела, котораго Симмах перевел так, как написано в еврейском, <i>amun</i>)<a href="#626029_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, — евреи полагают что это был Гавриил, и что он имеет происхождение общее с словом <i>народ</i>, — бежал ассириянин от величия Божия разсеялись повсюду племена, бывшия с ним. <br />Когда они бежали, то иудеями собиралась добыча подобно тому, как обыкновенно собирают множество гусеницы и саранчи, когда кучами сгребают их во рвы. В победе над ними возвеличился Господь; и Сион наполнился судом и правдою, и была доказана вера осажденнаго народа, и все богатство они имели в мудрости, познаний Бога и страхе пред Господом, который един был их сокровищем. Это они говорят применително к истории, всячески стараясь разрушить таинства Христа и Его апостолов. <br />Мы же утверждаем, что после ублажения апостолов, о которых выше сказано: <b>блаженны сеющие на всякой воде, где вол и осел попирают</b>, и плача и рыдания со стороны тех, которые преследовали их, о которых далее говорится: <b>горе делающим вас несчатными, вас же никто не делает несчастными: и как моль в одежде, так и они будут сокрушены</b> это сказано от лица апостолов и всех верующих. <br />А смысл следующий: Господи, мы надеялись на Твою помощь, и на Тебя уповали: семя неверных погибло на веки, и спасение наше явилось во время скорби. Ибо когда Ты оказал помощь, то все множество племен разсеялось и они сделались предметом добычи и поругания со стороны победителей. И это совершилось потому, что святый Господь Обитает в вышних, и наполнился судом и правдою Сион, котором выше написано: <b>будет покоиться в пустыне суд и правда</b>. <br />Таким образом это тот самый Сион, который прежде был назван пустынею, и всякому, обитающему в нем, будет преподан закон Евангелия, в сокровищнице котораго наше спасение, и мудрость верующих, и познание, и благочестие или вера, которая свойственна собственно христианам, и страх Господен, в котором заключаются сокровища мудрости.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="626029_1" class="note-item" href="#626029_1">1</a> <i>Amun</i> или <i>hamon</i> собственно значитъ <i>толпа</i>. </li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 80-82. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=33&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=33&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>