<div><p ><div><i>Воззри на Сион, на город торжества нашего: глаза твои увидят Иерусалим, жилище богатое, скинию, которую нельзя будет перенести, и не выдернутся колья ея во века, и все верви ея не порвутся. Ибо только там возвеличился Господь наш: место для рек ручьи весьма широкие и обширные: не пройдет чрез него гребное судно и большой весельный корабль не переступит его. Ибо Господь судия наш, Господь законодатель наш, Господь царь наш, Он спасет нас. Ослабли веревки твои и не будут крепки: такою будет мачта твоя, что ты не будешь в состоянии растянуть [на ней] знамя. Тогда разделят добычи многих грабежей: хромые будут расхищать награбленное. И не скажет сосед: я ослабел: с народа, обитающаго в нем снимется беззаконие.</i><br />Праведник, которому выше было сказано: <i>сердце твое будет поучаться страху</i> и <i>ты не увидишь народа неразумнаго</i> и который прежде слышал: <i>Царя в красоте Его увидят глаза Его!</i> Воззри на Сион, на город торжества нашего, посмотри на Церковь Христову, в которой истинное торжество: глаза твои увидят видение мира, и неожиданное богатство, котораго не видел глаз, не слыхало ухо, и которое не приходило на сердце человеку, и скинию, которую нельзя будет перенесть. Ибо прежде скиния, которую имелъ народ иудейский, была перенесена и уничтожена. <br /><i>И не сдвинутся колья ея во века и все веревки ея будут крепки</i>, так что Господь будет обитать в ней, служащей местом для всех рек и текущих ручьев, но которым никто с противной стороны не будет в состоянни плавать, и <i>большой весельный корабль</i>, который означастъ диавола, не будет в состоянии переступить его: ибо сам Господь есть судия, и князь, и царь, и Спаситель наш, и, при Его защите, мы не боимся ничьих ков. <br />Это сказано о Сионе, городе торжества нашего, и об Иерусалиме, жилище весьма богатом, которое сам Господь окружит и укрепит Своими реками. Теперь же говорится к земному Иерусалиму, что ослабли веревки скинии его и не могут поддерживать завесы, и мачта его, на которой некогда висели весьма красивые паруса, упала вследствие порвавшихся веревок, так что негодна не только для плавания, но и для [поднятия] знамени. <br />После же того как корабль их разрушится и скиния распадется, так что воревки порвутся с обеих сторон; будут делить добычу победители, которые столь слабы будут собственными силами, что называются хромыми, и тем не менее,— так как божественный гнев даст им силу,— они не будут чувствовать никакого ослабления, и не скажут: <i>я утомился</i>. Ибо кто будет между ними, с того снимется беззаконие и согрешение, потому что он исполнял волю Божию.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 87-89. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=33&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=34&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>