<div><p ><div>...и тогда дела Божии ясно окажутся великими, заключающими в себе много чудесного. Они сами по себе велики; но не кажутся такими, когда нет праведного судии. Так и солнце само по себе светло и лучезарно и освещает всю вселенную; но для больных глазами оно не таково; а виною — не солнце, но их болезнь. Поэтому, когда ты увидишь, что кто–нибудь порицает дела Божии, то не осуждай этих дел согласно с его злобою, но считай это величайшим знаком его безумия, при мысли о промысле Божием. Подобно тому, как тот, кто считает солнце темным, не унижает этого светила, но представляет ясное доказательство собственной слепоты, и как тот, кто называет мед горьким, не уменьшает его сладости, но обнаруживает собственную болезнь, так точно и осуждающий дела Божии. Как первый не причиняет вреда самым вещам, и даже не изменяет общего о них представления, а только обличает свое величайшее безумие, так точно и те, которые не имеют правильного понятия о делах Божиих, не видят даже действительных чудес, а тот, кто имеет беспристрастную и неиспорченную душу, удивляется каждому даже из таких событий, которые кажутся неприятными. И действительно, какое, скажи мне, событие не заслуживает удивления? Если хочешь, то мы, оставив все прочее, перейдем к таким событиям, которые многим кажутся тяжкими и невыносимыми, например, смерть, болезнь, бедность и тому подобные. Кто имеет правое сердце, тот принимает и это весьма охотно и с удивлением. Хотя смерть произошла от греха, но сила Божия, человеколюбие и промышление столь велики, что и ее обратил Он в пользу нашему роду. В самом деле, что тяжкого, скажи мне, заключает в себе смерть? Не есть ли она освобождение от трудов, избавление от забот? Не слышишь ли Иова, который в похвалу ее говорит: <i>смерть мужу покой, егоже путь сокровен </i>есть (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> <i>На что дан свет</i> человеку, которого путь закрыт, и которого Бог окружил мраком?</span></span>Иов. 3:23</a>)? Не прекращает ли она пороки? Если умирает человек порочный, то смерть полагает конец грехам его: «<i>умерший освободился от греха</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо умерший освободился от греха.</span></span>Рим. 6:7</a>), т. е. уже не прилагает грехов ко грехам; если же умирает добродетельный, то все добрые дела его остаются в безопасности и в надежной сокровищнице. А живых, скажи мне, смерть не делает ли более благоразумными и кроткими? Не видишь ли, как часто богатые, надменные и высоко поднимающее свои брови, присутствуя при выносе покойника и видя тело его бездыханным и недвижимым, детей сиротами, жену вдовою, друзей унылыми, слуг в черных одеждах и весь дом в печальном виде, умиляются, смиряются, сокрушаются? Слышав прежде множество наставлений и не получив никакой пользы, они при таком зрелище вдруг делаются любомудрыми, познают ничтожество и тленность человеческой природы, слабость и непостоянство своей власти, и таким образом по несчастьям других заключают о собственной изменяемости. Если и при существовании смерти так много грабежей, так велико любостяжание, и люди, подобно рыбам, сильнейшие пожирают слабейших, то до чего не дошло бы любостяжание, если бы не было смерти? Если и теперь, когда люди знают, что они не всегда будут пользоваться награбленным и должны будут волею или неволею предоставить это другим, они доходят до такого безумия и неистовства, то как могла бы когда–нибудь утихнуть злая страсть их, если бы они владели тем безопасно? Затем: не смертью ли сплетаются венцы мученичества? А Павел не чрез нее ли воздвиг бесчисленное множество трофеев? «<i>Я каждый день</i>», говорил он, «<i>умираю: свидетельствуюсь в том похвалою вашею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Я каждый день умираю: свидетельствуюсь в том похвалою вашею, братия, которую я имею во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>1 Кор. 15:31</a>). Не смерть — зло, а худая смерть — зло. Поэтому пророк и говорит: «<i>честна пред Господом смерть преподобных Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дорога в очах Господних смерть святых Его!</span></span>Пс. 115:6</a>). И в другом месте: «<i>смерть грешников люта</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Убьет грешника зло, и ненавидящие праведного погибнут.</span></span>Пс. 33:22</a>); называет лютым то, когда кто отходит с нечистой совестью, обремененный и терзаемый сознанием многих грехов. А кто имеет чистую совесть, тот поспешает к наградам, переходит к венцу. Дабы тебе убедиться, что не сама смерть, но сознание приводит людей в смущение, послушай, как рассуждает об этом Павел; он в одном месте говорит: «<i>находясь в этой хижине, воздыхаем под бременем; и мы в себе стенаем, ожидая усыновления, искупления тела нашего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо мы, находясь в этой хижине, воздыхаем под бременем, потому что не хотим совлечься, но облечься, чтобы смертное поглощено было жизнью.</span></span>2 Кор. 5:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не только <i>она</i>, но и мы сами, имея начаток Духа, и мы в себе стенаем, ожидая усыновления, искупления тела нашего.</span></span>Рим. 8:23</a>), и в другом месте объясняет это так: «<i>но если я и соделываюсь жертвою за жертву и служение веры вашей, то радуюсь и сорадуюсь всем вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но если я и соделываюсь жертвою за жертву и служение веры вашей, то радуюсь и сорадуюсь всем вам.</span></span>Флп. 2:17</a>). Если же смерть не тяжела, но даже вожделенна для живущих праведно, то тем более бедность и все другое, тому подобное. «<b>Изысканы во всем желания Его</b>». Другой переводчик (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.) говорит:<b>исследована</b> (έζηχριβωμένα). Пророк говорит здесь, мне кажется, о творениях, возвещая премудрость Божию; а выше, говоря о «<b>делах</b>», — хотя в них мы открыли для малодушных другие мысли, — он разумел знамения и чудеса, которые Бог часто совершал, устрояя судьбу рода человеческого. Что значит: «<b>изысканы во всем желания Его</b>»? Значит: исследованы, как говорит другой переводчик, благоустроены, совершенно окончены, полны, способны исполнять волю Его, готовы свидетельствовать о силе Его, не уклоняются и не имеют в себе препятствий к исполнению повелений Его, как говорит он в другом месте: «<i>огонь, град, снег, лед, ветер бурный, исполняющие волю Его</i>», т. е. повеления Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> огонь и град, снег и туман, бурный ветер, исполняющий слово Его,</span></span>Пс. 148:8</a>); и еще: «<i>Он сотворил луну для (указания) времен, солнце познало запад свой. Ты простираешь тьму, — и настает ночь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Он сотворил луну для [<i>указания</i>] времен, солнце знает свой запад.</span></span>Пс. 103:19</a>, 20). И не только они исполняют то, для чего устроены, но когда Бог повелевает что–нибудь противное тому, и тогда они оказывают великое послушание. Так, Он повелел морю, и оно не только не потопило иудеев, — что по природе свойственно ему, — но, простерши свои волны, перенесло их безопаснее, нежели по камням (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И пошли сыны Израилевы среди моря по суше: воды же были им стеною по правую и по левую сторону.</span></span>Исх. 14:22</a>). Разженная пещь не только не сожгла отроков, но и доставила им прохладительную росу (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И став Азария молился и, открыв уста свои среди огня, возгласил:</span></span>Дан. 3:25</a>). Звери не только не съели, но и послужили Даниилу вместо телохранителей (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> тебя отлучат от людей, и обитание твое будет с полевыми зверями; травою будут кормить тебя, как вола, росою небесною ты будешь орошаем, и семь времен пройдут над тобою, доколе познаешь, что Всевышний владычествует над царством человеческим и дает его, кому хочет.</span></span>Дан. 4:22</a>). Кит не только не пожрал (пророка Ионы), но сохранил в целости вверенный ему залог (Ион. 2). Земля не только не снесла, но страшнее моря погубила, когда разверзшись поглотила Дафана и покрыла сонмище Авироново (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=16&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и разверзла земля уста свои, и поглотила их и домы их, и всех людей Кореевых и все имущество;</span></span>Чис. 16:32</a>). И много других чудес можно видеть в творении, из которых безумцы, обоготворяющие природу, должны убедится, что все совершается не силою природы, но повинуется и покоряется воле Божией. Эта воля создала природу и по своему мановению управляет всем существующим, то сохраняя законы вещей неизменными, то легко изменяя их, когда захочет, и заставляя делать противное. «<b>Изысканы во всем желания Его</b>», т. е. к исполнению заповедей Его, повелений Его, и не только повелений, но и к тому, чтобы чрез них люди познавали Бога, что и составляет преимущественно волю Его, для чего особенно Он и создал их. Таким образом, смысл слов пророка следующий: создания Божии так совершенны, что людям внимательным и здравомыслящим доставляют точное, ясное и светлое о Нем познание. Действительно, воля Божия для того особенно в начале и устроила их, чтобы они своим величием, красотою, порядком, деятельностью, служением и всем прочим пробуждали душу зрителя и располагали ум его искать Творца и совершеннейшего Художника–Бога и покланяться их Создателю, чтобы весь состав творения служил для людей вместо книг и письмен.<br /><br />И не только для богопознания, но и для житейского устроения, творения преподают нам величайший урок. Корыстолюбец, видя, как день уступает место ночи и солнце луне, должен устыдиться такого благоустройства стихии и, если он сильнее других, не домогаться принадлежащего слабейшим. Прелюбодей и развратник, видя, как море волнуется и потом удерживается берегами, также устыдится благоустройства беспорядочных вод, и скоро сможет укротить свою возбудившуюся похоть, обуздать ее стремление страхом Христовым, остановить всю силу порочного пожелания и возвратиться к целомудрию. Взирая на землю, человек легко сможет любомудрствовать и о воскресении, принять то, что говорится об этом предмете. Так, когда он увидит, как земля принимает твердое зерно пшеницы и сначала разлагает его и подвергает гниению, а потом произращает его в гораздо лучшем виде, когда он заметит, как виноградная лоза зимою стоит голою, без листьев, ветвей и гроздей, и сама бывает сухим деревом, подобным скелету, а потом при наступлении весны снова получает все свое благообразие, то сможет от растений и семян, возрождающихся после истления, заключать и о собственной плоти. Трудолюбию он научится у муравья, любви к порядку и общежитию у пчелы, как говорится в притче:«<i>пойди к муравью, ленивец, посмотри на действия его, и будь мудрым. Нет у него ни начальника, ни приставника, ни повелителя; но он заготовляет летом хлеб свой, собирает во время жатвы пищу свою. Или пойди к пчеле и познай, как она трудолюбива, какую почтенную работу она производит; ее труды употребляют во здравие и цари и простолюдины; любима же она всеми и славна; хотя силою она слаба, но мудростью почтен</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пойди к муравью, ленивец, посмотри на действия его, и будь мудрым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Нет у него ни начальника, ни приставника, ни повелителя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но он заготовляет летом хлеб свой, собирает во время жатвы пищу свою.</span></span>Притч. 6:6-8</a>). Та же пчела научит тебя не удивляться одной красоте телесной, когда с нею не соединены добрые качества душевные, и не гнушаться безобразием, когда при нем — прекрасная душа. Это самое выражает и Премудрый так: «<i>мала пчела между летающими, но плод ее — лучший из сластей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Мала пчела между летающими, но плод ее - лучший из сластей.</span></span>Сир. 11:3</a>). Посмотри на птиц и от них научись любомудрию. Потому и Христос сказал: «<i>взгляните на птиц небесных: они ни сеют, ни жнут, ни собирают в житницы; и Отец ваш Небесный питает их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Взгляните на птиц небесных: они ни сеют, ни жнут, ни собирают в житницы; и Отец ваш Небесный питает их. Вы не гораздо ли лучше их?</span></span>Мф. 6:26</a>). Если неразумные животные не заботятся о пище, то какое оправдание будешь иметь ты, когда не оказываешь даже такого презрения к настоящему, какое — птицы? Если хочешь научиться презирать украшения, то полевые цветы научат тебя не заботиться о внешних украшениях. Это объяснил Христос, сказав: «<i>посмотрите на полевые лилии, как они растут: ни трудятся, ни прядут; но говорю вам, что и Соломон во всей славе своей не одевался так, как всякая из них</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И об одежде что заботитесь? Посмотрите на полевые лилии, как они растут: ни трудятся, ни прядут;</span></span>Мф. 6:28</a>, 29). Итак, когда ты вздумаешь заботиться о красоте одежды, то вспомни, что, сколько бы ты ни старался, за травою останется победа, что ты никогда не сможешь сравняться с нею, — и оставь свою неразумную страсть. Многому и другому можно научиться от бессловесных животных, от цветов и от семян.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=110&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=110&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>