<p ><div> Сказав о силе Божией, пророк говорит и о правосудии Его, о том, что Бог тогда являл не только силу в делах Своих, но и великое правосудие. Он изгнал народы из Палестины не потому только, что хотел поселить в ней иудеев, но по справедливости. Вот почему и Моисей сказал в одном месте: «<i>мера беззаконий Аморреев доселе еще не наполнилась</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> в четвертом роде возвратятся они сюда: ибо <i>мера</i> беззаконий Аморреев доселе еще не наполнилась.</span></span>Быт. 15:16</a>). Это нужно сказать не об одних только иудеях и не только о событиях, бывших с ними, но о всем вообще. Все, совершаемое Им, есть истина и суд; суд, т. е. правда. А истиною Писание часто называет и человеколюбие. Слова эти, следовательно, означают, что Бог совершает все по правосудию и вместе по человеколюбию. Подлинно, если бы Он действовал только по правосудию, то все погибло бы. Поэтому тот же пророк в другом месте говорит: «<i>не войди в суд с рабом Твоим, ибо не оправдается пред Тобою никто из живущих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>); и еще: «<i>если беззакония будешь усматривать, Господи, Господи, кто устоит?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, - Господи! кто устоит?</span></span>Пс. 129:3</a>) Так, все, происходящее от Бога, исполнено того и другого. Если бы Он действовал только по правосудию, то все погибло бы; а если бы только по человеколюбию, то многие сделались бы еще более беспечными. Поэтому, для спасения людей Он разнообразит Свои действия, совершая тем и другим их исправление. «<b>Верны все заповеди Его</b>». Как поступает часто пророк в других местах, так и здесь: от премудрости Божией, являющейся в творении и в разных видах промышления, он переходит к Его законодательству, показывая и здесь новый вид промышления. В самом деле, Бог вразумляет род человеческий не только тем, что создал столь много таких тварей, но и тем, что установил закон. Вот почему и в восемнадцатом псалме пророк, различая эти два вида промышления, в начале его говорит: <i>«небеса поведают о славе Божией</i>»; а в средине, окончив речь о творении, присовокупляет: «<i>закон Господень непорочен: обращает души; свидетельство Господне верно: умудряет младенцев. Оправдания Господни правы: веселят сердце; заповедь Господня светла: просвещает очи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида.</span></span>Пс. 18:1</a>, 8, 9). Так и здесь, сказав о знамениях, чудесах и делах Божиих, переходит к заповедям и говорит: «<b>верны все заповеди Его,</b><i> утверждены они на век века, начертаны по истине и правоте» </i>. Не напрасно сказал он: «<b>все</b>», но употребил это выражение, имея в виду множество заповедей. Так, есть законы творения, которые соблюдают все создания, солнце и луна, день и ночь, звезды, земля и течение всей природы. Есть законы, данные природе человеческой в начале, при сотворении человека, о которых Павел говорит: «<i>когда язычники, не имеющие закона, по природе законное делают, то, не имея закона, они сами себе закон</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо когда язычники, не имеющие закона, по природе законное делают, то, не имея закона, они сами себе закон:</span></span>Рим. 2:14</a>); и еще: «<i>по внутреннему человеку нахожу удовольствие в законе Божием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо по внутреннему человеку нахожу удовольствие в законе Божием;</span></span>Рим. 7:22</a>). Есть заповеди написанные: они все остаются доныне; если же некоторые из них отменены, то потому, что изменены не к худшему, а к лучшему. Так, заповедь: <i>не убивай</i> не отменена, но усилена; также заповедь:<i>не прелюбодействуй</i> не отменена, но получила большую силу. Поэтому и сказал Господь: «<i>не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>). В самом деле, тот, кто даже не гневается, тем более, будет воздерживаться от убийства; тот, кто не смотрит на женщину сладострастными глазами, тем дальше от прелюбодеяния. Таким образом, закон имеет то особенное преимущество, что он бессмертен, постоянен, и закон природы, и закон естественный, и закон (ветхозаветного) любомудрия, и закон нового завета. Потому и сказал Господь: «<i>небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span></span>Мф. 24:35</a>), выражая их неизменяемость. Чему пребывать суждено волею Божиею, все то пребывает постоянно, и того ничто поколебать не может. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=110&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=110&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
