<div><p ><div><b>«Избавление послал Он народу Своему, заповедал на век завет Свой»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Избавление послал Он народу Своему; заповедал на веки завет Свой. Свято и страшно имя Его!</span></span>Пс. 110:9</a>). В историческом смысле пророк говорит об избавлении иудеев; а в переносном – об избавлении вселенной, как объясняет в следующих сло­вах: <b>«заповедал на век завет Свой»</b>. Здесь он говорит о новом завете. Так как он упомянул о заповеди и законе, который был нарушен и подверг людей гневу Божию, то и говорит, что <i>«избавление послал Он народу Своему»</i> как и сам Господь сказал: <i>«Я пришел не судить мир, но спасти мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если кто услышит Мои слова и не поверит, Я не сужу его, ибо Я пришел не судить мир, но спасти мир.</span></span>Ин. 12:47</a>). Так как нарушенный закон подверг людей наказанию: <i>«ибо закон производит гнев, потому что, где нет закона, нет и преступления»</i>; и <i>«потому что все согрешили и лишены славы Божией, получая оправдание даром, по благодати Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо закон производит гнев, потому что, где нет закона, нет и преступления.</span></span>Рим. 4:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span></span>Рим. 3:23</a>, 24), то он и говорит: <b>«избавление послал Он народу Своему».</b><br /> Впрочем, не только избавление, но после избавления Гос­подь дал и закон, чтобы мы вели жизнь, достойную благодати. <br /><b>«Свято и страшно имя его».</b> Представив все, что возвышается о попечении и промышлении Божием, и в ветхом завете, и в новом, и в делах, и заповедях, и чудесах, и знамениях, пророк воодушевляется, и, удивляясь величию Божию, оканчи­вает речь славословием, вознося хвалу Виновнику всего этого. <br /><b>"Свято и страшно имя Его»</b>, то есть вполне достойно удивления, изумления. А как имя Его свято и страшно? Его страшатся бесы, боятся болезни; этим именем Апостолы исправили всю вселенную; его употребив вместо оружия, Давид поразил иноплеменника; им совершено множество великих дел; им мы совершаем священные таинства. Таким образом, представляя, сколько чудес совершает имя Его и сколько благодеяний, как оно поражает противников и укрепляет своих, размышляя о делах, превосходящих обыкновенный порядок вещей и пре­вышающих человеческое разумение, он говорит: <b> «свято и страшно имя его»</b>. Если же оно свято, то для прославления нужны и уста святые и чистые.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=110&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=110&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>