<p ><div><i>Так говорит Господь: станьте на дорогах и посмотрите и вопросите о путях древних, какой путь добрый, и ходите по нему, и вы найдете покой душам вашим. И сказали они: не будем ходить</i> (или <i>не пойдем</i>). <i>И поставил Я над вами стражей, услышьте голос трубы. И сказали: не будем слушать. Поэтому слушайте</i> (или <i>услышали) народы, и знай, собрание</i> (или <i>вы, пасущие стада</i>), или, по Симмаху: и знайте (<i>свидетельство, которое дано им), что я сделаю с ними</i>. <i>Слушай, земля</i>. Объяснение этого места дает Евангельская притча, в которой говорится, что добрый купец продал все жемчужины, чтобы ценою их купить драгоценную жемчужину <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=45&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Еще подобно Царство Небесное купцу, ищущему хороших жемчужин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> который, найдя одну драгоценную жемчужину, пошел и продал всё, что имел, и купил ее.</span></span>Мф. 13:45—46</a>, — что, то есть, чрез патриархов и пророков мы приходим к Тому, Кто говорит: <i>Аз есмь путь</i> Ин. 14. Итак, должно стоять на пророках и тщательнейше наблюдать и вопрошать о путях древних или вечных, утоптанных стопами многих святых, о путях, которые по-гречески выразительнее называются τρίβοι (протоптанныя дорожки), — наблюдать и вопрошать, где добрый путь Евангельский <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:14</a> и ходить по нему; если будет найден путь этот, то он даст покой или очищение душам верующих. Но они, напротив, отвечали: не пойдем по пути Евангелия. Пророк собственно говорит это о неверии Иудеев. За тем он присовокупляет: <i>и поставил я над вами стражей</i>, — указывая без сомнения хор апостолов, согласно с Иезекиилем: сыне человече, стража дах тя дому Израилеву <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> сын человеческий! Я поставил тебя стражем дому Израилеву, и ты будешь слушать слово из уст Моих, и будешь вразумлять их от Меня.</span></span>Иез. 3:17</a>. И повелел Я, чтобы слушали вы голос трубы, — или заповеди Евангелия, или учение апостолов, по оному Исаиеву: <i>на гору высоку взыди, благоветствуяй Сиону, возвыси</i>, как труба, голос твой возвещающий Иерусалиму <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Взойди на высокую гору, благовествующий Сион! возвысь с силою голос твой, благовествующий Иерусалим! возвысь, не бойся; скажи городам Иудиным: вот Бог ваш!</span></span>Ис. 40:9</a>. Они же сказали: не будем слушать; и быв призваны на вечерю, не хотели придти. Посему говорится: <i>слушайте народы</i>. Так поступили и апостолы, когда в Ликаонии говорили: <i>вам лепо первее глаголати слово Божие: а понеже отвергосте е, и не достойны творите сами себе вечному животу, се обращаемся во языки</i> <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Тогда Павел и Варнава с дерзновением сказали: вам первым надлежало быть проповедану слову Божию, но как вы отвергаете его и сами себя делаете недостойными вечной жизни, то вот, мы обращаемся к язычникам.</span></span>Деян. 13:46</a>. <i>И знай, собрание,</i> — не Иудейское, но всех народов, или знайте вы, пасущие стада, епископы и пресвитеры и весь чин церковный; или знайте свидетельство, данное им, — <i>свидетельство Господне верно умудряющее младенцы</i> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Закон Господа совершен, укрепляет душу; откровение Господа верно, умудряет простых.</span></span>Пс. 18:8</a>, коим говорит и Господь: <i>не бойся малое стадо</i> <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Не бойся, малое стадо! ибо Отец ваш благоволил дать вам Царство.</span></span>Лк. 12:32</a> и: <i>се аз и дети, яже ми даде Бог</i> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вот я и дети, которых дал мне Господь, как указания и предзнаменования в Израиле от Господа Саваофа, живущего на горе Сионе.</span></span>Ис. 8:18</a>. Знайте же, что сделаю Я народу неверующему. Словами же: <i>слушай земля</i> весь мир призывается к слушанию, как и в начале книги Исаии читаем: <i>слыши небо</i> и <i>внуши земле</i> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>, что, то есть сделает Господь народу иудейскому.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 247–248. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=6&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=6&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
