<p ><div>Приводит и другое сравнение, которое заключает в себе великую приятность и доставляет зрителю удовольствие. Не напрасно сказал он это. Так как до плена десять колен израильских и два колена жили отдельно, отчего происходили многие беззакония, возмущения, распри и войны между ними, то он убеждает, чтобы этого не было, и советует, чтобы народ более не разделялся, но жил вместе, соединенно, под управлением одного начальника и царя, чтобы любовь проходила от начала до конца, как роса нисходит на все. Он сравнивает любовь с миром и росою, желая показать посредством первого ее благовоние, а посредством второй — успокоение и приятность вида. «<b>Ибо там заповедал Господь благословение и жизнь до века</b>». Где «<b>там</b>»? В такой жизни, в таком согласии, в таком единодушии, в таком сожительстве. Действительно, это — благословение, а противное тому — проклятие. Вот почему некто, прославляя это, говорит: «<i>единомыслие между братьями и любовь между ближними, и жена и муж, согласно живущие между собою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=25&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> это - единомыслие между братьями и любовь между ближними, и жена и муж, согласно живущие между собою.</span></span>Сир. 25:2</a>). Другой, прикровенно выражал силу единения, говорит: «<i>если лежат двое, то тепло им, и нитка, втрое скрученная, нескоро порвется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Также, если лежат двое, то тепло им; а одному как согреться?</span></span>Еккл. 4:11</a>, 12); показывает здесь и удовольствие и силу, внушая, что и во время покоя будете великое удовольствие, и во время деятельности великая сила. И еще: «<i>озлобившийся брат неприступнее крепкого города</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Озлобившийся брат [<i>неприступнее</i>] крепкого города, и ссоры подобны запорам замка.</span></span>Притч. 18:20</a>). И Христос говорит: «<i>где двое или трое собраны во имя Мое, там Я посреди них</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо, где двое или трое собраны во имя Мое, там Я посреди них.</span></span>Мф. 18:20</a>). И сама природа требует этого. Потому и в начале Бог, создав человека, сказал: «<i>не хорошо быть человеку одному</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал Господь Бог: не хорошо быть человеку одному; сотворим ему помощника, соответственного ему.</span></span>Быт. 2:18</a>), и, сотворив живое существо, т. е. жену, необходимостью общения соединил ее с мужем, желая бесчисленными способами сблизить нас между собою. «<b>И жизнь до века</b>». Хорошо пророк прибавил это; где любовь, там великая безопасность, великое благоволение Божие. Она — мать всех благ, она — корень и источник их, она — прекращение войн, истребление распрей. Выражая это, он и присовокупил: «<b>и жизнь до века</b>». Действительно, как несогласие и раздор причиняют смерть и смерть преждевременную, так любовь и согласие производят мир и единодушие, а где мир и единодушие, там все в жизни безопасно и вполне надежно. Но для чего говорить о настоящем? Любовь доставляет нам небо и неизреченные блага; она — царица добродетелей. Зная это, будем ревностно питать ее в себе, чтобы нам получить и настоящие блага и будущие, которых да сподобимся все мы, благодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=132&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=133&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
