Несмотря на упорство фараона (<i>ст.</i> <a href='B:20 3:19'>19</a>), Моисей и старейшины не должны сомневаться в исполнении божественного определения об изведении евреев из Египта. За его непреложность ручается совпадение обстоятельств предстоящего исхода с тем, что было предсказано о нем Аврааму. Если ему было возвещено, что <i>«над народом, у которого его потомки будут в порабощении, Господь произведет суд, после чего они выйдут с великим имуществом»</i> (<a href='B:10 15:14'>Быт 15:14</a>), то так и случится. Пред выходом из Египта Бог <i>«прострет руку Свою»</i> (<a href='B:20 6:6'>Исх 6:6</a>; <a href='B:20 7:5'>Исх 7:5</a>; <a href='B:20 9:15'>Исх 9:15</a>), поразит его чудесами, знамениями, «казнями», «судами великими» (<a href='B:20 7:3,4'>Исх 7:3,4</a>; <a href='B:20 11:9'>Исх 11:9</a>; <a href='B:50 6:22'>Втор 6:22</a>; <a href='B:160 9:10'>Неем 9:10</a>; <a href='B:230 104:27'>Пс 104:27</a>; <a href='B:230 134:9'>Пс 134:9</a>; <a href='B:300 32:20'>Иер 32:20</a>; <a href='B:510 7:36'>Деян 7:36</a>), после чего фараон отпустит вас, и вы пойдете не с пустыми руками (20–21), — <i>«оберете египтян»</i> (22). Выражение <i>«оберете египтян»</i> представляет перевод третьей формы от еврейского глагола «нацал» (nazal), означающего буквально «брать что-либо силою, властью, в качестве добычи». Евреи будут брать у египтян вещи, как победители у побежденных. Мысль о возможности в данном случае насилия со стороны израильтян устраняется тем, что при описании того же самого события в 36 ст. 12 гл. кн. Исход стоит выражение: <i>«дали египтяне»</i> в буквальном переводе с еврейского «подарили» (5-я форма от «шаал»).<p/>Глагол «шаал», употребленный еще раз в <a href='B:90 1:28'>1Цар 1:28</a>, — в рассказе о том, что Анна, мать Самуила, отдала его на служение Богу, — содержит указание на добровольный дар, но не вынужденный. Тот же самый вывод подтверждается выражением ст. 21: «и дам народу сему милость в глазах египтян; и когда пойдете, то пойдете не с пустыми руками», а равно и 36 ст. 12 гл.: <i>«Господь же дал милость народу в глазах египтян, и они давали ему»</i>. Сам Бог Своей силой расположил египтян к щедрости. Замечание: <i>«и вы нарядите ими,</i> т. е. взятыми вещами, <i>cыновей ваших и дочерей ваших»</i> (22) указывает на то, что вещи относятся к предметам украшения (<i>см.</i> <a href='B:10 24:53'>Быт 24:53</a>; <a href='B:20 35:22'>Исх 35:22</a>; <a href='B:40 31:50'>Чис 31:50</a>).