<div>Первое обращение к верному Израилю и первое утешение его, основанное на историческом примере, взятом из жизни самого отца верующих - патриарха Авраама. Как некогда патриархальная чета - Авраама и Сарры была одинока и престарела, так что, по естественным законам, уже утратила всякую надежду на потомство и однако, по произволению Божию, стала родоначальницей целого еврейского народа, - так, в силу все той же Божественной помощи, и Сион, лежащий теперь в развалинах и представляющий из себя одинокую, дикую пустыню, может превратиться в роскошный сад и цветущий рай.<p/><i>Послушайте Меня, стремящиеся к правде, ищущие Господа!</i> Кто и кому говорит здесь? Так как начало этой речи ничем не отделяется от предшествующей, то, надо думать, что и здесь лицом говорящим выступает или Сам Всевышний, или Его Посланник, так они говорили в предыдущей главе; причем Мессия в своих делах и словах, в конце концов, сливается с Всевышним, Богом Завета.<p/>Лица, к которым обращена эта речь, названы более определенно - <i>стремящимися к правде, ищущими Господа</i>. Под <i>"стремящимися к правде и взыскующими Господа"</i>, на языке Священного Писания, разумеются лица, стремящиеся устроить свою жизнь в точном соответствии с Божественным законом (7 ст.) и этим путем достигающие как личной правдивости, так и близости к идеалу Высочайшей Правды - Самому Господу (<a href='B:230 33:15'>Пс 33:15</a>; <a href='B:240 15:1'>Притч 15:1</a> и др.). О них именно говорит и одна из заповедей о блаженствах под именем "алчущих и жаждущих правды" (<a href='B:470 5:6,10'>Мф 5:6,10</a>; <a href='B:470 6:33'>Мф 6:33</a>).<p/>"Произносящий эти слова связует грядущее царствие Божией правды с обетованиями, данными Аврааму и Сарре. Израиль, потомок их, образно представляется иссеченным из скалы безводной и рожденным с сухого рва. Но как от бесплодных (по общим законам) праотцев Богу угодно было создать многочисленный народ, так размножатся и благословятся все ищущие Господа и правды Его. И да укрепится вера их воспоминанием об отце верующих". (Властов, с. 277. <i>Ср.</i> <a href='B:550 3:16-29'>Гал 3:16-29</a>).</div>