<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Ради детей и родителей ты сомневаешься относительно деловых связей и рода своих занятий? Но ведь нам было показано, что ради Господа мы должны оставить и привязанности, и ремесла, и занятия. Так Иаков и Иоанн, будучи призваны Господом, оставляют и отца, и лодку<a href="#667124_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Так Матфей поднимается со своего места сборщика податей<a href="#667124_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Так даже погребение отца оказывается препятствием для веры (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=59&e=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> А другому сказал: следуй за Мною. Тот сказал: Господи! позволь мне прежде пойти и похоронить отца моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> Но Иисус сказал ему: предоставь мертвым погребать своих мертвецов, а ты иди, благовествуй Царствие Божие.</span></span>Лк. 9:59-60</a>). Из тех, кого призвал наш Господь, ни один не сказал, что ему не на что жить.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="667124_1" class="note-item" href="#667124_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Оттуда, идя далее, увидел Он других двух братьев, Иакова Зеведеева и Иоанна, брата его, в лодке с Зеведеем, отцом их, починивающих сети свои, и призвал их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И они тотчас, оставив лодку и отца своего, последовали за Ним.</span></span>Мф. 4:21-22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> также и Иакова и Иоанна, сыновей Зеведеевых, бывших товарищами Симону. И сказал Симону Иисус: не бойся; отныне будешь ловить человеков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И, вытащив обе лодки на берег, оставили всё и последовали за Ним.</span></span>Лк. 5:10-11</a>.<br /></li><li><a id="667124_2" class="note-item" href="#667124_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Проходя оттуда, Иисус увидел человека, сидящего у сбора пошлин, по имени Матфея, и говорит ему: следуй за Мною. И он встал и последовал за Ним.</span></span>Мф. 9:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Проходя, увидел Он Левия Алфеева, сидящего у сбора пошлин, и говорит ему: следуй за Мною. И <i>он</i>, встав, последовал за Ним.</span></span>Мк. 2:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И он, оставив всё, встал и последовал за Ним.</span></span>Лк. 5:28</a>.<br /></li></ul></div><br /><br /><i>Об идолопоклонстве.</i><br /><i>С1. 0023, 43.16.</i><br /><br /><br /></div></p></div>