<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Демоны, видя Сына, говорили: «Знаем, Кто Ты - Святый Божий». Также и дьявол, искушая, говорил Ему в глаза: <i>Если ты Сын Божий<a href="#667129_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a></i>. Все они признавали Сына и Отца, но не верили. Потому нужно было, чтобы все приняли истину свидетельства - суд во спасение верующих и во осуждение неверующих, дабы все были судимы справедливо и утвердилась вера в Отца и Сына. Всем надлежало принять свидетельство и утвердиться в нем: и близким, и далеким, и друзьям, и недругам. Самое же верное и непротиворечивое утверждение есть то, что дается самими противниками. Будучи вовлечены в происходящее, они свидетельствуют и соглашаются, однако потом вдруг делаются враждебными, обвиняют и уже хотят, чтобы свидетельство не было истинным. <br /> <div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="667129_1" class="note-item" href="#667129_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И приступил к Нему искуситель и сказал: если Ты Сын Божий, скажи, чтобы камни сии сделались хлебами.</span></span>Мф. 4:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Ему диавол: если Ты Сын Божий, то вели этому камню сделаться хлебом.</span></span>Лк. 4:3</a>.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против ересей.</i><br /><i>AHR 2:161; Книга 4.6.</i><br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Поскольку завистью дьявола в мир вошла смерть<a href="#667128_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то спасительное исцеление должно было быть направлено против самого творца смерти... Присутствие Спасителя - оковы для демонов. <br /><i>Изложение Евангелия от Марка.</i><br /><i>С1. 1355, 1.1. 409 [CCSL 120:447].</i><br /><br />*1 Ср. Быт. 3.<br /></div></p></div>