<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Что же значит ремень обуви (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И проповедывал, говоря: идет за мною Сильнейший меня, у Которого я недостоин, наклонившись, развязать ремень обуви Его;</span></span>Мк. 1:7</a>), который не развязываешь ты, Креститель Иисусов, житель пустыни, не вкушающий пищи, новый Илия, больше Пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Что же смотреть ходили вы? пророка? Да, говорю вам, и больше пророка.</span></span>Мф. 11:9</a>), потому что видел Предреченного, посредствующий между ветхим и новым? — Что значит он? — Может быть, учение о пришествии и воплощении, в котором и самое крайнее не удоборазрешимо, не только для людей плотских и еще младенцев во Христе, но и для тех, которые по духу подобны Иоанну. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Илия Фесвитянин был вознесен на небо (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда они шли и дорогою разговаривали, вдруг явилась колесница огненная и кони огненные, и разлучили их обоих, и понесся Илия в вихре на небо.</span></span>4 Цар. 2:11</a>.), но и он не больше Иоанна. Енох был взят (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И ходил Енох пред Богом; и не стало его, потому что Бог взял его.</span></span>Быт. 5:24</a>), но и он не больше Иоанна. Моисей был величайшим законодателем, да и все другие пророки достойны восхищения, но и они не больше Иоанна. Не дерзал бы я сравнивать одних пророков с другими, если бы не сам Господь Иисус, Владыка их и наш, не объявил: Из рожденных женами не восставал больший Иоанна (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно говорю вам: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя; но меньший в Царстве Небесном больше его.</span></span>Мф. 11:11</a>.) - не из рожденных девами, но женами.<br /><i>Огласительные слова для просвещаемых.</i><br /><i>TLG 2110.003, 3.6.7-14.</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1128">Григорий (Лебедев) сщмч.</a><div>И в чистой совести естественного человека, не просвещенного христианством, стоит "Некто", Которого она не знает... Это - Бог. Человек чаще обращается к Нему после житейских впечатлений и влияний, но Он впереди всего... Он сильнейший... И когда душа потянется к Нему, тогда она поймет, что это Тот, у Которого она недостойна развязать ремень обуви... Это - Бог.</div></p>