<p ><div>Опять перечисляет преступления Идумеев, показывая, что они были жестоки и не сострадательны. Речи придан такой оборот, что как будто Бог говорит им в то время, как они уже подвергаются ударам и терпят бедствия, и порицает их грех. Слово «<i>презирать</i>» (ἐπιδεῖν) значит насмехаться и радоваться при виде страданий братьев и от бедствия других испытывать удовольствие, хотя божественное писание говорит, что не дóлжно смеяться над страждущими (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не насмехайся над человеком, находящимся в горести души его; ибо есть Смиряющий и Возвышающий.</span></span>Сир. 7:11</a>). В словах же: «<b>да не порадуешися</b>» и далее опять перечисляет преступления Идумеянина, показывая, что он был жестоким и безжалостным, и это в отношении к братьям. Не спеши же, говорит, и сам ты, подобно Ассириянам, во внутрь ворот города не для того, чтобы подать руку помощи как братьям, но чтобы производить опустошения. Не насмехайся над сонмищем безжалостно истребляемых; не притесняй тех, которые и уже прежде тебя чрезмерно удручены. Не будь для бегущих ловушкою, подстерегая выходы и ставя силки, чтоб никто, подвергшись твоему бессердечию, не спасся, если бы ему и удалось избежать меча неприятельского. Пророческое слово повсюду обличает бесчеловечие Идумеев, дабы оказался святым и неукоризненным божественный суд, когда подвергаются праведному наказанию совершившие такие преступления.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564791_1" class="note-item" href="#564791_1">1</a> См. стихи <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И отвечал Ангел Господень и сказал: Господи Вседержителю! Доколе Ты не умилосердишься над Иерусалимом и над городами Иуды, на которые Ты гневаешься вот уже семьдесят лет?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда в ответ Ангелу, говорившему со мною, изрек Господь слова благие, слова утешительные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Ангел, говоривший со мною: провозгласи и скажи: так говорит Господь Саваоф: возревновал Я о Иерусалиме и о Сионе ревностью великою;</span></span>Зах. 1:12-14</a>. Слав. следует чтению: λαοῦ μου (σοῦ), а у св. Кирилла: λαῶν без σου или μου. <br /></li><li><a id="564791_2" class="note-item" href="#564791_2">2</a> См. стихи <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И отвечал Ангел Господень и сказал: Господи Вседержителю! Доколе Ты не умилосердишься над Иерусалимом и над городами Иуды, на которые Ты гневаешься вот уже семьдесят лет?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда в ответ Ангелу, говорившему со мною, изрек Господь слова благие, слова утешительные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Ангел, говоривший со мною: провозгласи и скажи: так говорит Господь Саваоф: возревновал Я о Иерусалиме и о Сионе ревностью великою;</span></span>Зах. 1:12-14</a>. Τοὺς ἀνασῳζομένους αὐτῶν, а у св. Кирилла: ἐξ αὐτῶν - из них. <br /></li><li><a id="564791_3" class="note-item" href="#564791_3">3</a> См. стихи <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И отвечал Ангел Господень и сказал: Господи Вседержителю! Доколе Ты не умилосердишься над Иерусалимом и над городами Иуды, на которые Ты гневаешься вот уже семьдесят лет?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда в ответ Ангелу, говорившему со мною, изрек Господь слова благие, слова утешительные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Ангел, говоривший со мною: провозгласи и скажи: так говорит Господь Саваоф: возревновал Я о Иерусалиме и о Сионе ревностью великою;</span></span>Зах. 1:12-14</a>. αὐτοῦ или αὐτῶν, но у св. Кирилла опять: ἐξ αὐτῶν.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=380&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=380&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
