<div><p ><div>Думая обличить Господа и затруднить Его, как неистинного Христа, говорят: если Христос бессмертен, а Ты о Самом Себе говоришь, что умрешь, как же мы будем веровать, что подлинно Ты Христос? Говорили они так злонамеренно. Ибо и Писание, которое они называют Законом, упоминает не только о воскресении, но и о страдании. Так, Исаия указывает на то и другое: на страдание и смерть, когда говорит: <i>"Он был веден, как овца, на заколение"</i>; на воскресение, когда говорит: <i>"Господь хочет очистить Его от язвы и показать Его светом"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> На подвиг души Своей Он будет смотреть с довольством; чрез познание Его Он, Праведник, Раб Мой, оправдает многих и грехи их на Себе понесет.</span></span>Ис. 53:11</a>), Давид также упоминает вместе о смерти и о воскресении. Ибо говорит: <i>"не оставишь души моей во аде"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>). Также патриарх, благословляя Иуду, пророчествует о Христе: <i>"возлег, уснул, как лев и как львенок: кто разбудит Его?"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молодой лев Иуда, с добычи, сын мой, поднимается. Преклонился он, лег, как лев и как львица: кто поднимет его?</span></span>Быт. 49:9</a>). Посему, отвергая страдания Христа и приписывая Ему воскресение, они делали это злонамеренно. Мы знаем из Закона, то есть из Писания (ибо Законом, как мы часто замечали, называется все Писание), что Христос пребывает вовек. – Справедливо вы знаете это, ибо Он пребывает вовек и, как Бог, пребывает и по воскресении. Но как вы не узнали о страданиях, когда те же самые Писания, как мы показали, учат тому и другому вместе? Как же, говорят, Ты говоришь, что Сыну Человеческому должно <b> "быть вознесену"</b>? Видишь ли, они понимали многое и из приточных речей Господа, например поняли, что словами: <b> "быть вознесену"</b> Он говорит о Кресте? Да, они подлинно многое понимали, но по злой воле своей прикрывались незнанием. Примечай же, что они говорят. Как Ты говоришь, что Сыну Человеческому должно быть вознесену? Кто этот Сын Человеческий? Речь их полна злобы. Они говорят как бы так: хотя мы и не знаем, о ком Ты говоришь и кто есть Сын Человеческий, однако же ясно понимаем ту истину, что кто будет вознесен, кто бы он ни был, тот не Христос; это несовместимо; ибо Писания говорят, что Христос бессмертен. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>