<div><p ><div>Вот он упоминает о двух вредных следствиях, но то, ко­торое казалось для них более тяжким, он ставит здесь на последнем месте; то есть – "<b>многим скорбям</b>". И этого нельзя узнать иначе, как только живя близ богатых, сколько они плачут, сколько рыдают. <br />И хорошо он сказал: "<b>уклонились от веры</b>", – потому что сребролюбие, привлекая к себе их глаза и понемногу закрывая их, не позволяет им видеть (истинного) пути. Как человек, который идет прямою дорогою, устремив мысль на что-нибудь другое, хотя и подвигается вперед, однако, не замечая этого, проходит мимо того города, в ко­торый спешил, потому что незаметно и бессознательного увлекают ноги, – так нечто подобное этому представляет и сребро­любие. "<b>И сами себя подвергли многим скорбям</b>". Видишь ли, на что он намекает (говоря): "<b>подвергли</b>"? То, что хочет он выра­зить этим оборотом речи, имеет такой смысл. Страсти – это терние, и подобно тому, как о терние, с какой бы стороны ни прикоснуться, всякий кровянит себе руки и причиняет на них раны, так и от страстей будет терпеть то же самое всякий, кто подчинится их власти, и душу свою подвергнет страда­нию. Скажи мне, сколько имеют забот, сколько огорчений те, которые бывают ими уязвлены? Того даже сказать нельзя.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Какое зло не происходит от них [сребролюбцев]? Не отсюда ли любостяжание, хищение, вопли, враждования, брани и споры? Одержимые этой страстью разве не простирают своих рук даже на умерших, даже на отцов и братьев? Разве не ниспровергают законов природы, заповедей Божиих и вообще всего? Не ради ли них учреждены суды? Итак, истреби в себе любовь к деньгам - и прекратится война, прекратятся брани, прекратится вражда, прекратятся раздоры и любовь к спорам. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на 1-е послание к Тимофею 17. TLG 2062.164, 62.594.53-62</i>.</span></div><br /> </span></div><br />Тот, кто не имеет ничего, презирает все, как бы обладая всем, и имеет великое дерзновение перед начальствующими, властителями и даже самим [царем,] украшенным диадемою. Кто презирает богатство, тот, простираясь далее, будет легко презирать и смерть; а став выше этого, он будет дерзновенно говорить со всеми, не опасаясь и не страшась никого. А тот, кто занят богатством, есть раб не только богатства, но и славы, и почестей настоящей жизни, и всего вообще житейского. Поэтому Павел и назвал сребролюбие <b>корнем всех зол</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>О девстве 81. TLG 2062.009, 81.2-12</i>.</span></div><br />***<br />Павел во многих местах выражает ту мысль, что развратная жизнь порождает худые мысли, - например, когда говорит: <b>корень всех зол есть сребролюбие, которому предавшись, некоторые уклонились от веры и сами себя подвергли многим скорбям</b>. Многие, сознавая свои пороки и не желая понести наказание, от страха перестают верить и воскресению; напротив, делающие много доброго желают созерцать его каждый день.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на 1-е послание к Коринфянам 40. TLG 2062.156, 61.351.45-54</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=6&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>