<div><p ><div><b>«Которое в свое время откроет</b>, – говорит, – <b>блаженный и единый сильный Царь царствующих и Господь господствующих, единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете»</b>. О Ком это сказано? Об Отце ли, или о Сыне? Без сомнения, о Сыне. <b>«Которое в Свое время откроет блаженный и единый сильный»</b>. И это опять (говорит) в утешение, чтобы (Тимофей) не приходил ни в удивление, ни в страх пред царями земными. <b>«В Свое время»</b>, то есть, в подобающее, в должное время, чтобы не печалиться о том, что оно еще не наступило. А из чего видно, что Он явит? Из того, что Он могуществен; а Он один могуществен. Следовательно, явит Блаженный, – (Который есть) само блаженство. Говорит же это, давая понять, что там нет ни скорби, ни огорчения. А слово: <b>«единый»</b> употребил, или противопоставляя Его людям, или для означения Его нерожденности, как и мы часто говорим о людях, которых хотим отличить.<br />***<br />Итак, вразумитесь, цари; научитесь, судьи земли! <i>Служите Господу со страхом и радуйтесь перед Ним с трепетом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак вразумитесь, цари; научитесь, судьи земли!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Служите Господу со страхом и радуйтесь [пред Ним] с трепетом.</span></span>Пс. 2:10-11</a>), потому что Он есть <i><b>Царь царствующих и Господь господствующих</b>.</i> Где начальство власти, там Он прилагает страх Своего царства, где смирение простоты, там приносит врачевство Своего милосердия, потому что Он великий Бог - <i><b>Царь царствующих и Господь господствующих</b>, </i>и Он, нисходя со Своего достоинства, является по изображению Священного Писания Отцом сирот и Судьею вдов, будучи в то же время Царем царствующих, Князем княжащих и Господом господствующих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>О покаянии 7.3. TLG 2062.027, 49.327.10-25</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=6&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=6&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>