<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Царь, войдя посмотреть</b>» и пр.: Суд Божий относительно добрых и злых из числа призванных в царство Христово. Суд этот совершается иногда еще здесь на земле, потом после смерти, и главным образом совершится на последнем страшном суде. Злой изображается здесь под образом «<b>человека, одетого не в брачную одежду</b>». В древности цари и князья имели обычай, особенно на Востоке, давать приближенным своим и друзьям в подарок верхние одежды; отвергнуть такой дар значило оказать презрение к дарящему (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=45&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> каждому из них он дал перемену одежд, а Вениамину дал триста сребренников и пять перемен одежд;</span></span>Быт. 45:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал он хранителю одежд: принеси одежду для всех служителей Ваала. И он принес им одежду.</span></span>4 Цар. 10:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=190&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и вручил ему список с указа, обнародованного в Сузах, об истреблении их, чтобы показать Есфири и дать ей знать <i>обо всем</i>; притом наказывал ей, чтобы она пошла к царю и молила его о помиловании и просила его за народ свой, [вспомнив дни смирения своего, когда она воспитывалась под рукою моею, потому что Аман, второй по царе, осудил нас на смерть, и чтобы призвала Господа и сказала о нас царю, да избавит нас от смерти].</span></span>Есф. 4:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=190&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И Мардохей вышел от царя в царском одеянии яхонтового и белого цвета и в большом золотом венце, и в мантии виссонной и пурпуровой. И город Сузы возвеселился и возрадовался.</span></span>Есф. 8:15</a>). Получившие такие одежды в них являлись во двор царский на пиршества. Впрочем и другие приглашенные должны были иметь одежды праздничные; явиться в непраздничной одежде значило оскорбить пригласившего, и таковый оскорбивший, конечно, считался недостойным участвовать в пире царевом. Так и при призвании в царство Христово Господь каждому в крещении дает светлую одежду чистоты духовной. Пренебрегший этой одеждою и явившийся на духовное пиршество церкви в оскверненной грехами одежде, ведущий греховную жизнь, достоин осуждения и наказания. «Хотя призвание и очищение есть дело благодати; но то, чтобы призванный и облаченный в чистую одежду постоянно ее сохранял таковою, зависит от старания призванных. Призвание бывает не по достоинству, но по благодати; поэтому должно соответствовать благодати послушанием, и, получив честь, не показывать такого нечестия... Поэтому великое наказание ожидает нерадивых. Ибо ты, уклоняясь к развратной жизни, также оскорбляешь Бога, как они оскорбили Его тем, что не пришли к Нему. Ибо войти в нечистой одежде означает, имея нечистую жизнь, лишиться благодати. Потому и сказано: «<b>он же молчал</b>»... Не имея, чем защитить себя, он осудил самого себя и подверг чрезвычайному наказанию» (Злат.).</div></p></div>