<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Среди учеников своих и Иродиан, приверженцев царя Ирода, которому не все хотели платить подати, как иноплеменнику, фарисеи выбрали наиболее лукавых людей, которых подослали к Господу Иисусу Христу с коварным вопросом: «Как Тебе кажется? Позволительно ли давать подать кесарю, или нет?» Лукавый вопрос был рассчитан на то, что если Господь скажет, что надо платить подать языческому императору, ненавистному для Иудеев, то этим Он оттолкнет от Себя народ, а если скажет, что не надо, то можно сразу же будет обвинить Его перед римлянами, как возмутителя народа. В вопросе искусителей была сокрыта такая мысль: Иудейский народ это народ Божий, который своим Царем признает лишь Бога, а потому не может служить иноземному, да еще языческому царю, так как иначе явится противником Богу; следовательно, что же им делать - давать ли подать кесарю или соблюдать неизменную верность Богу?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Хитрость фарисеев прежде слов открывается уже в тех лицах, которых они подослали к Иисусу Христу: и посылают к Нему учеников своих с иродианами.<br /><br />"А почему же не пошли к Нему сами? — Без сомнения по тому расчету, что в случае успешного действия через учеников, они насладятся успехом так же, как бы сами действовали; а в случае неудачи пусть лучше на учеников падет стыд, а учителя останутся в стороне" (Филарет, митрополит Московский). Притом их ученики, как неизвестные лично Иисусу Христу, удобнее могли вмешаться в толпу народа и притвориться благочестивыми и приверженными к Божественному Учителю. Молодые лицемеры могли начать с Ним беседу неважными вопросами и потом незаметно перейти к тому, зачем собственно пришли.<br /><br />Но для чего фарисеи посылают не только учеников своих, но присоединяют к ним иродиан? "Здесь то и является искусство злоумышления (Филарет Московский). Когда Иудея была покорена римлянами, тогда неприятная обязанность платить подать кесарю сделала для многих важным вопрос: "позволительно ли давать подать кесарю или нет?" Иродиане и фарисеи были в этом противоположных мнений. Иродиане утверждали, что должно платить подать, и противников почитали мятежниками. Напротив, фарисеи полагали, что иудеи, в противоположность язычникам, как народ Божий, должны платить одну только дань Богу — на Его храм, а платить подать кесарю идолопоклоннику, значит оскорблять истинного Бога. Теперь эти люди разных мнений соединяются чтобы действовать за одно. Они отлагают на время свою вражду, чтобы общими силами сделать зло ненавистному Учителю истины. Их расчет: если Он скажет что позволительно давать подать римскому кесарю, то фарисеи объявят, что Он изменил народу Божию и Богу, и таким образом в Его лице опровергнут достоинство посланника Божия и веру к Нему народа. Если же скажет: не позволительно давать подать кесарю, то иродиане донесут на Него римскому правителю, как на мятежника и подвергнут Его смертному суду. Сеть ловко расставлена, как бы уловить Его в словах?" Иродиане были полезны фарисеям и потому (архиепископ Иннокентий), что самим фарисеям обвинять Иисуса Христа перед римским начальством значило бы навлечь на себя ненависть народа, расположением которого они очень дорожили; иродиане же могли это сделать без всяких для себя последствий. Притом, обвинение со стороны иродиан, приверженцев Ирода, ставленника кесаря, оказало бы больше действия на римского прокуратора.<br /><br />И вот искусители подходят к Господу и делают вид, что между ними учениками и иродианами возник спор, для решения которого они и обращаются к мудрости Учителя Иисуса, говоря: Учитель! Есть один вопрос, о котором никто не говорит откровенно, нам бы хотелось узнать, что Ты думаешь об этом предмете. Мы знаем, что Ты справедлив, для Тебя правда выше всего, и истинно пути Божию учишь, безбоязненно, как истинный Учитель Израилев, учишь тому, чего Бог требует от человека, и не заботишься об угождении кому-либо, не обращаешь внимания на то, как думают другие люди, ибо не смотришь ни на какое лицо; Ты ничего не скажешь в угоду Пилату или Ироду…<br /><br />"Смотри, говорит Златоуст, с какой лестью они приступают к Нему и как хитро прикрывают свое намерение. Знаем, что ты справедлив. Как же они прежде говорили, что Он обманщик, обольщает народ, одержим бесом и не от Бога? Незадолго перед этим они Его спрашивали: какой властью ты это творишь? И не смогли получить ответа; потому теперь надеются лестью надмить Его и склонить к тому, чтобы Он сказал что-нибудь противное закону и верховной власти. Потому и говоря: "справедлив," и таким образом признают Его тем, что Он и есть на самом деле, только не от чистого сердца и не охотно. Присовокупляют: не заботишься об угождении кому-либо, чем они намекают на Ирода и кесаря. Тщеславные ученики гордых фарисеев судили о Господе по себе: они льстили Его похвалами, не подозревая, как это противно Тому, что был кроток и смирен сердцем. Так их лесть изменяла сама себе.<br /><br />Они продолжают: итак скажи нам: как Тебе кажется, позволительно ли (народу Божию) давать подать кесарю или нет? Давая эти подати не делаемся ли мы рабами язычников, не оскорбляем ли своей совести? Святой Иоанн Златоуст замечает: "Посмотри, как они коварно действуют: не говорят скажи нам что хорошо, что согласно с законом, но — "как Тебе кажется?" они только и думают, как бы уличить Его в противлении власти и предать. Это показывает и Евангелист Марк (гл. 12:14), который ясно открывая их дерзость и убийственные намерения, говорит, что они так спрашивали Спасителя: давать ли нам подать кесарю или не давать? Но Тот, Кого хотят уловить, видит не только вопрос, но и сердца и намерения вопрошающих. Он видит, что злоба уже созрела и открыто обнаружилась, и потому глубже рассекает их рану, открывает их тайные мысли, обнаруживает перед всеми с каким намерением они пришли к Нему, и, таким образом, в самом начале приводит их в замешательство.</div></p>