<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Тогда Господь разрешил их коварный вопрос самым простым образом: говорит им: итак отдавайте кесарево кесарю, а Божие Богу. Они спрашивали, позволительно ли давать? Он поправляет их и говорит: отдавайте, давайте назад. Платить дань не значит свое добровольно дарить, но отдавать должное; это — законная обязанность, необходимость. Ваши же раввины учат: чья монета, того и царство." "А дабы они не сказали: Ты подчиняешь нас людям, присовокупляет: "И Божие Богу." Ибо и людям надобно воздавать должное, и Богу — то, чем мы в отношении к Нему обязаны. Потому и Павел говорит: "отдавайте всякому должное: кому подать, подать; кому оброк, оброк; кому страх, страх; кому честь, честь." (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак отдавайте всякому должное: кому подать, подать; кому оброк, оброк; кому страх, страх; кому честь, честь.</span></span>Рим. 13:7</a>). Кесарево не противоречит Божию: кесарь требует своего, когда требует дани, и не запрещает Божия, не препятствует исполнять Божии заповеди. "Впрочем, замечает Златоуст: когда ты слышишь "отдайте кесарю кесарево," разумей под этим только то, что нимало не вредит благочестию, ибо все противное благочестию не есть уже дань кесарю, но дань и оброк дьяволу."<br /><br />"Ответ этот удивил всех, потому что сотворен был, так сказать, из ничего," говорит архиепископ Иннокентий. Враги господа были обезоружены совершенно. "На что теперь пожалуется ревность фарисейская? Сказано: "отдавайте Божие Богу." Что донесут игемону иродиане? Сказано: "отдавайте кесарево кесарю." Тем и другим должно быть стыдно, что предлагали такой как будто необычайно трудный вопрос, который разрешается одним взглядом на монету."<br /><br />Услышав это, они удивились, говорит святой Евангелист, — сами вопрошающие должны были признаться, что сказано весьма благоразумно и обдуманно; они невольно удивлялись незлобивой мудрости ответа, который превзошел и обманул их ожидания. "После этого, говорит святой Иоанн Златоуст, надлежало бы им уверовать и признать себя пораженными, потому что Он предоставил им очевидное доказательство Своей Божественности, открыв их тайные мысли и кротким образом заставив их молчать. Что же? Поверили ли они? Нет: "и, оставивши Его, ушли," говорит святой Матфей, удалились в мрачном настроении. Ничто так полно не раскрывает всю глубину гнусного лицемерия этих иудейских совопросников, как то, что они, не смотря на этот Божественный ответ и не смотря на свое тайное внутреннее убеждение в истинности его, впоследствии не постыдились обосновать на нем злостное обвинение против Иисуса Христа, будет он запрещал давать подать кесарю.<br /><br />Святитель Филарет Московский, рассуждая об этом посрамлении фарисейской хитрости, говорит: "так Промысел Божий самые искусно задуманные, но злонамеренные предприятия, обращает в стыд изобретателям, и даже из зла производит благо. Фарисеи думали как сетью, хитрым и лицемерным словом уловить Иисуса, и неизбежно вовлечь в погибель: но покушение кончилось тем, что Его словом обнаружена их слабость и их невежество посрамлено. Рабы Царя Небесного и ревнители славы Его! Царь Небесный не изъемлет вас от обязанностей к царю земному, но Сам провозглашает их, и Сам повелевает исполнять их, потому что Им "цари царствуют" (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Мною цари царствуют и повелители узаконяют правду;</span></span>Притч. 8:15</a>) и "нет власти не от Бога" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всякая душа да будет покорна высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены.</span></span>Рим. 13:1</a>). Особенного примечания достойно, что хотя вопрос фарисеями был предложен об обязанности к кесарю, и хотя этот вопрос указанием на подать и заповедью: "отдавайте кесарево кесарю" разрешался достаточно и непобедимо: Господь однако этим не удовлетворился, но присовокупил другую заповедь: "и Божие Богу," означая этим союз обеих заповедей и неполноту первой без последней. Не трудно усмотреть, что вторая половина этой заповеди: "отдавайте Божие Богу" еще обширнее, поскольку власть Божия выше и обширнее власти кесаря. Все — Божие по праву сотворения, по праву сохранения, по праву управления; потому никаким изъятием не может быть ославлен вопрос Апостола: "Что ты имеешь, чего бы не получил?" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо кто отличает тебя? Что ты имеешь, чего бы не получил? А если получил, что хвалишься, как будто не получил?</span></span>1 Кор. 4:7</a>). А следовательно — что же имеешь ты, что не был бы ты обязан воздать вседаровавшему Богу, в чем бы ты мог отказать Богу? Бог дал тебе ум: отдай его Богу, посвящая его на познание Бога, на помышление о Боге. Бог дал тебе волю: отдай ее Богу; да будет в законе Господни воля твоя; употребляй ее на исполнение заповедей Господних. Бог дал тебе сердце; отдай его Богу, иначе сказать, возлюби Бога всем сердцем. Бог дал тебе земные блага: отдавай их Богу, предпосылая к Нему избыток их через руки нищих, и то что из них употребишь на себя, употребляй с благодарением Богу...</div></p></div>