<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Утверждается</b>» (собственно — висит) «весь закон и пророки»: эти две заповеди представляются держащими весь Ветхий Завет — закон и пророков, т.е. в них заключается сущность всего Ветхого Завета, сущность всего, что говорили и чего требовали Моисей и все пророки. Любить Бога и ближних — в этом вся религия: этому учили Моисей, Пророки, Христос и апостолы. «Если любить Бога значит любить ближнего (ибо Спаситель сказал Петру: «<i>если ты любишь Меня, паси овец Моих</i>» — <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Еще говорит ему в другой раз: Симон Ионин! любишь ли ты Меня? Петр говорит Ему: так, Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси овец Моих.</span></span>Ин. 21:16</a>), а любовь к ближнему имеет плодом своим хранение заповедей, то истинно сказано: «н а сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки»» (Злат.).<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Если вникнешь в десять заповедей закона, даннаго на Синайской горе Моисею, увидишь, что первыя четыре относятся до любви к Богу, а прочия шесть – до любви к ближнему. Если разберешь все пророческия проповеди, то найдешь оныя преисполненными обличений на отвергающих служение истинному Богу и приносящих жертву идолам, исполненными также прещений на неправдующих и всяких образом вреждающих ближнему, исполненными наставлений и побуждений к благодеянию и пользе ближняго. Кроме сего, если разсудишь, что есть грех и что есть добродетель, то узришь ясно, что всякий грех не иное что есть, как разве презрение Бога, или вред ближняго: всякая же добродетель или служение есть истинному Богу, или польза ближняго. Сего-то для Владыка всяческих тако сказал: в сию обою заповедию весь закон и Пророцы висят, то есть от любви к Богу и ближнему происходят, и в оной заключаются и утверждаются, все Божия закона заповеди и все святых Пророков проповеди. Таким образом вопросившему законнику ответствовав Иисус, предлагает потом собравшимся и обстоящим Его Фарисеям следующий вопрос.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b> НА СИХ ДВУХ ЗАПОВЕДЯХ УТВЕРЖДАЕТСЯ ВЕСЬ ЗАКОН И ПРОРОКИ.</b> Эти две заповеди держат на себе, как на прочном, вечном основании, заключают в себе весь Ветхий Завет, весь Закон и всех пророков; в них сущность всего Ветхого Завета, сущность всего, что говорили и чего требовали Моисей и все пророки. "Все Божий законы, заповеди, повеления, советы проистекают из любви, как вода из источника: любовь есть мать всех заповедей Божиих. Люби Бога и ближнего, и никакое искушение не подвигнет тебя с основания добродетели. Бог хочет, чтобы ты возлюбил Его, ибо в любви к Нему - твое счастье, твое земное благополучие, мир души, радость и вечное блаженство. Он хочет, чтобы ты любил Его от всего сердца твоего, от всей души твоей, от всего помышления твоего, и трижды повторяя это слово: от всего, Он хочет показать тебе, что это - праведно, это полезно, это необходимо. Если отдашь, посвятишь Богу только часть души твоей, помышлений твоих, сердца твоего, а другую часть отдашь миру, тогда в ту часть, не посвященную Богу, вселятся злые помыслы, вселится похоть плотская, вселится грех, который осквернит и растлит и ту часть, которая Богу посвящена.<br />Если же посвятишь все сердце, всю душу и все помышление Богу, тогда грех не найдет в тебе места, ибо и сердце, и душа, и помышление твое будут обителью живущего в тебе Бога" (Никифор, архиеп. Астраханский). Так Господь Иисус Христос, желая полнее и совершеннее раскрыть весь дух Своего Божественного учения, дал законнику ответ шире и глубже, чем он вопрошал: "Его вопрошали о первой заповеди, а Он привел и вторую, - говорит святитель Златоуст, - почти столь же важную, как и первая; ибо хотя и называется второй, но подобна первой. Почему же подобна ей? Потому что вторая пролагает путь к первой и взаимно поддерживается первой". "Ибо кто любит Бога по заповеди первой, тот непременно соблюдает и все прочие Божий заповеди: <i>Если любите Меня, соблюдите Мои заповеди</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если любите Меня, соблюдите Мои заповеди.</span></span>Ин. 14:15</a>), - говорит Господь. А первая заповедь после любви к Богу есть заповедь о любви к ближнему. Поэтому кто истинно любит Бога, тот непременно любит и ближнего своего; все люди - братья, дети Отца Небесного: <i> и всякий, любящий Родившего, любит и Рожденного от Него.</i> Но кто не любит ближнего своего, тот и Бога не любит: <i>ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всякий верующий, что Иисус есть Христос, от Бога рожден, и всякий, любящий Родившего, любит и Рожденного от Него.</span></span>1 Ин. 5:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Кто говорит: "я люблю Бога", а брата своего ненавидит, тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит?</span></span>1 Ин. 4:20</a>). Любовь есть искра Божественного огня в нашем сердце, а огонь не может не согревать. Если любовь, эта теплота верующего сердца, не согревает ближнего, то значит ее вовсе нет в твоем сердце, нет теплоты, восприемлемой от Источника жизни - Бога, Который есть любовь. Бог всех любит: если ты воистину, не на словах только, но целым сердцем любишь Бога, то как же не будешь любить тех, кого любит Бог? Мерой любви к Богу Господь положил всю нашу любовь, какой только способно любить наше сердце: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всею мыслию твоею, а мерой любви к ближнему - ту любовь, какой мы любим самих себя: возлюби ближнего твоего, как самого себя" (Никифор, архиеп. Астраханский). Ответ Господа ясно показал фарисеям, что они оттого и не могут согласиться между собой, оттого и спорят, какая заповедь больше, что не понимают самого духа Закона, только считают и измеряют заповеди, вместо того чтобы исполнять их на деле. Господь упомянул и о единстве Божием, чтобы Иудеи, когда Он называл Себя Сыном Божиим, не толковали слов Его так, как будто Он проповедует двоебожие. В предупреждение такой клеветы Он ясно и с силой говорит, что Бог есть един. Книжник, вопрошавший Господа, со вниманием выслушал Его Божественный ответ; видно, что слово Господа коснулось его сердца.<br />Евангелист Марк говорит, что книжник сказал Иисусу Христу: хорошо, Учитель! истину сказал Ты, что один есть Бог, и нет иного, кроме Его; и любить Его всем сердцем, и всем умом, и всею душею, и всею крепостью, и любить ближнего, как самого себя, есть больше всех всесожжении и жертв (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Книжник сказал Ему: хорошо, Учитель! истину сказал Ты, что один есть Бог и нет иного, кроме Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и любить Его всем сердцем и всем умом, и всею душею, и всею крепостью, и любить ближнего, как самого себя, есть больше всех всесожжений и жертв.</span></span>Мк. 12:32-33</a>). "Из уст книжника-фарисея слышать такое здравое суждение, произнесенное от сердца и с силой - был случай редкий, - говорит Иннокентий, архиепископ Херсонский. - Господь во все время Своего служения не много слышал таких здравых суждений. Недалеко ты от Царствия Божия, - сказал Он книжнику, и светлый, исполненный милосердия взгляд подтвердил этот отзыв. Тем огорчительнее было для прочих фарисеев слышать от своего собрата слова, которые отзывались явной изменой их секте, постоянно утверждавшей, что предание выше Писания, обряды выше заповедей. Можно думать, что этот книжник, рано или поздно воспользовался близостью к нему Царствия Божия и, соделавшись последователем Иисуса Христа, собственной жизнью оправдал, что любовь к Богу и ближнему есть большая из всех заповедей". "Презрев низшие обязанности, - говорит святитель Златоуст, - он постиг, в чем состоит начало добродетели. Ибо все прочие обязанности - хранение субботы и другие - имеют целью любовь. Впрочем, Спаситель не приписывает ему совершенной похвалы, а показывает, что ему еще много недостает. Ибо слова: недалеко ты от Царствия Божия означают то, что он еще не достиг его, и сказаны с тем намерением, чтобы он искал, чего ему недостает. А что Спаситель похвалил его, этому не удивляйся, но познай из этого, как Он применяется к понятиям приходящих к Нему. Пусть они говорят о Христе много такого, что недостойно славы Его, только бы не дерзали отвергать бытия Божия. Он хвалит законника, когда тот сказал, что кроме Отца нет иного Бога, это не означает того, что Иисус Христос не признавал Себя Богом; да не будет сего. Но так как не пришло еще время открыть Ему Свое Божество, то Он и оставляет законника при прежнем учении, и хвалит его за то, что он хорошо знает древний Закон, чтобы таким образом сделать его способным к принятию учения Новозаветного, когда оно открыто будет в нужное время. Впрочем, слова эти: один есть Бог и нет иного кроме Его как в Ветхом Завете, так и в Новом приводятся не в опровержение Божества Сына Божия, а для того, чтобы отличить идолов от истинного Бога. С этой мыслью и Спаситель хвалит законника, произнесшего эти слова". После этих опытов Божественной премудрости Иисусовой уже никто не смел предлагать Ему вопросов. Но когда все совопросники умолкли, Господь Сам начал разговор с фарисеями. Сердцеведец знал, что они предлагали Ему вопрос о заповедях с затаенной мыслью: не назовет ли Он Себя Сыном Божиим и Богом?<br />Тогда они обвинили бы Его в богохульстве. Как бы отвечая на эту тайную их мысль, Он предложил им со Своей стороны вопрос, "неприметным для них образом приводя их к тому, чтобы они не только Отца, но и Его признали Богом", - говорит святитель Златоуст. </div></p></div>