<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Здесь говорится о том, что домом и храмом Бога станет Христос и иссяк-нет храм ветхий и воздвигнется новый. Во Второй книге Царств сказано: <b>Было слово Господа к Нафану: пойди, скажи рабу Моему Давиду: так говорит Господь: ты ли построишь Мне дом для Моего обитания</b>, но будет вот что: <i>Когда же исполнятся дни твои, и ты почиешь с отцами твоими, то Я восставлю после тебя семя твое, которое произойдет из чресл твоих, и упрочу царство его. Он построит дом имени Моему, и Я утвержу престол царства его на веки. Я буду ему отцом, и он будет Мне сыном. И будет непоколебим дом твой и царство твое на веки пред лицем Моим, и престол твой устоит во веки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=12&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же исполнятся дни твои, и ты почиешь с отцами твоими, то Я восставлю после тебя семя твое, которое произойдет из чресл твоих, и упрочу царство его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он построит дом имени Моему, и Я утвержу престол царства его на веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я буду ему отцом, и он будет Мне сыном; и если он согрешит, Я накажу его жезлом мужей и ударами сынов человеческих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> но милости Моей не отниму от него, как Я отнял от Саула, которого Я отверг пред лицем твоим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И будет непоколебим дом твой и царство твое на веки пред лицем Моим, и престол твой устоит во веки.</span></span>2 Цар. 7:12-16</a>). Также Господь говорит в Евангелии об этом: <i>Истинно говорю вам: не останется здесь камня на камне; все будет разрушено</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иисус же сказал им: видите ли всё это? Истинно говорю вам: не останется здесь камня на камне; всё будет разрушено.</span></span>Мф. 24:2</a>); а также: <i>и через три дня воздвигну другой, нерукотворенный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> мы слышали, как Он говорил: Я разрушу храм сей рукотворенный, и через три дня воздвигну другой, нерукотворенный.</span></span>Мк. 14:58</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Послание Квирину.<br />Cl. 0039,1.15.1.</div></div></p></div>