<p ><div>Божественный Моисей освободил Израиля от рабства плотского, избавил его от трудов над выделкою кирпичей и от земляных работ и, как бы находясь в средине между Богом и людьми, передавал им горние глаголы. Господь же наш Иисус Христос, прелагая в истину то, что существовало как бы в образе и тенях, изъемлет нас из умственного рабства, устранив владычествовавший прежде над нами грех и поколебав силу диавола. Он убеждает тех, которые считают долгом исследование Ему, оставить земной образ мыслей и заботу о плотском, как бы преобразует это расположение духа в стремление к добродетели и вполне ясно возвещает нам волю Бога и Отца. Посему-то и сказал Он: слова, которые Я говорю, не суть Мои, <i>«но пославшего Меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Нелюбящий Меня не соблюдает слов Моих; слово же, которое вы слышите, не есть Мое, но пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 14:24</a>). И еще:<i> «Ибо Я говорил не от Себя; но пославший Меня Отец, Он дал Мне заповедь, что сказать и что говорить»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Ибо Я говорил не от Себя; но пославший Меня Отец, Он дал Мне заповедь, что сказать и что говорить.</span></span>Ин. 12:49</a>). И сам Моисей в своих делах видел образ и подобие посредничества Христова, когда говорил сынам Израилевым: <b>«Пророка из среды тебя, из братьев твоих, как меня, воздвигнет тебе Господь Бог твой, — Его слушайте, — </b><i>так как ты просил у Господа Бога твоего при Хориве в день собрания» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пророка из среды тебя, из братьев твоих, как меня, воздвигнет тебе Господь Бог твой, - Его слушайте, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> так как ты просил у Господа Бога твоего при Хориве в день собрания, говоря: да не услышу впредь гласа Господа Бога моего и огня сего великого да не увижу более, дабы мне не умереть.</span></span>Втор. 18:15—16</a>). Таким образом, то, что совершено чрез Моисея, и сила его посредничества было образом и подобием; но гораздо неизреченнее способ посредничества во Христе. Ибо тот был служителем закона и тени и передавателем вышнего детоводительства, а Христос, как Владыка закона и пророков, законополагает угодное Ему и стал посредником в силу того, что в Нем божество и человечество сближаются и как бы сходятся в одно, так как во Христе мыслится вместе то и другое. «<i>И Моисей верен во всем доме Его, как служитель,... а Христос — как Сын в доме Его; дом же Его — мы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Моисей верен во всем доме Его, как служитель, для засвидетельствования того, что надлежало возвестить;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а Христос - как Сын в доме Его; дом же Его - мы, если только дерзновение и упование, которым хвалимся, твердо сохраним до конца.</span></span>Евр. 3:5—6</a>), мы, приведенные чрез веру в Него к истинной свободе. Итак, несомненно, что священноучитель Моисей — посредник плотской свободы-, буквы и тени; Господь же наш Иисус Христос есть виновник того, что выше закона, и дарует свободу несравненно лучшую плотской, то есть свободу духовную. Посему-то и сказал Он освобожденным по плоти сынам Израилевым: <i>«если пребудете в слове Моем, то вы истинно Мои ученики, и познаете истину, и истина сделает вас свободными»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда сказал Иисус к уверовавшим в Него Иудеям: если пребудете в слове Моем, то вы истинно Мои ученики,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и познаете истину, и истина сделает вас свободными.</span></span>Ин. 8:31—32</a>). И еще: «<i>всякий, делающий грех, есть раб греха. Но раб не пребывает в доме вечно; сын пребывает вечно. Итак, если Сын освободит вас, то истинно свободны будете» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=34&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: истинно, истинно говорю вам: всякий, делающий грех, есть раб греха.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Но раб не пребывает в доме вечно; сын пребывает вечно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, если Сын освободит вас, то истинно свободны будете.</span></span>Ин. 8:34—36</a>).<br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 1.2</i><br /> Второзаконие представляет некоторое повторение и изложение (главного содержания) Моисеевых книг. Поэтому и взятое отсюда место нельзя назвать типом или прообразом из подзаконного богослужения. Однако же так как мы привыкли не оставлять ничего без объяснения, все правильно уразумевая ради Христа, то раскроем читателям и смысл в приведенном изречении.<br />   Вот опять неприкровенно высказывается нам тайна о Христе, посредством тайного умозрения искусно преобразовываемая из подобия с Моисеем. <b>Пророка, говорит, вам восставит Господь Бог ваш из братий твоих, как меня</b>. <br /><i>Толкование на Евангелие от Иоанна, книга 3, глава 3</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=17&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=18&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
