<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Здесь тоже говорится не об уничтожении твари, а о перемене на лучшее, по свидетельству апостола: <i>сама тварь свободится от работы нетления в свободу славы чад Божиих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span></span>Рим. 8:21</a>). И божественный Псалмопевец говорит:<i> яко одежду свиеши я, и изменятся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> они погибнут, а Ты пребудешь; и все они, как риза, обветшают, и, как одежду, Ты переменишь их, и изменятся;</span></span>Пс. 101:27</a>). Обновление старого значит не уничтожение, но только устранение устарелости и морщин. И о людях, сделавшихся почему-либо лучшими или худшими, говорят: “и тот, да не тот”, то есть изменился. Заметим также, что и евангелист, считая изменение прежнего состояния и перемену к лучшему за некоторого рода смерть, употребляет слово “<b>преидоша</b>”, вместо “изменились”, а о море сказал:<b> и моря несть ктому. </b>Потому что море будет не нужно, когда людям не нужно будет плавать по нему, ни перевозить и доставлять произведения земли в отдаленные страны. И тогда не нужно его, если оно означает бурную и полную волнений жизнь. Ибо у святых не останется тогда ни малейшего страха или смущения. Это подтверждает и Василий Великий в своем толковании на слова Исаии: <i>глаголяй бездне: опустевши, и реки твоя изсушу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Который бездне говорит: "иссохни!" и реки твои Я иссушу,</span></span>Ис. 44:27</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div><i>Он установил их [небеса] навсегда и во веки веков; положил заповедь и она не прейдет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> поставил их на веки и веки; дал устав, который не прейдет.</span></span>Пс. 148:6</a>) Но когда мы читаем о будущем веке: <i>будет новое небо и новая земля,</i> - каким же образом об этом небе говорится: <i>установил их навсегда? </i>Однако несомненно, что все установлено Богом. Ведь и сам человек, хотя и смертен, <i>установлен</i> Божеством, когда воскресает. Так и небо и земля сохраняются Богом, когда обновляются.<br />Когда исчезла, как говорят отцы, грубость [материи] или тленное качество, сама природа пребывает более совершенной, поскольку была определена существовать в вечности. Как и об изменении нашего тела говорит апостол [Павел]: <i>Когда же тленное сие облечется в нетление, и смертное сие облечется в бессмертие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Когда же тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие, тогда сбудется слово написанное: поглощена смерть победою.</span></span>1 Кор. 15:54</a>). Он называет заповедь законом, или условием, чтобы мы знали, что все находится под Его властью. Пройти, [т.е. изчезнуть], же это не может, потому что [так] установил Всемогущий и [так] обещала Истина.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кассиодор, <i>Изъяснения Псалмов. Cl. 0900, 98.148.114</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Сходным образом говорит Петр в своем Втором послании: <i>мы, по обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем мы, по обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда.</span></span>2 Пет. 3:13</a>). Он утверждает не то, что небеса, земля и море устремляются в погибель и небытие, а вместо них возникает другое, но что сущее ныне отторгнет свой тлен и обновится, смыв свою нечистоту, словно откинув ветхий и неопрятный плащ; ведь новым называется то, что прежде ничуть таковым не было, но стало теперь. И тогда же творение станет очищенным от всякого тления, которое получилось в результате грехопадения людей.<br />И достойный в этом доверия свидетель - божественный апостол, который пишет в письме к римлянам о творении:<i> Ибо тварь с надеждою ожидает откровения сынов Божиих, потому что тварь покорилась суете не добровольно, но по воле покорившего ее, в надежде, что и сама тварь освобождена будет рабства тлению в свободу славы детей Божиих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо тварь с надеждою ожидает откровения сынов Божиих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что тварь покорилась суете не добровольно, но по воле покорившего ее, в надежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span></span>Рим. 8:19-21</a>). И не только он, но и богодухновенный пророк гимнословит о небе и земле в согласии с приведенным только что свидетельством:<i> и все они, как риза, обветшают, и, как одеждой, Ты обернешь их, и изменятся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> они погибнут, а Ты пребудешь; и все они, как риза, обветшают, и, как одежду, Ты переменишь их, и изменятся;</span></span>Пс. 101:27</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 231.25-232.21</i>.</div><br /></div></p>