<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div>Таким образом, в Царстве при первом воскресении явится <i>святой город, который низойдет с неба, </i>четвероугольный, украшенный камнями, различными по ценности, цвету и виду. Город подобен чистому золоту - то есть яркому. Улица же его, говорит, вымощена стеклом. Река жизни течет посреди его и ключи вод жизни.<br />Древо жизни по обе стороны реки, каждый месяц дающее различные плоды. Света солнца там нет по причине избытка славы [Бога]. <i>Ибо Агнец,</i> говорит, то есть Бог, <i>есть свет его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И город не имеет нужды ни в солнце, ни в луне для освещения своего, ибо слава Божия осветила его, и светильник его - Агнец.</span></span>Откр. 21:23</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Викторин Петавийский, <i>Комментарий на Откровение. CSEL 49:146.</i><br /> Викторин дает свободное изложение Откр. 21-22, чтобы выразить свою милленаристскую интерпретацию.</div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Святой был веден духом, и это указывает на устремление мысли его от земного к небесному. Гора великая означает высокую и премирную жизнь святых, которою будет украшена и прославлена Богом жена Агнца, горний Иерусалим. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>По свидетельству Истины, это<i> город, стоящий на верху горы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>). Также Исаия говорит: <i>гора дома Господня будет поставлена во главу гор и возвысится над холмами </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И будет в последние дни, гора дома Господня будет поставлена во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней все народы.</span></span>Ис. 2:2</a>). Имеется в виду высота ее праведности, о которой мы читаем: <i>Правда Твоя, как горы Божии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>), или же <i>горами </i>называются апостолы и пророки.<br />Однако, превосходя всех прочих, Господь возвышается, словно гора во главе гор, <i>и от полноты Его, </i>как сказано, <i>мы приняли и благодать на благодать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>). И хорошо говорится - <i>с неба от Бога, </i>ибо тогда полнее явится красота Церкви, когда через Духа, которым, по нашей вере, ее Жених зачат и рожден, она удостоится носить небесный образ. Следовательно, это сама невеста, которая есть <i>город.</i> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Сl. 0873, 5.21.81</i>.</div><br /></div></p>