<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Стеною церковною великою, высокою и охраняющею жителей святого города, называется Христос; двенадцатью вратами его — святые апостолы, чрез которых мы имеем приведение и вход к Отцу, в чем нам помогают двенадцать ангелов, начальствующих над другими и более близких к Богу по своему ведению и святости, ибо если за каждым верующим следует ангел хранитель, то с большею уверенностию мы должны думать, что основателям Церкви и сеятелям учения евангельского первейшие из ангелов сопутствуют в евангельской проповеди. На апостольских входах написаны имена колен израильских, духовного Израиля, подобно тому как на наперснике (нагруднике, принадлежности облачения— Ред.) древнего архиерея были написаны имена чувственного Израиля. Это написание имен означает апостольское попечение о верных, как и апостол сказал, что он печется о всех церквах и сердце его расширено и вмещает всех, кого он породил благовествованием (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Мы же, как споспешники, умоляем вас, чтобы благодать Божия не тщетно была принята вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо сказано: во время благоприятное Я услышал тебя и в день спасения помог тебе. Вот, теперь время благоприятное, вот, теперь день спасения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Мы никому ни в чем не полагаем претыкания, чтобы не было порицаемо служение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но во всем являем себя, как служители Божии, в великом терпении, в бедствиях, в нуждах, в тесных обстоятельствах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> под ударами, в темницах, в изгнаниях, в трудах, в бдениях, в постах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> в чистоте, в благоразумии, в великодушии, в благости, в Духе Святом, в нелицемерной любви,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> в слове истины, в силе Божией, с оружием правды в правой и левой руке,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> в чести и бесчестии, при порицаниях и похвалах: нас почитают обманщиками, но мы верны;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> мы неизвестны, но нас узнают; нас почитают умершими, но вот, мы живы; нас наказывают, но мы не умираем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> нас огорчают, а мы всегда радуемся; мы нищи, но многих обогащаем; мы ничего не имеем, но всем обладаем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Уста наши отверсты к вам, Коринфяне, сердце наше расширено.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно.</span></span>2 Кор. 6:1—12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо, хотя у вас тысячи наставников во Христе, но не много отцов; я родил вас во Христе Иисусе благовествованием.</span></span>1 Кор. 4:15</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Захария сказал: <i>И Я буду, говорит Господь, огненною стеною вокруг него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Я буду для него, говорит Господь, огненною стеною вокруг него и прославлюсь посреди него.</span></span>Зах. 2:5</a>). Кто столь великий и высокий страж, если не Господь величия, Который покровом Своего присутствия окружает Свой святой город?<br /><i><b>[Город] имеет двенадцать ворот и на них двенадцать углов; на воротах написаны имена двенадцати колен сынов израилевых.</b> </i>В Евангелии читаем сказанное Господом о Себе: <i>Я есмь дверь: кто войдет Мною, тот спасется, и войдет, и выйдет, и пажить найдет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я есмь дверь: кто войдет Мною, тот спасется, и войдет, и выйдет, и пажить найдет.</span></span>Ин. 10:9</a>). Следовательно, Христос есть <i>дверь.</i> Начальники же нашей веры вместе названы не дверьми, но сказано, что их <i><b>имена написаны на воротах</b>,</i> то есть на <i>дверях.</i><br />Этим Господь наш Иисус Христос показывает, что Он для всех святых является<i> дверью </i>истины и свободы. Иоанн показывает, что весь лик патриархов пребывает в вере в Господа нашего Иисуса Христа. Двенадцать углов ворот, двенадцать ворот и двенадцать фундаментов, на которых, как сказано, написаны имена апостолов, дают число тридцать шесть, которое, очевидно, есть число часов, в течение которых Господь наш Иисус Христос после Своих страданий лежал в гробнице.<br />Это значит, что собрание пророков, бывших первыми, и лик апостолов, пришедших впоследствии, спасены единой верой и страданиями Господа, и одним проходом через веру во Христа, Который есть <i>дверь</i>, они пришли к познанию всемогущего Бога. Ибо также сказано, что имена самих апостолов написаны на двенадцати основаниях, потому что Христос есть <i>основание, </i>по слову Павла: <i>Ибо никто не может положить другого основания, кроме положенного, которое есть Иисус Христос </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо никто не может положить другого основания, кроме положенного, которое есть Иисус Христос.</span></span>1 Кор. 3:11</a>).<br />И Он Сам в каждом, и каждый в Нем пребывает. Ибо Господь говорит: <i>Ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). И написано в Послании блаженнейшего Павла, что <i>камень был Христос </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>). Итак, Петр есть тот, которому Господь сказал: <i>на сем камне Я создам Церковь Мою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). Он утверждает, что Церковь создается на вере в воплощение, страдания и воскресение Господа. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апрингий, <i>Трактат на Откровение. CCSL 107:86-87</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Иоанн указывает, что <i>двенадцать ворот</i> и <i>двенадцать ангелов </i>- это апостолы и пророки, ибо, согласно написанному, <i>мы утверждены на основании апостолов и пророков</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span></span>Еф. 2:20</a>). Как и Господь сказал Петру: <i>на сем камне Я создам Церковь </i>Мою (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Изложение Откровения. Сl. 1016, 19.273.18</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div><i>Стена</i> Церкви есть Христос, Который, мы читаем, и велик и высок: <i>Велик Господь и всехвален во граде Бога нашего, на святой горе Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=47&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Велик Господь и всехвален во граде Бога нашего, на святой горе Его.</span></span>Пс. 47:2</a>), и <i>высок над всеми народами Господь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=112&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Высок над всеми народами Господь; над небесами слава Его.</span></span>Пс. 112:4</a>). Об этой <i>стене</i> сказал пророк Исаия: <i>В тот день будет воспета песнь эта в земле Иудиной: город крепкий у нас; спасение дал Он вместо стены и вала. Отворите ворота; да войдет народ праведный, хранящий истину. Удалится древний грех </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В тот день будет воспета песнь сия в земле Иудиной: город крепкий у нас; спасение дал Он вместо стены и вала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Отворите ворота; да войдет народ праведный, хранящий истину.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Твердого духом Ты хранишь в совершенном мире, ибо на Тебя уповает он.</span></span>Ис. 26:1-3</a>)<a href="#679093_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Эти отрывки, написанные одним и тем же Духом, согласны между собой и потому описывают схожее.<br />Говоря о <i>воротах,</i> Иоанн продолжает: <i><b>имеет двенадцать ворот и на них двенадцать ангелов; на воротах написаны имена двенадцати колен сынов Израиля</b>. </i>Мы знаем, что Господь наш предоставил всем приходить к вере через двенадцать апостолов. Однако содержание данного отрывка призывает нас отказаться от такого понимания, когда вводит упоминание двенадцати колен сынов Израиля, словно желая сперва рассмотреть двенадцать патриархов, от корня которых, мы знаем, весь народ израильский непосредственно размножился и от которых, в соответствии с апостолом Павлом,<i> по избранию благодати, сохранился остаток </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так и в нынешнее время, по избранию благодати, сохранился остаток.</span></span>Рим. 11:5</a>). Павел, кроме того, говорит: <i>Не отверг Бог народа Своего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не отверг Бог народа Своего, который Он наперед знал. Или не знаете, что говорит Писание в <i>повествовании об Илии</i>? как он жалуется Богу на Израиля, говоря:</span></span>Рим. 11:2</a>). Итак, здесь <i>двенадцать ворот </i>нам следует понимать как двенадцать патриархов, в особенности слыша слова: <i>не ты корень держишь, но корень тебя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> то не превозносись перед ветвями. Если же превозносишься, <i>то вспомни, что</i> не ты корень держишь, но корень тебя.</span></span>Рим. 11:18</a>) <br />Я полагаю, что <i>ангелы </i>здесь означают тех старейшин и начальников, чьей властью и водительством чудесно управлялся этот народ.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679093_1" class="note-item" href="#679093_1">1</a> Последней фразы нет в Синод. переводе.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Сl. 0873, 5.21.102</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Сказано: <i>имеет двенадцать ворот,</i> что обозначает двенадцать апостолов, возвестивших нам путь веры в Христа. А на воротах - <i>двенадцать ангелов.</i> Я убежден, что божественные ангелы содействуют святым апостолам в [утверждении] веры мира. Ибо коль скоро Моисеев закон был провозглашен через ангелов, согласно словам апостола: <i>если через Ангелов возвещенное слово было твердо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо, если через Ангелов возвещенное слово было твердо, и всякое преступление и непослушание получало праведное воздаяние,</span></span>Евр. 2:2</a>), - насколько более содействуют ангелы евангельскому возвещению?<br />Сказано:<i> <b>и написаны имена двенадцати колен сынов израилевых</b>.</i> Есть Израиль зримый - те, кто произошли от Иакова и патриархов; но есть духовный - те, кто основывается на вере отца нашего Авраама. Апостол свидетельствует об этом, говоря: <i>и отцом обрезанных, не только [принявших] обрезание, но и ходящих по следам веры отца нашего Авраама</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и отцом обрезанных, не только <i>принявших</i> обрезание, но и ходящих по следам веры отца нашего Авраама, которую <i>имел он</i> в необрезании.</span></span>Рим. 4:12</a>), - ведь <i>Израиль</i> переводится как <i>ум, созерцающий Бога,</i> или же <i>способный к зрению.</i> И кто же, как не верующие, видели Бога в умозрении или стали духовидцами по щедрому воздействию Духа? Потому и<i> имена их начертаны на воротах города.</i><br />А <i>двенадцать колен, </i>конечно же, обозначают полное число верных, ибо, однажды назвав верных Израилем, Иоанн соблюдает и число их полного состава, говоря о двенадцати коленах. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 238.5-239.1</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Это неодолимая сила веры, надежды и любви. Под этой большой <i>стеной</i>, со всех сторон защищающей Церковь, может пониматься и Сам Господь, о чем говорил и Исаия: <i>поставит стену и вал </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В тот день будет воспета песнь сия в земле Иудиной: город крепкий у нас; спасение дал Он вместо стены и вала.</span></span>Ис. 26:1</a>), то есть защиту Господа и посредничество святых, прокладывающих путь в город, обращаясь с учением к сердцам верующих.<br /><i>Имеет двенадцать ворот. Ворота </i> эти - апостолы, что совокупностью своих писаний и слов первыми распахнули перед язычниками врата в Церковь.<br /><i>На воротах двенадцать ангелов</i> - это учители, следующие в таинстве веры и слова по следам апостолов.<br /><i>Написаны имена </i> и т.д. - это означает память об отцах древности, вложенную в сердца проповедников. Поэтому и входящему в скинию первосвященнику было предписано нести память отцов на наперснике рамен (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и положи два камня сии на нарамники ефода: <i>это</i> камни на память сынам Израилевым; и будет Аарон носить имена их пред Господом на обоих раменах своих для памяти.</span></span>Исх. 28:12</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Сl. 1363, 3.21.196.6.</i></div><br /></div></p>