<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Золотая трость означает честность (чистоту и высокое достоинство.— Ред.) измеряющего ангела, явившегося в образе человека, и честность города измеряемого, стеною которого означается -Христос. Ради чистоты и премудрости надмирных естеств он измеряется не человеком, но ангелами, знающими величие и благолепие светлого города. Мы думаем, что стена здесь означает Божественное ограждение и покров, которые будут охранять святых. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Огненная <i>стена</i> вокруг - это, как мы уже сказали, Господь. <i>Золотая трость</i> - это вера в Господне воплощение, из-за чистоты и безгрешности Которого тело явилось лучезарнее всякого металла. Он единственный, через Кого происходит измерение веры и достигается безупречность святого города. И Он признается <i>мерой </i>ворот города и высотой его стены. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апрингий, <i>Трактат на Откровение. CCSL 107:87</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Через <i>золотую трость </i>Иоанн указывает на людей Церкви, хоть и слабых плотью, но укрепленных золотою верою, как говорит апостол:<i> носящие сокровища в глиняных сосудах </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но сокровище сие мы носим в глиняных сосудах, чтобы преизбыточная сила была <i>приписываема</i> Богу, а не нам.</span></span>2 Кор. 4:7</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Изложение Откровения. Cl. 1016, 19.273.30</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Ранее Иоанн сказал, что ему была дана измерительная <i>трость, </i>то есть ему была предоставлена власть проповеди. Теперь он сообщает, что Ангел, говоривший с ним, имеет <i><b>золотую трость для измерения города и ворот его и стены его</b>.</i> Надлежит, конечно, мыслить здесь Христа, Который есть Премудрость Божия, <i>быстро распростирающаяся от одного конца до другого и всеустрояет на пользу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Она быстро распростирается от одного конца до другого и все устрояет на пользу.</span></span>Прем. 8:1</a>). <i>Поэтому мы читаем: прими мудрость как золото</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Приобретение мудрости гораздо лучше золота, и приобретение разума предпочтительнее отборного серебра.</span></span>Притч. 16:16</a>).<br />И кроме того, измерять город позволено одному Христу, Который каждому из верных распределяет дары духовной благодати и Который также, как мы читаем, <i>все расположил мерою, числом и весом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Да и без этого они могли погибнуть от одного дуновения, преследуемые правосудием и рассеваемые духом силы Твоей; но Ты все расположил мерою, числом и весом.</span></span>Прем. 11:21</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Cl. 0873, 5.21.89</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Здесь можно подумать также об учителях Церкви, хрупких телом, но небесных разумом, исследующих заслуги каждого человека<a href="#679106_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679106_1" class="note-item" href="#679106_1">1</a> Беда имеет в виду толкование Примасия.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Сl. 1363, 3.21.196.45</i>.</div><br /></div></p></div>