<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Устроение стены из ясписа означает, как говорили об этом нередко, вечно цветущую и неувядаемую жизнь святых. Город — чистое золото по причине светлости и честности его жителей. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div><i>Яспис, </i>тускло мерцая зеленым, являет стыдливый лик девства, чтобы ты понял, что Господь наш Иисус Христос соединен со всяким зданием города и что это тело, происходящее от плоти Девы, восстает для укрепления всей стены.<br />Город был<i> <b>чистое золото, подобен чистому стеклу</b>. </i>В чистейшем <i>золоте,</i> которое очищено жаром огня и тем приведено в должную пробу, мы признаем лик святых, которые испытаны в печи страстей и жаром искушений и тем самым стали чистыми силой Господа. Для того они сравниваются с <i>чистым стеклом, </i>чтобы ты почувствовал чистую лучезарность блаженства в них. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апрингий, <i>Трактат на Откровение. CCSL 107:91</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Кто не знает, что золото отлично от стекла ценностью и разнится цветом? И хотя нет ничего нового в том, что <i>золото </i>символизирует Церковь, которая часто описывается украшенной золотыми светильниками и чашами из-за ее служения Премудрости, удивительно то, что <i>чистое золото</i> уподобляется <i>чистому стеклу.</i><br />Я полагаю, что обозначаемое здесь - это то, о чем сказал апостол: <i>не судите никак прежде времени, пока не придет Господь, Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему не судите никак прежде времени, пока не придет Господь, Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения, и тогда каждому будет похвала от Бога.</span></span>1 Кор. 4:5</a>). Ибо в <i>стекле</i> нет ничего внутреннего, что было бы незаметно снаружи. Поэтому книга, возвещая о том времени, когда помышления друг друга станут досконально известны людям, пожелала смело сравнить <i>золото </i>со <i>стеклом</i>. Что бы ни было тогда в мыслях у святых, оно будет сверкать красотой украшений мудрости Однако теперь, как не выдается кто-либо добродетелью, <i>никто из человеков не знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Cl. 0873, 5.21.232</i>.</div><br /></div></p></div>