<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div> Нет нужды в храме для города, имеющего своим покровом и охраною Бога, Которым мы живем, и движемся и есмы. Ибо, по обетованию, Он есть и храм святых, и обитатель, как в них живущий и ходящий (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a>). Агнец означает Агнца Божия, за нас закланного, с Которым существенно соединен и Животворящий Дух, представленный ниже под образом реки.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Итак, Богом устроен храм, чтобы Того, Кого ни мир не вмещает, ни храм, прославляли люди, собранные в ограде храма, чтобы то, что невидим Бог, через действие веры постигали умы. А там, где Он открывает Себя верным, храм не нужен, да его и нет, потому что Тот, Кто освящает храм, познается всеми лицом к лицу. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апрингий, <i>Трактат на Откровение. CCSL 107:92</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Как тело состоит из отдельных членов, так храм составлен из драгоценных камней. И автор словно не желает, чтобы мы, пристрастившиеся к материальным ухищрениям, что- либо из внушенного плотским навыком здесь помыслили. Не давая нам мыслить так, он говорит: <i><b>Храма же я не видел в нем, ибо Господь Бог Вседержитель - храм его, и Агнец</b>.</i> Ибо Церковь, особенно после удаления плевел, в одних избранных ликуя, остается освященной в Боге, словно упокаиваясь во всем Храме. Таким образом, Церковь получает блаженное место обитания в Нем, от Которого она имеет начало существования и познала кротость спасения. Ибо сущность ее как целого составляется тремя вещами: бытием, знанием и любовью. Бог сотворил ее, чтобы она была устроена. Он, призвав ее, просветил, а избрав, сделал блаженной, когда в обетованном прославлении сделал, чтобы она, достигнув совершенства, обитала в Нем, уже не ходя в вере, но радуясь перед лицом Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Сl. 0873, 5.21.295</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Ибо какая польза в храме, когда Бог присутствует и неким образом живет вместе со святыми и доступно Его лицезреть, насколько достижимо? Божественный апостол назвал нынешнее знание Бога словами - <i>как бы сквозь тусклое стекло, гадательно, </i>а будущее - <i>лицем к лицу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>).<br />Правомерно кто-нибудь может спросить: а почему же здесь упоминается Бог Вседержитель, то есть Отец Господа и Агнца, Сына Божия, но не Дух Святой? На это нужно ответить: о любезный, говоря: <i>Господь и Бог</i>, он назвал Отца и Сына и Духа Святого - ведь это и есть Бог. А прибавляя: <i>Господь Бог Вседержитель</i>, он дает обозначение Пресвятой Троицы посредством трех имен.<br />Но и следующее станет кто-то спрашивать: а почему, все же, упомянув многочтимую Троицу в словах: <i>Господь Бог Вседержитель - храм его</i>, Иоанн особенно упоминает для нас Агнца, Который есть Христос, и тогда мы уже Троицу не мыслим? <i>Да не будет так!</i> - можно ответить на это. Ведь мы не этому научены, но тому, что если наличествует упоминание и Пресвятой Троицы, и Агнца, то стих обозначает, что одно из Лиц Пресвятой Троицы есть Воплотившийся и что Сын с плотью участвует в полноте Троицы и не лишен плоти ныне на небесах. Ибо воплотившегося Сына Иоанн описательно обозначил именем Бога, Который есть Сын, и именем Агнца, Который также - сам Христос воплотившийся, единосущный нам и наделенный разумной душой; с каковой плотью Слово соединилось по ипостаси.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 244.25-27</i>.</div><br /></div></p>