<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>... но все скверное и нечистое не войдет туда, ибо <i>кое общение свету ко тме</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span></span>2 Кор. 6:14</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Истинно, что в это собрание святых не входит тот, кто или не пожелал очиститься от прежнего греха и вины предков, или, осквернившись после очищения, не пожелал омыться баней смирения и потоком слез. Действительно, мерзость творит иудей или еретик, который лживо почитает Бога. О тех только сказано, что они входят, <i>которые написаны у Агнца в книге жизни,</i> - то есть те, кого заключает в объятия истинная вера и твердая надежда.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апрингий,<i> Трактат на Откровение. CCSL 107:93</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Он описывает здесь Церковь будущего времени, когда, не как нынче, грешники не будут смешаны с праведниками и им не будут позволено обитать с ними. Ибо праведники управляются только Христом, с Которым и в Котором они будут пребывать счастливо в том самом небесном Иерусалиме, матери всех.<br />Он говорит, конечно, что они записаны в книге того Агнца, Который сказал: <i>радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> однакож тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах.</span></span>Лк. 10:20</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение.Cl. 0873,5.1.345</i>.</div><br /></div></p>