<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Ангел собирается показать Церковь <i>первенцев, [имена которых] написаны на небесах,</i> которую он и называет <i>небесным Иерусалимом</i>. О нем говорил Павел в Послании к Евреям: <i>Вы приступили не к горе, осязаемой и пылающей огнем, не ко тьме и мраку и буре, не к трубному звуку и гласу глаголов, который слышавшие просили, чтобы к ним более не было продолжаемо слово, ибо они не могли стерпеть того, что заповедуемо было: если и зверь прикоснется к горе, будет побит камнями; и столь ужасно было это видение, что и Моисей сказал: «я в страхе и трепете». Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живого, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов; к церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех - Богу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=18&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вы приступили не к горе, осязаемой и пылающей огнем, не ко тьме и мраку и буре,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> не к трубному звуку и гласу глаголов, который слышавшие просили, чтобы к ним более не было продолжаемо слово,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо они не могли стерпеть того, что заповедуемо было: если и зверь прикоснется к горе, будет побит камнями (или поражен стрелою);</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и столь ужасно было это видение, <i>что и</i> Моисей сказал: "я в страхе и трепете".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства,</span></span>Евр. 12:18-23</a>). Посредством образа собрания всех святых в одно, то есть Церкви, а также небесного Иерусалима, этот стих показывает блаженство святых и будущую их жизнь в Боге и с Богом.<br />Как уже говорилось, он описывает ее вещественно и благолепно, возводя наш ум к духовной славе и сиянию. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений,<i> Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 236.18-237.16</i>.</div></div></p>