<div><p ><div>Вслед за тем Христос переходит к другому, высшему сравнению: <b>вы есте</b>, говорит Он, <b>свет мира</b>. Опять — мира, не одного народа, не двадцати городов, но всей вселенной; свет духовный — подобно как и соль духовная, — который превосходнее лучей видимого солнца. Сперва Он назвал их солью, а потом светом, чтобы ты знал, сколько выгод от строгих слов, и сколько пользы от чистого учения. Оно обуздывает и не позволяет рассеиваться, но направляя к добродетели, делает внимательным.<br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />Слушай, как и человек есть <b>свет</b>. Свет показывает существующее; <b>свет мира</b> — человек: явившись в мир, он показал свет искусства, свет знания. Свет показал жито, — разум изобрел хлеб; свет показал виноградную лозу, — свет разума показал вино, содержащееся в лозе; свет показал шерсть, — свет человека показал одежду; свет показал горы, — свет разума научил высеканию камней. Потому-то и Спаситель называет апостолов <i>светом,</i> говоря: <b>вы</b> — <b>свет мира</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>). Он называет их светом не ради того только, чтобы почтить их, но чтобы показать и надежду воскресения. Подобно тому как свет, угасая вечером, не погибает, а только скрывается, и, сокрывшись, является вновь, так и человек погруженный во гроб, как бы на западе, сберегается для востока воскресения.<br /><br /></span></div><br /><br />И действительно, мы сыны <b>света</b>, т.е. слова евангельского, глаголанного устами Божиими: <i>"Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>). То слово есть слово света, которое, если мы уверуем в него, делает нас сынами света. Поэтому и Спаситель говорит: <i>"Доколе свет с вами, веруйте в свет, да будете сынами света"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Доколе свет с вами, веруйте в свет, да будете сынами света. Сказав это, Иисус отошел и скрылся от них.</span></span>Ин. 12:36</a>). Ведь что для тела этот чувственный свет, то самое для души свет духовный — слово Божие; и что ночью — тьма, то самое для душ заблуждающихся неведение. Поэтому и блаженный Давид о таковых пишет: <i>"Не знают, не разумеют, во тьме ходят"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не знают, не разумеют, во тьме ходят; все основания земли колеблются.</span></span>Пс. 81:5</a>).<br /><br />***<br /> Лики ангелов во многом превзойдены вами (св. апостолами Петром и Павлом). В чем же именно? Сам Господь восхваляет вас: <b>вы</b> — <b>свет мира</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>