<div><p ><div> Здесь под словом: <b>правда</b> разумеет Он вообще добродетель, как и в повествовании об Иове сказано: <i>и бе человек непорочен, праведен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Был человек в земле Уц, имя его Иов; и был человек этот непорочен, справедлив и богобоязнен и удалялся от зла.</span></span>Иов. 1:1</a>). В таком же смысле и апостол Павел праведником называет того, для которого, по словам его, и закон не положен: <i>праведнику закон не лежит </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зная, что закон положен не для праведника, но для беззаконных и непокоривых, нечестивых и грешников, развратных и оскверненных, для оскорбителей отца и матери, для человекоубийц,</span></span>1 Тим. 1:9</a>). Да и во многих других местах можно видеть, что слово это употребляется для означения вообще добродетели. Из слов Христа ты можешь, между прочим, видеть, как приумножилась благодать, если Христос желает, чтобы ученики Его, едва вступившие на путь правды, были лучше учителей ветхозаветных. Говоря о книжниках и фарисеях, Он не разумеет преступающих закон, но исполняющих его. Если бы это были люди, не исполняющие закона, то Он не сказал бы об их правде, и правду, которой нет, не стал бы сравнивать с правдою существующею. Заметь еще здесь и то, как Он подтверждает существование древней правды, сравнивая ее с новою; а это показывает, что та и другая — сродны между собою, так как больше ли, меньше ли правда, но все-таки правда. Итак, Христос не хулит древней правды, а хочет возвысить ее. В самом деле, если бы она была худа, то Он не стал бы требовать высшей, не стал бы усовершать ее, но просто отверг бы. Но, скажешь ты, если она в самом деле такова, отчего же ныне не вводит в царствие? Она не вводит тех, которые живут после пришествия Христова, так как они, получивши большую силу, должны оказать и более подвигов; питомцев же своих вводит всех. <i>Мнози от восток и запад приидут</i>, говорит Господь, <i>и возлягут в недрах Авраама, и Исаака, и Иакова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Говорю же вам, что многие придут с востока и запада и возлягут с Авраамом, Исааком и Иаковом в Царстве Небесном;</span></span>Мф. 8:11</a>). Так известно, что Лазарь, удостоившийся великих наград, находится в недрах Авраама. И вообще все, особенно просиявшие в ветхом завете, просияли этою правдою. И сам Христос, пришедши в мир, не исполнил бы этой правды всецело, если бы она была худа и не сродна с новою. Если бы Он делал это только для того, чтобы привлечь иудеев, а не для того, чтобы показать ее сродство и согласие с новою, то почему не исполнил Он законов и обычаев эллинских, чтобы привлечь к Себе эллинов?<br /> Все это показывает, что ветхозаветная правда не потому не вводит в царство, что она худа, но потому, что настало время заповедей высших. Если она и несовершеннее новой, то и отсюда не следует, чтобы она была худа; иначе на том же основании можно было бы сказать то же самое и о новой правде. Ведь и ее знание — в сравнении с будущим — есть знание отчасти, несовершенное, и когда наступит совершенное, упразднится: <i>егда бо приидет</i>, говорит Писание, <i>совершенное, тогда еже от части упразднится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> когда же настанет совершенное, тогда то, что отчасти, прекратится.</span></span>1 Кор. 13:10</a>). Это-то и случилось с древнею правдою по введении новой. Однако, из-за этого мы не будем охуждать настоящей правды. Хотя она и уступит место новой, когда мы достигнем царствия, — так как тогда, по Писанию, еже от части, упразднится, — но все же мы называем ее великою. Итак, когда Господь обещает нам и высшие награды, и большую силу от Духа (Святого), то по справедливости требует и больших подвигов. Здесь обещается уже не земля, текущая млеком и медом, не маститая старость, не многочадие, не хлеб и вино, не стада овец и волов; но — небо и блага небесные, усыновление и братство с Единородным, соучастие в наследии, в славе и царствовании, и другие бесчисленные награды. А что мы удостоились и большей помощи, это видно из следующих слов ап. Павла: <i>ни едино убо ныне осуждение сущим о Христе Иисусе, не по плоти ходящим, но по духу. Закон бо духа жизни свободил мя есть от закона греховнаго и смерти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак нет ныне никакого осуждения тем, которые во Христе Иисусе живут не по плоти, но по духу,</span></span>Рим. 8:1</a>, 2). Таким образом, изрекши угрозы против преступающих закон, и обещав великие награды исполняющим его, показав затем, что по праву требует от нас более прежнего, Христос начинает наконец предлагать новый закон, — притом не просто, но сравнивая его с постановлениями древнего закона. Таким сравнением Он хотел показать, во-первых, что Его законоположение не противоречит прежнему, но весьма согласно с ним; во-вторых, что Он справедливо и весьма благовременно к древнему закону присоединяет новый. Чтобы это было для нас очевиднее, выслушаем самые слова Законодателя. Что же Он говорит?<i> Слышасте, яко речено бысть древним: не убиеши</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Евангелие от Матфея". Беседа 16</i><br /></span></div><br />* * *<br />Да, кто пристрастен к богатству, тот причиняет тысячу зол ближнему, а вместе с ним и себе самому. Он легко раздражается, поносит, называет уродом, клянется, преступает клятву и не соблюдает даже и того, что предписывает ветхозаветный закон. Кто любит богатство, то не будет любить даже ближнего, а между тем, нам заповедано ради царствия любить самих врагов. И если мы, исполняя древние заповеди, не можем достигнуть царства небесного, <b>«если праведность наша не превзойдет»</b> тех, то, преступая и их, как получим оправдание? Пристрастный богатству не только не станет любить врагов, но и на самих друзей будет смотреть, как на врагов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Евангелие от Иоанна Богослова". Беседа 87 </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>