<div><p ><div>Заповедав, что молящиеся должны просить во имя Его, и дав обещание, что Он будет Сам подавать молящимся, что бы ни пожелали они получить, проявляет великую заботу о том, чтобы не показаться говорящим ложь ради нечестивых наговоров людей, привыкших к злословию. Ведь и из самих Священных Писаний всего яснее можно видеть, как некоторые обращаются (к Богу) и молят во имя Его, однако ж отнюдь не получают, так как Бог ведает, что нужно каждому и что полезно для просящих. Поэтому Господь наш Иисус Христос, чтобы ясно показать, к кому у Него была и есть речь и кому подобает благодать обещания, в чем оно будет и истинно, тотчас поставил на вид любящих (Его) и присоединил в речи указание на точного законоблюстителя, показав, что для них именно, а не для другого кого будет иметь силу и совершаться чрез Него обетование милосердия и подаяние духовных благ. А что дающая десница Божия часто перестает (давать) и медлит, замыкая предел надежд для нежелающих право просить, легко уразумеешь из того, что раскрывает Христов ученик в Послании так: <i> «Просите и не получаете, потому что зло просите, чтобы в удовольствиях ваших расточать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Просите, и не получаете, потому что просите не на добро, а чтобы употребить для ваших вожделений.</span></span>Иак. 4:3</a>). Поэтому и опять о привыкших двоедушничать говорит: <i> «Да не думает человек тот, что получит что от Господа, ибо он – муж двоедушный, непостоянный во всех путях своих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Да не думает такой человек получить что-нибудь от Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Человек с двоящимися мыслями не тверд во всех путях своих.</span></span>Иак. 1:7-8</a>). Для просящих вышней благодати не на совершение добродетели, но для наслаждения плотскими удовольствиями и мирскими похотями Бог как бы замыкает Свое ухо и совсем ничего не подает, ибо как мог бы давать кому-либо то, что Он должен отвращать и отвергать ради присущей этому мерзости? Источник всякой сладости, как мог бы источать Он горькую воду? А что любителям духовных дарований Он щедрою и готовою рукою раздает блага, легко усмотришь, когда услышишь Его говорящим чрез пророка Исаию к ним: <i> «Когда еще ты говоришь (молитву), скажу (спрошу): что есть (в чем нужда)?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И будет, прежде нежели они воззовут, Я отвечу; они еще будут говорить, и Я уже услышу.</span></span>Ис. 65:24</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда ты воззовешь, и Господь услышит; возопиешь, и Он скажет: "вот Я!" Когда ты удалишь из среды твоей ярмо, перестанешь поднимать перст и говорить оскорбительное,</span></span>Ис. 58:9</a>), и чрез глас Псалмопевца: <i> «Очи Господа на праведников и уши Его на прошение их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Очи Господни [<i>обращены</i>] на праведников, и уши Его - к воплю их.</span></span>Пс. 33:16</a>).<br />Определив таким образом и ясно сказав, что наслаждение вышними благами, очевидно чрез Него подаваемыми от Отца, должно быть и, без сомнения, будет у любящих Его, тотчас описывает и силу любви и научает, как мы должны упражняться в ней наилучшим образом и безукоризненно, для нашей пользы. Ведь если кто говорит, что он любит Бога, еще не получит, конечно, славу истинно любящего, так как значение добродетели не в одном лишь слове и красота благочестия к Богу воображается не в одних только речениях, но вполне распознается из добрых дел и благопослушного сердца, и соблюдение Божественных заповедей наилучшим образом живописует любовь к Богу, представляет всецело живою и истинною добродетелью, не в одних только звуках с языка сеннописуемою, как мы сказали, но блистающею всю и сияющею разными видами дел, как бы яркими цветами. Так и Господь наш Иисус Христос, ясно указывая нам на это, говорит: <i> «Не всякий, говорящий Мне: Господи, Господи, войдет в Царство Небесное, но творящий волю Отца Моего, сущего на небесах»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не всякий, говорящий Мне: "Господи! Господи!", войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 7:21</a>). Ведь не праздными и льстивыми словами доказывается вера, но качествами дел. Вот почему Божественное Писание называет ее мертвою, если ее не сопровождают дела (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но хочешь ли знать, неосновательный человек, что вера без дел мертва?</span></span>Иак. 2:20</a>, 26), ибо знание, как сказано, что Бог един есть, мы можем найти не в одном только разуме человеческом, но и у самих нечистых демонов, которые и трепещут, хотя и невольно, пред силою Творца (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ты веруешь, что Бог един: хорошо делаешь; и бесы веруют, и трепещут.</span></span>Иак. 2:19</a>). Напротив, блеск добрых дел делать спутником вере оказывается подобающим и (действительно) блистающим у одних только истинно любящих Бога. Итак, доказательством любви и определением совершенства веры служит соблюдение евангельских догматов и исполнение Божественных заповедей.<br />И ничего, может быть, трудного не было бы присоединить к этому и другое что-либо, родственное по смыслу, но, думаю, не в настоящем случае. Поэтому опять должно перейти к тому, что нужно для изъяснения приведенных слов: «<b>Если любите Меня, заповеди Мои соблюдете</b>». Уразумей опять и припомни хорошенько то, что Он часто в речах к ученикам и самим иудеям высказывал: <i> «Слова, что Я говорю, не суть Мои, но Пославшего Меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:10</a>); и опять: <i> «От Себя не говорю, но Пославший Меня Отец, Он Мне заповедь дал, что скажу и что возглаголю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Ибо Я говорил не от Себя; но пославший Меня Отец, Он дал Мне заповедь, что сказать и что говорить.</span></span>Ин. 12:49</a>); и опять: <i> «Итак, что Я говорю, не есть Мое, но Пославшего Меня»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> И Я знаю, что заповедь Его есть жизнь вечная. Итак, что Я говорю, говорю, как сказал Мне Отец.</span></span>Ин. 12:50</a>). Теперь же опять хотя и признал, что слова, которые Он сказал к нам, всецело суть Бога и Отца, однако ж утверждает, что то, что Он изрек нам, суть Его собственные заповеди. И никто, имеющий ум, конечно, не подумает, что Он говорит ложь, – это не свойственно христианину. Напротив, Он опять окажется истинным, так как и Сам есть истина. Ведь не как один из пророков, в качестве слуги и прислужника, передавал Он нам слово от Отца, но как имеющий с Ним сходство, так что оказывается не различающимся от Него хотя бы даже в слове, но всегда говорит так, как стал бы в известном случае беседовать и Сам Отец, ибо неизменность сущности (Их) заставляет Сына и говорить тожественно с Родившим. Как Слово, будучи и премудростью и советом Бога и Отца, Он принял, говорит, заповедь, что говорить и что изрекать. Так и мы сами видим, что ум каждого из нас как бы заповедует слову, произносимому посредством речи и выражающемуся вовне, выяснять то, что находится в нем (уме). Мало, конечно, значение этого примера в отношении к Богу, но все же, беря образ от себя самих для удостоверения того, что выше нас, мы, как в зеркале и загадке, уразумеваем Божественные тайны.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть 3-я.<br />Книга девятая.<br /> Глава I.<br />О том, что по причине тождества природы Сын в Отце и Отец также в Сыне.<br /><br /></i></span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=14&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=14&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>