<div><p ><div>К Божественному опять примешивает человеческое и ни к несмешанной славе Божества не возвышается, ни также не вращается всецело в пределах одного только человечества, но удивительным образом вместе и смешанно касается того и другого, так как Он в одно и то же время есть Бог и человек. Бог Он по природе, как плод от Отца и отблеск Его сущности. Но также опять и человек, поскольку стал плотью. Поэтому Он говорит как Бог и вместе как человек, ибо таким образом было возможно говорить надлежащим языком о Домостроении с плотью.<br />Впрочем, исследуя значение приведенного места, укажем на то, что и теперь Господь наш почел необходимым внести упоминание о Боге и Отце в созидание веры и для большей пользы слушателей, как то покажет дальнейшая речь. Так как Он повелел нам просить во имя Его (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если чего попросите во имя Мое, Я то сделаю.</span></span>Ин. 14:14</a>) и вместе с другим многим установил древним образ молитвы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> хлеб наш насущный дай нам на сей день;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь.</span></span>Мф. 6:9-13</a>), дав обещание исполнять, и притом весьма охотно, чего бы мы ни пожелали получить, то, дабы не показалось, что Он чрез это отвергает лицо Бога и Отца или уничтожает власть Родившего Его, разумею над щедрым раздаянием благ святым; сказал, что Он будет необходимым сораздаятелем и соподаст нам Ходатая (Параклита), опять употребив это слово: <i>«умолю»</i>, как человек и всей Божественной и неизреченной природе усвоив то, что ей собственно и особенно подобает, как бы в лице Бога и Отца. Это обычно Ему, как мы уже часто и прежде говорили.<br />Впрочем, <i>«Иным Ходатаем»</i> называет Духа сущности Бога и Отца или Его Самого (Сына), ибо одна у Обоих сущность, полагая Его не вне (Божественной сущности), но давая уразуметь, что различие заключается только в Его самоипостасном бытии и существовании. Ведь Дух не есть Сын, но мы должны принимать верою, что то, что Он есть, действительно имеет особое (ипостасное) бытие и существование, ибо Он есть Дух Отца и Сына. Но зная, что и Сам Он (Сын) есть Ходатай и в действительности и в Священных Писаниях именуется так, называет Духа «Ходатаем иным», но не как могущего производить в святых что-либо другое, чем то, что и Он Сам (совершил бы), Кого Он есть и называется Духом. А что и Сам Сын есть и называется Ходатаем, это засвидетельствует Иоанн, говорящий в своих сочинениях: <i>«Сие говорю вам, да не согрешаете, – а если кто и согрешит, Ходатая имеем к Отцу, Иисуса Христа Праведника, и Он умилостивление есть за грехи наши»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дети мои! сие пишу вам, чтобы вы не согрешали; а если бы кто согрешил, то мы имеем ходатая пред Отцем, Иисуса Христа, праведника;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он есть умилостивление за грехи наши, и не только за наши, но и за <i>грехи</i> всего мира.</span></span>1 Ин. 2:1-2</a>). Таким образом, называет Духа «иным Ходатаем», желая, чтобы Он разумелся в собственных ипостасях, однако ж имеющим с Ним такое сходство и могущим совершать столь неотлично от Него такие дела, которые и Сам Он совершил бы, в известном случае, что Он кажется Самим Сыном и ничем другим, ибо Дух есть Его. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть 3-я.<br />Книга девятая.<br /> Глава I.<br />О том, что по причине тождества природы Сын в Отце и Отец также в Сыне.<br /><br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=14&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=14&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>