<p ><div>Но хотя обвинения против Него искались и посредством людей, однако диавол пользовался ими, как орудиями и слугами присущей ему злости, – и это он сам, а не другой кто старался найти в Нем какое-либо прегрешение. Итак, истинно, что диавол не имел в Нем ничего своего, которого (диавола) и <i> «князем мира»</i> назвал в настоящем случае не потому, чтобы он был истинно владыкою, но как подобного какому-либо из свирепых варваров, посредством насилия завладевшего тем, что отнюдь не принадлежит ему. Ведь он подчинил себе человека посредством греха и, как бы некое беспризорное стадо отдалив от Бога, завладевает чужим. Вот почему и справедливо лишается таким образом добытой власти, ибо воцарился над нами Христос, почему и говорит: <i>«Ныне князь мира сего изгнан будет вон, и Я, когда вознесусь от земли, всех привлеку к Себе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:31-32</a>).<br /><br /><b>Встаньте, идем отсюду</b><br /><br />Обычай и общепринятый смысл этого изречения дает понять, что так как уже почти наступившее время иудейского безумия едва не показывало уже воздвигнутый Честный Крест Спасителя, то Он вместе со Своими святыми учениками спешит уйти в те места, где отряд слуг (архиерейских) нашел и взял Его. И такое значение этих слов, конечно, естественно.<br />Но кроме того, кажется, желает указать и на другой смысл, то есть духовный и сокровенный. Желая именно указать на переселение из одного места в другое и переход от худшего к лучшему, предстоящий чрез Него и с Ним всем нам, возглашает: <b>«Встаньте, пойдем отсюда».</b> Согласно этому в действительности мы должны разуметь переход от смерти к жизни, от тления к нетлению, из одного места в другое, чрез Него и с Ним, как я только что сказал. Итак, прекрасно говорит это: <b><br />«Встаньте, пойдем отсюда».</b><br /><br />Или и другим образом можно понимать это изречение относительно нас самих. Ведь мы должны уже переходить от привычки помышлять о мирском к решимости желать совершать угодное Богу и еще, кроме того, – из рабства возвышаться в достоинство усыновления, от земли в вышний Град, от греха к праведности, очевидно чрез веру во Христе, от нечистоты человеческой в святость чрез Духа, от бесчестия в славу, от невежества к разумению и от трусливости и бессилия к смелости в добре.<br />Итак, представляя здешний мир как бы местом для прегрешений наших на земле, говорит: <b>«Встаньте, пойдем отсюда».</b><br /> И хотя, насколько дело касается до образа речи, Он является и Себя Самого соединившим с нами, но это нисколько не должно затруднять нас, так как Он обычно делает это. Так и в другом случае Он окажется говорящим к своим ученикам: <i>«Нам должно делать дела Пославшего нас, пока день есть, – грядет ночь, когда никто не может делать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мне должно делать дела Пославшего Меня, доколе есть день; приходит ночь, когда никто не может делать.</span></span>Ин. 9:4</a>). Слышишь, как присоединяет Себя к нам в совершении подобающего, хотя и не обязан вместе с нами совершать наши дела. Но и у нас самих найдем нисколько не менее общеупотребительным такой образ речи. Так и божественный Павел дерзновенно укоряет Коринфян и пишет следующее: <i>«Сие же, братия мои, я применил к себе и Аполлосу, чтобы на нас вы научились не мудрствовать сверх того, что написано»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Это, братия, приложил я к себе и Аполлосу ради вас, чтобы вы научились от нас не мудрствовать сверх того, что написано, и не превозносились один перед другим.</span></span>1 Кор. 4:6</a>). А что Он не подлежит нашим немощам, но что мы имеем в Нем путеводителя во всех благах и в обращении от исконных страстей к лучшему, не ходатая, не Ангела, но Самого Господа всяческих (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Во всякой скорби их Он не оставлял их, и Ангел лица Его спасал их; по любви Своей и благосердию Своему Он искупил их, взял и носил их во все дни древние.</span></span>Ис. 63:9</a>), в этом не может быть никакого сомнения, ибо мы искуплены не чрез самих себя и не чрез кого другого из тварных существ, а чрез Самого Спасителя нашего Христа. Итак, когда, как Вы вместе с нами удаляясь от зла в мире, говорит: <b>«Встаньте, идем отсюда»,</b> то высказывает это не как вместе с нами повинный и подлежащий человеческим страстям, но как начальник и предстоятель и наставник входа в нетление и жизнь в святости и боголюбии.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /><br />Часть 3-я.<br /><br />Книга десятая.<br /> Глава I.<br />О том, что Сын ни в чем не менее Бога и Отца, напротив, – равен и подобен Ему по природе.<br /></i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=14&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=15&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
