<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1047">Климент Римский сщмч.</a><div>Примем наказание, на которое никто не должен досадовать, возлюбленные! Взаимно делаемое нами друг другу вразумление хорошо и весьма полезно, ибо оно прилепляет нас к воле Божьей. Ибо так говорит святое слово: <i>Строго наказал меня Господь, но смерти не предал меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Строго наказал меня Господь, но смерти не предал меня.</span></span>Пс. 117:18</a>),<b> ибо кого любит Господь, того наказывает</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо кого любит Господь, того наказывает и благоволит к тому, как отец к сыну своему.</span></span>Притч. 3:12</a>). <i>Блажен человек, которого вразумляет Бог, и потому наказания Вседержителева не отвергай, ибо Он причиняет раны и Сам обвязывает их; Он поражает, и Его же руки врачуют. В тести бедах спасет тебя, и в седьмой не коснется тебя зло</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=5&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Блажен человек, которого вразумляет Бог, и потому наказания Вседержителева не отвергай,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо Он причиняет раны и Сам обвязывает их; Он поражает, и Его же руки врачуют.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> В шести бедах спасет тебя, и в седьмой не коснется тебя зло.</span></span>Иов. 5:17-19</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> 1-е послание к Коринфянам 56, TLG 1271.001,56.2.1-6.7</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Если Господь наказывает того, кого любит, и наказывает с тем, чтобы исправить, то и братья, а тем более священники, обнаруживают не ненависть, а любовь к тем, кого таким же образом наказывают для исправления. Да и Сам Бог через пророка Иеремию предвозвестил это и обозначил наше время, говоря: <i>И дам вам пастырей по сердцу Моему, которые будут пасти вас с знанием и благоразумием </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И дам вам пастырей по сердцу Моему, которые будут пасти вас с знанием и благоразумием</span></span>Иер. 3:15</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Об одежде девственниц 1, Cl.0040,1.187.16</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>А если верим, что нечто послано Богом, то пред кем же более, как не пред Ним, мы обязаны обнаруживать терпение? Он ведь поучает нас благодарить и радоваться тому, что мы удостоились божественного наказания. Кого, говорит, люблю, того наказываю. О, блажен тот раб, при исправлении которого присутствует Господь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> О терпении 11.4,Сl.0009,11.12</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div>[Господь] посещает с жезлом, когда строго наказывает; так и апостол пишет коринфянам, говоря: <i>Чего вы хотите ? С жезлом прийти к вам или с любовью и духом кротости? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Чего вы хотите? с жезлом придти к вам, или с любовью и духом кротости?</span></span>1 Кор. 4:21</a>). Посещает также и с побоями, когда требуется менее суровое наказание для нас. Ведь одно дело — удары палкой, другое дело — побои. Ясно, что смотря чем грешит народ христианский, тем и наказывается, ибо ведет его Господь ко спасению, как и Соломон говорит: <b>ибо Господь, кого любит, наказывает, бьет же всякого сына, которого принимает</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо кого любит Господь, того наказывает и благоволит к тому, как отец к сыну своему.</span></span>Притч. 3:12</a>; LXX)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Изъяснение Псалмов 88, Сl.0900,SL98.psalmus88.461</div></div></p>