<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div>Сказанное в Притчах: <b>Долгоденствие - в правой руке ее</b><a href="#684779_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> , означает вечную радость, <b>а в левой </b>руке<b> у нее - богатство и слава</b> означает блага века сего, которые, однако, без сомнения, от него самого могут быть даны. Более того, <i>правая рука </i>- вокруг которой святые разделяются для получения наград согласно заслугам, а <i>левая рука</i> - вокруг которой грешники осуждаются к вечному наказанию. Те получают свое, поскольку ревновали о небесах, эти - поскольку земного домогались. Читаем мы также, что у грешников левая рука есть как правая. О них говорит пророк во Псалме 143: их <i>уста говорят суетное</i> и их<i> десница - десница лжи </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> которых уста говорят суетное и которых десница - десница лжи.</span></span>Пс. 143:8</a>)<a href="#684779_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Но здесь точно говорится о деснице и указывается на благодать Божию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Изъяснение Псалмов 120, Cl.0900,SL98.psalmus120.116</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="684779_1" class="note-item" href="#684779_1">1</a> Т.е. Премудрости<br /></li><li><a id="684779_2" class="note-item" href="#684779_2">2</a> Нумерация псалмов по LXX, а не по Вульгате</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Если же левая рука Христа понимается как связанная с благом, то здесь имеется в виду жизнь святой Церкви в этом веке. Поэтому написано: Долгоденствие - в правой руке ее, а в левой у нее - богатство и слава (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Долгоденствие - в правой руке ее, а в левой у нее - богатство и слава;</span></span>Притч. 3:16</a>). Конечно, долгоденствие - в правой руке ее - это, очевидно, премудрость нашего Искупителя, потому что в той отчизне вышнего жительства избранным ангелам и людям свет невечерний даруется. В левой у нее - богатство и слава, потому что в изгнании этого странствования богатством добродетелей и славой веры укрепляемся до той поры, когда перейдем в вечность. Об этой славе, очевидно, говорит апостол: и хвалимся надеждою славы сынов Божиих. И не сим только, но хвалимся и скорбями (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> через Которого верою и получили мы доступ к той благодати, в которой стоим и хвалимся надеждою славы Божией.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение,</span></span>Рим. 5:2-3</a>). Он же об этих богатствах говорит: потому что в Нем вы обогатились всем, всяким словом и всяким познанием (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> потому что в Нем вы обогатились всем, всяким словом и всяким познанием, -</span></span>1 Кор. 1:5</a>).<br /><br /><i>Гомилии на Евангелия.</i></div></p></div>