<div><p ><div> Таков будет антихрист! Он явится во всеоружии ложных знамений и всякого обмана, в льстивых речах, выдуманных сказаниях, в хитрых сопоставлениях лиц и вещей. <br /> <b>Егоже есть пришествие.</b> Речь не о самом пришествии, а о том, каково оно будет. Есть — стоит вместо несомненного будущего. Дело решенное — быть его пришествию таким, как оно здесь изображается. Так судил и соизволил всеправящий Бог. <br /> <b>По действу сатанину</b> — не пришествие его будет, ибо он явится на свет по общему закону происхождения людей, а вооружение его знамениями. Он будет действовать силою сатаны. И в Апокалипсисе говорится, что <i>змий</i> (древний)<i> даст ему силу свою и власть великую</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Зверь, которого я видел, был подобен барсу; ноги у него - как у медведя, а пасть у него - как пасть у льва; и дал ему дракон силу свою и престол свой и великую власть.</span></span>Откр. 13:2</a>). Сатана на него иждивит всю силу свою, ибо конец и ему самому. <br /> <b>Во всякой силе, знамениих и чудесех ложных.</b> Все это одно и то же — призрачные изумляющие дивности. Он будет подражать Господу и святым Апостолам; только у них было все истинно и в видах истины, а у того все будет призрачно и ложно, и в видах лжи, чтоб дать ей ход. В Апокалипсисе примерно означаются некоторые из сих дивностей: огнь сотворит сходнти на землю пред человеки, сделает икону зверину и даст ей дух, так что она говорить станет (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=13&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и творит великие знамения, так что и огонь низводит с неба на землю перед людьми.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И чудесами, которые дано было ему творить перед зверем, он обольщает живущих на земле, говоря живущим на земле, чтобы они сделали образ зверя, который имеет рану от меча и жив.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И дано ему было вложить дух в образ зверя, чтобы образ зверя и говорил и действовал так, чтобы убиваем был всякий, кто не будет поклоняться образу зверя.</span></span>Откр. 13:13—15</a>), и подобное. Но все то будут магические дивности и фокусы. Святой Златоуст пишет: «Он обнаружит великую силу, но в этом ничего не будет истинного. В чудесех ложных, говорит, — или обманчивых (кажущихся), или вводящих в обман. Цель всего будет составлять обольщение, Апостол предрек это, чтоб не прельстились (имеющие жить) тогда». Феодорит прибавляет: «Чудеса будут не истинные, а такие чудеса производят и обманывающие проворством рук, потому что показывают за золото, что вовсе не золото, и делают что-либо иное, что вскоре и обличается». Экумений несколько определеннее: «Ложны знамения будут или потому, что он будет показывать их призрачно и глаза отводить, или потому, что чрез них он будет вводить в ложь,— так будет представлять вещи, что может прельстить и верующих». <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>