<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Наименование Ионы сыном Амафииным указывает на тожество его с Ионою, также сыном Амафииным, о котором упоминается в повествоваши 4-й книги Царств о царствовании Иеровоама II, царя Израильского. По свидетельству этой книги, Иеровоам II расширил пределы Израильского царства от входа Емафскаго (долина между горами Ливаном и Антиливаном) до моря Аравского (Мертвого), по глаголу Господа Бога Исраилева, егоже глагола рукою раба своего Ионы, сына Амафиина, иже от Гефаховера (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=14&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он восстановил пределы Израиля, от входа в Емаф до моря пустыни, по слову Господа Бога Израилева, которое Он изрек чрез раба Своего Иону, сына Амафиина, пророка из Гафхефера,</span></span>4 Цар. 14:25</a>), города в колене Завулоновом, в Нижней Галилее (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=19&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Хацар-Шуал, Вала и Ацем,</span></span>Нав. 19:3</a>). Здесь идет речь об исполнении пророчества Ионы о восстановлении границ Израильского царства вследствие удачной войны Израильтян с Сирийцами, или о возвращении отнятых Сирийцами областей. Но когда произнесено было самое пророчество об этом, — неизвестно, в царствование ли Иеровоама II, продолжавшееся 41 год (835—791), или до вступления его на престол. Во всяком случае Иона является продолжателем деятельности пророка Елисея, по слову которого Иоас, отец Иеровоама II, победил Сирийцев в трех сражениях, но не поразил еще их окончательно (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=13&s=14&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Елисей заболел болезнью, от которой <i>потом</i> и умер. И пришел к нему Иоас, царь Израильский, и плакал над ним, и говорил: отец мой! отец мой! колесница Израиля и конница его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал ему Елисей: возьми лук и стрелы. И взял он лук и стрелы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал царю Израильскому: положи руку твою на лук. И положил он руку свою. И наложил Елисей руки свои на руки царя,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и сказал: отвори окно на восток. И он отворил. И сказал Елисей: выстрели. И он выстрелил. И сказал: эта стрела избавления от Господа и стрела избавления против Сирии, и ты поразишь Сириян в Афеке вконец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал [Елисей]: возьми стрелы. И он взял. И сказал царю Израильскому: бей по земле. И ударил он три раза, и остановился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И разгневался на него человек Божий, и сказал: надобно было бы бить пять или шесть раз, тогда ты побил бы Сириян совершенно, а теперь <i>только</i> три раза поразишь Сириян.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И умер Елисей, и похоронили его. И полчища Моавитян пришли в землю в следующем году.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И было, что, когда погребали одного человека, то, увидев это полчище, <i>погребавшие</i> бросили того человека в гроб Елисеев; и он при падении своем коснулся костей Елисея, и ожил, и встал на ноги свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Азаил, царь Сирийский, теснил Израильтян во все дни Иоахаза.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но Господь умилосердился над ними, и помиловал их, и обратился к ним ради завета Своего с Авраамом, Исааком и Иаковом, и не хотел истребить их, и не отверг их от лица Своего доныне.</span></span>4 Цар. 13:14-23</a>). Последнее выдало на долю Иеровоама II, по слову пророка Ионы.<br />Господь царь Израилев есть вместе царь всех народов. Избранный народ был предметом особенного Его попечения; но Он не несвидетельствованным Себя оставил и прочим народам, в качестве вседержавного Царя и Владыки, как это открывается между прочим из посольства Ионы в Ниневию. Господь повелевает Ионе идти в Ниневию град великий. Ниневия, столица Ассирийского царства, основанная Нимвродом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Из сей земли вышел Ассур и построил Ниневию, Реховоф-ир, Калах</span></span>Быт. 10:11</a>), находилась на левом берегу Тигра при слиянии его с рекою Ликом. Ниневия названа великим градом отчасти по необыкновенной громадности занимаемого ею пространства, о чем будет речь ниже (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И начал Иона ходить по городу, сколько можно пройти в один день, и проповедывал, говоря: еще сорок дней и Ниневия будет разрушена!</span></span>Ион. 3:4</a>), отчасти по многолюдству, отчасти по богатству, по обширности торговли, в ней процветавшей (<a href="/bible-index/bible/?b=410&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Купцов у тебя стало более, нежели звезд на небе; но эта саранча рассеется и улетит.</span></span>Наум. 3:16</a>). — Господь посылает Иону в город Ниневии затем, чтобы возвестить ему: яко взыде вопль злобы его ко Мне. Как во всех богатых городах, так и в Ниневии господствовала злоба, т. е. великое развращение нравов. Пророк Наум обличает Ниневитян в кровожадности, вероломстве, хищничестве, чрезмерной роскоши, страсти к волшебству и гаданиям (<a href="/bible-index/bible/?b=410&c=3&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Горе городу кровей! весь он полон обмана и убийства; не прекращается в нем грабительство.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слышны хлопанье бича и стук крутящихся колес, ржание коня и грохот скачущей колесницы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Несется конница, сверкает меч и блестят копья; убитых множество и груды трупов: нет конца трупам, спотыкаются о трупы их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Это - за многие блудодеяния развратницы приятной наружности, искусной в чародеянии, которая блудодеяниями своими продает народы и чарованиями своими - племена.</span></span>Наум. 3:1—4</a>). Выражение: вопль злобы дошел до Господа означает, что грехи Ниневитян, умножаясь все более, наконец сделались вопиющими, т. е. такими, которые достигли крайней степени и громко, без слов, требовали праведного суда Господа, отмщения Его (сл. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал <i>один из них</i>: Я опять буду у тебя в это же время [в следующем году], и будет сын у Сарры, жены твоей. А Сарра слушала у входа в шатер, сзади его.</span></span>Быт. 18:10</a>).</div></p>