<div><p ><div><b>И Господь хощет очистити Его от язвы</b> Его (в русск. перевод: <i>но Господу угодно было поразить Его</i>). Чтобы ты, услышав о смерти Его и о погребении во гробе, не прилеплялся своим умом только к этому, пророк прибавляете прикровенное слово о "воскресении", касаясь которого выше, он сказал: <i>ибо Он отторгнут от земли живых</i>; здесь же говорит: Господь хощет очистити Его от язвы Его, так что показывает тело Его свободным от истления, по сказанному: <i>и плоть Его не видела тления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Он прежде сказал о воскресении Христа, что не оставлена душа Его в аде, и плоть Его не видела тления.</span></span>Деян. 2:31</a>), так как Он не был виновен. Если же Он удержал знаки язв, то ты не думай, что Он от этого был ниже, так как это было для утверждения твоей веры: <i>посмотрите на руки Мои и на ноги Мои; это Я Сам; осяжите Меня и рассмотрите; ибо дух плоти и костей не имеет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Посмотрите на руки Мои и на ноги Мои; это Я Сам; осяжите Меня и рассмотрите; ибо дух плоти и костей не имеет, как видите у Меня.</span></span>Лк. 24:39</a>). Таким образом Он показал, что Он воззвал Свое тело к жизни прежде, чем оно подверглось тлению и разложению. Кроме руб­цов ран, которые оно удержало, для утверждения учеников в вере в воскресение, на святом Его теле не обреталось никакого порока.<br /><br /><b>Аще</b> дадите <b>о гресе, душа ваша узрит семя долгоживотное</b>.<br />(в русск. перевод: <i>Когда же душа Его принесет жертву умилостивления, Он узрит потомство долговечное</i>). Подтвердив то, что Он, Христос, умер за их, а не за Свои грехи, и что они понесут наказание, пророк также указал и на их признание: что если они только пожелают, то может совершиться их освобождение от наказания. Что означают эти слова: дать о гресе? Он не спрашивает ни золота, ни серебра, а ищет только одного: веруйте, <i>да очиститеся от грех ваших</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак покайтесь и обратитесь, чтобы загладились грехи ваши,</span></span>Деян. 3:19</a>). <br /><br />См. ст. 11</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>