<p ><div><b>Сего ради Той наследит многих и крепких</b> <br />(<i>Посему Я дам Ему часть между великими, и с сильными</i>), говорится, ибо любовь Христова объемлет нас, рассуждающих так: <i>если один умер за всех, то все умерли. А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо любовь Христова объемлет нас, рассуждающих так: если один умер за всех, то все умерли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего.</span></span>2 Кор. 5:14-15</a>); потом: <i>никто из нас не живет для себя</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо никто из нас не живет для себя, и никто не умирает для себя;</span></span>Рим. 14:7</a>); а также: <i>вы куплены дорогою ценою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо вы куплены <i>дорогою</i> ценою. Посему прославляйте Бога и в телах ваших и в душах ваших, которые суть Божии.</span></span>1 Кор. 6:20</a>); <i>живем ли или умираем, – всегда Господни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а живем ли - для Господа живем; умираем ли - для Господа умираем: и потому, живем ли или умираем, - <i>всегда</i> Господни.</span></span>Рим. 14:8</a>); <i>Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего.</span></span>2 Кор. 5:15</a>). Для того, чтобы ты не думал, что пророк сказал только о будущем, а не о прошедшем, он прибавляет: <b>и грехи их Той понесет</b> (<i>и грехи их на Себе понесет</i>). Акила говорит: подымет. Симмах говорит: поведет.<br /><br /><b>Сего ради Той наследит многих и крепких разделит корысти</b> (<i>Посему Я дам Ему часть между великими, и с сильными будет делить добычу</i>), т.е., корысти сатаны. Он победил и принял доспехи сильного. Хорошо сказано: <i>будет делить</i>. Он разделил, потому что некоторым из Своих апостолов дал языков, а иным обрезанных. <br /><br /><b>Зане предана бысть на смерть душа Его, и со беззаконными вменися</b>» <br />(<i>За то, что предал душу Свою на смерть, и к злодеям причтен был</i>). Один из переводчиков говорит: Он вменен был между вредными. (Он был предан) на смерть, не без пользы, но для того, чтобы поднять их. Видишь ли пользу смерти, видишь ли плоды креста? Смерть, говорят, не была сообразною. Она была совершенно сообразною для Него, потому что Своею смертью Он становится Владыкою всех живых. Эта смерть была исполнена бесчестия. <i>Мы вспомнили</i>, говорят иудеи, <i>что обманщик тот, еще будучи в живых, сказал: после трех дней воскресну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> и говорили: господин! Мы вспомнили, что обманщик тот, еще будучи в живых, сказал: после трех дней воскресну;</span></span>Мф. 27:63</a>). Хорошо сказано: <b>и со беззаконными вменися</b> (<i>к злодеям причтен был</i>), так как Он Сам не был беззаконником.<br /><br /><b>И Той грехи многих вознесе и за беззакония их предан бысть</b><br />(<i>Тогда как Он понес на Себе грех многих</i>). <br />А прочие говорят: принял. <br />(<i>И за преступников сделался ходатаем</i>). Акила говорит: пошел навстречу осмеивающим Его; Симмах: противоречащим. Феодотион: и Он будет мучить нечестивых. Смотри, как часто пророк предостерегает, чтобы не было у кого-либо преткновения. Каким образом какой-либо беззаконник может понести и изгладить грехи других? Не по той ли причине Он предан был смерти, что ненавидел грехи? Для того, чтобы изгладить их, Он добровольно умер. Почему, однако, сказано: поднял, или вознесет? Для того, чтобы обозначить крест, потому что на нем был пригвожден ко кресту грех; крестом были разрешены грехи.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Беседы на пророка Исаию". Беседа 53</span></div><br />***<br /><br /> Тот же пророк (Исаия) предсказал ‹…› и то, что Христос будет изгонять из людей демонов: "<b>и крепких разделит корысти</b>" (<i>и с сильными будет делить добычу</i>) (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему Я дам Ему часть между великими, и с сильными будет делить добычу, за то, что предал душу Свою на смерть, и к злодеям причтен был, тогда как Он понес на Себе грех многих и за преступников сделался ходатаем.</span></span>Ис. 53:12</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Раcсуждение против иудеев и язычников о том, что Иисус Христос есть истинный Бог", Гл. 1, § 4</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
