<div><p ><div><b>И дам злейших вместо погребения Его, и богатыя вместо смерти Его</b> (русский перевод: <i>Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого</i>). Этими словами пророк обозначает опустошение города, который справедливо был разрушен римлянами. Бог предал его вместо погребения Его. Вместо погребения кого, иудеи? За чью смерть? Ездра, Зоровавель, Иисус, Иоседек и другие равные им умерли и были погребены; и ты не можешь говорить, что город разрушен ради погребения и смерти их. Справедливо сказал пророк: дам злейших; нет ничего злее народа иудейского. Вместо погребения Его, – так как они по причине погребения достойны были великих наказаний, не потому, что Он был погребен, но потому, что они не желали и не позволяли Его погребения. Если бы не случилось ничего иного, то только ради погребения Его они не были достойны прощения. Их осудил не только крест, но и погребение, хотя сам крест был достаточен для их осуждения. Если бы не случилось никакого иного чуда, то только исповедание разбойника могло побудить их к раскаянию. Впрочем, может быть, они скажут, что они не слышали такого исповедания и не видели последних чудес? Но умирающий <i>возопив громким голосом, испустил дух</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Иисус же, опять возопив громким голосом, испустил дух.</span></span>Мф. 27:50</a>). Не так ведут себя прочие, которые близки к смерти: их сила оставляет их мало-помалу, потом исходит дух, так что они не знают наперед конца жизни. Может быть (иудеи) скажут: мы не слышали даже голоса. Почему же они опускают разодранную завесу, распавшиеся скалы, землетрясение и помраченные лучи солнца? Но тогда, скажут, Он был еще жив. Если бы ты видел кого-либо по смерти творящим таковое, то не поразился ли бы ты удивлением и вместе страхом? Но разве ты, иудей, сам не просил судью, чтобы поставил воинов для бдительной охраны? Ведь, ты сам оградил стражами умершего, – скажи же теперь свое мнение. Не было никого из учеников, никакого евангелиста; ты сам, иудей, своею рукою запечатал гроб, сам поставил стражей, которые не благоволили к Нему, но были противниками и неверующими, которые не видели чудес и не знали пророков. Если же Он убедил разбойника, то тем более мог убедить вас, у которых были в руках пророчества. Если Он привлек к Себе воинов, то тем более мог привлечь к Себе вас, всегда слушающих Моисеевы законы. Но скажи: разве вы не видели никакого чуда во время распятия? Разве мало того, что уверовал разбойник? Воины били себя в грудь, сотник был удивлен. Но однако они, иудей, отвергли все таковое. <b>Дам злейших вместо погребения Его</b>, – не только по­тому, что они убили, но и потому, что, хотя они могли уразуметь все эти чудеса, они не захотели. <br /><br /><b>И богатыя вместо смерти Его</b>. Пророк называет их (иудеев) богатыми, потому что в то время они были богаче прочих людей, по причине великого обилия плодов; кроме того, они были богаты духовно, прежде чем совершили зло, потому что Бог имел о них большее попечение, чем о прочих.<br /><br /><b>Потому что не сделал греха</b>. Следует ли думать, что это сказано относительно народа, как и те слова: <i>дам злейших вместо погребения Его</i>? Здесь им также должно уступить. <br /><br /><b>Не было лжи в устах Его</b>. Но вот говорится: <i>нет человека праведного на земле, который делал бы добро и не грешил бы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Нет человека праведного на земле, который делал бы добро и не грешил бы;</span></span>Еккл. 7:20</a>); а потом: <i>и кто не погрешал языком своим? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иной погрешает <i>словом</i>, но не от души; и кто не погрешал языком своим?</span></span>Сир. 19:17</a>). Что должно сказать об этих словах: <i>все мы блуждали, как овцы, совратились каждый на свою дорогу?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все мы блуждали, как овцы, совратились каждый на свою дорогу: и Господь возложил на Него грехи всех нас.</span></span>Ис. 53:6</a>) Чтобы ты не думал, что пророк, говоря "все", сказал это слово о большинстве, а не о всех, он говорит: мы блуждали – все вместе и каждый в отдельности, чтобы понимали, что все это совершилось относительно Его. Он Сам предсказал, что это будет относительно Его: так это было и исполнилось. Если же не так, то скажи, иудей, ты, который с таким прилежанием убил беззаконного человека: почему же ты подвергся таким наказаниям? Во время Моисея виновные в идолослужении подвергались смерти по причине ревности Божией, и таким образом был умилостивляем гнев Божий. Теперь же, если ты не был виновен, если ты, почитая добродетель, по закону справедливости, убил человека, противного Богу, пренебрегающего законы, то почему ты подвергся наказанию? Финеес убил и был оправдан (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и вошел вслед за Израильтянином в спальню и пронзил обоих их, Израильтянина и женщину в чрево ее: и прекратилось поражение сынов Израилевых.</span></span>Чис. 25:8</a>, 13). Надлежало и тебе быть оправданным. Ты также заботился о славе Божией. Разве не следовало получить тебе награду за твое старание и за твою заботу? Но, говорит он, мы наказаны теперь за грехи. За какие же грехи? Разве за грех золотого тельца (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Моисею: поспеши сойти [отсюда], ибо развратился народ твой, который ты вывел из земли Египетской;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> скоро уклонились они от пути, который Я заповедал им: сделали себе литого тельца и поклонились ему, и принесли ему жертвы и сказали: вот бог твой, Израиль, который вывел тебя из земли Египетской!</span></span>Исх. 32:7-8</a>)? За золотых телиц (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И посоветовавшись царь сделал двух золотых тельцов и сказал [народу]: не нужно вам ходить в Иерусалим; вот боги твои, Израиль, которые вывели тебя из земли Египетской.</span></span>3 Цар. 12:28</a>)? Разве за убитых мальчиков и за принесенных в жертву дочерей (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и устроили высоты Тофета в долине сыновей Енномовых, чтобы сожигать сыновей своих и дочерей своих в огне, чего Я не повелевал и что Мне на сердце не приходило.</span></span>Иер. 7:31</a>)? Не преследовали ли вы обольстителей и обманщиков Иуду и Февду (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=36&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Ибо незадолго перед сим явился Февда, выдавая себя за кого-то великого, и к нему пристало около четырехсот человек; но он был убит, и все, которые слушались его, рассеялись и исчезли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> После него во время переписи явился Иуда Галилеянин и увлек за собою довольно народа; но он погиб, и все, которые слушались его, рассыпались.</span></span>Деян. 5:36-37</a>)? Почему же вы не получили великих наград, как заботившиеся о законах? Никто не может сказать, что вы обнаружили попечение только относительно Его; но (вы обнаружили его) также и относительно учеников, которые последовали за Ним: вы побили камнями Стефана (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> и побивали камнями Стефана, который молился и говорил: Господи Иисусе! приими дух мой.</span></span>Деян. 7:59</a>), убили Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и убил Иакова, брата Иоаннова, мечом.</span></span>Деян. 12:2</a>), подвергли многим мучениям Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> От Иудеев пять раз дано мне было по сорока <i>ударов</i> без одного;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> три раза меня били палками, однажды камнями побивали, три раза я терпел кораблекрушение, ночь и день пробыл во глубине <i>морской</i>;</span></span>2 Кор. 11:24-25</a>). Между тем, в то время, когда вы это делали, среди вас не было ни одного идолослужителя.<b></b><b></b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>