<p ><div> К двум случаям приводит нас разумение сего псалма. Надписанию его кажется приличным и то, что было с Давидом в Номве, городе священническом, и то, что случилось с ним у Анхуса, царя Филистимского. Ибо «<b>измени лице свое»,</b> когда беседовал с Авимелехом, священником, скрывая от него свое бегство и показывая видом, что спешит исполнить царское повеление, когда взял и хлебы предложения, и меч Голиафа (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=21&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришел Давид в Номву к Ахимелеху священнику, и смутился Ахимелех при встрече с Давидом и сказал ему: почему ты один, и никого нет с тобою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Давид Ахимелеху священнику: царь поручил мне дело и сказал мне: "пусть никто не знает, за чем я послал тебя и что поручил тебе"; поэтому людей я оставил на известном месте;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> итак, что есть у тебя под рукою, дай мне, хлебов пять, или что найдется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отвечал священник Давиду, говоря: нет у меня под рукою простого хлеба, а есть хлеб священный; если только люди <i>твои</i> воздержались от женщин, [пусть съедят].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И отвечал Давид священнику и сказал ему: женщин при нас не было ни вчера, ни третьего дня, со времени, как я вышел, и сосуды отроков чисты, а если дорога нечиста, то <i>хлеб</i> останется чистым в сосудах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И дал ему священник священного хлеба; ибо не было у него хлеба, кроме хлебов предложения, которые взяты были от лица Господа, чтобы по снятии их положить теплые хлебы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Там находился в тот день пред Господом один из слуг Сауловых, по имени Доик, Идумеянин, начальник пастухов Сауловых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Давид Ахимелеху: нет ли здесь у тебя под рукою копья или меча? ибо я не взял с собою ни меча, ни другого оружия, так как поручение царя было спешное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал священник: вот меч Голиафа Филистимлянина, которого ты поразил в долине дуба, завернутый в одежду, позади ефода; если хочешь, возьми его; другого кроме этого нет здесь. И сказал Давид: нет ему подобного, дай мне его. [И дал ему.]</span></span>1 Цар. 21:1-9</a>). Но еще <b>«измени лице свое</b>», когда был окружен врагами, потому что услышал, как они разговаривали между собою и приготовлялись к мщению. «<i>И реша</i>», сказано, «<i>отроцы Анхусовы к нему: не сей ли Давид царь земли; не сему ли изыдоша (жены) ликующия, глаголюща: победи Саул с тысящами своими, и Давид со тьмами своими</i>». И еще сказано: И «<i>убояся</i>» Давид «<i>от лица Анхуса, и измени лице свое</i>» пред очами их (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=21&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказали Анхусу слуги его: не это ли Давид, царь той страны? не ему ли пели в хороводах и говорили: "Саул поразил тысячи, а Давид - десятки тысяч"?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Давид положил слова эти в сердце своем и сильно боялся Анхуса, царя Гефского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И изменил лице свое пред ними, и притворился безумным в их глазах, и чертил на дверях, [кидался на руки свои] и пускал слюну по бороде своей.</span></span>1 Цар. 21:11-13</a>).<br />Но почему надписание именует Авимелеха, а история передает имя Анхуса, царя Гефесского? На сие имеем такое объяснение, дошедшее до нас по преданию, что Авимелех было общее имя царей Филистимских, но что каждый из них имел и собственное наименование. Подобное можно видеть в Римском государстве, где цари вообще называются кесарями и августами, но удерживают и собственные свои имена. Таково же у египтян имя фараон. Ибо фараоном называется египетский царь при Иосифе, фараоном именуется и тот, который чрез четыре поколения, при Моисее, стал царем Египта; фараон был и во времена Соломона, ибо сказано: «<i>поят дщерь Фараоню</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Когда утвердилось царство в руках Соломона,] Соломон породнился с фараоном, царем Египетским, и взял за себя дочь фараона и ввел ее в город Давидов, доколе не построил дома своего и дома Господня и стены вокруг Иерусалима.</span></span>3 Цар. 3:1</a>); фараоном также именовался царствовавший во времена пророческого служения Иеремии (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=23&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Во дни его пошел фараон Нехао, царь Египетский, против царя Ассирийского на реку Евфрат. И вышел царь Иосия навстречу ему, и тот умертвил его в Мегиддоне, когда увидел его.</span></span>4 Цар. 23:29</a>). Так и Авимелех был и во дни Авраама, и во дни Исаака, и теперь именуется во времена Давида. Об Аврааме сказано: «<i>И рече Авимелех, и Охозаф невестоводитель его, и Фихол воевода силы его, ко Аврааму, глаголя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И было в то время, Авимелех с [Ахузафом невестоводителем и] Фихолом, военачальником своим, сказал Аврааму: с тобою Бог во всем, что ты ни делаешь;</span></span>Быт. 21:22</a>). Равно и об Исааке: «<i>Бысть же много время тамо: и приникнув Авимелех царь Герарский окном, виде Исаака играюща с Ревеккою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=26&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но когда уже много времени он там прожил, Авимелех, царь Филистимский, посмотрев в окно, увидел, что Исаак играет с Ревеккою, женою своею.</span></span>Быт. 26:8</a>).<br />Так и здесь, в надписании, Авимелех времен Давидовых назван общим царским именем, история же передает его имя Анхус, которое было собственное, данное ему при рождении. Пред ним-то изменил лицо свое Давид, когда был принесен на руках домочадцев, бил в городские ворота и, как сказано, «<i>слины своя точаше по браде</i>», так что Анхус сказал домочадцам: для чего принесли вы его ко мне; не имею нужды в неистовых, «<i>яко</i>» внесосте «<i>его, да беснуется предо мною</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=21&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И изменил лице свое пред ними, и притворился безумным в их глазах, и чертил на дверях, [кидался на руки свои] и пускал слюну по бороде своей.</span></span>1 Цар. 21:13</a>, 14, 15). И таким образом Давид, отпущенный оттуда, спасся, как сказано, «<i>прииде в пещеру Одолламску</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И вышел Давид оттуда и убежал в пещеру Одолламскую, и услышали братья его и весь дом отца его и пришли к нему туда.</span></span>1 Цар. 22:1</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на псалмы".<br /> Беседа на псалом тридцать третий"</i></span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=32&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=33&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
