<div><p ><div>Посему, как избежавший великой опасности, воссылает он такое благодарение освободившему его Богу и говорит: (2) «<b>Благословлю Господа на всякое время</b>». Избежав смерти, он как бы полагает для себя уставы жизни, настраивая душу свою к строгому образу деятельности, чтобы ни одной минуты времени не оставлять без благословения, но при начале важных и неважных дел обращаться к Богу. Не стану думать, говорит он, будто бы что-либо делается моим старанием или приключается по случайному стечению обстоятельств, но «<b>на всякое время благословлю Господа</b>» – не только при благоденствии, но и в несчастные времена жизни. Сим наученный Апостол говорит: «<i>Всегда радуйтеся</i>». «<i>Непрестанно молитеся</i>». «<i>О всем благодарите</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Всегда радуйтесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> За все благодарите: ибо такова о вас воля Божия во Христе Иисусе.</span></span>1 Фес. 5:16-18</a>).<br />Видишь, какова была любовь Давида! Непрерывные несчастья не ослабили его терпения, когда был принесен на руках домочадцев, бил в городские ворота, лишен имущества, но даже, по необходимости, предан врагам и едва не растерзан ими. Несмотря на сие, не сказал: доколе будут продолжаться несчастья? Не пришел в нетерпение от непрерывных скорбей, «<i>ведяще, яко скорбь терпение соделовает, терпение же искусство, искусство же упование</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от терпения опытность, от опытности надежда,</span></span>Рим. 5:3-4</a>).<br />И действительно, скорби для хорошо приготовленных суть как бы укрепляющая пища и упражнение в борьбе, приближающие подвижника к отеческой славе, когда, «<i>укаряеми, благословляем, хулими</i>», «<i>молим</i>», утружденные – благодарим, скорбные – хвалимся скорбями (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и трудимся, работая своими руками. Злословят нас, мы благословляем; гонят нас, мы терпим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> хулят нас, мы молим; мы как сор для мира, <i>как</i> прах, всеми <i>попираемый</i> доныне.</span></span>1 Кор. 4:12-13</a>). Стыдно для нас – в счастье благословлять, а в печальных и трудных обстоятельствах хранить молчание. Напротив того, тогда-то и должно более благодарить нам, знающим, что «<i>егоже любит Господь, наказует: биет же всякаго сына, егоже приемлет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</span></span>Евр. 12:6</a>).<br />«<b>Выну хвала Его во устех моих</b>». Пророк по видимому обещает нечто невозможное. Как может хвала Божия быть непрестанно во устах человека? Когда разговаривает он в обыкновенной и житейской беседе, в устах его нет Божией хвалы. Когда спит, хранит он совершенное молчание. Когда ест и пьет, как уста его произнесут хвалу? На сие отвечаем, что у внутреннего человека есть некоторые духовные уста и посредством их питается он, приемля слово жизни, которое есть «<i>хлеб сшедый с небесе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Сей-то есть хлеб, сшедший с небес. Не так, как отцы ваши ели манну и умерли: ядущий хлеб сей жить будет вовек.</span></span>Ин. 6:58</a>). О сих-то устах и говорит Пророк: «<i>Уста моя отверзох и привлекох дух</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=131"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">131</span> Открываю уста мои и вздыхаю, ибо заповедей Твоих жажду.</span></span>Пс. 118:131</a>). Сии-то уста и Господь советует иметь расширенными, для обильного приятия брашен истины. Ибо сказано: «<i>Разшири уста твоя, и исполню я</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=80&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я Господь, Бог твой, изведший тебя из земли Египетской; открой уста твои, и Я наполню их".</span></span>Пс. 80:11</a>).<br />Посему мысль о Боге, однажды напечатленная и как бы печатью утвержденная во владычественной силе души, может быть названа хвалою Божиею, которая «выну» пребывает в душе; и тщательный, по увещанию Апостола, может давать все во славу Божию, так что всякое действие, всякое слово, всякое умственное упражнение получает силу хвалы, ибо «<i>аще яст, аще ли пиет</i>» праведник, «<i>вся во славу Божию творит</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, едите ли, пьете ли, или иное что делаете, все делайте в славу Божию.</span></span>1 Кор. 10:31</a>). У такого и во время сна сердце бодрствует, как сказано в Песни Песней: «<i>Аз сплю, а сердце мое бдит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сплю, а сердце мое бодрствует; [<i>вот</i>], голос моего возлюбленного, который стучится: "отвори мне, сестра моя, возлюбленная моя, голубица моя, чистая моя! потому что голова моя вся покрыта росою, кудри мои - ночною влагою".</span></span>Песн. 5:2</a>), ибо мечтания сна очень часто бывают отголосками мыслей, занимавших днем.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=33&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=33&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>