<div><p ><div>Не без причины присовокуплено: <b>«смерть грешников люта», </b>потому что есть смерть праведных, но она не люта по природе своей, а добра. Умершие со Христом приобщались благой смерти и умершие греху умерли смертью благою и спасительною. Между тем «смерть грешников люта». Ибо их по смерти постигает мучение, как и богатого, который «<i>облачашеся в порфиру и виссон, веселяся на вся дни светло</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Некоторый человек был богат, одевался в порфиру и виссон и каждый день пиршествовал блистательно.</span></span>Лк. 16:19</a>).<br />«<b>И ненавидящии праведнаго прегрешат»</b>. Они ненавидят праведника, потому что сами живут во грехах, а нравы праведника, как прямизна правила, обличают их при сличении с совершенным. И поскольку живут во грехах, то, страшась обличения, ненавистно обращаются с праведником. А поскольку ненавидят его, то обременяют себя новыми грехами. Но много предлогов, по которым может быть ненавидим праведный. И свобода в обличениях, потому что ненавидят «<i>у врат наказующаго, и словом праведным</i>» гнушаются (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А они ненавидят обличающего в воротах и гнушаются тем, кто говорит правду.</span></span>Ам. 5:10</a>), и желание первенства, и любоначалие подвигли многих ненавидеть достойнейших, а иногда то же производило и неведение: что такое праведник и кто праведен?<br /><b>«Смерть грешников люта».</b> Может быть, и целую жизнь Пророк называет смертью, потому что Апостол назвал сию плоть смертью, сказав: «<i>Кто мя избавит от тела смерти сея</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</span></span>Рим. 7:24</a>)? А которые делают худое употребление из сего тела и обращают его на служение всякому греху, те приготавливают себе лютую смерть.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=33&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=33&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>