<p ><div>«<b>О Господе похвалится душа моя</b>». Пророк говорит: никто не хвали моей изобретательности, которою спасся я от опасностей, ибо не в силе, не в мудрости человеческой, но в благодати Божией – спасение. Ибо сказано: <i>«Да не хвалится богатый богатством своим, мудрый мудростию своею, крепкий крепостию своею: но о сем да хвалится хваляйся, еже разумети и знати» </i>Господа Бога своего (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Так говорит Господь: да не хвалится мудрый мудростью своею, да не хвалится сильный силою своею, да не хвалится богатый богатством своим.</span></span>Иер. 9:23</a>, 24). Смотри, как Апостол хвалит сотрудников своих в деле благочестия. Он говорит: это наш «<i>служитель и соработник о Господе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> О мне всё скажет вам Тихик, возлюбленный брат и верный служитель и сотрудник в Господе,</span></span>Кол. 4:7</a>).<br />Если кто хвалится красотою телесною или знаменитостью рода, то не о Господе хвалится душа его; напротив того, каждый из таковых предан суете. Не заслуживают также истинной похвалы искусства средние и занимающиеся ими: кормчие, врачи, витии, строители, которые созидают города или пирамиды, или лабиринты, или другие какие дорогостоящие пышные громады зданий. Те, которые хвалятся этим, не в Господе полагают душу свою. Взамен всякой иной чести, для нас довольно именоваться рабами такого Владыки. Не будет ли слуга царев хвалиться, что он поставлен в том или другом чине служения? Ужели же удостоившийся служить Богу будет измышлять себе похвалы от иного, как будто для полноты славы и именитости недостаточно ему именоваться «Господним»! Итак, «о Господе похвалится душа моя».<br />«<b>Да услышат кротцыи, и возвеселятся</b>». Поскольку Пророк говорит: чрез одно изменение лица, при содействии Божием, враги введены в обман и совершено мое спасение, то «<i>да услышат кротцыи</i>», что можно и в мире живущим воздвигать победные знамения и не сражавшимся оказаться победителями; «и да возвеселятся», утвердившись в кротости моим примером, ибо такую благость от Бога получил я за то, что имел кротость. «<i>Помяни, Господи, Давида, и всю кротость его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Вспомни, Господи, Давида и все сокрушение его:</span></span>Пс. 131:1</a>). Кротость есть величайшая из добродетелей, потому причислена и к блаженствам. Ибо сказано: «<i>Блажени кротцыи: яко тии наследят землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>).<br />Земля сия, небесный Иерусалим, не бывает добычею состязующихся, но предоставлена в наследие долготерпеливым и кротким. И слова: <b>«да услышат кротцыи»</b>, значат то же, что и слова <b>«да услышат Христовы ученики».</b> А может быть, пророчественно желает Давид, чтобы и до нас дошло чудо благодеяния Божия, над ним явленное. Да услышат и те, которые после многих поколений соделаются учениками Христовыми! Ибо тех назвал кроткими, которым Господь говорил: «<i>Научитеся от Мене, яко кроток есмь и смирен сердцем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>). Укротившие свои нравы, освободившиеся от всякой страсти, в чьих душах не поселено никакого мятежа – они называются кроткими. Почему и о Моисее засвидетельствовано, что он был «<i>кроток зело паче всех человек сущих на земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Моисей же был человек кротчайший из всех людей на земле.</span></span>Чис. 12:3</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=33&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=33&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
