<p ><div><br />Сидящих во тьме и сени смертной – их увещевает приступить ко Господу, приблизиться к лучам Божества Его, чтобы, чрез приближение озарившись истиною по благодати, вместили они в себя просвещение Его. Ибо как сей чувственный свет не для всех равно сияет, но для тех, которые имеют глаза, бодрствуют и могут беспрепятственно наслаждаться появлением солнца, так и «<i>Солнце правды</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;</span></span>Мал. 4:2</a>), «<i>Свет</i>» истины, «<i>Иже просвещает всякаго человека грядущаго в мир</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>), не всем дает видеть светозарность Свою, но тем, которые живут достойно света. Ибо сказано: «<i>свет возсия</i>» не грешнику, но «<i>праведнику</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Свет сияет на праведника, и на правых сердцем - веселие.</span></span>Пс. 96:11</a>). Как солнце хотя восходит, но не для нетопырей и других животных, во время ночи снискивающих себе пищу, так, хотя свет сам в себе блистателен и всеозаряющ, однако ж не все приобщаются его сияния. Так и «<i>всяк делаяй злая ненавидит света и не приходит к свету, да не обличатся дела его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы,</span></span>Ин. 3:20</a>).<br />Итак, «<b>приступите к Нему, и просветитеся, и лица ваша не постыдятся</b>». Блажен, кто в день Праведного Суда Божия, когда «приидет Господь» во свете «<i>привести тайная тмы</i>» и «<i>объявить советы сердечныя</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему не судите никак прежде времени, пока не придет Господь, Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения, и тогда каждому будет похвала от Бога.</span></span>1 Кор. 4:5</a>), осмелившись вступить в сей обличительный свет, возвратится непостыженным, потому что его совесть не осквернена порочными делами. А те, которые делали зло, воскреснут на поругание и стыд, чтобы увидеть в самих себе мерзость и отпечатление соделанных ими грехов. И может быть, страшнее тьмы и вечного огня тот стыд, с которым увековечены будут грешники, непрестанно имея пред глазами следы греха, соделанного во плоти, подобно какой-то невыводимой краске, навсегда остающиеся в памяти души их. Не много же таких, которые бы могли приступить к свету истины и открыть его и, открыв сокровенное, отойти с непостыженным лицом.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=33&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=33&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
