<p ><div>«<b>Да постыдятся и обратятся вспять все ненавидящие Сион!</b>» (ст. 5). Другой (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.): <b>да будут отражены назад</b> (ανατραπήτωσαν). «<b>Да будут они, как трава на кровлях, которая до исторжения (ее) засохла, ею не наполнил руки своей жнец и горсти своей собирающий снопы</b>». И «<b>им не говорят прохожие: «Благословение Господне на вас, благословляем вас именем Господним</b>» (ст. 6–8). Заключает увещание молитвою, внушая бодрость слушателю и указанием на прошедшее и самою молитвою, и показывая несправедливую причину войны; они, говорит, подняли войну по зависти и ненависти. Поэтому и восклицает: «<b>да постыдятся и обратятся вспять все ненавидящие Сион!</b>». Не только пусть будут побеждены, но притом — постыдно и позорно. Потом, сказав: «<b>да будут они, как трава на кровлях</b>», останавливается на этом подобии, сравнивая их не просто с травою, но с травою на кровлях. Хотя трава и на тучном поле скоро увядает, но он, желая сильнее выразить ничтожность противников, сравнивает их с травою на кровлях, и, таким образом, показывает их непрочность с двух сторон — и свойством травы и свойством места. Таковы, говорит, замыслы врагов, — они не имеют ни корня, ни основания, но на короткое время кажутся цветущими, а потом обличаются и падают сами собою. Таково и благоденствие живущих нечестиво, такова слава житейских благ! Они лишь только являются, тотчас и исчезают, не имея ни основания, ни силы. Вот почему не должно прилепляться к ним, но представляя их скоротечность, стремиться к предметам вечным, непоколебимым и не подвергающимся превратности, которых да сподобимся все мы, благодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=128&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=129&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
