<p ><div><b>Отвеща Иисус: ни сей согреши, ни родителя его</b>. См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ученики Его спросили у Него: Равви! кто согрешил, он или родители его, что родился слепым?</span></span>Ин. 9:2</a><br /><b>Но да явятся дела Божия на нем</b><br />Трудновато для объяснения и имеет много недоуменного это изречение – быть может, благоразумнее обходить его (молчанием) и оставлять (без толкования) по причине величайшей трудности. Но чтобы, при разрушении иудейских догматов, другое что, родственное тому, как бы «<i>какой корень горький, произросши, не повреждал</i>», по слову Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Наблюдайте, чтобы кто не лишился благодати Божией; чтобы какой горький корень, возникнув, не причинил вреда, и чтобы им не осквернились многие;</span></span>Евр. 12:15</a>), – ведь, пожалуй, вообразит кто, что чрез это тела людей призываются к страданиям, дабы в них являлись дела Божии, – то, как мне кажется, полезно и на это сказать немногое что-либо для предотвращения могущего и отсюда быть вреда и для препятствия всякого доступа ложным умозаключениям. Мы доказали уже, что ни грехи родителей не наводит Бог на детей, если только эти непричастны нечестью тех (выше, гл. 1, кн. 6 к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ученики Его спросили у Него: Равви! кто согрешил, он или родители его, что родился слепым?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус отвечал: не согрешил ни он, ни родители его, но это для того, чтобы на нем явились дела Божии.</span></span>Ин. 9:2-3</a>), и что, кроме того, не вследствие предшествовавших (рожденью) грехов бывает воплощение (кн. 1, гл. 9 к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>). Удивительным образом Христос уничтожил и отверг то и другое, как Бог зная все, вернее же – Сам будучи правителем над нашими делами и распределителем каждому надлежащего и подобающего. Ведь если говорит, что не согрешил слепой и не подвергся за это ослеплению, то объявляет безумием считать человеческую душу повинною в предшествовавших телу грехах. А ясною речью о том, что ни родители его не согрешали, почему и родился слепым их сын, – ниспровергает неразумное мнение иудеев. Научив таким образом Своих учеников, сколько необходимо было им знать, для только что указанного нами ниспровержения догматов и столько сообщив им, сколько подобало предложить человеческому познанию, – умалчивает об остальном и уже не прибавляет выяснения причины рождения слепым того, кто был неповинен ни в каком предшествовавшем рожденью грехопадении, усвоив одной только Божественной Природе как ее исключительное свойство ведение и распоряжение во всех таковых предметах. Но весьма искусно опять обращает ответ к другому некоему предмету и говорит: <b>«Но да явятся дела Божии на нем».</b><br />Итак, неужели же, спросит кто-либо, и теперь говоря нам это, Господь высказывает догмат, что только ради того одного телам человеческим приходится страдать, <b>«дабы явились дела Божии в»</b> них? Но совсем этого не представляется, напротив, – совершенно нелепо так рассуждать и думать. Не в качестве догмата, как, пожалуй, подумает кто, Он говорит это. Что некоторым случается страдать из-за грехов, об этом мы часто узнаем из Священных Писаний. Так, Павел ясно пишет в Послании к тем, которые как бы неумытыми ногами осмеливаются приступать к Божественному жертвеннику и нечистыми и нечестивыми руками прикасаться к таинству благословения (Евхаристии): <i>«Ради этого у вас много немощных и больных, и умирают довольно (много), ибо, если бы себя самих судили, не были бы судимы, – осуждаемые же от Господа, наказываемся, да не будем с миром осуждены»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=30&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Оттого многие из вас немощны и больны и немало умирает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ибо если бы мы судили сами себя, то не были бы судимы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Будучи же судимы, наказываемся от Господа, чтобы не быть осужденными с миром.</span></span>1 Кор. 11:30-32</a>). Таким образом, на подвергшихся болезням и смерти иногда это страдание налагается посредством Божественного гнева. И Сам Господь наш Иисус Христос, когда освободил расслабленного от продолжительной болезни и чудесно явил его здоровым, <i>«вот, сказал, здоров стал ты, не греши же, чтобы хуже тебе не сталось»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Потом Иисус встретил его в храме и сказал ему: вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже.</span></span>Ин. 5:14</a>). Указывает этим на то, что, раз избегши и спасшись благодатью от Него, он может подвергнуться и подпасть еще худшему чему-либо благодаря греху.<br />Но могут сказать: согласимся, что это верно. Однако ж какое основание можно бы указать для объяснения того, что некоторые подвергаются ужасным страданиям с пеленок и первых времен бытия, рождаясь с болезнями уже из материнской утробы? Предсуществованию души мы, конечно, не веруем, как не признаем и ее грехов до тела. Как, в самом деле, может грешить еще не призванное к бытию? Но если нет греха и предшествующего страданию преступления, то какую же, наконец, можем указать причину страданий?<br />Бесконечно превышающее нас совершенно недоступно пониманию нашего разума, и я советовал бы благоразумным совсем отказываться от таких исследований (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=3&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Чрез меру трудного для тебя не ищи, и, что свыше сил твоих, того не испытывай.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Что заповедано тебе, о том размышляй; ибо не нужно тебе, что сокрыто.</span></span>Сир. 3:21-22</a>) – и прежде всех самому себе. Должно более размышлять над тем, что нам установлено, а глубин не исследовать, трудностей не изыскивать и не пытаться дерзко раскапывать сокрытое в одном только Божественном и неизреченном совете, а, напротив, благочестиво предоставлять ведению одного Бога подобающее исключительно только Ему, с истинным убеждением и верою в то, что, будучи источником всякой правды, Он не совершит и не решит ни по отношению к нам, ни по отношению ко всякой другой твари ничего такого, что оказывалось бы не подобающим Ему и выходило бы не из основ истинной справедливости.<br />Итак, ввиду такого нам подобающего расположения думаю, что Господь не догматически говорит: <b>«Да явятся дела Божии в нем»,</b> напротив, ответ на вопрос Он отвлекает как бы на другой путь и от недоступных нам глубин (ведения) переводит в область нравственности. И это довольно обычно для Него. Что это истинно (для удостоверения в этом), выслушай опять, как Он, когда святые ученики весьма любопытствовали однажды о кончине века и пытались с сверхмерною точностию узнать о втором Его пришествии и преступали подобающую людям меру, – яснейшим образом отстраняя их от таких вопросов, говорит: <i>«Не ваше дело знать времена и сроки, которые Отец положил в Своей власти, но примете силу нашедшего Святаго Духа на вас и будете Моими свидетелями в Иерусалиме и в Иудее всей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но вы примете силу, когда сойдет на вас Дух Святый; и будете Мне свидетелями в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до края земли.</span></span>Деян. 1:7-8</a>). Слышишь, как отнюдь не позволяет нам искать того, что нам всего менее подобает, но увещевает обратиться к тому, что было необходимо. Таким образом и здесь, ясно сказав о том, что надлежало знать, умалчивает об остальном, ведая, что Ему только одному подобает знание об этом.<br />Но чтобы полным молчанием не вызвать в них желания снова спрашивать об одном и том же, Он, искусно представляя как бы в виде отповеди и как бы соответствующий вопросу ответ, высказывает: <b>«но да явятся дела Божии в нем»,</b> что другими и более простыми словами можно выразить так: не вследствие собственных грехов или родительских человек этот родился слепым, но если уж раз пришлось ему подвергнуться этому, то и в нем можно прославляться Богу, ибо если вышним действием он окажется свободным от удручающего его и изнуряющего страдания, то кто же не подивится врачу? Кто не увидит в нем силу целителя?<br />Такая мысль, думаю, заключается в этом изречении. Разумнейшие пусть истолкуют лучше. Если же иные станут спорить и утверждать, что человек этот родился слепым для того, чтобы Христос прославился в нем, то опять скажем таковым: неужели, любезнейшие, один только он в целой Иудее был слепцом от рождения во время пришествия Спасителя нашего и еще уже нет вообще ни одного другого такого? Но, думаю, даже невольно согласятся, что было, по всей вероятности, весьма немалое в целой стране множество таких. Почему же на одном только этом или на других не многих числом Христос открыл Себя или явил Свое человеколюбие? Но, думаю, спорить и об этом совершенно излишне.<br />Итак, отвергнув сказанное вначале (заблуждение) как совершенно глупое, выскажем истину, именно: открыв нам в этих словах столько, сколько надлежало знать, Он направляет Своего ученика к другому предмету рассуждения, искусно отклоняя его от исследования этих слов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Шестая. <br />Глава I. О том, что не от прежде рождения содеянных грехов души с кем-либо приключаются телесные страдания, а также и грехи отцов не наводит Бог на кого-либо, наказывая ничем не согрешивших, но справедливый над всеми производит суд. <br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
