<p ><div> Скор к исповеданию веры и горяч к благочестию прежний слепец. Как только узнал, что присутствующий и видимый есть истинный Сын Единородный, он «<b>поклонился</b>» Ему как Богу. Хотя и видел Его во плоти, не имеющим истинно Божественной славы, но просвещенный в сердце присущею Ему силою и властию, соответственно этому, возвышается до мудрых и хороших мыслей и представляет в своем воображении красоту Божественной Его и неизреченной природы. Ведь не «поклонился» бы как Богу, если бы не уверовал, что Он – Бог, руководствуемый к такой мысли бывшим с ним и дивно совершенным чудом.<br />Но так как все это событие с ним мы применяем к язычникам, то нам следует сказать опять и об этом. Заметь, что он представляет своим поклонением образ духовного богослужения, к которому руководимы были язычники чрез веру. Израилю, по уставу Моисеева закона, было обычно служить Господу всяческих жертвами волов, курением ладана и принесением других животных. А уверовавшие из язычников не знают такого образа богопочтения, но совершали другое, духовное, которое Бог и называет особенно любезным и приятным Себе. «<i> Не ем, – говорит, – мяса волов, но и кровь козлов не пью» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ем ли Я мясо волов и пью ли кровь козлов?</span></span>Пс. 49:13</a>). Напротив, повелевает нам приносить «жертву хваления» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Принеси в жертву Богу хвалу и воздай Всевышнему обеты твои,</span></span>Пс. 49:14</a>), то есть поклонение с песнопением, о котором Псалмопевец, прозрев чрез Святаго Духа, говорит, что до него дойдут язычники чрез веру, как бы обращая речь к Господу нашему и Спасителю: <i>«Вся земля (во всей земле) да поклонится (поклонятся) Тебе, да поет (поют) же имени Твоему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=65&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вся земля да поклонится Тебе и поет Тебе, да поет имени Твоему.</span></span>Пс. 65:4</a>). Но и Сам Господь наш Иисус Христос, показывая превосходство духовного богослужения пред законным, говорит к самарянской женщине: <i>«Верь Мне, жена, что грядет час, когда ни на горе сей, ни в Иерусалиме будете поклоняться Отцу; но грядет час и ныне есть, когда истинные поклонники будут поклоняться Отцу в духе и истине, ибо и Отец таковых ищет поклоняющихся Ему: Дух – Бог, и поклоняющимся Ему – в духе и истине должно поклоняться»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=21&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус говорит ей: поверь Мне, что наступает время, когда и не на горе сей, и не в Иерусалиме будете поклоняться Отцу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Вы не знаете, чему кланяетесь, а мы знаем, чему кланяемся, ибо спасение от Иудеев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но настанет время и настало уже, когда истинные поклонники будут поклоняться Отцу в духе и истине, ибо таких поклонников Отец ищет Себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:21-24</a>). А размышляя правильно, приходим к такому заключению, что и святые Ангелы отличаются таким же служением Богу и, как бы некое духовное копьеношение, приносят Богу поклонение. Так, Дух, когда повелевает небожителям воздавать Первородному и Единородному Божескую честь, говорит: «<i>И да поклонятся Ему все Ангелы Божии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> [Веселитесь, небеса, вместе с Ним, и поклонитесь Ему, все Ангелы Божии.] Веселитесь, язычники, с народом Его [и да укрепятся все сыны Божии]! ибо Он отмстит за кровь рабов Своих, и воздаст мщение врагам Своим, [и ненавидящим Его воздаст,] и очистит [Господь] землю Свою <i>и</i> народ Свой!</span></span>Втор. 32:43</a>). Но и божественный Псалмопевец призывает нас к этому в словах: <i>«Придите, поклонимся и припадем Ему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Приидите, поклонимся и припадем, преклоним колени пред лицем Господа, Творца нашего;</span></span>Пс. 94:6</a>). Нетрудно бы было говорить об этом много и долго. Но, полагая подобающую меру слову, воздержимся в настоящий раз от приведения изречений Писания. Впрочем, напомним еще о том, что прежний слепец прекрасно выполнял образ богослужения язычников, полагая поклонение рядом с исповеданием веры.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Шестая. <br />Глава I. О том, что не от прежде рождения содеянных грехов души с кем-либо приключаются телесные страдания, а также и грехи отцов не наводит Бог на кого-либо, наказывая ничем не согрешивших, но справедливый над всеми производит суд. <br /></i></span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
