<div><p ><div>Из того, что надо понимать в таинственном смысле, у нас есть колодец, который мы уже нашли в Песнях песней, когда Пи­сание говорит: <b>Источник садов, колодец воды живой и текущей от Ливана. </b>Потому что если ты последуешь за глубиной таинств, то таинственная мудрость, словно находящаяся в глу­бине, тебе покажется колодцем; если ты действительно хочешь черпать полноту любви, которая больше и изобильнее, чем вера и надежда (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А теперь пребывают сии три: вера, надежда, любовь; но любовь из них больше.</span></span>1 Кор. 13:13</a>), тогда этот источник – для тебя. Ведь любовь изобилует, так что ты можешь и зачерпнуть ее своими руками, и оросить по­током ее изобилия свой сад, богатый духовными плодами. И по­тому что этот колодец находится дальше самого колодца Широты, который содержит любовь, поэтому Соломон и сказал, что где лю­бовь, там великий поток, текущий от Ливана. Но чтобы тебя не смущало, что он употребил слова «колодец» и «источник» в одном значении, также и Евангелие тебя к этому подготавливает. В нем написано, что <i>приходит Иисус в город Самарийский, называемый Сихар, близ участка земли, данного Иаковом сыну своему Иосифу. Там был колодец Иаковлев. И Он, утрудившись от пути, сел у колод­ца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак приходит Он в город Самарийский, называемый Сихарь, близ участка земли, данного Иаковом сыну своему Иосифу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Там был колодезь Иаковлев. Иисус, утрудившись от пути, сел у колодезя. Было около шестого часа.</span></span>Ин. 4:5-6</a>). Поэтому мы узнаём, что этот колодец относится к таинственному учению, потому что там самарянка<a href="#681046_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то есть страж и не просто страж, а хранитель небесных заповедей, почерпнула из того колодца божественные тайны, познавая, что Бог есть Дух, и что Ему поклоняются не на каком-то определенном месте, но в духе, и что Мессия – Христос, Которого иудеи еще ожидают, уже пришел. Услышав это, жена та, которая носит образ Церкви, поз­нала тайны Закона и уверовала.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="681046_1" class="note-item" href="#681046_1">1</a> См.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Приходит женщина из Самарии почерпнуть воды. Иисус говорит ей: дай Мне пить.</span></span>Ин. 4:7</a> и след. Такую же этимологию слова «самарянка» свт. Ам­вросий приводит в exp. Luc. 7. 74; exp. ps. 118, 21. 5: paenit. 1. 11. 51. Сло­во «Самария» – от евр. Шомром – сторожевая крепость (см.: Origenes. comm, in Ioh. 20. 35. 310).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Исааке, или душе, 26</span></div><br />***<br />Что касается таинств, то у нас остается колодец, который мы обретаем в Песни Песней, когда Писание говорит: <b>Садовый источник - колодезь живых вод и потоки с Ливана</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> рассадники твои - сад с гранатовыми яблоками, с превосходными плодами, киперы с нардами,</span></span>Песн. 4:13</a>). Ибо, если исследуешь высоту таинств, то узришь колодец, как будто бы тайная мудрость находится на глубине; если же захочешь черпать от источника благодати, которая выше и изобильнее, нежели вера и надежда, то узришь источник. Ибо изобилует благодать, так что можешь и черпать от нее, стоя возле нее, и орошать потоком ее сад твой, изобильный плодами духовными.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, Об Исааке, или о душе 4.26<br />Сl. 0128, 4.26.658.20.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>