<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Сия глаголах вам, да радость Моя в вас пребудет, и радость ваша исполнится </b>(стих 11-й), то есть чтобы и вы могли радоваться тою радостию, какою радуюсь Я; а радость Моя, — говорил Он прежде, — в том, что Я соблюл заповедь Отца Моего и пребываю в Его любви. Значит, Иисус Христос хотел, чтобы Апостолы радовались об исполнении заповедей Божиих и пребывании в любви Отца Небеснаго.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Сие сказал Я вам:</b> всё, что сказал Он им о взаимном духовном общении между Им и ими (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякую у Меня ветвь, не приносящую плода, Он отсекает; и всякую, приносящую плод, очищает, чтобы более принесла плода.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы уже очищены через слово, которое Я проповедал вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пребудьте во Мне, и Я в вас. Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кто не пребудет во Мне, извергнется вон, как ветвь, и засохнет; а такие ветви собирают и бросают в огонь, и они сгорают.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если пребудете во Мне и слова Мои в вас пребудут, то, чего ни пожелаете, просите, и будет вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Тем прославится Отец Мой, если вы принесете много плода и будете Моими учениками.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как возлюбил Меня Отец, и Я возлюбил вас; пребудьте в любви Моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если заповеди Мои соблюдете, пребудете в любви Моей, как и Я соблюл заповеди Отца Моего и пребываю в Его любви.</span></span>Ин. 15:1—10</a>) и в частности — о любви к ним Его и любви к Нему Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как возлюбил Меня Отец, и Я возлюбил вас; пребудьте в любви Моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если заповеди Мои соблюдете, пребудете в любви Моей, как и Я соблюл заповеди Отца Моего и пребываю в Его любви.</span></span>Ин. 15:9—10</a>), имеет ближайшей целью вселить в них то же чувство радости, какое исполняло Господа. — <b>Да радость Моя в вас пребудет</b>: т. е. та радость, которою Я исполнен при мысли о любви ко Мне и вам Отца Моего Небесного, будет и вашей радостью, перейдёт от Меня к вам. Это — то святое, радостное настроение духа, которое торжествует над всеми бедствиями жизни, радуется в самых страданиях, каковы бы они ни были (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и плачущие, как не плачущие; и радующиеся, как не радующиеся; и покупающие, как не приобретающие;</span></span>1 Кор. 7:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Впрочем, братия, радуйтесь, усовершайтесь, утешайтесь, будьте единомысленны, мирны, - и Бог любви и мира будет с вами.</span></span>2 Кор. 13:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но если я и соделываюсь жертвою за жертву и служение веры вашей, то радуюсь и сорадуюсь всем вам.</span></span>Флп. 2:17</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Радуйтесь всегда в Господе; и еще говорю: радуйтесь.</span></span>Флп. 4:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Царствие Божие не пища и питие, но праведность и мир и радость во Святом Духе.</span></span>Рим. 14:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span></span>Гал. 5:22</a> и др.). В силу этого сообщения ученикам радости Христовой радость их достигнет высочайшей степени, <b>будет совершенна</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Имеющий невесту есть жених, а друг жениха, стоящий и внимающий ему, радостью радуется, слыша голос жениха. Сия-то радость моя исполнилась.</span></span>Ин. 3:29</a>) по чистоте, силе, победоносности (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сие пишем вам, чтобы радость ваша была совершенна.</span></span>1 Ин. 1:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=700&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ради истины, которая пребывает в нас и будет с нами вовек.</span></span>2 Ин. 1:2</a>).</div></p></div>