<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Сия есть заповедь Моя</b> и пр.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Заповедь новую даю вам, да любите друг друга; как Я возлюбил вас, так и вы да любите друг друга.</span></span>Ин. 13:34</a>. Выражением пребывания учеников в любви Христовой служит взаимная их любовь друг к другу, такая любовь, какой Он возлюбил всех их, т. е. любовь, готовая к самоотвержению до смерти. Ибо это — высшая степень любви, <b>и нет больше</b> и сильнее <b>той любви, как если кто положит душу свою</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>) за друзей своих. Эту высшую степень любви явил Господь Сам, принесши Себя в жертву за весь мир; в самоотвержении до смерти должна выражаться и любовь друг к другу учеников Христовых. Этим они покажут, что любят друг друга так же, как и Христос возлюбил их. — Св. Ап. Павел говорит, что Христос умер за нечестивых и грешников (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Христос, когда еще мы были немощны, в определенное время умер за нечестивых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо едва ли кто умрет за праведника; разве за благодетеля, может быть, кто и решится умереть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но Бог Свою любовь к нам доказывает тем, что Христос умер за нас, когда мы были еще грешниками.</span></span>Рим. 5:5-8</a>), и с этим нисколько не стоит в противоречии рассматриваемое изречение, что Господь положил душу Свою за друзей Своих. Апостол говорит вообще о греховности мира, во искупление от которой Христос умер за всех, так как греховность эта простиралась и простирается на всех; Господь же говорит в частности о близких только Своих, о том малом обществе друзей, с которыми Он теперь беседовал и которые также, конечно, не свободны были от этой простирающейся на всех греховности.</div></p></div>