<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В гонениях со стороны мира ученики должны утешать себя мыслью, что они не больше своего Господа и Учителя.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Помните слово</b> и пр.; слово, сказанное в этот же вечер, после умовения ног учеников (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Истинно, истинно говорю вам: раб не больше господина своего, и посланник не больше пославшего его.</span></span>Ин. 13:16</a>), которое, впрочем, и ранее ещё Господь говорил им (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ученик не выше учителя, и слуга не выше господина своего:</span></span>Мф. 10:24</a>). Применение этого слова здесь, впрочем, иное, чем по умовении ног, более сходное с тем, какое Он сделал при послании апостолов на проповедь, именно: раб не может рассчитывать и надеяться на жребий лучший, чем каков жребий господина его (образ речи заимствован от отношений между господином и рабом в древних восточных государствах); если господину хорошо, то и рабу хорошо, если господину не хорошо, то рабу не будет лучше, чем ему. Этот образ Господь тотчас же и поясняет применением к настоящей речи. — <b>Если Меня гнали</b>, т. е. враждебно отнеслись к Моему учению и преследовали Меня за него, то же будет и с вами; <b>если Моё слово соблюдали</b>, т. е. веровали Моему учению, принимали его и прилагали к жизни (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если любите Меня, соблюдите Мои заповеди.</span></span>Ин. 14:15</a>, 23—24), то же будет и с учением, которое вы будете проповедовать, потому что это учение — Моё учение, и вы сами в этом отношении заступите место Моё. Судьба ваша и вашего учения будет одинакова с Моей. <br /><br /></div></p></div>