<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1134">Евгений Алексеевич Попов прот.</a><div><b>«Аще дел (т. е. чудес и знамений) не бых сотворил в них... греха не быша имели»</b>, сказал Спаситель об евреях, не поверивших и чудесам Его. После этого отрицать даже одно какое либо чудо (например, как евреи прошли по Чермному морю), составляет большой грех. Но говорить, будто совсем «не бывает чудес» или стараться объяснить чудеса обыкновенным образом, силами природы, не самое ли богопротивное неверие? Нет, чудеса необходимы для высших целей Божиих, например, для подкрепления в людях веры и для обличения лживых верований и неверия. В чудесах виден особенный милостивый Промысл Божий о Церкви. Чудеса, однако, не нарушают течения дел во всей природе, как только временные, редкие и местные нарушения законов природы. Чудеса, вместе с тем, несомненно свышеестественные дела Божии; так например, нетление мощей и бывающие на глазах всех исцеления у святых мощей, из каких же законов природы могут быть объяснены?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Если бы Я не творил между ними</b>, т. е. между неверующими иудеями, первыми представителями враждебного Господу мира, дел необычайных, таких чудес, каких <b>никто другой не делал</b>, так как они были столь необычайны и велики, что являли в себе именно <i>дела Божии</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Я же имею свидетельство больше Иоаннова: ибо дела, которые Отец дал Мне совершить, самые дела сии, Мною творимые, свидетельствуют о Мне, что Отец послал Меня.</span></span>Ин. 5:36</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус отвечал: не согрешил ни он, ни родители его, но это для того, чтобы на нем явились дела Божии.</span></span>Ин. 9:3</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Если Я не творю дел Отца Моего, не верьте Мне;</span></span>Ин. 10:37</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:10</a> и др.), <b>то не имели бы греха</b> (см. прим. к ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Если бы Я не пришел и не говорил им, то не имели бы греха; а теперь не имеют извинения во грехе своем.</span></span>Ин. 15:22</a>). — А <b>теперь</b>, когда эти дела совершены пред их глазами, — они их <b>видели</b> сами, но, вместо того, чтобы уверовать в Меня как Мессию, <b>возненавидели и Меня и Отца Моего</b>, потому что эти дела суть и Мои и вместе Отца Моего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Если Я не творю дел Отца Моего, не верьте Мне;</span></span>Ин. 10:37</a> и парал.). </div></p></div>