<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Апостолы Христовы уже очистили себя, слушая учение Господа...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>И в то время, когда говорил им сие Христос, они были уже <b>очищены чрез слово, которое</b> Господь <b>проповедовал</b> им, т. е. чрез всё учение Господа, которое они слышали от Него, так как учение Господа, с верою приемлемое и осуществляемое в жизни, имеет очищающую силу в отношении к духовной природе человека (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь.</span></span>Ин. 5:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда сказал Иисус к уверовавшим в Него Иудеям: если пребудете в слове Моем, то вы истинно Мои ученики,</span></span>Ин. 8:31</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Отвергающий Меня и не принимающий слов Моих имеет судью себе: слово, которое Я говорил, оно будет судить его в последний день.</span></span>Ин. 12:48</a>). Принятое ими в сердце учение Господа, как выражение чистоты, святости, духовности, оно стало в руках виноградаря — Бога орудием очищения их духа, чтобы со временем они принесли ещё более плодов духовных в своей жизни и деятельности. Это <b>очищение</b> чрез слово не окончательное, не совершенное, не исключающее дальнейшего нравственного очищения, каковое и совершилось излиянием на них Духа Святого и совершалось более и более во всей их жизни (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пребудьте во Мне, и Я в вас. Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне.</span></span>Ин. 15:4</a>); но это очищение чрез слово положило, так сказать, основу для будущего их совершеннейшего очищения, или чистоты.</div></p></div>