<i>Получая оправдание даром</i>. Эти слова разъясняют или точнее определяют положение всех людей, обозначенное в словах: <i>и лишены славы Божией</i>. Да, люди действительно не имеют славы или оправдания от Бога, и в силу этого Бог уже даром дает им это оправдание. <i>Получая оправдание</i> - по-греч. <b>δικαιουμενοι</b>. Это слово происходит от глаг. <b>δικαιουν</b>, который значит в классическом греческом языке и в переводе L20: а) делать справедливое, восстанавливать правое и б) обнаруживать или признавать уже существующую, независимо от акта <b>δικαιουν</b>, справедливость.<p/>Первое значение указывает на то, что известный человек <i>делается</i> праведным и (<b>δικαιος</b>), а второе на то, что он признается, объявляется праведным. И у Ап. Павла этот глагол означает: а) <i>делать праведным</i> - именно там, где субъект оправдания (<b>δικαιο</b>&#971;<b>σθαι</b>) мыслится еще <i>неправедным, грешным</i> и б) <i>объявлять праведным</i> - там, где эта праведность мыслится уже существующею. Нигде у Апостола Павла нельзя найти ни одного места, откуда бы можно было вывести заключение, что Апостол утверждал возможность оправдания, т.е. признание человека праведным, когда греховность в нем еще не уничтожена. Сами протестанты, которые доселе настаивали на том, что этот глагол у Павла имеет значение только чисто юридического акта (<i>объявить невинным</i>, без отношения к действительному состоянию человека), в последнее время стали сознавать недостаточность такого понимания. "Юридическим актом для Павла оправдание не кончается. Только вмененная, т.е. зачисленная праведность не удовлетворила бы его религиозной потребности... <i>Оправданный</i> - это в религии Павла не только титул - ибо в таком случае, т.е. когда титул прилагался бы без основания, нарушилась бы истинность Божия, - а человек, ставший действительно праведным" (Julicher Ad. Der Brief аn die Komer S. 240). - <i>Даром</i>, - т.е. оправдание дается людям как дар, подарок, без всяких личных заслуг (<i>ср.</i> <a href='B:520 5:17'>Рим 5:17</a>). <i>По благодати Его</i>. Слово благодать (<b>&#967;αρις</b>) значит а) <i>свойство предмета</i> - его приятность, красоту и б) <i>настроение</i> - влечение, расположение. У Ап. Павла это слово большею частью употребляется во втором значении. Бог дает нам Свою <i>благодать</i>, т.е. расположение, любовь, которая и проникает все наше существо (<a href='B:530 15:10'>1Кор 15:10</a>). Посредником излияния на людей этой благодати является Дух Святой (<a href='B:520 5:5'>Рим 5:5</a>), Который с этою благодатью проникает в сердце человека (<a href='B:520 8:9'>Рим 8:9</a>). Человек, находящийся в общении с Духом Св., в то же время причастен и благодати. "Можно даже сказать, что благодать есть сам Дух Св., поскольку Он обитает и действует в человеке" <SMALL>[Поэтому у Ап. Павла слова <i>благодать</i> никогда не связываются с выражением <i>Духа Святого</i> (родит, субъекта), а всегда или с выражением: <i>Бога</i> (<a href='B:520 5:15'>Рим 5:15</a>; <a href='B:530 1:4'>1Кор 1:4</a>) или <i>Господа</i>. (<a href='B:520 16:20,24'>Рим 16:20,24</a>; <a href='B:550 6:18'>Гал 6:18</a>). Заметить нужно, что благодать действовала и в Ветхом Завете, но там она не обновляла существо человека, а только приготовляла почву для действия благодати новозаветной.]</SMALL> (Мышцын с. 156). Т. е. в этом выражении указывается не только <i>источник</i> оправдания - любовь Божия к грешному, страждущему под игом греха человечеству, но и дается ответ на вопрос, как совершается оправдание. Оно совершается через особое действие Духа Святого, Который, объемля Собою все существо человека, влечет его ко Христу и воссоединяет его в Самом Себе с Господом, а через Господа - с Богом (1-е. стр. 159). - <i>Искуплением во Христе Иисусе</i>. Слово <i>искупление</i> (<b>απο&#967;υτρωσις</b>) значит: освобождение посредством выкупа - освобождение от греха проклятия и смерти. Человек, по своей естественной склонности ко греху, не может освободиться из-под его власти; поэтому Бог дает средство к этому освобождению, и это средство есть - Сам Господь Иисус Христос. Tак и в Ев. от Матфея сказано, что Христос пришел для того, чтобы отдать душу для <i>искупления</i> многих (или, <i>вместо многих</i> <a href='B:470 20:28'>Мф 20:28</a>).<p/>У Апостола Петра в послании сказано о христианах, что они <i>искуплены</i> драгоценною кровью Христа (1:18). Название тела Христова <i>искуплением</i> или выкупом встречается у самого Ап. Павла и в других местах (<a href='B:610 2:6'>1Тим 2:6</a>; <a href='B:530 6:20'>1Кор 6:20</a>; <a href='B:530 7:23'>1Кор 7:23</a>; <a href='B:550 3:18'>Гал 3:18</a>). Если Апостол употребляет именно такой термин для обозначения дела, совершенного Богом для нашего спасения, то, вероятно, он хочет этим дать понять, что дело нашего освобождения от рабства греху было совершено правильно и в формальном, юридическом отношении: за освобожденных грешников было сделано вполне достаточное вознаграждение - закон справедливости был удовлетворен <SMALL>[Цан едва ли основательно видит в термине <i>искупление</i> просто означение освобождения от греха, отпущения на свободу (<b>απολυτρουν</b> - говорит он - почти то же, что <b>ανολυειν</b> или <b>α&#968;ιεναι</b>)].</SMALL>