<i>Которого Бог предложил в жертву умилостивления</i>. Слово <i>предложил</i> (<b>προεθετο</b>), очевидно, представляет собою нечто соответствующее следующему выражению; <i>в показание правды Его</i> и потому может быть передано выражением: "выставил на вид всего человечества". - <i>Жертва умилостивления</i> - <b>ιλαστηριον</b>. Слово это имеет разные значения. Оно употребляется у классических писателей в смысле "жертвы, умилостивлявшей того или другого Бога", толкователи же посланий Павла придают этому термину то значение умилостивления вообще (без прямого значения жертвы), то значение крышки <i>кивота Завета</i>, на которую первосвященник брызгал жертвенной кровью в день очищения (<i>очистилище</i>). Отцы и учители церкви держатся все последнего толкования, видя во Христе новое очистилище. "Владыка Христос есть истинное очистилище, ибо оное древнее было прообразом сего истинного. Но древнее очистилище было бескровно, как неодушевленное, принимало же на себя капли крови жертвенных животных, а Владыка Христос - и архиерей, и агнец, и собственною Кровью Своею приобрел спасение наше" (Феодорит). Русский перевод, впрочем, является и более соответствующим классическому значению слова, и более простым и понятным со стороны образности. Христос, действительно, явился в глазах всего человечества <i>жертвою</i>, которую нужно было принести для умилостивления за грехи людей. Впрочем, в слове <b>ιλαστηριον</b> заключается не столько мысль об умилостивлении правды Божией, сколько мысль об <i>очищении</i> человека. Слово это происходит от глаг. <b>ιλασκεσθαι</b>. Объектом этого глагола греков почти всегда является божество, а в Священном Писании - никогда (исключая - <a href='B:450 7:2'>Зах 7:2</a>). Этот глагол у свящ. писателей означает не умилостивлять, а <i>очищать</i>; действие его простирается не на Бога, а на человека. <p/>Таким образом, правильнее бы перевести здесь выражение <b>ιλαστηριον</b> словами: <i>«в жертву очищения»</i> <SMALL>[Цан переводит: "служащее к умилостивлению или очищению средство".].</SMALL> - <i>В крови Его</i>. Прибавление это указывает, что жертва, назначенная Богом для искупления людей, была высшая из жертв - кровная. Нужно было, чтобы была пролита пречистая кровь Спасителя. Зачем? Кровь есть символ жизни, в крови - душа человека (<a href='B:30 17:11'>Лев 17:11</a>). Если человек согрешил пред Богом и этим навлек на себя предсказанную Ему Богом смерть, то он и должен бы умереть (<a href='B:10 2:17'>Быт 2:17</a>) - умереть насильственною смертью или отдать Богу назад тот дар, каким он злоупотребил - свою душу или жизнь. Но он этого не сделал - грех затмил собою его совесть. Теперь вместо него, вместо всего грешного человечества, совершает это сам Христос. Он приносит Божественной Правде свою жизнь или кровь, и кровь эта, - на что предуказывали еще ветхозаветные очищения кровию жертв - становится для всего человечества очистительным средством, как кровь новой и величайшей жертвы. - <i>Через веру</i>. Если пролитие крови Христа совершилось вне нас, то результат этого действия мы усвояем себе, каждый в отдельности, чрез веру. Вера, таким образом, является субъективным условием нашего оправдания, как смерть или кровь Христа представляет собою условие объективное. - <i>Для показания правды Его</i>. Здесь правда Божия, согласно контексту речи, несомненно, означает высшее Божественное Правосудие, которое проявилось с силою в смерти Сына Божия. Господь Бог восхотел явить Себя праведным Судиею над грешным человечеством - и вот для этого обрек на насильственную смерть представителя человечества - безгрешного Богочеловека, смерть Которого, как безгрешного, служила искуплением вполне достаточным за грехи всего человечества (<i>ср.</i> <a href='B:540 5:21'>2Кор 5:21</a>; <a href='B:550 3:13'>Гал 3:13</a>).<p/>- <i>В прощении грехов соделанных прежде</i>. Слово <i>в прощении</i> правильнее передать так: "через или вследствие того что (грехи) были прощаемы" (<b>δια τ</b>. <b>παρεσιν</b>). Здесь указано основание, почему Бог решил обнаружить Свое Правосудие. Человечество пребывало во грехах уже около четырех тысяч лет (со времени потопа), а между тем Правосудие Божие редко карало преступников. Люди могли прийти к полному убеждению, что им никакого наказания за грехи и не будет!