<i>Ибо что же?</i> т.е. как понять это? (неверие иудеев обетованиям, по-видимому, совершенно уничтожает все значение этих обетований). - <i>Если некоторые и неверны были</i>. Выражение <i>некоторые</i> (<b>τινες</b>) означает часть целого, но не указывает, насколько велика эта часть. - <i>Неверны были</i> - точнее: <i>не уверовали</i> (<b>ηπιστησαν</b>), т.е. не уверовали в пришедшего Мессию, имея обетование о Нем. Для Апостола в то время уже вполне выяснилось отношение иудейского народа ко Христу (<i>ср.</i> IX-XI гл.). - <i>Неверность</i> - точнее: <i>неверие</i> (во Христа). - <i>Уничтожит ли</i>, т.е. лишиться силы? - <i>Верность Божию</i>, т.е. верность Бога Своим обещаниям, какие Он дал некогда народу Своему. - <i>Никак. Бог верен...</i> Здесь Апостол утверждает вообще верность Бога данным обещаниям, но для всякого ясно, что тут же дается ответ и на поставленный в 3-м ст. вопрос. Павел хочет сказать, что Бог непременно исполнит на еврейском народе данные патриархом этого народа обетования, но эту мысль он высказывает и развивает только в конце СI-ой гл. - <i>Всякий человек лжив</i>. Только человеку, существу слабой воли, свойственно лгать, т.е. изменять своим словам и обещаниям. - Бог же не таков! <i>Ты праведен...</i> В <a href='B:230 50:1'>Пс 50:1,</a> отрывок из которого представляют эти слова, Давид кается пред Богом в том, что он согрешил пред Ним, пред очами Его. Этим он хочет сказать, что он хорошо понимал, что делал, - Бог ему разъяснил еще ранее (в законе) преступность таких дел, какие совершил Давид, но Давид все-таки совершил их (<i>ср.</i> 8-ой ст. его псалма). Отсюда получается сходство между Давидом и израильским народом. Израиль, носитель божественных откровений, был хорошо ознакомлен с тем, что такое грех против Бога и к каким последствиям он ведет. Если теперь, вопреки этим чрезвычайным вразумлениям, он все-таки впал в ложь - отверг Мессию, то уже не должен, не имеет права обвинять Бога за свое отвержение. Перед словами: <i>Ты праведен</i> нужно прибавить союз: <i>чтобы</i>, так как в <i>греч.</i> тексте здесь стоит опущенное в русском <b>ωπως αν</b>, и все выражение поэтому лучше перевести так: <i>«чтобы Ты был признан, как праведны»</i> (в суде над Давидом и Израилем)". - <i>И победишь</i> - и чтобы Ты явился победителем, если Ты начнешь тяжбу (конечно, по поводу отвержения Израиля, на что Израиль выразил недовольство). Апостол приводит слова его пс. по тексту LXX.