<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Псалом сей есть самый краткий из всех псалмов и надписывается он также словом <b>Аллилуиа </b>(«хвалите Бога»). Состоя из двух только стихов, он призывает все народы хвалить и прославлять Господа Бога за великую Его милость спасения, принесенного Спасителем для всех народов. Значит, псалом сей несмотря на его краткость, нужно считать с одной стороны благодарственным, как призывающим всех людей к благодарению, а с другой – пророчественным, предсказывающим о спасении всех народов, о всеобщем призвании язычников в Церковь Христову.<br />Ст. 1. <b>Хвалите Господа вси языцы, похвалите Его вси людие</b>. <br />Новозаветная Церковь христианская первоначальное свое образование получила из апостолов и других иудеев, уверовавших чрез них в истину воскресения Христова и принявших от них евангельское учение; а затем и из других народов, к которым апостолы пронесли слово истины евангельской, по заповеди Христа, данной апостолам при вознесении Его на небо (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Посему, и в призывании пророка к <i>похвалению Господа </i>различаются языцы и вси людие. И первое призывание относится, по разумению св. апостола Павла и св. отцов, к язычникам: <i>хвалите Господа вси языцы</i>, которых в числе христиан была наибольшая половина, а второе – к иудеям: <i>похвалите Его вси людие</i>, под которыми разумеется избранный народ, или различные колена иудеев. Подобное же выражение, с различением языков и людей, употреблено и во 2-м псалме: «<i>Векую шаташася языцы, и людие поучишася тщетным</i>». В том же смысле изъяснено это и в книге Деяний апостольских (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ты устами отца нашего Давида, раба Твоего, сказал Духом Святым: что мятутся язычники, и народы замышляют тщетное?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Восстали цари земные, и князи собрались вместе на Господа и на Христа Его.</span></span>Деян. 4:25—26</a>). «Для всякого очевидно, – говорит св. Иоанн Златоуст, – что эти слова составляют пророчество о Церкви верующих и предсказание о проповеди, которая объяла всю вселенную. Ибо призываются не один, два или три только народа, но вся земля и море. А это оправдалось тогда, когда воссияло пришествие Христово» [5, с 353].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br /><b>Аллилуиа</b>. <br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Сей кратчайший псалом объясняет святый Апостол Павел в послании к Римлянам, в главе 46, где говорит, что Христос Иисус был служитель обрезания по истине Божией, во еже утвердити обетования отцев, а языком по милости прославити Бога; и приводит сии слова: Хвалите Господа вси языцы, и похвалите Его вси людие. Из чего понимать можем, что Пророк во псалме сем призывает всю церковь, составленную из язычников и Иудеев, увещавая и тех, и других к хвалению Бога, явившаго им милость и истину.</i><br /><br />Ст. 1) <b>Хвалите Господа, вси языцы, похвалите его, вси людие</b>:<br />Хотя Дух Святый на других местах призывает к хвалению Бога не токмо людей, но и горы, и реки, и древа, и дожди, и ветры, и громы, поелику все твари в молчании вопиют о Творце своем: но Он особенным образом прославляется от людей, яко от тварей одаренных разумом. Пророк убо всю церковь, как сказали мы, приглашает к хвалению Господа, и под именем языков разумеет, как протолковал Апостол, язычников, обращенных в веру, которых в первом полагает месте по той причине, поелику предвидел, что церковь большею частию имела составиться из язычников, нежели из Иудеев. А под именем людей, как кажется, разумеет избранный народ, или различныя колена Иудеев, подобно в веру обращенных, как заметил Иероним в толковании своем на сие место. Да и в псалме 2 подобныя слова: <i>вскую шаташася языцы, и людие поучишася тщетным</i>? Апостоли, Деян. 4, протолковали в сем же смысле, разумея чрез языков язычников, а чрез людей — Иудеев.<br /></div></p></div>