<div><p ><div><b>"Не так – нечестивые"</b>, говорит, <b>"но они — как прах, взметаемый ветром"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не так - нечестивые, [не так]: но они - как прах, возметаемый ветром [с лица земли].</span></span>Пс. 1:4</a>). Как прах легко поддается порывам ветров и воздымается, так и грешник вращается кругом от всякого искушения. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Беседы о статуях, говоренные к антиохийскому народу", Гл. 8, § 2</span></div><br />***<br />Невозможно, подлинно невозможно видеть, чтобы и тело изнемогало от времени так, как портится и ослабевает душа от множества грехов. Она впадает в крайнюю болтливость, говорит невнятно, как старики или безумные, страдает притуплением внешних чувств, поражением членов тела, забывчивостью и гноетечением из глаз, становится отвратительною для людей и вполне пригодной для диавола. Таковы души грешников. Но не таковы души праведников, а юны и бодры, пребывают всегда в полном расцвете возраста, всегда готовы ко всякой борьбе и брани; души же грешников, когда подвергаются и слабому нападению, обыкновенно тотчас падают и погибают. Это выразил пророк, сказав, что “<b>они — как прах, возметаемый ветром</b>” (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не так - нечестивые, [не так]: но они - как прах, возметаемый ветром [с лица земли].</span></span>Пс. 1:4</a>), так непостоянны и подвержены всякому нападению живущие во грехах. Они не видят хорошо, не слышат правильно, говорят нераздельно, постоянно заикаются, рот их всегда полон слюны, и хорошо бы — только слюны, это было бы не так отвратительно, но они испускают речи зловоннее всякой грязи, а хуже всего то, что они оказываются не в силах выплюнуть слюну таких речей, но с большим бесстыдством вытаскивают ее рукою и снова растирают ее, так как она сделалась густой и трудноразделимой. Вероятно, вы чувствуете отвращение, слыша мое описание, тем отвратительнее самый предмет. Если неприятно это видеть в теле, то гораздо неприятнее в душе. Таков был тот юноша, который, расточив все свое имущество, дошел до последней порочности, сделавшись расслабленнее всякого больного и помешанного в уме. Но как только он пожелал, вдруг сделался молодым от одного лишь расположения и перемены мыслей. Как только он сказал: <i>возвращусь к отцу моему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> встану, пойду к отцу моему и скажу ему: отче! я согрешил против неба и пред тобою</span></span>Лк. 15:18</a>), одно это слово, или правильнее сказать, не только слово, но и дело, последовавшее за словами, доставили ему все блага. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Беседы на Послание к римлянам", Гл. 10, § 5</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>