<p ><div> Воскреснуть должно, конечно, всякому вообще телу человеческому; но добрый воскреснет для жизни, а злой воскреснет для казни, как написано: <b>не воскреснут нечестивии на суд, ниже грешницы в совет праведных</b> [не устоят нечестивые на суде, и грешники — в собрании праведных] (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Потому не устоят нечестивые на суде, и грешники - в собрании праведных.</span></span>Пс. 1:5</a>). Поэтому, чтобы нам воскреснуть не для осуждения, перестанем скорбеть о смерти, а примем на себя печаль раскаяния, позаботимся о добрых делах и о лучшей жизни, будем думать о прахе и умерших для того, чтобы помнить, что и мы смертны, и чтобы, при таком воспоминании, нам не пренебрегать своим спасением, пока есть время, пока еще возможно, т.е., или приносить лучшие плоды, или исправляться, если мы согрешили по неведению, чтобы нам, если день смерти застигнет нас нечаянно, не пришлось искать времени для покаяния, и не находить его, просить милости и возможности загладить грехи, и не получить желаемого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Об утешении при смерти", Гл. 2, § 8<br /><br /></span></div><br />***<br /><br />"...Бог говорит: и нужно было тебе поверить жене, а не Мне? Жена заслужила больше веры, чем Я? Я дал тебе блага, почтил тебя делами, а та прельстила тебя словами. И посмотри: подобно тому как судья, если примет оправдание, представляемое подсудимым, более уже не допрашивает его, а переходит к другому, почему тот ободряется и говорит тогда: "допрос мой кончен", так и Бог оставляет Адама, чтобы освободить его от страха, и обращается к жене: что ты это сделала? Жена отвечает: <i>змей обольстил меня, и я ела </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь Бог жене: что ты это сделала? Жена сказала: змей обольстил меня, и я ела.</span></span>Быт. 3:13</a>). Так как она сказала совершенную правду, то Бог не порицает правдивого ее извинения и оставляет ее без дальнейшего допроса. Он не сказал ей: и тот змей именно заслужил веры больше, чем Я? Он обещал богоравенство, а причинил смерть. Однако Бог не судит ее тотчас же; нет, Он щадит ее, как слабый сосуд, и переходит к змею, дабы показать Адаму и Еве, что переходит к виновнику (преступления). За то, говорит ему, что ты сделал это (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Господь Бог змею: за то, что ты сделал это, проклят ты пред всеми скотами и пред всеми зверями полевыми; ты будешь ходить на чреве твоем, и будешь есть прах во все дни жизни твоей;</span></span>Быт. 3:14</a>). Видишь ли дивный суд Божий? Обольщенным Он предлагает вопрос, обольстившего не спрашивает. Он не говорит ему: "что ты сделал?" а говорит: за то, что ты сделал это. Согласно с этим и Давид говорит: <b>не воскреснут нечестивии на суд</b>, [не восстанут нечестивые на суд] (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Потому не устоят нечестивые на суде, и грешники - в собрании праведных.</span></span>Пс. 1:5</a>), не в том смысле, что они не восстанут, а в том, что о них не будет произведено исследование."<br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"О творении мира", Гл. 6, § 9</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
