<p ><div>Прекрасно закончив речь о женщинах Иудейских, имеющих идти в плен за роскошь и пристрастие к богатству, он старается показать, что в городах иудейских будет мало мужского населения, а что в них окажется большой недостаток в людях, некогда самых храбрых, ибо говорит, что <i>крепцыи ваши мечем падут</i>. Какое же знаменование того, о чем я говорил? Весьма хорошо и искусно подготовленное. Поелику Бог чрез Моисея изрек сынам Израилевым закон: да не будет в тебе неплодной или не имеющей детей: то у Иудеев считалось величайшим позором, если женщина не рождала, или кто-нибудь между мужчинами не имел детей: ибо позор неплодной и бездетной жены тотчас переносился и на них. Но этот закон имел духовный смысл; ибо Бог всяческих объявил, что духовный Израиль, то есть ум, созерцающий Бога, не будет неплоден, и бездетен, напротив будет плодороден подобно прекрасной и удобренной земле. Во Иудеи понимали это чувственно, ибо они были душевны и не имели духа. Итак, будет, говорит, в стране такой недостаток в мужчинах вследствие истребления их во время войны, что <b>седмь,</b> то есть много <b>жен имутся за мужа единого, глаголюще: хлеб наш ясти будем, и в ризы наша одеватися, точию имя твое да наречется на нас, отъими укоризну нашу</b>. Не видишь ли, как они боялись позора бесчадия и как сильно отвращаются имени неплодной и бездетной? Они приходят и просят не обычного и не того, что обыкновенно женщины получают от мужей; потому что, говорят, у них самих этого будет достаточно, а просят, как я сказал, об одном только — о снятии с них позора. Обрати внимание на глубину мысли. Ибо если бы приглашаемый был богат, женщины не говорили бы: будем есть свой хлеб и свою одежду носить будем. Поелику же они знают, что спасшиеся от войны и едва избежавшие (смерти) впали в крайнюю бедность и терпят великое бедствие; то совершенно ничего не спрашивают у них, а просят только об одном — чтоб стать матерями детей. Мысль историческая состоит в этом. Но некоторые придают объясняемым словам духовный смысл; только не знаю почему делают это не совсем правильно; иначе они были бы достойны всякой похвалы. Говорят, что семь жен означают семь духов, а один муж это — Христос. Потом, мало подумавши о приличии, говорят, что эти семь духов говорят так: сними позор наш: и мы будем есть свой хлеб и одеваться в свою одежду. Но лучше следовало бы сказать, что семь жен — это многие души, которые чрез веру во Христа восприняли Его самого, как хлеб и Его ищут, как одежды спасения и от Нега ищут плода. Ибо подобное сказал и блаженный Давид о Христе, всех Спасителе: <i>вселял неплодовь в дом, матерь о чадех веселящуюся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=112&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> неплодную вселяет в дом матерью, радующеюся о детях? Аллилуия!</span></span>Пс. 112:9</a>). Говорится, что и неплодная родит семь, то есть многих, поелику добродетели различны, и не одна, но многие имеющие матерями боголюбивые души.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
