<p ><div>Слово пророка опять становится спокойным и показывает, что некогда иные будут делать неправильные толькования и, не позволяя никому никоим образом восставать против приговоров Божиих, наперед должным образом оправдывает их, ибо если бы кто-нибудь стал вопиять против того, что возвысятся опять, сыны Израилевы и прославятся и будут записаны на небесах, так как они нечествовали безмерно, убивали пророков, камнями побивали посланных к ним и наконец произнесли смертный приговор на самого Христа, и сделались руки их полными крови: то пророк на это дает ответ: <b>отмыет Господь скверну сынов и дщерей Сионских и кровь очистит от среды их духом суда и духом зноя</b>. Бесспорно, что они согрешили; но благодать Христова всех оправдала и даже самым убийцам даровала прощение грехов. Посему, и божественный Петр возгласил к народу Иудейскому, говоря: <i>вы же святаго и праведннаго отвергостеся, и испросисте мужа убийцу дати им </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но вы от Святого и Праведного отреклись, и просили даровать вам человека убийцу,</span></span>Деян. 3:14</a>). И потом: <i>и ныне, братие, вем, яко по неведению сие сотвористе, тоже и князи ваши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Впрочем я знаю, братия, что вы, как и начальники ваши, сделали это по неведению;</span></span>Деян. 3:17</a>). <i>Покайтеся, и да крестится кийждо вас во имя Гооспода Иисуса и приимете дар Святаго Духа. Вам бо есть обетование и чадом вашим.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Петр же сказал им: покайтесь, и да крестится каждый из вас во имя Иисуса Христа для прощения грехов; и получите дар Святаго Духа.</span></span>Деян. 2:38</a>). Посему, говорит, Творец всяческих к Господь многомилостив, кротостью побеждает человеческое малодушие, не хочет смерти умирающего, но чтоб обратился он от лукавого пути своего и жил. Отмыет скверну согрешивших и очистит кровь от среды их духом суда и духом зноя. А мы говорим о духе суда, о приговоре Божием, произнесенном над нами согласно с праведным судом или справедливостью. Ибо негде Спаситель так говорит: <i>ныне суд есть веку сему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>); ибо Он произнес приговор над веком сим и сатаною, и одного изгнал как притеснителя, живущих же в мире оправдал чрез веру, как притесняемых. Под духом же зноя мы разумеем, благодать, подаваемую в святом крещении, не без Духа бывающую в нас. Ибо мы крестились не в простой воде, и не пеплом телицы окроплены мы для одной только чистоты телесной, как говорит блаженный Павел, но Духом святым и огнем божественным и духовным, истребляющим в нас нечистоту порока и уничтожающим скверну греховную. На это пришествие к нам Спасителя предуказал и другой из святых пророков, говоря: <i>се грядет яко от горнила, и яко мыло перущих. И сядет разваряя и очищая яко сребро и яко злато</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И кто выдержит день пришествия Его, и кто устоит, когда Он явится? Ибо Он - как огонь расплавляющий и как щелок очищающий,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сядет переплавлять и очищать серебро, и очистит сынов Левия и переплавит их, как золото и как серебро, чтобы приносили жертву Господу в правде.</span></span>Мал. 3:2-3</a>), (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо вот, придет день, пылающий как печь; тогда все надменные и поступающие нечестиво будут как солома, и попалит их грядущий день, говорит Господь Саваоф, так что не оставит у них ни корня, ни ветвей.</span></span>Мал. 4:1</a>). А об Иудеях, которые остались виновными в непокорности, говорит: <i>оскуде мех от огня, истле олово: всуе ковачь сребро кует, лукавства бо их не истаяша. Сребро отриновено нарцыте их, яко Господь отверже их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Раздувальный мех обгорел, свинец истлел от огня: плавильщик плавил напрасно, ибо злые не отделились;</span></span>Иер. 6:29</a>, 30). Но над нами уверовавшими не напрасно трудился сереброкователь и не оказалось недостатка в раздувательном мехе или в свинце; ибо мы очищены <b>в духе суда и в духе жжения</b>. И если бы кто захотел сказать, что в народе иудейском очищение совершилось в духе зноя, чрез бедствия войны и чрез то, что они претерпели (ибо наказания очищают и принесение покаяния Судии всяческих иногда освобождает от многих грехов); то и в таком случае речь заключала бы истину.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=4&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
