<div><p ><div>Вопрос 37. <i>Почему Владыка Бог разгневался на Моисея и Аарона, когда изводили воду из камня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь Моисею и Аарону: за то, что вы не поверили Мне, чтоб явить святость Мою пред очами сынов Израилевых, не введете вы народа сего в землю, которую Я даю ему.</span></span>Чис. 20:12</a>)?<br /><br />Когда Моисей и Аарон сетовали о смерти сестры, мятежно возстал на них народ по недостатку воды. Посему, негодуя на безчиние Израильтян, когда изводили воду, употребили они слова, выражающие сомнение. Ибо законодатель сказал так: <i>«послушайте мене непокоривии, еда из камене сего изведем вам воду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=20&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И собрали Моисей и Аарон народ к скале, и сказал он им: послушайте, непокорные, разве нам из этой скалы извести для вас воду?</span></span>Чис. 20:10</a>)? Посему-то Владыка Бог произнес на них приговор, и сказал: «<b>понеже не веровасте освятити Мя пред сынами Израильтескими, сего ради не введете вы сонма сего в землю, юже дах им</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь Моисею и Аарону: за то, что вы не поверили Мне, чтоб явить святость Мою пред очами сынов Израилевых, не введете вы народа сего в землю, которую Я даю ему.</span></span>Чис. 20:12</a>). Сие же и божественный Давид изрек песненно: <i>«и озлоблен бысть Моисей их ради: яко преогорчиша дух его, и разнствова устнама своима»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И прогневали [<i>Бога</i>] у вод Меривы, и Моисей потерпел за них,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> ибо они огорчили дух его, и он погрешил устами своими.</span></span>Пс. 105:32-33</a>); потому что, гневаясь на них, произнес слово с сомнением. И сомнение это было не в душе, но на языке. Ибо сие выразил Давид: «разнствова устнама своима». Должно, впрочем, знать, что Бог произнес приговор сей, домостроительствуя нечто иное, как объясним это в свое время.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=19&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=21&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>