<p ><div>82 «Для чего, — сказано, — вы, как живущие в этом мире, держитесь постановлений: не прикасайтесь, не дотрагивайтесь, не вкушайте того, что истлевает от самого употребления (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак, если вы со Христом умерли для стихий мира, то для чего вы, как живущие в мире, держитесь постановлений:</span></span>Кол. 2:20</a> и след.); в самом деле, вредоносного не должно быть у чистых; посему перестаньте заботиться о плоти и мире. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О девстве, 13</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Вообще мы часто ошибаемся в зрении и при иных обстоятельствах видим больше, чем есть на самом деле, и ошибаемся в слухе, и если не хотим ошибиться, то рассматриваем не то, что нам кажется, но то, что нам не кажется. Ведь когда наша душа не заблуждается? Когда достигает престола истины? Не тогда ли, когда отделяется от самого тела, и не обманывается им, и не осмеивается? Ведь она осмеивается видением очей, слухом ушей и поэтому бросает и оставляет их. Посему и апостол вопиет: <i>не прикасайтесь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И потому выйдите из среды их и отделитесь, говорит Господь, и не прикасайтесь к нечистому; и Я прииму вас.</span></span>2 Кор. 6:17</a>), <b>не дотрагивайтесь, не вкушайте</b><a href="#636414_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Все это ведет к тлению, а в тлении - то, что служит для ублажения тела. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="636414_1" class="note-item" href="#636414_1">1</a> Амвросий следует такому чтению <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак, если вы со Христом умерли для стихий мира, то для чего вы, как живущие в мире, держитесь постановлений:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> "не прикасайся", "не вкушай", "не дотрагивайся"</span></span>Кол. 2:20-21</a>, которое существенно расходится с Синод, переводом (как и критическим изданием греческого текста Нового Завета), но зато совпадает, например, со славянской Елизаветинской Библией. Данное чтение оказывается возможным при иной пунктуации, в частности, если в конце <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак, если вы со Христом умерли для стихий мира, то для чего вы, как живущие в мире, держитесь постановлений:</span></span>Кол. 2:20</a> поставить знак вопроса. При этом <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак, если вы со Христом умерли для стихий мира, то для чего вы, как живущие в мире, держитесь постановлений:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> "не прикасайся", "не вкушай", "не дотрагивайся"</span></span>Кол. 2:20-21</a> оказываются направленными не против иудействующих, а против тех, кто живет по-мирски, предаваясь стяжанию тленных богатств. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О благе смерти.<br />Сl. 0129, 3.10.711.15. </span></div><br /></span></div><br />Итак, зная, что он видел в раю или слышал, он восклицал, говоря: что же вы до сих пор рассуждаете в точности как живущие миром сим и [полагаете правила:] «<b>не прикасайтесь», «не дотрагивайтесь», «не вкушайте» всего того, что [ведет] к тлению</b> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И потому выйдите из среды их и отделитесь, говорит Господь, и не прикасайтесь к нечистому; и Я прииму вас.</span></span>2 Кор. 6:17</a>)? Он хотел, чтобы мы были «во образе мира сего» - не в обладании им и употреблении; так чтобы мы пользовались этим миром, <i>как бы не пользуясь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Я вам сказываю, братия: время уже коротко, так что имеющие жен должны быть, как не имеющие;</span></span>1 Кор. 7:29</a>); как <i>пришельцы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все сии умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные, и радовались, и говорили о себе, что они странники и пришельцы на земле;</span></span>Евр. 11:13</a>), а не жители; ходящие как бы «во образе века», а не в желании его, чтобы по скорейшем рассуждении мы преодолели самый образ этого мира. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 4.11.<br />Cl. 0160, 4.11.13.82/1.85.142.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
