<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Псалом этот, по составлении его, был передан сынам, т.е. потомкам Кореевым, для хорового и музыкального его исполнения (– в конец), – вот смысл его надписания: <b>В конец, сыном Кореовым, псалом</b>. Объяснение того, кто были сыны Кореевы, сделано нами при объяснении надписаний псалмов 41, 43—45. Это – позднейший по времени из тех псалмов, которые имеют в надписаний имя сынов Кореевых.<br /> С первых же слов сего псалма видно, что он воспет был вскоре по возвращении иудеев из плена вавилонского (ст. 2), когда еще живо было в душе как самого певца, так и каждого еврея, воспоминание о недавно тяготевшем над народом наказании Божием, и тем живее сознавалось величие милосердия Божия в ниспослании ему избавления от того наказания. То же самое подтверждается и дальнейшим содержанием сего псалма, который представляет собою благодарственную молитву, воспетую одним из потомков Корея от лица всех евреев, возвратившихся из плена. В этой молитве псалмопевец сначала как бы напоминает Господу, как Он освободил народ из плена вавилонского и простил ему грехи, бывшие причиною плена (ст. 2—4). Основываясь на такой милости Божией, народ молится, чтобы Господь и теперь явил Свою милость, обратил к лучшему печальное положение народа отвращением от него наказания и прекращением гнева Своего (5—6). Так как народ еврейский и по возвращении из плена на родину далеко еще не пользовался прежним благополучием, то псалмопевец, от имени народа, воссылает усердную молитву, чтобы Господь Бог оживил и возвеселил народ Свой явлением ему милости Своей и дарованием полного спасения (7—8). И так как Господь неоднократно, чрез Своих пророков, утешал народ Свой обещаниями даровать ему мир и благоденствие, если он сохранит верность Завету Божию, то псалмопевец с верою преклоняет слух свой (услышу, что речет) к этим божественным вещаниям пророков и, внимая им, утешается надеждою на близость Божественной помощи и указывает на славное состояние, ожидающее Израиля, – состояние мира, правды и естественного плодородия (ст. 9—10). Кроме сего буквального смысла, многие христианские толковники усматривают в этом псалме смысл пророческий и считают сто мессианским, находя, что в изображении послепленного состояния иудеев псалмопевец пророчески созерцает наступление тех благодатных дней спасения для народа избранного (а также и всего человечества), когда «милость и истина встретятся на земле, правда и мир облобызаются» (ст. 11—14).<br />Ст. 1 Составляет надписание псалма, о котором сказано выше.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>В конец, сыном кореовым</b>, (В Евр. <b>Начальнейшему певцу из сынов кореовых псалом</b>).<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Понеже верные Иудеи по возвращении из Вавилонскаго плена новым бедствиям подвержены были: сего ради во первых, о прежнем избавлении воспоминают, и просят Бога, дабы Он не оставил без совершения дело милости Своея. Потом жалуются на продолжение бедствий своих. Наконец, ободряя себя надеждою и упованием, утешаются обещанным благополучием</i>.<br /></div></p>