<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> То, что услышал псалмопевец из пророческих вещаний о народе своем, все обетования Божии о мире и благополучии, – все это дано народу иудейскому под условием, если нуждающиеся в помощи Божией искренно веруют в Него и имеют страх Божий и надлежащее благоговение к Нему. Когда на Синае изречен был чрез пророка Моисея Закон Божий и за исполнение его объявлены были народу всякие милости и благодеяния Божии, когда вслед затем весь сонм людей Израилевых изъявил единогласно пред лицем Моисея: «<i>Вся, елика рече Бог, сотворим и послушаем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И весь народ отвечал единогласно, говоря: всё, что сказал Господь, исполним [и будем послушны]. И донес Моисей слова народа Господу.</span></span>Исх. 19:8</a>), тогда особенно близко было спасение Божие к народу Его, а с тем вместе и слава Божия не отступала от земли, в которой он жил. Когда же, за грехи и беззакония, постигли евреев гнев Божий и наказание, тогда земля их подвергалась бесславию и поруганию, как, например, во дни пленения вавилонского. И когда Господь Бог, по молитве псалмопевца, снова возвратит земле своей полное благоволение, тогда вселится и слава в земле той.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже в предыдущем стихе сказал Пророк, что Бог еще несколько времени продолжит наказывать людей Своих, ведая, что паки впадут в новыя преступления: то дабы таковое продолжение не показалось тяжким, употребил сие исправление, говоря, что хотя и поздно явится спасение Его, однако оно уже близко. Ибо Бог сокровенно взирает на тех, коих повидимому пренебрегает. <i>Слава</i>, о которой упоминает во второй части стиха, противополагается опустошению, которое, понеже было знамением Божияго гнева, то и подвергало землю презрению, а следовательно и нападению врагов. Пророк убо сими словами увещевает верных к покаянию, напоминая, что они толь тяжкому мучительству врагов не без причины преданы были: понеже грехами своими Божие спасение далеко прогнали.<br /></div></p>