<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Желая в молитвенном песнопении к Богу прославить величие Его милосердия к народу иудейскому, псалмопевец указывает на избавление его от того наказания, которому подвергнут был народ за его беззакония и грехи, – на освобождение от плена Иакова, каковым именем называет здесь весь народ иудейский. Как в пленении целого народа выразился великий гнев Божий, излившийся за беззакония народа: так в освобождении от этого плена явлены были Богом милость и благоволение Его к народу своему и к той опустошенной земле, которую населял избранный народ Божий, и которая, таким образом, составляла особенное достояние Божие. Господи, взывает псалмопевец от лица своего народа, Ты умилосердился к земле Твоей, Ты возвратил плен Иакова. Этими словами верующие причину избавления от плена приписывают единственно Божию благоволению, которое Он имел к земле Своей, потому что Сам избрал ее, а потому они на этом же благоволении Божием к земле основывают надежду свою и на дальнейшие Его милости и благодеяния ко всему избранному народу Его, о чем псалмопевец и молится далее (в ст. 5–8).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Верные приписывают причину избавления своего единственно Божию благоволению, которое имел Он к земле Своей, потому что Сам оную избрал: почему и начало молитвы своея оттуду полагают, в той надежде, что Бог, памятуя избрание Свое, и ныне будет милостив к земле Своей. Мы же негде сказали, что люди ничем так не воодушевляются к молитве, как воспоминая прежния Божия милости, оказанныя им. Ибо при бедственных обстоятельствах и вера наша ослабела бы и сердца наши уныли бы, ежели бы опыт прежних времен не научал нас, что Бог всегда послушает рабов Своих, и когда требует нужда, всегда помогает им, наипаче когда представляется праведная причина к оказанию милости. Итак, благоразумно Пророк припоминает верным о тех благодеяниях, которыя древле явил Бог отцам их, дабы показать, что и те, и другие были призваны в надежде того же наследия.<br /></div></p>