<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изречения воли Божией объявлялись евреям чрез пророков. Посему псалмопевец, как пророк, обнадеженный милостию Божией к народу и всецелым спасением, которых он испрашивал у Бога в предыдущем (8-м) стихе, здесь уже с полною уверенностью говорит, что, прислушиваясь к откровениям воли Божией, изрекаемой о народе, он слышит уже, что Господь изрек мир (именем которого у евреев означалось всякое благополучие, счастливый успех во всех делах) на люди Своя. Этими словами он, очевидно, указывает на пророчества Аггея и Захарии (которые, по всей вероятности, были его современниками) о наступлении для евреев, после времени унижения и бедствий, времен мира и благоденствия. Так пророк Аггей, ободряя евреев, которые помнили великолепие храма Соломонова и скорбели о сравнительной бедности второго Храма, построенного ими по возвращении из плена, говорит между прочим, что несмотря на видимую бедность, «Храм сей славою своей превзойдет славу храма Соломонова», потому что в нем именно будет дан мир каждому, намекая на явление в этом храме Самого Мессии, подателя мира (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и потрясу все народы, и придет Желаемый всеми народами, и наполню дом сей славою, говорит Господь Саваоф.</span></span>Агг. 2:7</a>, 9). А пророк Захария, утешая евреев, терпевших крайнюю во всем нужду, по возвращении из плена в свое разоренное отечество, между прочим, говорил от лица Божия: до сего времени у вас не было успеха ни в чем и нигде вы не имели покоя, но не так будет после: Я пошлю вам мир и плодородие земли, как доселе вы были под гневом, так тогда будете под Моим благоволением (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=8&s=10&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо прежде дней тех не было возмездия для человека, ни возмездия за труд животных; ни уходящему, ни приходящему не было покоя от врага; и попускал Я всякого человека враждовать против другого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А ныне для остатка этого народа Я не такой, как в прежние дни, говорит Господь Саваоф.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо посев будет в мире; виноградная лоза даст плод свой, и земля даст произведения свои, и небеса будут давать росу свою, и все это Я отдам во владение оставшемуся народу сему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будет: как вы, дом Иудин и дом Израилев, были проклятием у народов, так Я спасу вас, и вы будете благословением; не бойтесь; да укрепятся руки ваши!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо так говорит Господь Саваоф; как Я определил наказать вас, когда отцы ваши прогневали Меня, говорит Господь Саваоф, и не отменил,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> так опять Я определил в эти дни соделать доброе Иерусалиму и дому Иудину; не бойтесь!</span></span>Зах. 8:10-15</a>). Эти-то утешительные обетования и разумеет псалмопевец, говоря здесь, что Бог изрекает мир на люди Своя и на преподобныя Своя. Здесь преподобными псалмопевец называет (как и люди Своя) евреев не в том смысле, что они все были святыми пред Богом, а в том, что они все должны стремиться к тому, как люди, посвященные на служение Богу. Это посвящение совершилось при Синае, когда Господь Бог избранный народ Свой – евреев – назвал «<i>царством священников и народом Святым</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> итак, если вы будете слушаться гласа Моего и соблюдать завет Мой, то будете Моим уделом из всех народов, ибо Моя вся земля,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а вы будете у Меня царством священников и народом святым; вот слова, которые ты скажешь сынам Израилевым.</span></span>Исх. 19:5-6</a>). Что же касается последнего изречения стиха сего: и на обращающыя сердца к нему, – как будто несогласного с чтением его по переводу с еврейского, в котором оно читается так: «да не впадут они снова в безрассудство», то нужно заметить, что славянское чтение сих слов в нашей Псалтири, происшедшее по переводу его с греческого хотя разнится с переводом с еврейского, как в словах, так и в мыслях, но не заключает в себе противоречия с последним. Славянское чтение как бы служит дополнением к тому, на кого Бог изрекает мир: на люди Своя, и на преподобныя Своя, и на обращающихся сердцем к Нему, а по переводу с еврейского соответствующее славянскому изречение сие выражает предостережение евреям, получившим обетование мира, чтобы они «не впали снова в безразсудство», как это случалось прежде, и чрез то не лишились изреченного обетования.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь примером своим научает Пророк всю церковь кротости и великодушному терпению. Ибо сими словами показывает, что он в спокойном духе и как бы в молчании пребывает: понеже удостоверен, что Бог печется о церкви Своей. В самом деле: ежели бы мнил, что счастие господствует в мире, и род человеческий слепым случаем управляется, то не приписывал бы Богу власти повелительныя. Ибо глагол <i>речет </i>означает здесь то же, что повелит или заповедует, аки бы сказал: я верую, что в руце Божией содержится врачевство для настоящих зол, и сего ради спокоен пребуду, донележе приидет уреченное время ко избавлению церкви. Якоже убо безпокойныя наши страсти мятутся против Бога, тако терпение есть род некотораго молчания, посредством коего благочестивыя мысли покоряют себя воле Его. Во втором члене сообщает церкви радостнейшую весть: ибо ежели де Божие есть дело повелевать людьми, и располагать делами их, то нельзя статься, чтоб Бог, любящий церковь, не возымел о ней промысла. Под именем мира у Евреев означается всякое благополучие, и во всех делах счастливый успех. И потому сущность оных слов: <i>яко речет мир на люди Своя</i>, есть та, что церковь Иудейская по милости Бога будет по всему благополучна. Впрочем глагол: <i>речет</i> — означает сильное внимание Пророка к обетованиям Божиим. Ибо мог бы простее сказать: посмотрю, что соделает или устроит Бог. Но понеже благодеяния, коими Бог ущедряет церковь, проистекают от обетований: для того положил уста паче, нежели руку, то есть, глагол, а не действие. А что к народу Божию прилагает имя преподобных, то сим образом делает различие между истинными, и между мнимыми, или сущими токмо по имени Израильтянами. Ибо как и лицемеры надменно присвояют себе имя истинных членов церкви: сего ради низлагает гордость их, дабы познали, что они не имеют участия в Божиих обетованиях. <i>Да не возвращаются к безумию</i>. Сих кратких слов сущность та, что Бог по довольном исправлении людей, наконец помилует церковь Свою, дабы верные по наказании могли впредь осторожнее жить. Но притом показывается здесь и причина, чего ради Бог милость Свою не скоро являет. Якоже бо врач человека болящаго, хотя бы он и некоторое облегчение получил, еще удерживает под своим присмотром, донележе совершенно выздоровеет, и по прошествии болезни прежния силы соберет, (ибо вдруг дать свободу было бы вредно): тако и Бог, видя нас не скоро, ниже во един день исцеляющихся от пороков, провлачает время наказания, ибо иначе паки впали бы мы в пороки. Пророк убо сим утешительным средством умягчает болезнь верных, показывая, что Бог с тем намерением продолжает наказание, дабы они искреннее покаялися, и были впредь осторожнее.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div> Есть внутренний слух, принадлежащий духу, растворенному молитвою, чрез него милосердый Господь отвечает на молитву. <b>Услышу, что речет о мне Господь Бог, яко речет мир на люди своя...</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже мой! Боже мой! [внемли мне] для чего Ты оставил меня? Далеки от спасения моего слова вопля моего.</span></span>Пс. 21:2</a></div></div></p></div>