<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1266">Аратор</a><div>Мы населяем земную Церковь, но никому не позволено сомневаться в именовании ее небесной: она, пребывая превыше звезд, называется небесной и высокой. Она пребывает на земле, но дана, чтобы вести к вечной жизни и на этом пути она дает силы тем, кого собирает. Лучшее для овец следовать этой стезей. Петр управляет стадом и определяет дальнейшую участь для пасомых, как явствует из слов: «Что свяжете, говорит, и что развяжете на земле, так и пребудет связанным или разрешенным на небе»<a href="#584451_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Эта нива, под которой мы подразумеваем возделываемое поле, следовательно, является прообразом, неизменна же та, которую несут облака. Петр и там поставлен управлять, и здесь заботится о предуготовлении. И те страждущие, которых он освободил от их немощей и болезней, невредимыми ведутся к той, которая достигает звезд и принимает, доводя до совершенства, благочестивые сонмы. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="584451_1" class="note-item" href="#584451_1">1</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда ученики, приступив к Иисусу наедине, сказали: почему мы не могли изгнать его?</span></span>Мф. 17:19</a>)<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Аратор, История апостолов 1. CSEL 72:42.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Тогда Петр тенью своего тела видимым образом помогал страждущим, Петр, который и ныне не перестает укреплять немощи верных покровом своего невидимого заступничества. И так как Петр является образом Церкви, красиво, что он сам шествует прямо, но сопутствующей себе тенью восставляет лежащих. Ведь Церковь, умом своим с любовью устремляясь к небесному, проходит по земле словно тень и здесь обновляет временными таинствами и прообразами небесного тех, кого там вознаграждает вечными дарами. Некоторые<a href="#584450_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> связывают с этим местом реченное Господом в Евангелии: <b>верующий в Меня, дела,, которые творю Д и он сотворит, и больше сих сотворит</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Истинно, истинно говорю вам: верующий в Меня, дела, которые творю Я, и он сотворит, и больше сих сотворит, потому что Я к Отцу Моему иду.</span></span>Ин. 14:12</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="584450_1" class="note-item" href="#584450_1">1</a> Августин Иппонский. In Johannis Euangelium tractatus. 44.5; 71.3. CCSL 36:384, 506. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беда Достопочтенный, Изложение Леяний Апостолов 5.15. CI. 1357, 5.31.</i></div><br /></div></p>