<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Дотоле человеку-властелину повиноваться и служить должно нам, доколе повеление его согласно с Божиим повелением, или не противно ему. Когда господин твой приказывает тебе что согласное Божию закону, Бог тебе то приказывает. Итак, когда повинуешься в том господину твоему, Богу повинуешься и работаешь. Притом рассуждай, кого ты боишься, когда усердно работаешь господину твоему, Бога или господина твоего, человека? Когда Бога боишься, Который повелел повиноваться властям, и так служишь господину Бога ради, то Богу служишь, Которого страхом почитаешь, а не человеку, а когда боишься господина человека, чтобы не наказывал тебя за нерадение, то подлинно человеку только служишь, а не Богу. Ибо человеку служишь не ради Божия, но ради человеческого страха. Всякий человек, ради кого что делает, тому и угождает, а кому угождает, тому и служит, ибо служить и угождать есть едино. И так, когда служишь господину ради того, чтобы ему угодить, а не Богу, — человеку служишь, а не Богу. <br />Так и всякий, кто от греха удаляется и доброе дело по-видимому только творит не ради того, чтобы Богу угодить, но чтобы людям, — такой не Богу, но людям угождает, и служит не Богу, но людям, раб людям, а не Господень. Всякое дело от сердечного расположения и цели судится от Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Об истинном христианстве. Книга 2". <br />О должном служении Христу</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>На слова: <b> "Должно повиноваться больше Богу, нежели человекам"</b> (Деян. 5, 29). <br /><br /> Недавно я говорил вам о том, как святые апостолы Петр и Иоанн сотворили удивительное чудо в храме Иерусалимском, как призыванием имени Христова исцелили они несчастного калеку, который от рождения своего не мог ходить, ибо ноги его были атрофированы и скрючены. Чудо несказанно поразило всё множество народа, бывшего свидетелями его: около 5 тысяч человек уверовали в Господа Иисуса Христа. С великим удивлением отнеслись иудеи к этому чуду. Они спрашивали: что это, как это, каким именем исцелили этого калеку? И апостолы проповедали им о Христе. Долго говорили они, но враги Христовы — книжники, фарисеи, первосвященники — были полны злобы и ненависти ко Христу. <br /> Они не могли потерпеть такого прославления имени Иисусова: велели арестовать апостолов и посадить в темницу до утра, ибо был уже вечер. А наутро позвали их и спросили: какой силой и каким именем они это сделали? И святой Петр с великим дерзновением отвечал им: "Да будет известно всем вам и всему народу Израильскому, что именем Иисуса Христа Назорея, Которого вы распяли, Которого Бог воскресил из мертвых, Им поставлен он перед вами здрав. Он есть камень, пренебреженный вами зиждущими, но сделавшийся главою угла" (Деян. 4, 10-11). <br /> Не подивимся ли смелости ответа апостола Петра? Ведь он стоял перед лютыми врагами Спасителя, перед теми, которые только что распяли его Божественного Учителя, — и с таким дерзновением обличал их! Первосвященники и книжники были поражены его смелостью, силой его ответа. Заметили, что стоявшие перед ними апостолы — люди не книжные, не образованные, а тем не менее они говорили с такой силой, с таким дерзновением обличали их, вождей народа. Уста их онемели, они не знали, что отвечать, что делать со святыми апостолами. Велели их увести и без них совещались: "Что нам делать с этими людьми? Ибо всем, живущим в Иерусалиме, известно, что ими сделано явное чудо, и мы не можем отвергнуть сего" (Деян. 4, 16). Они встревожились, ибо не могли отрицать явного великого чуда. Думали, думали и решили опять призвать апостолов и строжайше запретить им проповедовать об Иисусе. <br /> Позвали, запретили, но святые Петр и Иоанн отвечали им удивительными по смелости словами: "Судите, справедливо ли пред Богом слушать вас более, нежели Бога?" (Деян. 4, 19.) <br /> И после того снова попытались враги Христовы страхом и терзанием в темнице воспрепятствовать проповеди об Иисусе, еще раз арестовали апостолов. "Но Ангел Господень ночью отворил двери темницы и, выведя их, сказал: "Идите и, став в храме, говорите народу все сии слова жизни". Они, выслушав, вошли утром в храм и учили. Между тем первосвященник и которые с ним, придя, созвали синедрион и всех старейшин из сынов Израилевых и послали в темницу привести Апостолов. Но служители, придя, не нашли их в темнице и, возвратившись, донесли, говоря: "Темницу мы нашли запертою со всею предосторожностью и стражей стоящими перед дверями; но, отворив, не нашли в ней никого". Когда услышали эти слова первосвященник, начальник стражи и прочие первосвященники, недоумевали, что бы это значило. Пришел же некто и донес им, говоря: "Вот, мужи, которых вы заключили в темницу, стоят в храме и учат народ". Тогда начальник стражи пошел со служителями и привел их без принуждения, потому что боялись народа, чтобы не побили их камнями. Приведя же их, поставили в синедрионе; и спросил их первосвященник, говоря: "Не запретили ли мы вам накрепко учить о имени сем? И вот, вы наполнили Иерусалим учением вашим и хотите навести на нас кровь Того Человека". Петр же и апостолы в ответ сказали: "Должно повиноваться больше Богу, нежели человекам" (Деян. 5, 19-29). <br /> Потом и в третий раз, после того, как убили апостола Иакова, брата Иоаннова, посадили апостола Петра в темницу, велели множеству воинов стеречь его, но Ангел Господень вывел его ночью из темницы. <br /> Видите, как защищала святых апостолов сила Христова, как непобедимо было имя Христово, которым они были ограждены. Ничего не могли сделать с ними, никто не мог им воспрепятствовать и дальше проповедовать. И проповедовали апостолы во всем тогдашнем мире. И слава об Иисусе, проповедь Евангелия неудержимо распространялась во всем тогдашнем языческом мире. <br /> Видите, как именем Христовым, благодатной защитой Господа нашего Иисуса Христа были ограждены святые апостолы от всех гонений, от всех преследований, от грозившей им смертельной опасности. <br /> Не думайте, что только апостолы могут быть так ограждены именем Христа. Мы все, все христиане, можем и должны быть в жизни ограждены именем Христовым. Если мы окажемся достойными, то все можем быть ограждены от зол и напастей, от врагов Божиих именем Христа, силою Христовой, только бы мы были достойны. Ибо кто получает защиту эту? Защита именем Христовым дается только тому, кто всем сердцем исповедует перед людьми имя Христово, как исповедали его бесстрашно святые апостолы. <br /> Запомните это, знайте, что от всех ваших несчастий, от всех бед и скорбей, грозящих вам, вы можете быть ограждены силой Христовой, если достойны вы имени друзей Христовых. А имя это получают те, которые всем сердцем любят Его и все силы направляют на то, чтобы исполнять заповеди Христовы. Аминь. </div></p>