<div>Причина как материальной зависимости Соломона от Xирама, так и тяжкой подати, какую Соломон возложил на народ, была одна и та же: множество предпринятых им построек; причем выражение "построить" (бана) в приложении к целым городам, иногда давно уже существовавшим и ранее, может означать простую поправку, реставрацию, укрепление города. Так, Соломон построил, кроме храма и дворца, еще Милло, и стену Иерусалимскую, и Гацор, Мегиддо и Гезер (<i>ст.</i> <a href='B:110 9:15'>15</a>). Милло (70: Μελω και την ακραν, <i>слав.</i>: Мелон и краеградие) - насыпь, вал, но также и крепость (какая, <i>напр.</i>, была в Сихеме, <a href='B:70 9:6'>Суд 9:6</a>; <a href='B:70 9:20'>20</a>); в Иерусалиме еще Давид основал такую крепость, может быть, укрепил бывшую еще у иевусеев (<a href='B:100 5:9'>2Цар 5:9</a>; <a href='B:130 11:9'>1Пар 11:9</a>), Соломон же, по-видимому, не раз предпринимал реставрацию этих укреплений (9:15, 24; 11:27); вместе с тем, он укрепил и, может быть, расширил стену Иерусалима (<a href='B:430 3:1'>сн 3:1</a>). Гацор, 70: Ασσουρ, <i>слав.</i>: Ассор, - город в Неффалимовом колене (<a href='B:60 19:36'>Нав 19:36</a>), некогда столица хананейского царя Навина (<a href='B:60 11:1'>Нав 11:1</a> сл.; <a href='B:70 4:2'>Суд 4:2</a>), Мегиддо (<i>ср.</i> 4:12) - важный стратегический пункт при входе в долину Изреель, ключ средней и северной Палестины. Газер или Гезер (70: Γαζερ, Εσερ) - левитский город на западной границе колена Ефремова, близ Средиземного моря; некогда завоеванный Иисусом Навином (<a href='B:60 10:33'>Нав 10:33</a>; <a href='B:60 12:12'>12:12</a>; <a href='B:60 16:3'>16:3</a>), не был удержан евреями (<a href='B:70 1:29'>Суд 1:29</a>) и находился во владении хананеев до тех пор, пока (<i>ст.</i> <a href='B:110 9:16'>16</a>) Фараон - тесть Соломона, может быть, Рамзес Миамун (по предположению Клерика) - не отнял его у хананеев и не отдал Соломону в качестве приданого за дочерью (теперь Tell-Gezer) (<i>ст.</i> <a href='B:110 9:17'>17</a>). Соломон обстроил Гезер и близ него лежавший Вефорон (Бет-хорон, Bαιθωρων), называемый нижним; в <a href='B:60 16:5'>Нав 16:5</a>; <a href='B:60 21:22'>21:22</a> упомянут Вефорон верхний, а по <a href='B:140 8:5'>2Пар 8:5</a> Соломон обстроил оба Вефорона, верхний и нижний, - тот и другой в колене Ефремовом, теперь Belt-Ur (Robinson. Palastin, 3, 273).</div>