<div>Для покрытия многочисленных расходов по постройкам и других Соломон изыскал совершенно неведомый до него источник государственного дохода: морскую торговлю, конечно, под руководством известных в древнем мире мореплавателей - финикиян (<i>ст.</i> <a href='B:110 9:27'>27</a>). О таком небывалом предприятии Соломона свящ. писатель говорит подробно здесь и ниже 10:11-12, 22; <i>ср.</i> <a href='B:140 8:17-18'>2Пар 8:17-18</a>; <a href='B:140 9:21'>9:21</a>. Место постройки корабля, точнее флота (евр. они означает флот, а корабль по-еврейски онийа, <i>ср.</i> <a href='B:500 1:3-5'>Ин 1:3-5</a>; <a href='B:240 30:19'>Притч 30:19</a>), отправлявшегося в дальнее плавание, определяется двумя городами: 1) Ецион-Гавер (70: Γασιων Γαβερ <i>слав.</i> Гасион Гаверский), идумейский порт при северо-восточном заливе, так называемом Эланитском, Черного или Красного моря (евр. Ям-Суф, т. е. "тростниковое море" - от обилия тростника по берегам его); местность эта стала известна евреям еще со времен странствования по пустыне (<a href='B:40 33:35'>Чис 33:35</a>; <a href='B:50 2:8'>Втор 2:8</a>. <i>ср.</i> блаж. Феодорит, вопр. 31). Близ Ецион-Гавера находился и Елаф (70: Αιλαθ), <i>ср.</i> <a href='B:50 2:8'>Втор 2:8</a>; город, по имени которого залив назывался Эланитским. Давид взял этот портовый город у Идумеев (<a href='B:120 8:14'>4Цар 8:14</a>); впоследствии Озия укрепил его (<a href='B:120 14:22'>4Цар 14:22</a>), но при Ахазе Елаф был отвоеван у иудеев Рецином Сирийским в пользу Идумеев (<a href='B:120 16:6'>4Цар 16:6</a>). Позже Елаф назывался Элана, иначе Вереника (И. Флав. 8, 6, 4; Onomast 423; Robinson 279), теперь Акаба. Елаф, преимущественно перед Ецион-Гавером, имел важное торговое значение и потому сделался местом отправления торгового еврейского флота в таинственную золотоносную страну Офир (70: 'Ωφειρ, Σωφειρ и под). Положение последней пытались определить частью по созвучию этого названия с различными местностями земного шара, частью на основании привозимых из Офира товаров. Офир полагали: 1) в Индии (И. Флав. Древн. 8, 6, 4; блаж. Феодорит, вопр. 32 и мн. новые исследователи), причем Офир сближали с г. Супара на западном берегу Ост-Индии или с г. Абгира - на восточном. Но сомнительно самое сближение столь различных имен; затем в Индии не было золота; наконец, рейсы в Индию по своей отдаленности маловероятны; 2) в Восточной Африке, где на берегу против Мадагаскара был г. Софала. Но знакомство евреев и даже финикиян с Восточною Африкой подлежит еще большему сомнению; 3) в Южной Аравии: в пользу этого предположения говорит то, что в <a href='B:10 10:26'>Быт 10:26</a>; <a href='B:10 10:29'>29</a> Офир, один из потомков Иоктана, является родоначальником арабских племен (наряду с Шеба и Xавила). Это предположение оправдывается традицией еврейской и христианской (Onomastic. 924). Близость расстояния этой местности от Елафа не мешала флоту еврейскому употреблять по 3 года на один рейс, 10:22: неизвестно, сколько стоял флот в Офире.<p/>Из Офира флот привез 420 (по <a href='B:140 8:8'>2Пар 8:8</a> - 450) талантов золота.</div>