Перечисляются цари, царствовавшие в земле Едома, <i>«прежде царствования царей у сынов Израиля»</i> (с евр. <i>«прежде воцарения царя…»</i>). Из первоначально двойственного состава населения Сеира, едомлян и хорреев, в более или менее непродолжительное время - список царей производит впечатление глубокой древности: образовалось в стране Едома царство, 8 царей которого и перечисляются. Мидраш (Beresch. r. Раr. 83, s. 406) сопоставляет этих царей Едома с судьями израильскими. Действительно, царская власть у Едома в то отдаленное время, видимо, не была наследственной (какой сделалась у идумеев ко временам Давида и Соломона, <a href='B:110 11:14'>3Цар 11:14</a>): ни один из 8 царей не принимает царской власти по преемству от отца своего - народное избрание или даже узурпация определяли преемственное следование их одного за другим, причем были цари и чужеземные, как Саул из города Реховоф на Евфрате (<i>ст.</i> <a href='B:10 36:37'>37</a>). Отсюда уже можно заключать о непродолжительности их царствований и предполагать, что все они царствовали со старейшинами (15-19 ст.) в тот 200-летний период, который определяет Моисей от смерти Исава.<p/>Вероятно, в частности, предположение некоторых толкователей (между прочим, м. Филарета), что последний царь идумеев из здесь упоминаемых - Гадар (39), о смерти которого нет нарочитого упоминания, был жив во время Моисея, и к нему последний посылает послов из Кадеса (<a href='B:40 20:14'>Чис 20:14</a> и след.) с просьбою о позволении пройти через его владения. Старейшины же Едома, упомянутые в ст. 15-19 и затем в 40-43, без сомнения, могли управлять отдельными городами или общинами и совместно с царями, не образуя особой эпохи в истории Едома. Этими соображениями ослабляется, если не вовсе разрешается, то затруднение (побудившее некоторых еврейских и христианских толкователей относить составление раздела, ст. 31-39, ко времени Иосафата), что в указанный, сравнительно небольшой, период времени страною Едома управляли и старейшины (<i>ст.</i> 15-19), и цари (31-39), и опять старейшины(<i>ст.</i> 40-43).<p/>Другое затруднение представляет замечание 31 ст., что перечисляемые далее цари идумейские царствовали до появления царя в Израиле: из этого замечания заключили, что книга Бытия (а вместе и все Пятикнижие) в настоящем виде произошла лишь при царях израильских, о которых-де не мог говорить Моисей. Но возможно, что Моисей говорил здесь о появлении царской власти в будущем, а что идея царской власти в избранном племени была близка сознанию Моисея и даже всякого верующего члена потомства Авраама, Исаака, Иакова, видно из того, что каждому из этих патриархов обетовано происхождение вместе с народами и <i>царей</i> (<a href='B:10 17:6'>Быт 17:6</a>; <a href='B:10 26:3'>Быт 26:3</a>; <a href='B:10 35:11'>Быт 35:11</a>); под влиянием этой идеи законодатель Моисей во <a href='B:50 17:14-20'>Втор 17:14-20</a> дает пространное постановление о царской власти, равно предполагает будущее существование царской власти и в предсказании о плене народа и царя (<a href='B:50 28:36'>Втор 28:36</a>). Возможно, впрочем, что весь раздел <a href='B:10 36:31-39'>Быт 36:31-39</a>, внесен в текст главы позднейшей рукою из <a href='B:130 1:43-53'>1Пар 1:43-53</a>, места, совершенно тождественного с первым; но древность и значение этой табели от того не понижается, так как родословия кн. Паралипоменон по своему началу восходят ко временам древнейшим.