<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Сначала следует отметить, что эта речь началась так: <b>В то время проходил Иисус в субботу засеянными полями</b>, то есть в то время, когда Он воссылал благодарение Богу Отцу за спасение народа, – чтобы один смысл был и в предыдущем, и в последующем. Поэтому давайте посмотрим остальное. <i>Поле</i> – это мир, <i>суббота</i> – отдых, <i>посев</i> – преуспеяние жатвы у тех, кто уверует. Следовательно, отправившись в поле в субботу, во время отдыха по закону, Господь пришел в этот мир, осматривая это засеянное поле, то есть посев рода человеческого. И так как голод – это страстное желание человеческого спасения, ученики спешат дергать и срывать колосья, а именно насыщаться спасением святых. Ибо человеку не подходит питаться колосьями и неполезно есть сорванные злаки, но этот образ показывает веру в будущее событие, и заключенная [в нем] сила слов раскрывает таинство и голода, и насыщения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 12.2.</i><br /><i>SC 254:270.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>В субботы</i>, т.е. в день субботний, в субботу; сеяниями называет поля, нивы.<br />Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И случилось Ему в субботу проходить засеянными полями, и ученики Его дорогою начали срывать колосья.</span></span>Мк. 2:23</a>) сказал: и начаша ученицы Его путь творити, востерзающе класы. Так как они проходили чрез средину засеянных полей, то прежде всего срывали колосья, чтобы можно было пройти вперед, а затем и ели сорванные колосья, стирающе руками, как сказал Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В субботу, первую по втором дне Пасхи, случилось Ему проходить засеянными полями, и ученики Его срывали колосья и ели, растирая руками.</span></span>Лк. 6:1</a>), т.е. растирая. Они хотели есть, так как делали это, побуждаемые голодом. Мало заботясь о теле, они все время были заняты и слушали Спасителя, а потому и взалкали.</div></p></div>