<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Когда они своим молчанием показывали, что соглашаются с Ним (так как и закон дозволял то, о чем Он спросил, и потому они не могли возражать), то сказал изъяснительно, что человек гораздо дороже овцы.<br />Заставив их замолчать примером, заимствованным от овцы, Он отвечает на то, о чем спросил их. Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он же говорит человеку, имевшему иссохшую руку: стань на средину.</span></span>Мк. 3:3</a>) и Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда сказал им Иисус: спрошу Я вас: что должно делать в субботу? добро, или зло? спасти душу, или погубить? Они молчали.</span></span>Лк. 6:9</a>) говорят, что Он даже поставил человека посредине и спросил их: достоит ли в субботы добро творити, или зло творити. Ответив им, поставил его посредине, чтобы несчастным видом смягчить ожесточение сердец их и убедить их – отвергнуть зависть и понять, что всегда хорошо врачевать страждущих. Потом Он, со Своей стороны, спросил и предложил неразрешимый вопрос. Изобличенные истиною, они молчали, но злоумышляли; поэтому Он посмотрел на них с гневом, как говорит Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, воззрев на них с гневом, скорбя об ожесточении сердец их, говорит тому человеку: протяни руку твою. Он протянул, и стала рука его здорова, как другая.</span></span>Мк. 3:5</a>), чтобы посрамить их, скорбя об окаменении сердец их. Окаменев от зависти, оно не сжалилось над несчастным видом и не приняло слова, которому нельзя было противоречить.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Если в субботу вытаскивают из ямы упавшую овцу, то не тем ли более можно исцелять в субботу человека?</div></p></div>