<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Сколь точно сказано: <b>Дивились</b>, ибо они еще не знали Его. Ведь никто не может верно судить о каком-либо произведении, если не узнает того, кто сотворил это произведение. Например, если ученик какого-нибудь мастера создает великое произведение, мы удивляемся тому, что чей-то ученик смог создать такое произведение. Но если бы то же самое выполнил сам мастер, мы бы так не дивились. Что же великого в том, что опытнейший мастер может создать великое творение? Таким образом, какое бы произведение ни сотворил Бог, оно все равно будет меньше Его силы. Поэтому когда Сын Божий творил чудо, это должно было вызывать не изумление, а веру. Ты хочешь знать, потому ли они дивились, что не познали Его? Послушай, что они говорят: <i>Не сын ли это Давидов</i><a href="#652228_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>? Если бы они познали го, то не говорили бы: "Это сын Давидов", но сказали бы: "Это – Сын Божий".<br /><b>Фарисеи же, услышав сие, сказали: он изгоняет бесов не иначе, как силою вельзевула, князя бесовского</b>. Давайте посмотрим. Фарисеи сказали это или [только] подумали? Основание для этого вопроса в том, что Он говорит: <i>Фарисеи, услышав сие, сказали</i>. В следующем же стихе говорится: <i>Но Иисус, зная помышления их</i>, а не сказано: "услышав слова их". Что же тогда? Возможно, они сказали что-то, но сказали из злого умысла. Ведь люди часто говорят о ком-либо то, что не является правдой, но не вследствие дурного умысла, чтобы унизить человека, а из-за незнания правды. Фарисеи же сказали неправду о Христе из дурных помыслов, вовсе не потому, что не знали истины, но чтобы при помощи таких уничижительных речей отвратить людей от веры во Христа. Они видели, что <i>толпа удивляется и говорит: Не сын ли это Давидов</i>? Эти слова принадлежали тем, кто близок к вере. Поэтому фарисеи, побужденные ревностью, чтобы люди, увидев Его чудо, не уверовали в Него, сказали: "Что вас так поразило, мужи, что за излишние слова вы говорите, решив, что это сын Давидов? Мы точно знаем, что Он изгоняет демонов не иначе, как силою вельзевула, князя бесовского". Они сказали так не потому,что не знали правды. Они прекрасно знали, что сатанинский дух не способен творить подобные чудеса.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="652228_1" class="note-item" href="#652228_1">1</a> В Синод. переводе: <i>Не это ли Христос, сын Давидов.- Прим. пер.</i><br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:781</i></div></div></p>