<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div>1. Господь в этих словах не излагает кафолическое учение, но рассуждает о тех двух мнениях, которые иудеи высказывали о Нем. Ведь когда Он исцелил бесноватого, слепого и немого (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Тогда привели к Нему бесноватого слепого и немого; и исцелил его, так что слепой и немой стал и говорить и видеть.</span></span>Мф. 12:22</a>), то народ разделился надвое. Одни говорили, что Он есть «<i>Христос, Сын Давидов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И дивился весь народ и говорил: не это ли Христос, сын Давидов?</span></span>Мф. 12:23</a>), то есть пророк, а фарисеи утверждали, что «<i>Он изгоняет бесов нe иначе, как [силою] веельзевула, князя бесовского</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Иисус, зная помышления их, сказал им: всякое царство, разделившееся само в себе, опустеет; и всякий город или дом, разделившийся сам в себе, не устоит.</span></span>Мф. 12:25</a>), придавая и приписывая сатане действие Духа.<br /> 2. Считающим Его пророком и признающим Его по праву Сыном Человеческим Господь прощает, говоря: «<b>Кто скажет, слово на Сына Человеческого, простится ему</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему говорю вам: всякий грех и хула простятся человекам, а хула на Духа не простится человекам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему; если же кто скажет на Духа Святаго, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем.</span></span>Мф. 12:31-32</a>). Ибо они, видя Его как Человека, не могли вместить мысль, что Он есть и истинный Бог. И не удивляйся этому, поскольку и ученики, окружающие Клеопу<a href="#652280_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, говорили о Нем как о пророке (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Один из них, именем Клеопа, сказал Ему в ответ: неужели Ты один из пришедших в Иерусалим не знаешь о происшедшем в нем в эти дни?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал им: о чем? Они сказали Ему: что было с Иисусом Назарянином, Который был пророк, сильный в деле и слове пред Богом и всем народом;</span></span>Лк. 24:18-19</a>), а также блаженная самарянка (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Женщина говорит Ему: Господи! вижу, что Ты пророк.</span></span>Ин. 4:19</a>) и другие из уверовавших в Него вначале. А фарисеям, приписывающим сатане благодать Духа, Он сказал: «<b>Не простится ни в сем веке, ни в будущем</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему; если же кто скажет на Духа Святаго, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем.</span></span>Мф. 12:32</a>). Ибо знал, что они не покаются, хотя ведал, что многие другие, во время гонений произнесшие хулу [на Бога], отрицавшиеся от Отца и Сына и Святого Духа, принесшие жертву идолам, из страха наказания поправшие Честный Крест, Святое Крещение и Пречистые Тело и Кровь Христовы, анафематствовавшие веру [христианскую], – они [позднее вновь] обратятся [к вере], возрыдают, достойно покаются и удостоятся Царства Небесного. Как удостоился его Петр, отрекшийся [от Господа, но затем] возрыдавший (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=75"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">75</span> И вспомнил Петр слово, сказанное ему Иисусом: прежде нежели пропоет петух, трижды отречешься от Меня. И выйдя вон, плакал горько.</span></span>Мф. 26:75</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> И, выйдя вон, горько заплакал.</span></span>Лк. 22:62</a>), [а потому] оказавшийся хранителем ключей от небес (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дам тебе ключи Царства Небесного: и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах.</span></span>Мф. 16:19</a>).<br /> 3. Те, которые мыслят не таким образом, впадают во множество нелепых представлений и противоречий. С рассуждением вслушайся [в слова]: если «<b>всякий грех и хула простятся человеку</b>», то, следовательно, сказавший брату своему «<i>безумный</i>» не «<i>подлежит геенне огненной</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Подошел также и получивший два таланта и сказал: господин! два таланта ты дал мне; вот, другие два таланта я приобрел на них.</span></span>Мф. 25:22</a>), как сказал Ты, Христос? Если «<b>всякий грех простится</b>», то что, те, которые не творят милостыню, не пойдут в огонь, «<i>уготованный диаволу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>)? Если «<b>всякий грех простится</b>» человекам, то лжет тогда [апостол] Павел, говорящий: «<i>Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники, ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники Царства Божия не наследуют</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Или не знаете, что неправедные Царства Божия не наследуют? Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники - Царства Божия не наследуют.</span></span>1 Кор. 6:9-10</a>)?<a href="#652280_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <br /> 4. Опять же, если говорящему на Тебя, Сын, «<b>простится ему</b>», Владыка, то почему Ты сказал: «<i>Кто отречется от Меня... отрекусь от того и Я</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> а кто отречется от Меня пред людьми, отрекусь от того и Я пред Отцем Моим Небесным.</span></span>Мф. 10:33</a>)? Почему, увещевая, изрек: «<i>Кто не чтит Сына, тот не чтит и Отца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> дабы все чтили Сына, как чтут Отца. Кто не чтит Сына, тот не чтит и Отца, пославшего Его.</span></span>Ин. 5:23</a>)? Все ереси от века, от Пришествия Твоего, оскорбляли Тебя и хулили Тебя, Сына [Божиего]. И скажи мне, что [в таком случае означает]: говорящему «<b>слово на Сына</b>» и ему простится? Значит, простится и Симону Волхву, сказавшему: «Рожденный от Марии не есть Христос, но я есть Христос»?<a href="#652280_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> Простится и Арию, утверждающему, что «Сын Божий есть тварь, подобная прочим тварям, а не рожден от Бога»? Также простится и нечестивому Несторию, произнесшему хулу на Сына и сказавшему: «Не восхваляю Мариам, ибо Она родила не Бoгa, а человека»?<br /> 5. Если всем таковым, хулящим Тебя, Владыка, простится, то почему осудили их Святые Соборы отцов [своими] определениями и приводящими в трепет анафемами? Если мы поймем [указанные] слова Господа сухо и без исследования, то все, творящие грехи, и все ереси, за исключением одной только ереси Македония-духобора, который хулил Святого Духа, считая Его творением и созданием, [получат прощение].<a href="#652280_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> И многие из неразумных, не понимающих цель Господа в приведенных выше словах, отклонились в безбожные ереси, [слыша только одно]: «<b>Всякий грех и хула простятся человеку</b>». Услышав [только] это, суемудрый Ориген и Евсевий Палестинский<a href="#652280_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> начали нечестиво учить о восстановлении от наказания<a href="#652280_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> и о том, что все, и даже сам сатана, после наказания удостоятся Царства Небесного.<br /> 6. Рассмотрим и последующие слова Господа: «<b>Кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему; если же кто скажет на Духа Святаго, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем.</span></span>Мф. 12:32</a>). Услышав это, нечестивый Арий отделил Сына от Отца, считая Его уступающим не только Отцу, но и Святому Духу. Другие же, собезумные [с ним], услышав: «<b>Если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему</b>», впали в прелесть, утверждая, что «все хулящие плоть Господа будут прощены, а только злословящие на Божество Его осудятся». Опять же Новат,<a href="#652280_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a> услышав: «<b>Если же кто скажет на Духа Святого, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему; если же кто скажет на Духа Святаго, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем.</span></span>Мф. 12:32</a>), может свободно сказать: «Те, которые во время гонений отреклись от веры, не имеют, разумеется, прощения и не могут покаяться ни в сем веке, ни в будущем».<br /> 7. Поэтому, как было сказано в начале этого рассуждения, Господь, в ответ на два мнения, которых придерживались иудеи, произнес слова, что «<b>всякий грех и хула простятся</b>» иудеям, если они уверовали в Него; но если они упорствовали в своем неверии, приписывая веельзевулу действие Святого Духа, то не простится им «ни в сем веке, ни в будущем». <br /> 8. Если же [только] в отношении еретиков, хулящих плоть Господа, сказано: «<b>Если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему</b>», то тогда, наконец, безупречными окажутся такие начальники ересей, как Аполлинарий, Евномий, Савеллий, Диоскор, Феодор, Евтих и Гайан; одни из них утверждали, что пресвятое тело Христа было лишено души, другие – что оно лишено ума, третьи – что лишено воли, четвертые – что не обладало [присущими ему] действиями, пятые – что оно сошло с неба, а шестые – что оно было призрачным и воображаемым.<a href="#652280_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a> И чтобы сказать кратко, [было] несметное число ересей, хулящих плоть и душу Христа, и им, [конечно], не простится ни ныне, ни в будущем веке, поскольку они являлись нечестивыми, гнусными и [никто из еретиков этих] не принес покаяния.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="652280_1" class="note-item" href="#652280_1">1</a> Данное выражение звучит несколько странно, потому что по дороге в Еммаус шли только двое – Лука и Клеопа.<br /><br /> <br /></li><li><a id="652280_2" class="note-item" href="#652280_2">2</a> Ср. изъяснение Златоустого отца: «Многие осуждали это место, как слишком жестокое, так как апостол здесь наряду с блудником, прелюбодеем и мужеложником ставит пьяницу и злоязычника: грехи не равны – почему же равны наказания? Что сказать на это? А то, что пьянство и злоречие – грехи немаловажные, если и Христос признал повинным геенне того, кто назовет брата «<i>уродом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>). Отсюда часто происходило убийство; от пьянства и народ иудейский впал в весьма тяжкие грехи. Притом апостол говорит здесь не о наказании, а о лишении Царствия. Царствия одинаково лишается как тот, так и другой; а будет ли между ними различие в геенне, о том говорить теперь не время» (Свт. Иоанн Златоуст. Беседы на Первое Послание к Коринфянам. Беседа 16, 4 // Полное собрание творений святителя Иоанна Златоуста. Т. 10, кн. 1. М., 2004. С. 157–158). <br /></li><li><a id="652280_3" class="note-item" href="#652280_3">3</a> О Симоне Волхве см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=9&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Находился же в городе некоторый муж, именем Симон, который перед тем волхвовал и изумлял народ Самарийский, выдавая себя за кого-то великого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ему внимали все, от малого до большого, говоря: сей есть великая сила Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А внимали ему потому, что он немалое время изумлял их волхвованиями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но, когда поверили Филиппу, благовествующему о Царствии Божием и о имени Иисуса Христа, то крестились и мужчины и женщины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Уверовал и сам Симон и, крестившись, не отходил от Филиппа; и, видя совершающиеся великие силы и знамения, изумлялся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Находившиеся в Иерусалиме Апостолы, услышав, что Самаряне приняли слово Божие, послали к ним Петра и Иоанна,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> которые, придя, помолились о них, чтобы они приняли Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо Он не сходил еще ни на одного из них, а только были они крещены во имя Господа Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда возложили руки на них, и они приняли Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Симон же, увидев, что через возложение рук Апостольских подается Дух Святый, принес им деньги,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> говоря: дайте и мне власть сию, чтобы тот, на кого я возложу руки, получал Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Петр сказал ему: серебро твое да будет в погибель с тобою, потому что ты помыслил дар Божий получить за деньги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Нет тебе в сем части и жребия, ибо сердце твое неправо пред Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Итак покайся в сем грехе твоем, и молись Богу: может быть, опустится тебе помысел сердца твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо вижу тебя исполненного горькой желчи и в узах неправды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Симон же сказал в ответ: помолитесь вы за меня Господу, дабы не постигло меня ничто из сказанного вами.</span></span>Деян. 8:9-24</a>. Свт. Ириней свидетельствует, что он «был почитаем многими за Бога и учил, что oн есть тот самый, который между иудеями явился как Сын, в Самарии нисходил Отцом, к прочим же народам пришел как Дух Святый» (Св. Ириней Лионский. Против ересей. I, 23, 1 // Св. Ириней Лионский. Творения. М., 1996. С. 86). Обычно Симона считают за родоначальника «многоголовой гидры» гностицизма, а наш исследователь М. Э. Поснов полагает, что «от Симона, как источника, полился первый поток еретических учений. Начальником всех ересей Симон может быть назван и потому, что в его системе, как говорит Амелино, находятся в зародыше, можно сказать, все ереси века апостольского: и иудеохристианство, и докетизм, и гностицизм» (Поснов М. Э. Гностицизм II века и победа христианской Церкви над ним. Киев, 1917. С. 151).<br /></li><li><a id="652280_4" class="note-item" href="#652280_4">4</a> Согласно А. И. Бриллиантову, «“духоборами” (πνευματομάχοι) были, собственно, все ариане. По обычаю, это название усвояется специально той партии омиусиан, которая сделала арианское учение о Святом Духе своей отличительной особенностью, принимая в то же время православную веру в Сына Божиего. Название “македониане” имело первоначально лишь местное ограниченное значение и прилагалось к малоазиатским духоборам; но потом оно стало обозначать всю вообще секту». Сам Македоний, епископ Константинопольский (в 341–360 годах), «не был основателем духоборства, а лишь одним из наиболее выдающихся представителей в первое время его существования как особой партии» (Бриллиантов А. И. Лекции по истории древней Церкви. СПб., 2007. С, 217, 221).<br /></li><li><a id="652280_5" class="note-item" href="#652280_5">5</a> Речь явно идет о Евсевии Кесарийском – «отце церковной истории» и почитателе Оригена, посвятившем ему почти целую книгу в своей «Церковной истории». Однако «оригенистом» в строгом смысле слова Евсевия назвать трудно, ибо специфические еретические идеи Оригена (в частности, учение об «апокатастасисе») у него отсутствуют.<br /></li><li><a id="652280_6" class="note-item" href="#652280_6">6</a> Так, вероятно, можно перевести фразу ἀποκατάστασιν τὴς κόλασιν. Полемика против еретической концепции «апокатастасиса» или «оптимистической эсхатологии» четко прослеживается и в Вопросах 93–94. <br /></li><li><a id="652280_7" class="note-item" href="#652280_7">7</a> Подразумевается, скорее всего, Новациан или Новатиан, римский пресвитер и талантливый богослов, который в середине III века учинил раскол. По словам В. В. Болотова, «новатиане всегда стояли на стороне самой строгой церковной дисциплины». В принципе, они «не были против права Церкви прощать кающихся грешников. Но они находили, что гораздо целесообразнее предоставить это прощение Богу, что раб не должен прощать согрешивших против его Господа. Ввиду такого взгляда на права и обязанности Церкви, они считали себя исключительно обществом “чистых”, καθαροὶ. На кафолическую Церковь они смотрели как на запятнавшую себя общением с грешниками (павшими)». (Болотов В. В. Лекции по истории древней Церкви. Т. 2. СПб., 1910 С. 382). Впрочем, ни о каких прочих серьезных догматических заблуждениях новациан (кроме учения о Церкви) не сохранилось ни каких сведений. <br /></li><li><a id="652280_8" class="note-item" href="#652280_8">8</a> Перечисление этих ересей, так же как и краткое резюме их заблуждений, дано несколько хаотично и без хронологической последовательности (в широком диапазоне III-VI веков после Р.Х.). Но несомненно, что все они – ереси христологические, хотя савеллианство обычно относится к антитринитарным ересям.</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Вопросы и ответы". Дополнение. <br />Вопрос 19. Как мы можем понять слова Господа, глаголющего: <i>«всякий грех и хула простятся человеку... Если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему; если же кто скажет на Духа Святого, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему говорю вам: всякий грех и хула простятся человекам, а хула на Духа не простится человекам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему; если же кто скажет на Духа Святаго, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем.</span></span>Мф. 12:31-32</a>)?<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что есть</i> <b>хула на Духа</b>, <i>и почему всякий грех простится человекам, а хулящим Его не простится ни в этом веке, ни в грядущем</i>? <br />...<br /><br />Недоумение о хуле на Духа разрешается так: когда Господь творил разнообразные исцеления, иудеи приписывали действия Духа <i>князю бесовскому</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А фарисеи говорили: Он изгоняет бесов силою князя бесовского.</span></span>Мф. 9:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фарисеи же, услышав <i>сие</i>, сказали: Он изгоняет бесов не иначе, как <i>силою</i> веельзевула, князя бесовского.</span></span>Мф. 12:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа.</span></span>Ин. 3:8</a>). Те же слова, что хулящим Духа не будет прощения ни здесь, ни в веке грядущем, следует рассматривать так. Некоторые из тех, которые духом восприняли об этом точное знание<a href="#652037_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, говорят следующее: существуют четыре способа, посредством которых происходит прощение грехов – два способа здесь и два в веке грядущем. Поскольку памяти не хватит, чтобы человек помнил прегрешения за время всей [жизни] и мог бы в них покаяться здесь, то Владыка естества, будучи человеколюбивым, устроил способы покаяния, даже если мы не каемся. В веке грядущем, как было сказано, их два: если кто-либо в этой жизни безотчетно грешил и столь же безотчетно делал добро, побужденный либо к жалости или состраданию к ближнему, либо к чему-то иному, сопряженному с человеколюбием, – тогда в веке грядущем эти его дела взвешиваются в момент Суда, что и принимается в расчет<a href="#652037_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, и даруется прощение. Вот первый способ, а второй таков: если кто-то погряз во грехах, но, слыша слова Господа <i>Не судите, да не судимы будете </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 7:1</a>) страшится и никого не осуждает, то в час испытания его дел он — как блюститель заповеди – осуждаться не будет, ибо Правдивейший о Своей заповеди не забывает. <br /><br />Два других способа приносят прощение здесь. Если кому-либо, живущему во грехах, Промысел устраивает несчастья, тяготы или болезни – он не ведает, какими путями Бог очищает его – тогда, если он, [претерпевая] искушения, благодарит [Господа], то получает награду за благодарность, а если не благодарит, то очищается от тех грехов, за которые был наказан, но несет кару за неблагодарность. <br /><br />Так вот, если кто-либо грешит по отношению к людям, то, как показало Слово, у него много оснований, чтобы быть прощенным, ибо если он по отношению к одному человеку грешит, а другому делает добро, то [это значит, что] он оправдался перед тем же естеством, по отношению к которому согрешил. А хула на Духа – а это неверие, основанием для прощения которого не может быть ничто, кроме как стать верующим, – разумеется, не простится человеку, свершившему жизнь в неверии, ни здесь, ни в грядущей [жизни], ибо это грех неверия и безбожия<a href="#652037_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="652037_1" class="note-item" href="#652037_1">1</a> Далее идет почти дословно отрывок, который можно найти в Scholia in Matthaeus (в русском переводе: Беседы на Евангелие от Матфея), приписываемых св. Афанасию Александрийскому (см. прим. 724).<br /></li><li><a id="652037_2" class="note-item" href="#652037_2">2</a> То есть будет иметь значение на Суде.<br /></li><li><a id="652037_3" class="note-item" href="#652037_3">3</a> Текст прп. Максима практически дословно совпадает с текстом из Scholia in Matthaeus, приписываемых св. Афанасию Александрийскому, важное смысловое расхождение нами замечено лишь в одном слове (кроме того, у прп. Максима вставлена одна дополнительная разъясняющая фраза). Приведем дореволюционный русский перевод этого отрывка, расхождения которого с приводимым нами переводом текста прп. Максима (за исключением двух мест, о которых будет сказано отдельно) связаны не с отличиями в оригинале, которые совсем незначительны, а с несколько иным пониманием отдельных выражений: «Иные, исследуя сказанное, что хулящему Духа не отпустится ни в сей век, ни в будущий, говорят, что четыре есть способа, которыми совершается отпущение грехов, и два из них имеют место здесь, а два – в будущем веке. Поелику память наша не в состоянии упомнить все прегрешения целой жизни, чтобы человеку покаяться в них здесь, то человеколюбивый Господь наш для непокаявшихся, как говорят они, предуготовил два способа покаяния в будущем веке. Когда делал кто добро без различия, или подвигнутый милосердием и состраданием к ближнему, или по другим каким человеколюбивым побуждениям, тогда в будущем веке во время Суда будет это взвешено, и если окажется в этом какой перевес, то будет ему прощение. И это – первый способ. А второй есть следующий: когда кто, одержимый грехами, слыша, что говорит Господь: не судите, да не судимы будете, и убоявшись, никого не осуждает за житие его, то как хранитель заповеди, он не осудится, потому что Всенеложный не забывает Своей заповеди. Другие же два способа прощения имеют место здесь. Когда кто, будучи во грехах, по смотрению Промысла Божия подвергается несчастиям, нуждам, болезням, – ибо чрез это Бог неизвестным нам образом очищает его, – и если искушаемый благодарит, то за благодарность приемлет награду. Если же не благодарит, то осуждается и за те грехи, за которые терпит он наказание, и, сверх того, подвергнется ответственности за неблагодарность. Поэтому, кто грешит в чем-либо пред людьми, тот имеет много случаев к получению прощения. Ибо кто грешит против одного человека и делает добро другому человеку, тот оправдывается тем же самым естеством, против которого согрешил. Но хула на Духа есть неверие, и нет другого случая к получению прощения, как только соделаться верным; и грех безбожия и неверия не отпустится ни здесь, ни в будущем веке» (Athan.(?) schol. in Matth.: PG 27, 1388A-C, рус. пер. цит. по изд.: Афанасий Великий 1994, т. 4, с. 442)· Сравнение текста прп. Максима и текста из Scholia in Matthaeus позволяет говорить, что мысль прп. Максима отличается в одном месте. Там, где в Схолиях говорится: «а если не благодарит, то очищается (καθαίρεται) от тех грехов, за которые был наказан, но несет кару за неблагодарность», в тексте Scholia сказано: «а если не благодарит, то осуждается (κρίνεται) и за те грехи, за которые терпит он наказание, и сверх того, подвергнется ответственности за неблагодарность» (PG 27, 1388В-С). Это расхождение показывает, что для прп. Максима уже само наказание при жизни грешников всяческими бедствиями и страданиями понималось как очищение от грехов перед другими людьми (ср. qu. dub. I, 37), и единственное, что требуется в этом случае от человека, – принимать страдания с благодарностью. Кроме этого разночтения у прп. Максима находим разъяснение, которого нет в Scholia в конце отрывка: «разумеется, не простится человеку, свершившему жизнь в неверии», – очевидно, прп. Максим сделал это разъяснение, желая подчеркнуть, что важным является именно конечное состояние человеческой души.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Вопросы и затруднения". Разъяснение некоторых трудностей в Св. Писании, писаниях Святых Отцов и других вопросов и недоумений. § 189. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div>Трактат 49. Как понимать «<b>Всякий грех и хула простятся человекам</b>», а похулившему «<b>Духа Святаго не простится ни в сем веке, ни в будущем</b>» (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему говорю вам: всякий грех и хула простятся человекам, а хула на Духа не простится человекам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему; если же кто скажет на Духа Святаго, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем.</span></span>Мф. 12:31-32</a>)?<br /><br />Наши блаженные отцы говорили то, что подобало говорить в их время, и не дали никакому пятну еретического мнения никакого повода осквернить сказанное. И теперь будет сказано то, что с точки зрения первого обстоятельства обладает не меньшей силой, а второго избегает еще лучше.<br /><br />Итак, грех не прощается похулившим Духа Святого потому, что они не оставили себе даже того, через что удостоились бы прощения – ведь и прощение грехов дается Духом, как и Спаситель где-то засвидетельствовал, сказав: «<i>Примите Духа Святаго. Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся.</span></span>Ин. 20:22-23</a>) – то есть Он учит, что прощение и осуждение грехов находится во власти и силе Духа. Посему очищение и снятие грехов священнодействуется через Духа, а хулящий Его и отказывающийся от Его спасения как может очиститься Им или освободиться от положенной ему кары и взыскания? И я думаю, что у тщательно рассматривающих уже не возникнет никакого вопроса, отчего произносящий хулу на Духа не найдет прощения.<br /><br />Если же и «<i>купель нового рождения</i>» (см. <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>) священнодействуется Духом, и оттуда струится дар и изливает Его благодать, – а бранящие и хулящие Его как бессильного принести какую-либо пользу или выгоду: как, мол, вода и елей, прикасаясь к плоти, могут сотворить избавление от глубоко въевшихся рубцов греха и душевных страстей? – итак, заносящийся в безумии до того, чтобы произносить такую хулу на духовное возрождение и дар, ни в чем не уступающий самым наипрекраснейшим, и оттого не соглашающийся обрести совершенство дарованием Духовым, но ругающий Его и насмехающийся над Ним, – вот такой человек, и прочие, кто извергает хуление, не получат прощения за хулу ни в сем веке, ни в будущем. Ведь и Спаситель утверждал, говоря: «<i>Истинно, истинно говорю тебе: если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус отвечал: истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие.</span></span>Ин. 3:5</a>).<br /><br />Если же Духом называется не только в более частном смысле Всесвятой Дух, но и в более общем Пресвятая Троица (ибо «<i>Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:24</a>)), то ясно, что хулящий Духа, то есть распускающий богохульный язык против какой-то одной из сверхъестественных и единосущных ипостасей вседержительного и сверхсущного Божества, даже если он представляется невиновным в поругании и поношении в добродетелях и [образе] жизни, тем не менее, одержимый гораздо большим грехом и судимый за него, никак не получит прощения ни в сем веке, ни в будущем.<br /><br />Взгляни и вот с какой стороны. Спаситель называется Сыном Человеческим, потому что поистине стал человеком и, как утверждается, добровольно подвергся человеческим страстям, тем, в которых человеческая природа видится пребывающей без осуждения и порицания. Посему Спаситель в предложенном речении говорит, что хулящий и бранящий Сына Человеческого из-за человеческих дел, то есть из-за непредосудительных страстей, скажем, что Он испытывал голод и жажду, что мучился из-за страдания, что обливался потом, что, снедаемый страхом смерти, говорил о Своей скорби, что молился, что отказывался от чаши – итак, соблазняющийся из-за этих человеческих [признаков], через которые Спаситель давал распознать в Себе истинного Сына Человеческого, – тот легче может отбросить соблазн, и избежать хулы, и получить прощение грехов, видя, как для слепых словом создаются глаза, как хромые бегом посрамляют болезнь, а четверодневный в мертвецах насмехается над силой смерти, и все прочее, что Спаситель являл Божественным действием. Ведь каждое из этих [чудес] обладает необоримой силой, чтобы избавить соблазняющегося от заблуждения и хульного настроения, если, конечно, он не злобствует намеренно, – а если разум тщательно изучает их все в совокупности, разве это вскоре не обратит к богословствованию увлекаемого к хулению вещами человеческими и низменными? Тот же, кто злостно творит хулу из этих боголепных и сверхъестественных дел и старается из блага сделать зло, и, увидев Его изгоняющим бесов, говорит то: «<i>Он одержим бесом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Многие из них говорили: Он одержим бесом и безумствует; что слушаете Его?</span></span>Ин. 10:20</a>), то: «<i>Он изгоняет бесов силою князя бесовского</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А фарисеи говорили: Он изгоняет бесов силою князя бесовского.</span></span>Мф. 9:34</a>), то заявляет, оскорбляя Создавшего с помощью грязи и слова глаза для того, кто от рождения был лишен зрения, и превращая чудо в поругание: «<i>Не от Бога Этот Человек</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда некоторые из фарисеев говорили: не от Бога Этот Человек, потому что не хранит субботы. Другие говорили: как может человек грешный творить такие чудеса? И была между ними распря.</span></span>Ин. 9:16</a>) – так вот, того, кто ничуть не становится лучше от Божественных и сверхъестественных Его дел, но скорее скатывается к худшему и распаляется к безумию, и ругает и хулит Благодетеля за то, за что следовало восхищаться Им и воспевать Его, что другое заставит обратиться, и пойти на попятный, и прибегнуть к покаянию, и получить прощение за злочестие и богоборство? Ясно же, что ничто иное.<br /><br />Итак, похулившего Духа Святого, то есть Божественные знамения, и даже из-за них не отбросившего прежнее поношение, ничто другое не исправит – а если он не исправится, откуда возьмется прощение греха? Поэтому спасительное Слово, источник прощения, правильно и боголепно объявило недостойным никакого извинения того, кто усердствовал обратить Божественные деяния в хулу. Ибо он, не оставив себе никакого повода для раскаяния или исправления от поруганий и хулы против Духа, тем паче не будет удостоен и прощения. Ты видел Его едящим и пьющим и поэтому называешь любителем поесть и выпить вина? Видел принимающим мытарей, и это тебя подвигло объявить Его другом мытарей и грешников (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Пришел Сын Человеческий, ест и пьет; и говорят: вот человек, который любит есть и пить вино, друг мытарям и грешникам. И оправдана премудрость чадами ее.</span></span>Мф. 11:19</a>)? Но у тебя остаются высокие дела, благодаря которым ты, отступив от таких оскорблений и прибегнув к покаянию, обретешь прощение. То, что Он говорил с женщиной, и притом самарянкой, и попросил у нее испить воды (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Приходит женщина из Самарии почерпнуть воды. Иисус говорит ей: дай Мне пить.</span></span>Ин. 4:7</a>), заставило тебя мыслить о Нем низменно? Но как самарянка дала тебе повод для более приземленного мнения и представления, разве так же не станет она и учителем более возвышенного? Ибо она, вернувшись, звала весь город, говоря: «<i>Пойдите, посмотрите Человека, Который сказал мне все, что я сделала</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> пойдите, посмотрите Человека, Который сказал мне все, что я сделала: не Он ли Христос?</span></span>Ин. 4:29</a>). Даже это не ведет тебя к созерцанию Божественного и возвышенного, но, ухватившись за Его вопрос к ученикам: «<i>За кого люди почитают Меня</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Придя же в страны Кесарии Филипповой, Иисус спрашивал учеников Своих: за кого люди почитают Меня, Сына Человеческого?</span></span>Мф. 16:13</a>), как за свидетельство незнания, ты считаешь Его одним из многих? Но разве ты не восходишь к боголепному мнению, слыша, как Он говорит ответившему: «<i>Ты – Сын Бога Живаго</i>» (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a>), что «<i>не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал ему в ответ: блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах;</span></span>Мф. 16:17</a>) и «<i>Ты – Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>)? Человеческое ли это, или присуще лишь всемогущему и человеколюбивому Божеству?<br /><br />Но это слова, и зрение еще не засвидетельствовало их, и еще не предстала очевидность дел? Видя, как слепые от рождения празднуют возрождение глаз и действием зрения прогоняют врожденный недуг; как глухие слышат, и ноги хромых выправляются словом, и мертвые восстают, и скалы расседаются при Владычнем страдании, солнце омрачается и вместо лучей и великого блеска облачается в скорбный вид и тьму; как пустеют могилы, и мертвецы вместе с живыми прообразуют и празднуют общее воскресение – видя это, как же ты не отступил от того, благодаря чему собрал для себя соблазны и уязвил свой ум, как же, с великой спешкой и скоростью прибегнув к покаянию, не показал исправления, чтобы через него приобрести и прощение грехов? Но ты не позволяешь даже таким вещам смягчить ослепление твоего сердца, и еще больше усердствуешь в утверждении безумия и богоборства, и то из-за излишнего и несвоевременного пристрастия к субботе бранишь Божественные знамения, которые выше субботы, то, не имея субботы в качестве повода для хулы, и видя, как народ освобождается от бесовской напасти, прибегаешь к Веельзевулу, то, лишенный всякой возможности придумать и такой предлог, решаешь взять себе в помощники и союзники убийство и смерть, и простираешь преступные руки и намерения, чтобы вернуть к ней того, кого она не могла удержать четверодневным мертвецом (ведь «<i>иудеи искали убить и Лазаря</i>» (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Первосвященники же положили убить и Лазаря,</span></span>Ин. 12:10</a>)), и в конце концов осуждаешь Совершившего эти чудеса на крест и смерть, и просишь стражу, и накладываешь печати на мертвеца и на гроб, и – что самое бесстыдное, и превосходит всякое безбожие, и никоим образом не оставляет никакого извинения – измышлением кражи похищаешь воскресение, не будучи смущен и переубежден даже таким чудом, превосходящим все от века совершенные невероятные и сверхъестественные дела, но замыслив против него тем большее злодеяние, чем большее преимущество это чудо имело перед другими? Посему тот, кого ничто из блистательно сияющего присущими Божеству достоинством и необоримой силой, то есть из деяний и свершений Духа, не явило передумавшим или покаявшимся от тех дурных и душепагубных представлений, которыми он измучил и изъязвил самого себя из-за человеческого [во Христе], и кто, напротив, своими дерзкими поступками сделал даже из Божественного прибавление безумия и вящее богоборство – ясно и очевидно, что таковой не оставил себе ничего, благодаря чему он предпочел бы лучшее дурному и жарким и скорым покаянием разрешил бы предыдущие согрешения, и что он вовсе не удостоится прощения, «ни в сем веке, ни в будущем».<br /><br />Есть и такие, которые «<b>ни в сем веке, ни в будущем</b>» понимают в другом смысле, и разрешение недоумения получается проще и легче. Моисеев закон, говорят они, наказывает смертью произнесшего хулу на Бога, не уделяя ему никакого извинения или прощения, и на это указывает то, что похуливший не прощается в настоящем веке. Поэтому, по их словам, логично думать, что хулящий Духа Святого не только от Бога и в будущем веке понесет наказание и получит возмездие за хулу, но и в нынешнем подвергнется последней каре, потому что Моисеев закон постановляет побить камнями и изгнать из жизни того, кто отверзает против Бога проклинающие уста, то есть оскорбляет хулами Божество, от сущности и господства Которого есть и Дух. Так что Дух явственно провозглашается Богом, пусть богоборцы так и не думают, Дух, Которым Создатель природы Божественно творил превосходящие слово дела, говоря: «<i>Я перстом Божиим изгоняю бесов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же Я перстом Божиим изгоняю бесов, то, конечно, достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Лк. 11:20</a>), называя Духа перстом из-за неотличимости сущности и самовластного действия [Отца и Духа – «Ред».]. Однако Он говорит, что изгоняет бесов Святым Духом не потому, что не мог бы [это делать] Сам от Себя, но в поучение о том, что во всех Его боголепных делах соприсутствует действие Отца и Духа как единосущных, и соприродных, и изъявляющих одну и ту же волю. Поэтому Он и говорил: «<i>Отец Мой доныне делает, и Я делаю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же говорил им: Отец Мой доныне делает, и Я делаю.</span></span>Ин. 5:17</a>), и: «<i>Я говорю не от Себя</i>» (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:10</a>), и: «<i>Я перстом Божиим изгоняю бесов</i>», и все прочее, что священными речениями учит о соприродности и единстве силы и воли.<br /><br />Как мне известно, некоторые говорили, что в то время, когда было произнесено это Владычнее утверждение, его действенность была ограничена – ведь тогда еще не настало воскресение, и не было явлено вознесение на небо, и Дух еще не сотворил учеников самопроизвольными и всеобщими витиями для всей вселенной. И пока еще не произошли эти сверхъестественнейшие вещи, хулящий Сына Человеческого и спотыкающийся о человеческое найдет прощение – ведь тогда достоинство Божества еще было для них заслонено плотью – а хулящему Духа не будет дано прощение ни в ту пору, ни в будущем веке, потому что у таковых не было никакой преграды, чтобы не видеть превышающее слово действие и сияющие через него лучи Божества.<br /><br />Других же предложенное изречение приводит к другой мысли. Какой? Они говорят, что поскольку купель, вершащая прощение Духом Святым и огнем, еще не была провозглашена открыто, похулившему Божество нельзя было найти прощение, потому что невозможно было и приобщиться к новому рождению и проистекающему оттуда очищению – поэтому естественно, что похуливший Духа Святого никоим образом не получает прощения в сем веке, а поэтому и в будущем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Амфилохии</i>"</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Поелику Господь наш Иисус Христос говорит во Святом Евангелии:<b> всяк грех и хула отпустится человеком: а яже на Духа хула, не отпустится человеком… ни в сей век, ни в будущий</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему говорю вам: всякий грех и хула простятся человекам, а хула на Духа не простится человекам;</span></span>Мф. 12:31</a>, 32), то надлежит нам исследовать и познать, что это за хула, которая бывает на Духа Святаго? На Духа Святаго хула есть, когда кто действия Духа Святаго приписывает диаволу, как говорит Василий Великий (Крат. прав. 273). Когда кто видит, что какой-нибудь брат христианин совершает чудеса, или имеет какое-либо дарование Святаго Духа, как-то: сокрушение сердечное, или слезы, или смирение, или разумение божеских вещей, или другое что такое, что подает Дух Святый любящим Бога, – и говорит, что это – прелесть диавола, – тот хулит Святаго Духа. Также и тот, кто говорит, что сподобляющиеся воздействия Божественного Духа, как сыны Божии, и исполняющие повеления Бога и Отца их, состоят в прелести от диавола, – и этот хулит Духа Святаго, действующаго в них, как и евреи хулили Сына Божия, когда, видя, как демоны были изгоняемы Христом, хульно говорили с великою продерзостию, что Он о веельзевуле, князе бесовском, изгоняет бесов. Но иные, слыша сие, не слышат и, видя сие, не видят, и о всем том, относительно чего Божественное Писание свидетельствует и удостоверяет, что оно бывает от Духа Святаго и от Божественнаго воздействия, как из себя вышедшие и все Божественное Писание отвергшие, и все ведение, подаемое сим Писанием, из ума извергшие, не трепещут говорить окаянные, что такие действия бывают от опьянения и демонов. Будто неверные и совершенные невежды, не ученые Божественным тайнам, они, когда услышат о Божественном осиянии или освещении души и ума, или о созерцании и бесстрастии, или о смирении и слезах от действия и благодати Святаго Духа, тотчас, как бы не имея сил стерпеть великого блистания и силы словес сих, омрачаются паче очами души своей, чем просвещаются, и с великою продерзостию решают, что это от прелести бесовской, и не трепещут окаянные ни суда Божия, ни вреда, причиняемого тем, кои слышат их. Мало того, они не колеблются утверждать, дерзкие, что в настоящие времена ничего такого не бывает от Бога ни в ком из верующих; а это есть крайнее нечестие, паче, нежели ересь." <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Слова". Т. 2. <br />Слово шестьдесят четвертое. "О богохульстве. Кто говорит, что в нынешние времена невозможно получить Духа Святаго, и кто хулит действия Святаго Духа, говоря, что такия действия от диавола, тот вводит новую ересь в Церковь Божию"</i>.</div></div></p>