<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div> Духовная поистине нужна благодать, чтобы рассуждать о Святом Духе: не с тем чтобы, сколько должно, сказать о Нем, ибо cиe невозможно; но чтобы, говоря о Нем на основании Божественного Писания, избегнуть таким образом опасностей. Ибо действительно весьма страшно написано в Евангелии, где Христос сказав ясно: <i>иже аще речет слово на Духа Святаго, не отпустится ему ни в сей век, ни в будущuй</i>; и часто нужно бывает бояться, чтобы кто-либо по неведению, или ложному чувству благочестия, сказав что непристойное о Нем, не подвергся осуждению. Судия живых и мертвых Иисус Христос сказал, что таковому не будет отпущено. Итак, если кто здесь преткнется, то какая ему остается надежда?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Ты предложил весьма важный и часто повторяемый вопрос, исследованием которого занимались многие, истину же постигли одни богодухновенные мужи. <b>Если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему; если же кто скажет на Духа Святаго, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем</b>. Почему же, говоришь ты, если сущность Божественной Троицы одна, хула на Сына не наказывается, подвергается же наказанию одна хула на Духа? Поэтому слушай.<br /><br />Кто скажет хульное слово на Сына Человеческого, тот, как сказал Господь, не подлежит осуждению, потому что для имеющих болезненное око ума Бог, неизреченно соединившийся со скудостью видимой плоти, неудобопостижим и неудобозрим, пока не познано сокровенное Божество. А в имеющих чистый ум, для которых соделалось явным воплотившееся Божество, вовсе не имело места неверие, и им Господь не угрожал воздаянием суда. Хула же на Духа Святого неизвинительна, потому что самые дела, став явными, обличают хулящих в том, что они непризнательны и неблагодарны. Ибо, когда силою Божества прекращались страдания и изгоняемы были демоны, ропотники Иудеи клеветали, будто Божественные знамения совершаются о веельзевуле (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>). О сей-то хуле, как ясно произносимой на Божию сущность, Господь изрек, что она непростительна.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". 58. Горгонию.</i></div><br />***<br /><br />Из самого изречения Господа, в котором сказано: <b>иже речет на Духа Святаго, не отпустится ему</b>, видно, говоришь ты, что такое хула на Духа Святого, а также ясно и то, что хула на Духа Святого наказывается. Но ты просишь пояснить тебе Писанием то, что Дух Святый есть сущности Божией. И на это можешь найти решение в тех словах Господних, которые у тебя под руками, если несколько углубишься и прострешься вперед мыслью. Господь говорит: <i>аще Аз о веельзевуле изгоню бесы, сынове ваши о ком изгонят? Аще ли Аз о Дусе Божии изгоню бесы, убо постиже на вас царствие Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:27-28</a>).<br /><br />А в другом Евангелии яснее сказано: <i>аще ли о персте Божии изгоню бесы; и перстом Божиим назван здесь Дух Святый </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же Я перстом Божиим изгоняю бесов, то, конечно, достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Лк. 11:20</a>). Но перст, если возьмем для примера с себя, - одной сущности с телом. Следовательно, наименованием перста евангелист дал ясно видеть, что ипостась Духа Святого неотлучна от Божией сущности и сродственна с Нею.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". 59. Горгонию.</i></div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Всякий, кто согрешит против Моего человечества, т.е. кто скажет хулу на Меня, соблазняясь тем, что Я, как человек, ем, пью, сплю, тружусь и все прочее, что свойственно человеческой природе, как человек делаю и терплю, и кто будет утверждать, что Я сделался человеком, такой, конечно, получит прощение, так как он сделал это не по зложелательству, а произносил эту хулу по незнанию истины. Но кто, видя Мои Божественные дела, которые может совершать один только Бог, припишет их веельзевулу, как вы теперь делаете, и таким образом скажет хулу против Духа Святого или против Божества (Которое здесь называет Духом Святым), – тот, как явно злонамеренный, сознательно оскорбляющий Бога и согрешающий неизвинительно, не получит прощения.<br /><br />Присоединил: <b>ни в сей век, ни в будущий</b>, чтобы показать, что хула на Бога есть величайшее и страшное преступление, и что некоторые люди наказываются и здесь, и там, как содомляне и иудеи. О содомлянах мы сказали в одиннадцатой главе; а иудеи и здесь потерпели наказание, когда злосчастно были осаждены римлянами, и там потерпят еще больше. Некоторые наказываются только здесь, как известный коринфский кровосмесник, преданный сатане. Некоторые только там, как известный богач, страждущий в огне. Некоторые, наконец, ни здесь, ни там, как апостолы, пророки и Иов; то, что они претерпели, было не Божие наказание, а подвиги и борьба. Итак, это – угроза тем, которые остаются нераскаянными; а тем, которые каются, разумеется, даруется прощение и здесь, и там. И многие из согрешивших в то время подобным образом, но впоследствии уверовавших, получили прощение во всем.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1249">Николай Мефонский еп.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же Я перстом Божиим изгоняю бесов, то, конечно, достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Лк. 11:20</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1099">Марк Эфесский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=464&c=12&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Но он помышлял, что скончавшимся в благочестии уготована превосходная награда, - какая святая и благочестивая мысль! Посему принес за умерших умилостивительную жертву, да разрешатся от греха.</span></span>2 Мак. 12:45</a></div></p></div>