<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Как через тайну этого подобия и через Христа Иона считался пророком, так через Иону Христос был явлен как Сын Божий. Что я имею ввиду? Если бы Христос не пришел в мир и не исполнил то, что было предсказано пророком, не было бы уверенности в том, что они действительно пророки. Ведь и те, о ком говорят, что они предсказывают будущее, не сразу признаются прорицателями, но только тогда, когда свершится то, что они предсказали. Итак, Христос родился после пророков, но прежде Он оказал благодеяние пророкам, а затем получил его от них. Христос через их дела показал, что они и есть истинные пророки, потому что они своими словами показали, что он есть Сын Божий.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:788.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Желаете ли узнать что-нибудь и относительно тридневного срока? Довольно узнать только то, что для всемогущей Премудрости, бывшей в сердце земли, для Господа, довольно было и столь малого промежутка времени, чтобы великий ум, в ней обитающий, объюродел; ибо так именует его пророк, называя его великим умом и князем ассирийским (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И будет, когда Господь совершит все Свое дело на горе Сионе и в Иерусалиме, скажет: посмотрю на успех надменного сердца царя Ассирийского и на тщеславие высоко поднятых глаз его.</span></span>Ис. 10:12</a>). Итак, поскольку сердце — это некоторое жилище ума, в сердце пребывает, как думают, властвующая сила души, то Господь нисходит в сердце земли, которое заменяет небесное жилище для этого ума, чтобы соделать безумным его совет, как говорит пророк (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=19&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так! обезумели князья Цоанские; совет мудрых советников фараоновых стал бессмысленным. Как скажете вы фараону: "я сын мудрецов, сын царей древних?"</span></span>Ис. 19:11</a>), уловить мудрого в коварстве его и обратить против него же его лукавые предприятия (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=5&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он разрушает замыслы коварных, и руки их не довершают предприятия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он уловляет мудрецов их же лукавством, и совет хитрых становится тщетным:</span></span>Иов. 5:12-13</a>). Начальнику тьмы невозможно было бы приблизиться к пришедшему чистому свету, если бы он не узрел в нем некоторой части плоти. Вот почему как скоро увидел богоносное тело, а вместе увидел и содеваемые Самим Божеством чудеса, то возымел надежду: если чрез смерть овладеет плотию, то овладеет и всею в ней находящейся силою. И, проглотив приманку плоти, пронзается удою божества, и таким образом змий приведен удою, как сказал Иов, предвозвестивший имевшее быть чрез него: <i>Извлечеши ли змиа удицею?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Можешь ли ты удою вытащить левиафана и веревкою схватить за язык его?</span></span>Иов. 40:20</a>). Послушаем же у пророка, что замышляло против Вселенной самое сердце земли, когда разверзло пасть на Господню плоть. Что говорит ему в обличение Исаия? <i>Ты же рекл еси в сердце твоем: на небо взыду, выше звезд небесных поставлю престол мой… и буду подобен Вышнему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А говорил в сердце своем: "взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой и сяду на горе в сонме богов, на краю севера;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> взойду на высоты облачные, буду подобен Всевышнему".</span></span>Ис. 14:13-14</a>). Так замышляло о себе злое сердце. А как еще прежде этот великий во зле ум, злой ассириянин, рассуждал с собою, о том опять послушаем слова Исаии: <i>Рече бо: крепостию руки моея сотворю, и премудростию разума… отъиму пределы языков, и силу их пленю, и сотрясу грады населеныя, и вселенную всю объиму рукою моею яко гнездо, и яко оставленая яица возму: и несть, иже убежит мене, или противу мне речет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он говорит: "силою руки моей и моею мудростью я сделал это, потому что я умен: и переставляю пределы народов, и расхищаю сокровища их, и низвергаю с престолов, как исполин;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и рука моя захватила богатство народов, как гнезда; и как забирают оставленные в них яйца, так забрал я всю землю, и никто не пошевелил крылом, и не открыл рта, и не пискнул".</span></span>Ис. 10:13-14</a>). С такою надеждою он принимает в себя Того, Кто по человеколюбию нисшел под землю. А что с ним было вместо того, чего надеялся, о том ясно повествует пророчество, говоря о его страдании: <i>Како спаде с небесе денница… сокрушися на земли тот, которому подостлана гнилость, которого одеждою служит покров из червей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В преисподнюю низвержена гордыня твоя со всем шумом твоим; под тобою подстилается червь, и черви - покров твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Как упал ты с неба, денница, сын зари! разбился о землю, попиравший народы.</span></span>Ис. 14:11-12</a>), и прочее, что говорится о его погибели, что желающий может с точностию узнать из самих Писаний; мне же нужно обратиться опять к цели своего слова. <br /><br /> Для того истинная Премудрость и посещает это велеречивое сердце земли, чтобы уничтожить в ней великий во зле ум и просветить тьму, чтобы смертное было поглощено жизнию, а зло обратилось в ничтожество по истреблении последнего врага, который есть смерть (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Последний же враг истребится - смерть,</span></span>1 Кор. 15:26</a>). Вот что совершено для тебя в тридневный срок. Не медлительна благодать? Не в очень продолжительное время совершено такое благо? Желаешь ли знать могущество силы, совершившей столь многое в столь краткое время? Исчисли мне все прошлые поколения людей, начиная от первого появления зла в мире и до его уничтожения: сколько человек в каждом поколении и сколько тысяч можно их насчитать? Невозможно объять числом множество тех, в которых по преемству распространялось зло; худое богатство порока, разделяясь каждому из них, каждым увеличивалось, и таким образом плодородное зло перешло в непрерывно следующие поколения, разливаясь по множеству людей до бесконечности, пока, дойдя до крайнего предела, овладело всем человеческим естеством, как прямо сказал пророк о всех вообще: <i>вси уклонишася, вкупе неключими быша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 13:3</a>), и не было ничего в сущем, что не было бы орудием зла. Итак, уничтоживший в три дня такое скопление зла, собиравшееся от устроения мира до совершения нашего спасения чрез смерть Господа, — ужели малое дал для тебя доказательство превосходной силы? Не сильнее ли оно всех упоминаемых в священных повествованиях чудес? Ибо как чудо Самсона тем особенно велико, что он не только одолел льва, но и без труда умертвил его голыми и невооруженными руками, как бы шутя разорвав зверя, — так и то, что Господь без всякого труда уничтожил такую злобу, есть наисильнейшее доказательство превосходного могущества. Ни потоки неизмеримых вод, с верхних стремнин падающие вниз, ни бездны, переполняющие собственные пределы и морями наводняющие землю, сокрывающие в глубине вод всю Вселенную, подобно кораблю с людьми, делающие подводными горы и затопляющие вершины гор, ни потоки пламени по подобию Содома, огнем очищающие развращенное, ни что-нибудь другое подобное, но одно простое и непостижимое пришествие Жизни и присутствие Света для сидящих во тьме и тени смертной произвело полное исчезновение и уничтожение тьмы и смерти. Прибавить ли что-нибудь еще к сказаному? Зло зародилось в змие; искушением змия побеждена жена; затем женою побежден муж; зло получило бытие чрез троих. К чему я воспоминаю об этом? Из порядка в зле можно уразуметь некоторый порядок добра. Замечаю три сосуда зла: первый, в котором зло сначала образовалось; второй, в который перешло; третий, в котором возросло. Итак, поскольку зло распространилось в этих трех сосудах, то есть в диавольском естестве, в женском поле и в совокупности мужей, то и болезнь уничтожается соответственно в три дня; каждому роду заболевших злом на врачевание уделяется один день: в один день освобождаются от болезни мужи; в другой — врачуется женский пол; в последний упраздняется последний враг — смерть и вместе с ним уничтожаются его сопутники: начала, власти и силы враждебных и первенствующих сил зла. Не удивляйся, что создание добра разделяется временными промежутками. Ибо и при первом произведении мира Божественная сила не слаба была, чтобы во мгновение совершить все сущее; но, несмотря на то, при созидании сущего определила быть и временным промежутком. И как там, в первый день, совершена часть творения, а во второй — другая и затем по порядку таким же образом совершено все сущее, так что Бог в определенные дни благоустроил все творение, — так и здесь по неизглаголанной мысли Его премудрости в три дня изгоняется зло из существующего — из мужей, из жен и из рода змий, в которых первых получило бытие естество зла. <br /><br /> Впрочем, о числе дней мы только предполагаем это; верно это или нет, оставим на суд слушателей, ибо слово наше не есть решение, но упражнение и изыскание. Если же хочешь точно узнать определенный срок этих дней страдания, ибо в числе немалого недостанет, если станешь считать время с девятого часа пятницы, в который Господь предал дух в руки Отчие, — то несколько помедли, и может быть, слово объяснит тебе это. Какое же слово? Обрати взор на величие Божественной силы, и узнаешь то, о чем здесь спрашиваешь. Вспомни об изречении Господнем, что объявляет о Себе имеющий державу над всем, как самодержавною властию, а не по необходимости естественной Он разлучает душу от тела. Он говорит: <i>никтоже возмет душу Мою, но Аз полагаю ю о Себе: область имам положити ю и область имам паки прияти ю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>). Как скоро это мне твердо известно, то и искомое уясняется. Ибо всем Правящий со владычним самовластием не ждет принуждения к страданию от предательства, не ожидает для того разбойнического нападения иудеев, ни беззаконного суда Пилатова, чтобы их злоба была началом и причиною общего спасения людей; но Своим домостроительством Сам предупреждает их наступление способом священнодействия неизреченным и людьми невиданным, Самого Себя приносит в приношение и жертву за нас, будучи вместе Священником и Агнцем Божиим, беря на Себя грех мира. Когда же это? Когда предложив ядомое тело Свое в пищу, ясно показал, что жертвоприношение Агнца уже совершилось. Ибо жертвенное тело не было бы пригодно к ядению, если бы было еще одушевлено. Итак, когда Господь преподал ученикам тело для ядения и кровь для пития, то свободною властию Домостроителя таинства тело Его неизреченно и невидимо уже было принесено в жертву, а душа была в тех местах, куда перенесла ее власть Домостроительствующего вместе с соединенною с нею Божественною силою; она обходила ту страну в сердце земли. Итак, считающий время от того часа, когда Богу принесена была жертва Великим Архиереем, неизглаголанно и невидимо священнодействовавшим Себя Самого, как Агнца, за общий грех, не погрешит против истины. Ибо был вечер, когда снедено было сие священное и святое тело. За этим вечером последовала ночь пред пятницею. Далее — день пятницы, рассеченный вводною ночью, разделяется на одну ночь и два дня. Ибо если <i>Бог тму нарече нощь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И назвал Бог свет днем, а тьму ночью. И был вечер, и было утро: день один.</span></span>Быт. 1:5</a>), а в продолжение трех часов была тьма по всей Вселенной, то эта тьма и есть ночь, новоразделившая день посредине, разграничившая собою два отдела дня, один — от рассвета до шестого часа, другой — от девятого часа до вечера. Таким образом, прежде было два дня и две ночи. Далее — ночь пред субботою и с нею день субботы, — ты имеешь три ночи. <br /><br /> Наконец, исследуй время воскресения, и найдешь истину сказанного. Когда последовало воскресение? <i>В вечер субботный</i> — провозглашает Матфей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прошествии же субботы, на рассвете первого дня недели, пришла Мария Магдалина и другая Мария посмотреть гроб.</span></span>Мф. 28:1</a>). Итак, вот самый час воскресения по гласу Ангела. Вот предел пребывания Господа в сердце земли. Ибо когда был уже глубокий вечер, начинавший собою ту ночь, за которою последовал первый из послесубботних дней, — тогда произошло землетрясение; тогда блистающий одеждами Ангел отвалил камень надгробный. А жены, вставшие незадолго до утра, когда уже появлялся дневной свет, так что показывалось и некоторое сияние восходящего солнца, возвещают уже совершившееся Воскресение. О чуде они узнали, час же не был им открыт. Ибо Ангел сказал им, что Господь восстал, а когда — в слове своем не прибавил. Но великий Матфей один из всех евангелистов точно обозначил время, говоря, что вечер субботний был часом воскресения. <br /><br /> Если же так, то срок, по нашему счислению, соблюден, когда мы будем считать от вечера четвертка до вечера субботы, вставляя, как сказано, ночь, разделявшую пятницу на два дня и одну ночь. Ибо Властвующему Своим могуществом над самым веком прилично было соделать, чтобы не дела Его по необходимости сообразовались с установленными для времени мерами, но чтобы меры времени делились по новому порядку сообразно потребности сущего и чтобы, когда Божественная сила в кратчайший срок совершает дело благое, и меры времени укорачивались бы. Таким образом, и времени прошло не менее трех дней и стольких же ночей, потому что этого числа требует таинственная и неизглаголанная причина, и Божественная сила, в выжидании обычных промежутков дней и ночей, не встретила препятствия для скорости действования. Ибо Имеющий власть и положить душу Свою о Себе и опять восприять, когда хотел, как Творец веков, имел власть в своих делах не быть подвластным времени, но устроять время сообразно с делами.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Слово третье на Святую Пасху, и о тридневном сроке Воскресения Христова"</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><br />Вот объяснение того, что Господь три дня и три ночи пребыл во гробе. Написано: <b>яко же бе Иона во чреве китове три дни и три нощи; тако будет и Сын Человеческий в сердцы земли три дни и три нощи</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> ибо как Иона был во чреве кита три дня и три ночи, так и Сын Человеческий будет в сердце земли три дня и три ночи.</span></span>Мф. 12:40</a>). Посему возвещающий о Себе, что исполнит прообразованное Ионою, в точности зная сие (потому что Сам был с Ионою и ввергаемым в глубину, и извергаемым из глубины), несомненно, исполнил это, столько же времени пребыв в гробе, сколько Иона в ките.<br /><br />Если же требуешь и другого объяснения, вот оно. В шестой час пятка Господь распят, от шестого часа до часа девятого была тьма; разумей это как ночь. От девятого часа - опять свет, это уже день. В след за сим - ночь пятка. Суббота - еще день. Затем - ночь субботы и утро дня Господня, как говорит евангелист: <i>свитающи во едину от суббот </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прошествии же субботы, на рассвете первого дня недели, пришла Мария Магдалина и другая Мария посмотреть гроб.</span></span>Мф. 28:1</a>).<br /><br />Если же хочешь знать и третье объяснение, то оно таково. В пяток Господь предал дух, - это один день; был во гробе всю субботу, потом и субботнюю ночь. Когда же воссиял день Господень, Он восстал из гроба, и это еще день, потому что по части, как сам знаешь, познается целое. Так у нас в обычае совершать поминки скончавшихся. В каком бы часу дня ни скончался кто, мы, миновав только следующий день, на другой после него обыкновенно правим третины умершего. Имеешь теперь, как думаю, разрешение вопроса.<br /><br />А если упорные спорщики требуют полных трех дней и ночей, то отвечай: и царь, если, вняв ходатайству и прошению заключенных на рудниках и в тюрьмах, обещает простить их вину по истечении третьего дня, а дает свободу, предварив этот срок, то сею скоростью более всего доказывает истину обещания. И Владыка, восстав из мертвых скорее, нежели обещал, по справедливости да примет от всех поклонение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>114. Чтецу Тимофею. О том, что три дня и три ночи пребыл Господь во гробе.</i><br /></div><br />***<br /><br />Крайне дивлюсь и изумляюсь несмысленности спрашивающих: по какой причине Христос воскрес прежде трех дней? Ибо если утверждают, что Он вовсе не воскрес, то для чего вдаются в исследования о времени? Если же воскрес, но раньше, нежели обещал, то да признают, что воскресением доказана вместе и несомненная истина изреченного Им.<br /><br />Ибо совершив то, что было и казалось (если судить по немощи человеческой) невозможным, конечно, не оказался бы Он немощным для совершения возможного. Хотя всего более показывало бы немощь, если бы Он воскрес позднее, а то, что воскрес ранее, служило доказательством самой великой силы.<br /><br />И потому, что Христос уничтожил тьмочисленные списки еллинских богов, ниспроверг всех идолов, истребил нечестивые жертвенники, обагренные человеческими кровьми, привел в бессилие диавола, обратил в бегство демонов, укротил дикие племена, Иудеев подверг весьма великим бедствиям, а уверовавших в Него возводит превыше неба, - надлежало бы поклониться Его Божественной и непреодолимой силе, а не спорить о часах. Ибо, что всего важнее и превышает всякий разум, то не может быть опровергнуто маловажным. Но, впрочем, поскольку преизобилие истины велико, попытаюсь приступить к рассмотрению самого дела.<br /><br />Итак, в отражение их нападения, скажем им следующее: если увидим, что какой-либо должник, обещавшийся уплатить своему заимодавцу долг по прошествии трех дней, уплатил все прежде срока, то осудим ли его как солгавшего или подивимся ему как более должного устоявшему в истине? Я держусь последнего, и конечно, того же мнения и они.<br /><br />Посему, что же несообразного в том, если Христос сказал, что воскреснет в третий день, а воскрес ранее, чтобы показать Свою силу, привести в омертвение стражей и заградить уста Иудеям? Воскреснуть ранее - сие не подавало повода к обвинению, а замедление воскресения внушило бы великое подозрение. Воскресению надлежало совершиться, когда стража была при гробе и стерегла. А если бы оно совершилось по истечении назначенных дней и по удалении стерегущих, то дело показалось бы подозрительным.<br /><br />Если же Христос не воскрес, то как Апостолы именем Его совершали такие знамения? Почему недостоверными будут те свидетели, которые тысячами опасностей и смертей уверяли в истине, запечатлев свидетельство не чернилами, но собственною своею кровию?<br /><br />Но если нужно дойти до самой точности, то скажу еще следующее. Христос изрек, что воскреснет в третий день. Имеешь пяток, имеешь и субботу до захождения солнца, а по субботе Он воскрес, коснувшись крайних дней вполне и совершив весь средний. Ибо и сказал, что воскреснет в третий день, а не после трех дней. <i>Разорите</i>, говорит, - <i>церковь сию, и треми денми воздвигну ю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span></span>Ин. 2:19</a>). Да и Пророк, песненно предвозвещая, что смерть тогда восплачет, будучи связана крепчайшею смертью, сказал: <i>исцелит ны по двою дню, в третий день воскреснем, и живи будем о Нем </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Итак познаем, будем стремиться познать Господа; как утренняя заря - явление Его, и Он придет к нам, как дождь, как поздний дождь оросит землю".</span></span>Ос. 6:3</a>).<br /><br />Если же будут указывать на слова: <i>три дни и три нощи </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но Он сказал им в ответ: род лукавый и прелюбодейный ищет знамения; и знамение не дастся ему, кроме знамения Ионы пророка;</span></span>Мф. 12:39</a>), то отвечу, что соприкосновением с ними Он исполнил обещание. Ибо все продолжение двадцати четырех часов называется одним днем. Но если кто родится или умрет в первый или последний из сих часов, присчитывается ему самый день. Например, если родится кто перед самым захождением солнца и день этот будет первый день месяца, то считается, что он родился в этот день. А если другой родится по захождении солнца, то будет это уже второй день.<br /><br />Итак, почему же, когда разница во времени состоит в одном часе, а может быть, не составляет и одного часа, об одном говорится, что он родился в первый день, о другом же - что во второй? Потому что для всякого явно и ясно, что первый прикосновением только совершил предшествовавшие сутки, а другой жил последовавшие за тем сутки только прикоснувшись к ним, состоявшие из полных двадцати четырех часов. Посему, если это подтверждается и точным исчислением часов, то для чего напрасно мучат себя те, кто усиленно утверждает, будто бы Истина не устояла в истине?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>2. Пресвитеру Феогносту. О трех днях и ночах пребывания Господа во гробе.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Но спросит кто-нибудь: если Он потерпел добровольную смерть в пяток, а возвратился к жизни во едину от суббот: то как останется верным то, что Он провел в сердце земли три ночи? Но ведь божественный Моисей говорит нам так: <i>«нарече Бог свет день, а тму нарече нощь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И назвал Бог свет днем, а тьму ночью. И был вечер, и было утро: день один.</span></span>Быт. 1:5</a>). А когда Господь повешен был на святом кресте, «<i>тьма бысть по всей земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> От шестого же часа тьма была по всей земле до часа девятого;</span></span>Мф. 27:45</a>), не потому, чтобы нашло облако и закрыло луч солнечный, и не потому, чтобы лунное тело, как некая преграда, застеняло солнце и не допустило достигнуть до нас сиянию (ибо так объясняются солнечные затмения людьми, знающами это дело): но вся земля была объята тьмою, гораздо мрачнейшею той осязаемой тьмы, которою поражен был Египет, потому что в самом солнечном теле не стало светоносной лучи испускающей силы; ибо надлежало, чтобы телесную смерть Творца оплакала вся тварь. Посему и Пророк говорит: <i>«зайдет солнце в полудне, и померкнет на земли в день свет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И будет в тот день, говорит Господь Бог: произведу закат солнца в полдень и омрачу землю среди светлого дня.</span></span>Ам. 8:9</a>); и другой опять: <i>«в день он не будет свет, ...и не день и не нощь, и при вечере будет свет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=14&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И будет в тот день: не станет света, светила удалятся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> День этот будет единственный, ведомый только Господу: ни день, ни ночь; лишь в вечернее время явится свет.</span></span>Зах. 14:6—7</a>). Во время сего-то мрака божественная и всесвятая душа Господня, отделившись от священного и животворного тела, находилась в сердце земли, и это время считается за одну ночь. Потом, после тьмы, Творец снова возстановляет день, и солнце возвращается к своему обычному состоянию; — посему и Пророк предсказал, что будет свет пред вечером. Затем была ночь пред субботою, потом — самая суббота, далее — ночь пред единою от суббот, и самый, наконец, лучезарный и светоносный день святого Воскресения, день, в который телесно произшел из гроба свет несотворенный, как жених, блистающий красотою воскресения; ибо конец субботы, который называется у Евангелиста <i>«вечером субботным</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прошествии же субботы, на рассвете первого дня недели, пришла Мария Магдалина и другая Мария посмотреть гроб.</span></span>Мф. 28:1</a>), есть начало единой от суббот. Вот ясное счисление трех дней и трех ночей! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово на Святую Великую Субботу</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Лежал Христос во гробе три дня, ради таинства Пресвятой Троицы, чтобы показать, что хотя воплотился и пострадал один Он – Сын, однако домостроительство это есть дело Пресвятой Троицы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 1</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Действительно, это было знамение, и знамение необычайное, так как никогда не бывало такого Воскресения из мертвых. Это знамение дано было неверующим иудеям, т.е. совершено было пред ними это чудо, чтобы они вполне уверились, что Христос есть Всемогущий Бог, – чтобы сама совесть жестоко мучила их, как всегда противящихся Богу, и подсказывала, что и в будущем их постигнут бедствия. Сердцем земли называет глубину ее, так как гроб был высечен в ее глубине. Пробыл под землею трое суток, чтобы все уверились, что Он действительно умер (Или: сердце земли – это гроб).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Знамением Ионы пророка, по объяснению Самого Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> ибо как Иона был во чреве кита три дня и три ночи, так и Сын Человеческий будет в сердце земли три дня и три ночи.</span></span>Мф. 12:40</a>), означались знамения, сопровождавшие смерть и воскресение Его. Тогда дано было Божие знамение с неба! Тогда солнце, увидев распятым Господа, померкло в самый полдень; наступила повсеместная глубокая тьма, продолжавшаяся три часа; завеса храма Иерусалимского разорвалась сама собою надвое, с верхнего края до нижнего; произошло землетрясение; расселись камни, отверзлись гробы; многие святые воскресли и явились многим в святом городе (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> и померкло солнце, и завеса в храме раздралась по средине.</span></span>Лк. 23:45</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> От шестого же часа тьма была по всей земле до часа девятого;</span></span>Мф. 27:45</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=51&e=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу; и земля потряслась; и камни расселись;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> и гробы отверзлись; и многие тела усопших святых воскресли</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> и, выйдя из гробов по воскресении Его, вошли во святый град и явились многим.</span></span>Мф. 27:51-53</a>). При самом воскресении Господа снова последовало землетрясение; светоносный ангел сошел с неба ко гробу Господа как свидетель воскресения, поразил ужасом стражей, приставленных ко гробу искателями знамения с неба (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, сделалось великое землетрясение, ибо Ангел Господень, сошедший с небес, приступив, отвалил камень от двери гроба и сидел на нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вид его был, как молния, и одежда его бела, как снег;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> устрашившись его, стерегущие пришли в трепет и стали, как мертвые;</span></span>Мф. 28:2-4</a>). Стражи возвестили о совершившемся воскресении Господа иудейскому Синедриону. Он, получив знамение с неба, выразил к нему пренебрежение и ненависть, какие выражал ко всем предшествовавшим чудесам Богочеловека, подкупил стражей, вместе с ними озаботился покрыть мраком лжи Божие чудо (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=11&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же они шли, то некоторые из стражи, войдя в город, объявили первосвященникам о всем бывшем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сии, собравшись со старейшинами и сделав совещание, довольно денег дали воинам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и сказали: скажите, что ученики Его, придя ночью, украли Его, когда мы спали;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и, если слух об этом дойдет до правителя, мы убедим его, и вас от неприятности избавим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Они, взяв деньги, поступили, как научены были; и пронеслось слово сие между иудеями до сего дня.</span></span>Мф. 28:11-15</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь". Беседа в понедельник двадцать девятой недели. О чудесах и знамениях. Часть первая</i></div></div></p>