<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><b>Священницы в церкви субботы сквернят и неповинни суть</b>. Ибо в субботу запрещена всякая рукодельная работа, а они дрова рубят, огонь разводят и жертвы делят на части. Все же это как дело, обыкновенное в общежитии, не дозволено делать, а как необходимое для жертвы не возбранено совершать, но даже предписано самым законом. Из сего и происходит то, что сквернится суббота деланием, а<b> священницы неповинни суть</b>, поскольку имеют особенную цель делания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>72. Ему же.<br />О том, как в субботы <i>священницы в церкви субботы сквернят и неповинни суть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Или не читали ли вы в законе, что в субботы священники в храме нарушают субботу, однако невиновны?</span></span>Мф. 12:5</a>).<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Часто Он прибавляет: несте ли чли, порицая их напрасный труд, так как они не разумеют того, что читают. Был закон, повелевающий не совершать никакого дела в субботу; с другой стороны, был закон, поручающий священникам приносить жертву в субботу и, по причине жертвоприношения, рубить дрова, возжигать огонь, разрезать мясо и другое подобное же делать. Так как они вообще делали, то, следовательно, сквернили, т.е. нарушали субботу; но так как дела их были священны, то поэтому они были не виновны. Итак, Христос привел историю Давида, считая учеников достойными прощения, как выше мы сказали; а настоящий пример выставил, с избытком показывая, что они вовсе невиновны.<br /><br />И смотри, сколь многими доказательствами подтверждает это; прежде всего – лицом: священницы, говорит; далее – местом: в церкви; потом самим делом: сквернят; не сказал нарушают, но что сильнее – сквернят. Наконец, привел то, что составляет главное в этой речи, именно, что они невиновны.<br /><br />Итак, вначале поставил не столь сильную защиту, а потом привел более сильную. Давид однажды нарушил закон о хлебах предложения по требованию обстоятельств, и ему, по снисхождению, было прощено такое преступление; но священники всякий раз нарушали закон о субботе без всякого внешнего принуждения и, однако, по закону освобождались от своего беззакония.</div></p></div>