<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1107">Авва Дорофей прп.</a><div>О, братья мои, что творит чрезмерная гордость? И чем же сильно смиренномудрие? Какая была необходимость в таком завершении [событий]? Ведь если бы [Адам] изначально смирился и послушался Бога и сохранил бы заповедь, то не был бы изгнан [из рая]. Ведь из-за преступного поступка он получил возможность покаяться и сожалеть [о содеянном], но выя его осталась гордой. Сказал же [Бог]: «Адам, где же ты?», и в ответ [услышал]: «От воздаяния славы [Тебе] пришел к творению греха». И потом спросил его [Господь]: «Чем же ты согрешил? Какой преступил запрет?» Он как бы увещевает его ответить следующим образом: «Согласен [что согрешил]». - И где же это согласие? Ни смирения, ни покаяния, наоборот, [Адам] возражает: «Жена дала мне его [плод с дерева]». Он не говорит: «Жена моя соблазнила меня», но: «Жена дала мне его», словно это сказал кто-то другой: «[Плод] очутился у меня случайно». Случилось, братья, так, будто бы человек оказался не в силах бранить самого себя и скорее поспешил оправдаться перед Богом. Затем [Бог] начал об этом [спрашивать]: «А почему ты-то не сохранил заповедь?» Сказал это, будто подразумевал следующее: «Скажи же, что согласен, поскольку смирилась душа твоя и ты просишь прощения». Но снова [Адам] не соглашается и говорит: «Змей соблазнил меня», как если бы кто и согрешил, но у него было [уважительное] обстоятельство». Что вы делаете, несчастные [Адам и Ева]? Отбросили всякое покаяние, совершаете ошибку, стыдитесь своей наготы. Никто из них не удостоил порицания самого себя, ни один не обладал даже малым смирением.<br /><br />Итак, обратите внимание на то, где постановление [закона] нас предупреждает: вот откуда и какое зло вынудило нас осуждать друг друга и следовать [в этом] друг другу, проявлять собственную волю; вот каковы плоды ненавистной Богу гордости.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Дорофей Газский, <i>Поучения 1.9-10.<br />SC 92:160-162</i>.</div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>А за ним и она сложила вину на змия; и не восхотели они совсем раскаяться и, падши пред Господом Богом, просить у Него прощения. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 45</div></div></p>