<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Итак, Он все возглавил, воздвигая войну против нашего врага, и поражая того, кто вначале пленил нас в Адаме, и попирая главу его. Ты можешь прочитать в Бытии, что Бог сказал змею: <i><b>и положу вражду между тобою и между женою, и между семенем твоим и семенем ее, он будет блюсти твою главу, а ты будешь блюсти его пяту</b></i>. Ибо с этого времени проповедовалось об Имевшем родиться от жены Девы по подобию Адамову, как о «блюдущем главу змея», то есть о семени, о Котором апостол говорит в Послании к Галатам: <i>закон дел дан, доколе не придет семя, к которому относится обетование</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Для чего же закон? Он дан после по причине преступлений, до времени пришествия семени, к которому <i>относится</i> обетование, и преподан через Ангелов, рукою посредника.</span></span>Гал. 3:19</a>), а еще яснее показывает в том же послании, говоря: <i>когда же пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего, родившегося от жены</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>). Ибо враг не был бы справедливо побежден, если бы победивший его не был человек от жены. Потому что через жену он вначале возобладал над человеком и поставил себя врагом человеку. Посему и Господь исповедует Себя Сыном Человеческим, восстановляя в Себе первородного человека, от которого создана была жена; чтобы так же как через человека побежденного [Адама] род наш нисшел в смерть, через человека-победителя [Христа] мы бы опять взошли в жизнь, и так же как через человека [Адама] смерть одержала победу над нами, через человека [Христа] мы бы опять получили победу над смертью.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ириней Лионский, <i>Против ересей 5.21.1.<br />Сl. 1154 f (А), SChr153, 5.21.1.1</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Заповедь, которую Господь дал своим первым созданиям, предписывает остерегаться <b>главы</b> змия (См.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:15</a>), т.е. причин, порождающих лукавые помыслы, с помощью которых враг стремится влезть в нашу душу. Если мы принимаем <b>главу</b>, то есть соблазнительный помысел, то принимаем и остальное его тело, т. е. принимаем соблазн, а после этого уже умом опускаемся до беззаконного деяния. За это нас ждет наказание Божие, как предупреждает Священное Писание, с раннего утра буду истреблять всех нечестивцев земли (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> С раннего утра буду истреблять всех нечестивцев земли, дабы искоренить из града Господня всех делающих беззаконие.</span></span>Пс. 100:8</a>), т.е. различать светом знания греховные помыслы и истреблять их от земли, которая есть наше сердце, согласно учению Господа, когда лукавые помыслы еще, как младенцы, которых Святое Писание называет сынами вавилонскими (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дочь Вавилона, опустошительница! блажен, кто воздаст тебе за то, что ты сделала нам!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блажен, кто возьмет и разобьет младенцев твоих о камень!</span></span>Пс. 136:8-9</a>). Ибо, если лукавые помыслы укрепятся из-за нашего потворства, тогда придется потратить много трудов и слез, чтобы победить их. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Эвергетин". Т 1 (2), гл. 28, Из аввы Кассиана</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Семя жены, которому Бог повелевает быть во вражде со змием, есть Господь наш Иисус. Ибо Он один стал семенем жены от жены, без посредства семени мужеского и без умаления Ее чистоты.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 1.426. Диакону Исидору<br />На слова, сказанные змию: <i>вражду положу между вами</i> и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:15</a>).<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>В том только Бог утешил их премного, что открыл им тогда же о предстоящем по истечении определенного времени Искуплении человеческого их рода чрез воплощение Христово. Ибо Господь, говоря змию о жене, что <b>Семя ее сотрет главу</b> его, предсказал Адаму и Еве, что от их семени имеет родиться Пречистая Дева, потребительница их наказания, а от Девы родится Христос, Который Своею кровию искупит их и весь род человеческий от рабства вражия и из адовых уз изведет и опять сподобит Рая и Небесных селений, диавольскую же главу поперет и <b>сотрет</b> вконец.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> Вторая половина изречения не менее разит гордого темного духа: тот, кто мечтал быть равным Богу, слышит, что семя низверженного человека, презираемого уже диаволом человека, будет блюсти его главу и сотрет ее, что победа его над человеком, в противность тому, как он мечтал, еще не совершена, но полагается вражда между ним и семенем жены, вражда и брань. В предсказании этой брани все условия победы склоняются в пользу человека; но и диаволу предоставлен способ приобрести победу – блюдение пяты человеческой. Змей земной, под образом которого диавол обольстил человеков, пред вещественными очами нашими напоминает проклятие, произнесенное Богом на змея древнего: змеем древним Новый Завет назвал диавола в отличие от змей земных, сменяемых так часто смертью с поверхности земной. Змей древний до сих пор остается непременным; для смены своей и вечной смерти он ожидает Второго пришествия Христова...<br />В это бедственнейшее время человечества, время решительного преобладания демонов, внезапно является на земле то Семя жены, Которое долженствовало, по определению Божию, произнесенному вслед за падением первых человеков в раю, стереть главу древнего змея. При совершении великого таинства – вочеловечения Бога-Слова – святые Ангелы являются благоговейными и пламенными служителями таинства. Архангел Гавриил первоначально возвестил святому Захарии, что от него родится Предтеча Господень Иоанн; чрез шесть месяцев по зачатии Иоанна тот же Архангел Гавриил благовестил Пресвятой Деве Марии величайшую радость для Ангелов и человеков – зачатие Благодатною Девою Богочеловека. Ангел явился во сне праведному Иосифу, Обручнику Богоматери, возвестил ему зачатие его от Святого Духа и повелел наречь имеющему родиться Сыну имя Иисус (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но когда он помыслил это, - се, Ангел Господень явился ему во сне и сказал: Иосиф, сын Давидов! не бойся принять Марию, жену твою, ибо родившееся в Ней есть от Духа Святаго;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:20-21</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово об Ангелах</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>В первый раз тайна искуплении открыта была самому падшему Адаму. В след за тем, как объявлен был суд правды Божией преступникам заповеди, сказано было змию искусителю в слух обольщенных им: <b>и вражду положу между тобою и между женою и между семенем твоим и семенем ея, оно поразит тебя в голову, а ты пронзиш его в пяту </b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:15</a>). Смысл сего утешительнаго обетования тот, что хотя змий-диавол будет продолжать вредить людям: но некто, имеющий родиться от жены, разрушит пагубную силу змия и ее действия на человека. Такое значение сего обетования а) сообразно и с значением слов и с обстоятельствами, в котором произнесено обетование, аа) Доказано (§ 105), что в змие искусителе скрывался змий-диавол; известно также, что <i>семя</i> означает иногда одно лицо в потомстве (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И познал Адам еще [Еву,] жену свою, и она родила сына, и нарекла ему имя: Сиф, потому что, [говорила она,] Бог положил мне другое семя, вместо Авеля, которого убил Каин.</span></span>Быт. 4:25</a>, 21, 13, <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> В Дамаске областной правитель царя Ареты стерег город Дамаск, чтобы схватить меня; и я в корзине был спущен из окна по стене и избежал его рук.</span></span>2 Кор. 11:32</a>), а семя жены, но не мужа, означает необыкновенного потомка, - тем более, что ему усвояется необыкновенное действие-поражение главы змия; — противопоставляемое семени жены семя диавола при всем том, что заключает мысль о потомстве, преимущественно указывает на единство ядовитой силы, которая должна обнаруживаться в потомстве змия, домогаясь уязвить по крайней мере пяту великого семени<a href="#569569_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. бб) Обстоятельства, в которых произносится обетование, были таковы, что пораженные определением правды Божией Адам и Ева имели нужду в утешении, которое соответствовало бы их бедствию; а нравственное положение их не исключало возможности принять такое утешение.<br /> б) Последующая история праотцов показывает, что они приняли это обетование за утешительное обетование о перемене всецелой своей участи. Адам вскоре после того, как произнесен суд Божий, нарек жену жизнию (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И нарек Адам имя жене своей: Ева, ибо она стала матерью всех живущих.</span></span>Быт. 3:20</a>). Без мысли об ожиданном спасении — это имя — ирония. Подобное упование праотцов усматривается в именах Каина, (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Адам познал Еву, жену свою; и она зачала, и родила Каина, и сказала: приобрела я человека от Господа.</span></span>Быт. 4:1</a> и Ноя <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Имя брату его Иувал: он был отец всех играющих на гуслях и свирели.</span></span>Быт. 4:21</a>). Если слова Евы о Каине понимать будем так: «приобрела человека от иеговы», и тогда, не имея надежды на Спасителя, праматерь должна бы была — вместо тех слов сказать: несчастная мать которая должна родить сына скорбей для одних скорбей<a href="#569569_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, Еще непонятнее, без мысли об Искупителе, надежды Ламеха на успокоителя Ноя, когда он ожидает покоя не только для себя, но и для всей проклятой земли. Подобное должно сказать и о жертвах, которые приносились первыми людьми (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Спустя несколько времени, Каин принес от плодов земли дар Господу,</span></span>Быт. 4:3</a>, 4). Жертвы — плод упования на Господа; а упование без веры в Искупителя недоступно для грешника.<br /> в) Предание церкви иудейской принимало обетование, данное прародителям, за обетование о Мессии, LXX толковников в своем переводе словом - αυτός сей, не согласным в грамматическом отношении с словом σπέρμα семя, дают разуметь, что видят в семени жены одно лицо. Таргумы Иоанафана, Онкелоса, иерусалимский объясняют обетование таким же образом<a href="#569569_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /> г) В новом завете св. Павел называет Христа Искупителя раждаемым от жены (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>). Ап. Иоанн учит: Сын Божий явился, да <i>разрушит дела дьявола</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил. Для сего-то и явился Сын Божий, чтобы разрушить дела диавола.</span></span>1 Ин. 3:8</a>). Сам Спаситель говорит: <i>ныне князь мира сего изгнан будет вон</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>).<br /> Таким образом обетование, данное прародителям, заключало в себе три мысли о Мессии: а) Мессия родится от жены, б) сокрушит силу искусителя; и следовательно в) освободит человека от угнетающаго его зла. Для обольщенного женою и искусителем сего было довольно. Но само по себе сие обетование было кратко, но объясняло, когда и каким образом должно совершиться великое дело избавления от влияния змия. Вот почему так легко обманулась Ева, назвав перваго сына Каином.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="569569_1" class="note-item" href="#569569_1">1</a> Schuf встречается только <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Кто в вихре разит меня и умножает безвинно мои раны,</span></span>Иов. 9:17</a>. Псал. 138:11; объяснение ему в сродных диалектах. Ефиоп. saifa означает обезглавить, поразить в голову мечем; Араб, achafe означ. поражать мечем. Wenusi Pentat- Prаg 1820. Подробно о сем обетовании К. Газе de protevagelio -in silloge dissertationum, s ТЬезатго theolog.-philologiae. Amster. 1701.<br /></li><li><a id="569569_2" class="note-item" href="#569569_2">2</a> Гофманн (Wеissagung и Erfiillnng s. 77), справедливо замечает, что в означении помощи употребляется im и никогда et; он дает сей частице значение присутствия чего либо, значение слива: «вместо» и указывает на Пс. Об, 2. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Левит пошел к нему и согласился левит остаться у этого человека, и был юноша у него, как один из сыновей его.</span></span>Суд. 17:11</a>. Езек. 47, 22. Но в сем случае также непостижимы слова Евы без мысли о великом семени. Обыкновенное значение et есть указание на винительный падеж и тоже в настоящем случае требуется и действительною формою глагола.<br /></li><li><a id="569569_3" class="note-item" href="#569569_3">3</a> У Буксторфа иудеи в своем символе исповедуют: « верую верою полною в пришествие Мессии который обещан нам изначала». В христ, чт. 1835 г. 1, 387. «Взгляд на свидетельства раввинов об Иисусе Христе"·<br /></li></ul></div><br /><i>"Православное догматическое богословие. Том 2" Приготовления людей к спасению чаянием Искупителя.<br />§ 154. Обетование Адаму и Еве</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Между Царством Божиим на земле и царством сатаны — постоянная борьба. Царство Божие на земле — Церковь Христова Православная. Всякий, кто борется с Церковью Божией, в той или иной степени работает против Бога, за господство сатаны на земле. Конечно, для сатаны и царства его борьба с Богом и с Церковью кончится полным поражением (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=24&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А затем конец, когда Он предаст Царство Богу и Отцу, когда упразднит всякое начальство и всякую власть и силу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Последний же враг истребится - смерть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> потому что все покорил под ноги Его. Когда же сказано, что <i>Ему</i> все покорено, то ясно, что кроме Того, Который покорил Ему все.</span></span>1 Кор. 15:24—27</a>). Но здесь, на земле, по Божиему попущению сатане дана возможность мучить и всячески вредить слугам Христовым. И сатана со своим царством именно жалит рабов Божиих скорбями, болезнями, а иногда убивает их... Но победить последователей Спасителя сатана не может, если они постоянно держатся своего Господа. Христианину нужно постоянно помнить про козни сатаны и удары его, иногда очень тяжкие. Не унывать, а благодушно переносить их, всю надежду свою возложить на Бога!<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>