<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>…Естество наше, сделавшись страстным, встретилось с необходимыми последствиями страстной жизни; но, возвратившись опять к бесстрастному блаженству, не подвергнется уже последствиям порока. Итак - поскольку всего того, что к естеству человеческому примешалось из жизни неразумной, не пребывало в нас до тех пор, пока человечество не впало в страсть по причине порока, - необходимо, оставив страсть, оставить вместе и все, что при ней усматривается. Поэтому неосновательно доискиваться в будущей жизни того, что произошло в нас по страсти. Если кто, имея на себе изорванный хитон, скинет с себя эту одежду, то не увидит уже на себе неблагообразия того, что сброшено; так и мы: когда совлечемся мертвенного этого и гнусного хитона, наложенного на нас из кож неразумных животных (а слыша о коже, я предполагаю наружность бессловесного естества, в которую облеклись мы, освоившись со страстью), тогда все, что было на нас из кожи бессловесных, свергнем с себя при совлечении хитона. А воспринято нами от кожи неразумных следующее: плотское соединение, зачатие, деторождение, нечистота, кормление грудью, питание, извержение, постепенное созревание до зрелости, расцвет, старость, болезнь, смерть.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>Диалог о душе и воскресении 10.<br />TLG 2017.056, 46.148.24-149.2.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div>(173) Вопрос. <i>Как мы должны думать, что Бог сделал, чтобы облечь Адама в кожаные одежды: заколол скот?</i><br />... <br /> <br /> Ответ. Я тебе опять отвечу, любитель поспорить. Что легче и не требует труда: поставить небо из воды, и основать землю не на воде, и собрать тьму воды в единое собрание, и каждую вещь украсить подобающим образом: звездами увенчать небо, растениями расцветить землю, для рыб сотворить их производящее море... – или сшить кожу, и одеть обнаженного в получившуюся одежду? Создать живое существо – или одеть его? Высушить море повелением и шестьсот тысяч мужчин с женщинами и детьми перевести неомоченными ногами – или повелением одеть нуждающихся в разрезанное? Разверзнуть нерассекаемый камень и источить воду – или одеть нагого? Обратить вспять Иорданскую реку и перевести людей – или одеть нагих? Прах одушевить и дать жизнь – или покрыть одеждой произошедшее из нее разумное существо? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы святого Сильвестра и ответы преподобного Антония</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div> 13) (Λοιπὸν) «Наконец сатана восхищается, обнажив меня от моей славы, но не радуется он о сем, что, вот, Бог мой меня одевает, Милостиве, помилуй мя падшаго.»<br /> 14) (Ἀυτὸς) «Сам Бог, умилосердившись над моею наготою, одевает меня; чрез сие Он показывает мне, что, и по грехопадении (моем), Он печется обо мне. Милостиве, помилуй мя падшаго»!<br /> 15) (Σημάινει) «Он в одеянии назначает мне мое будущее возстановление; ибо, только одевши меня, немного спустя, Он носит меня, и спасает меня. Милостиве, помилуй мя падшаго»!<br /> 16) (Ταχύ) – «Скоро, Адам, познал ты волю щедрот Моих: посему, как Благосердный, Я не лишаю тебя этой надежды твоей. Милостиве, помилуй мя падшаго»!<br /> 17) (Ὀυ θέλω) «Подлинно не хощу, не желаю Я смерти тому, кого создал Я; ныне, довольно вразумив, Я прославлю (тебя) вопиющаго: Милостиве, помилуй мя падшаго»!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Spuria. Кондак "Плач Адама"</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>...облекся в смертность, то есть в смертную и грубую плоть, — ибо это означает <b>облачение в кожи</b>, по праведному суду Божию был изгнан из рая, осужден на смерть и сделался подвластным тлению. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение Православной Веры". <br /> Гл. 1-я. О Божественном домостроительстве и попечении в отношении к нам, и о нашем спасении.</i></div></div></p></div>