<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>И открылись глаза у них обоих, и узнали они, что наги, и сшили смоковные листья, и сделали себе опоясания.<br /><br />…Обольщенный другим под предлогом бессмертия, Адам тотчас объемлется страхом и скрывается не так, как будто бы мог избегнуть Бога, но смущенный тем, что, преступив заповедь Его, он недостоин явиться пред Богом и беседовать с Ним. <i>Начало мудрости – страх Господень</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Начало мудрости - страх Господень; разум верный у всех, исполняющих [<i>заповеди Его</i>]. Хвала Ему пребудет вовек.</span></span>Пс. 110:10</a>). Сознание преступления произвело раскаяние, а раскаивающимся Бог дарует Свое милосердие. Ибо Адам на деле показал свое раскаяние чрез препоясание, покрыв себя смоковничными листьями, хотя вокруг были многие другие листья, которые могли бы менее беспокоить его тело.<br />Он, однако, сделал одеяние, соответствующее его непослушанию, пораженный страхом Божиим; и, укрощая сильное стремление своей плоти (ибо он утратил естественное свойство и детское расположение и пришел в понимание худшего), надел узду воздержания на себя и на свою жену, боясь Бога, и ожидая Его пришествия, и как бы показывая нечто. Поскольку, словно говорил он, я через непослушание потерял одежду святыни, какую имел от Духа, то сознаю теперь, что я достоин такой одежды, которая не доставляет никакой приятности, но колет и уязвляет тело. И он всегда бы носил эту одежду, смиряя себя самого, если бы милосердный Господь не облек их одеждами кожаными вместо смоковничных листьев. Не для того Бог спрашивает их, чтобы обвинение перешло на жену, и затем опять спрашивает ее, чтобы перенести вину на змея. Ибо она сказала, что случилось: <i>Змей обольстил меня, и я ела </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь Бог жене: что ты это сделала? Жена сказала: змей обольстил меня, и я ела.</span></span>Быт. 3:13</a>). А змея Он не спрашивал, так как знал, что он виновник преступления, но сначала проклятие произнес на него, чтобы со второю укоризною обратиться к человеку. Ибо Бог возненавидел того, кто обольстил человека, а над обольщенным мало-помалу сжалился.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ириней Лионский, <i>Против ересей 3.23.5.<br /> Cl. 1154(A), SChr211, 3.23.5.101</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и, увидев издалека смоковницу, покрытую листьями, пошел, не найдет ли чего на ней; но, придя к ней, ничего не нашел, кроме листьев, ибо еще не время было <i>собирания</i> смокв.</span></span>Мк. 11:13</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Так как наши прародители после грехопадения устыдились и сделали себе опоясания из фиговых листьев, фиговое дерево надлежащим образом может служить знаком склонности ко греху, которая для человеческого рода исполнена сладости. Под ним же сидели избранные Господа, еще не сознающие своего избранничества; и под фиговым деревом видит Господь сидящего и не видящего Его Нафанаила (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Нафанаил говорит Ему: почему Ты знаешь меня? Иисус сказал ему в ответ: прежде нежели позвал тебя Филипп, когда ты был под смоковницею, Я видел тебя.</span></span>Ин. 1:48</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Гомилии на Евангелия 1.17.<br />Cl. 1367, 1.17.213 [CCSL 122:125].</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div> Итак, этим нападением виновника зла — демона человек был прельщен, не соблюл заповеди Творца, был лишен благодати, потерял дерзновение к Богу, подвергся суровости бедственной жизни, — ибо это означают <b>листья смоковницы</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И открылись глаза у них обоих, и узнали они, что наги, и сшили смоковные листья, и сделали себе опоясания.</span></span>Быт. 3:7</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение Православной Веры". <br />Гл. 1-я. О Божественном домостроительстве и попечении в отношении к нам, и о нашем спасении.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Но поелику Бог дал первозданным заповедь и повелел им не вкушать от одного древа познания, а Адам презрел сию заповедь Божию, не поверив словам Творца Владыки, Который сказал: <i>в оньже аще день снесте от него, смертию умрете,</i> но почетши более верным слово лукавого диавола, сказавшего: <i>не смертию умрете, но в оньже аще день снесте от него... будете яко бози, ведяще доброе и лукавое,</i> вкусил от древа того, то тотчас обнажился от нетленного оного одеяния и славы и облекся в наготу тления, и, видя себя нагим, скрылся, и, сшив листвие смоковничное, препоясался, чтобы прикрыть срамоту свою.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 45</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Когда открылись у них глаза, чтобы видеть и знать наготу свою, они тотчас начали друг друга стыдиться. В тот же час, в который они вкусили заповедного плода, тотчас от съеденной этой пищи родилась в них похоть плотская; оба они ощутили в членах своих страстное вожделение, и охватил их стыд и страх, и начали они листьями смоковницы прикрывать срамоту своего тела. Услышав же Господа Бога, ходящего в раю в полдень, скрылись от Него под деревом, ибо уже не осмеливались явиться пред лицем своего Создателя, повелений Которого они не сохранили, и укрывались от Его лица, будучи охвачены как стыдом, так и трепетом великим. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Келейный летописец</div><br />***<br />Наибольший стыд испытывается от обнажения и телесной наготы. Когда увидел Адам в раю, что грех снял с него одежду невинности, он так устыдился единственной личности, и то – жены своей, что стал убегать, укрываться от нее и искать смоковных листьев для своего прикрытия. И с тех пор происходит так, что всякий скромный и богобоязненный человек, даже когда бывает наедине, сам с собой в особом месте, помня о всевидящих очах Божиих и о присутствии своего Ангела-хранителя, во время снимания одежд своих соблюдает всяческую скромность. Отец, увидев блудного сына, к нему возвратившегося, говорит слугам: <i>«Принесите лучшую одежду и оденьте его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А отец сказал рабам своим: принесите лучшую одежду и оденьте его, и дайте перстень на руку его и обувь на ноги;</span></span>Лк. 15:22</a>), покройте наготу его, пусть он не стоит предо мной обнаженным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>35. Поучение на страсти Господа нашего Иисуса Христа («Все проходящие путем, взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь» (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да не будет этого с вами, все проходящие путем! взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь, какая постигла меня, какую наслал на меня Господь в день пламенного гнева Своего?</span></span>Плач. 1:12</a>))</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Вот начало человеческой одежды; посмотри, как она проста по своему началу и что заставило человека покрыть себя одеждою. Как мы уклонились теперь от этой первоначальной простоты в одежде и как изменилась у нас самая цель одежд: мы покрываемся ими не с тем, чтобы прикрыть наготу свою, а с тем, большею частию, чтобы украситься ею, пощеголять в ней. Чем же мы щеголяем? – Повязкою на ране.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том I.</i> </div></div></p></div>