<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><b>Человеческая душа — невеста, а живой и всесильный Господь — Жених (Муж) человеческой души.</b> Свою невесту, душу, Господь облекает в свет, в сияние, насыщая ее Своей благодатью. А душа от Бога, от своего Мужа, рождает добрых детей, причем детей многих — в виде целого сонма прекрасных добродетелей. Ни одну добродетель не способна душа родить от себя самой. Рождает добродетели лишь душа, оплодотворенная Богом. Оплодотворенная же миром, душа либо остается бесплодной, либо рождает грех и порок. Потому-то Господь и говорит людям: Я сочетался с вами [в серб. букв:. Я муж ваш. — Пер.]. О, если бы знала человеческая душа, с Кем она обручена, с Кем повенчалась, то не блудила бы она и не умерщвляла себя прелюбодеянием, не претворяла бы себя в [прах и] пепел!<br /><br /><b>Бог — верный Супруг нашей души.</b> Никогда не изменяет Он своей невесте. Его любовь к душе никогда не охладевает, пока душа не отвернется от Бога и не совершит прелюбодеяние. Впрочем, и тогда Бог не покидает душу в одночасье, но шествует вслед за ней и возвращает ее с пути погибели. Возвратитесь [<i>в серб. букв:. Обратитесь. — Пер.</i>], — говорит тогда Господь человеческим душам. Покайтесь — и прощу вас. Обратитесь — и приму вас. Сколь велика милость Божия — об этом могли бы поведать раскаявшиеся грешники. Они могли бы подтвердить, сколь непреклонна Божия любовь и ко грешникам вплоть до последней минуты. Бог верен в любви Своей и не скор к отмщению душе-прелюбодейке. Неустанно старается Он вернуть распутной душе утраченный стыд. А стыд рождает покаяние, покаяние же ведет к обновлению, а обновление приводит к первозданной любви и верности.<br /><br />О Господи всесильный, помоги нам, чтобы наши души родили от Твоей вечной любви хороший и обильный плод. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 18 (5) мая</div></div></p>