<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Бог же увещевает израиля, а вместе с тем и всякого нынешнего грешника, и увещевает такими словами: <b> «Чело жены блудныя сотворено тебе есть, не восхотела еси постыдитися; убо поне отныне воззови Мя: Отец мой, вождь девства моего Ты еси»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За то были удержаны дожди, и не было дождя позднего; но у тебя был лоб блудницы, ты отбросила стыд.</span></span>Иер. 3:3</a>, 4). Здесь обратим внимание на то, что одно и то же грешное лицо называется и блудницей, и девицей: <b>«Чело жены блудныя сотворено есть тебе»</b> – это блудница; <b>«Воззови Мя: Отец мой и вождь девства моего»</b> – это девица. Сначала блудница, потом девица. Почему сие? А потому, что чрез истинное и долгое покаяние обновляется честность девства.<br />Если желаете яснее познать это, то слушайте.<br />Знаете ли вы, кто ближе всех следует за Христом, Господом нашим? Ближе всех следуют за Христом апостолы и девственники. Сначала идут за Христом апостолы, которым Он сказал: <i>«Грядите по Мне»</i>; далее идут позади Христа девственники, как видел святый девственник Богослов, который говорит: <i>«Сии последуют Агнцу, аможе агце идет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Это те, которые не осквернились с женами, ибо они девственники; это те, которые следуют за Агнцем, куда бы Он ни пошел. Они искуплены из людей, как первенцу Богу и Агнцу,</span></span>Откр. 14:4</a>). Итак, позади Христа находится место апостольское и девственническое. Вспомним же здесь и евангельскую жену грешницу, которая, ставши у ног Христа, позади, <i>«начат нозе Его омывати слезами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и, став позади у ног Его и плача, начала обливать ноги Его слезами и отирать волосами головы своей, и целовала ноги Его, и мазала миром.</span></span>Лк. 7:38</a>).<br />Святый верховный апостол Петр! Теплый ревнитель Христов! Оттолкни от ног Христовых блудную жену; оттолкни ее от того места, на котором стоите вы, последователи Христовы; оттолкни греховный смрад от Источника жизни! Но не возбраняет ей святый апостол Петр стоять на апостольском месте и прикасаться к ногам Христовым.<br />Святый Иоанн Богослов, девственник! Хотя бы ты прогнал блудницу с девственнического места, с позади Христа. Пусть не стоит скверная там, где стоят ноги девствующих! Но и Богослов святый уступает ей свое девственническое место.<br />Долго я удивлялся сему и недоумевал, почему грешнице дозволено безбоязненно стоять на апостольском и девственническом месте, даже дерзновенно стоять и касаться ног Христовых, пока, наконец, не узнал причину сего у святого Златоуста, говорящего о той жене так: «Прежде жена была блудницей, а ныне она девица, сестра Христова, невеста Слову».<br />Стой же, о, жена, кающаяся истинно; стой дерзновенно на апостольском месте. Ибо ты после долгой и нечистой жизни чрез внезапную перемену твою и истинное покаяние стала девицей, сестрой Христовой, невестой Слову.<br />Значит и все вы, другие грешники, хотя и не скоро, однако же искренно и бесповоротно обратившиеся к покаянию, значит и вы, говорю я, будете в лике девствующих и с самими святыми апостолами.</div></p>