<div><p ><div><b>И имела еси пастырей многих, лице жены блудницы бысть тебе. </b><br /><br /> Не Мне причинила вред, а себе повредила, ты подверглась бедствиям. Дело пастырей пасти, а не препятствовать.<br /><br /> Беда в том, что не замечала своих грехов и вела бесчестную жизнь.<br />* * *<br />А они, собрав толпы изнеженных людей и скопище распутных женщин, весь этот театр и актеров увлекают в синагогу; ибо между театром и синагогою нет никакого различия.<br />Знаю, что некоторые сочтут меня дерзким за то, что я сказал: нет никакого различия между театром и синагогою; а я считаю их дерзкими, если они думают иначе. Если я решаю так сам собою, вини меня; но, если говорю слова пророка, прими решение. Знаю, что многие уважают иудеев, и нынешние обряды их считают священными: потому спешу исторгнуть с корнем это гибельное мнение. Я сказал, что синагога нисколько не лучше театра, и приведу на это свидетельство из пророка; иудеи, конечно, не больше пророков заслуживают вероятия. Так, что же говорит пророк? <b>«Лице жены блудницы бысть тебе, не хотела еси постыдетися ко всем»</b>. А где блудница предается блудодеянию, то место и есть непотребный дом. А лучше сказать, синагога есть только непотребный дом и театр, но и вертеп разбойников и логовище зверей: «<i>не вертеп ли иенин»</i> (гиены), говорится, <i>«достояние мое мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Удел Мой сделался для Меня как лев в лесу; возвысил на Меня голос свой: за то Я возненавидел его.</span></span>Иер. 12:8</a>, 9, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не соделался ли вертепом разбойников в глазах ваших дом сей, над которым наречено имя Мое? Вот, Я видел это, говорит Господь.</span></span>Иер. 7:11</a>), — вертеп не просто зверя, но зверя нечистаго.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>