<div><p ><div>Поелику же Он сам понес грехи их: <b>сего ради наследит многих и крепких разделит корысти</b>. Опять и здесь под многими можно разуметь многие народы, которые гораздо многочисленнее Израильтян; под сильными же — или святых апостолов, или вообще всех сильных во Христе, обладающих мужеством духовным. Им, как победителям сатаны, разделяет добычи; ибо святым щедрою рукою раздает духовные дарования: <i>овому бо Духом</i>, говорит, <i>дается слово премудрости, иномуже слово разума</i>, <i>пророчества и рассуждения духовом</i> и <i>дарования исцелений</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span></span>1 Кор. 12:8-10</a>). Применяя же смыся этого изречения к святым Апостолам, мы должны сказать следующее. Все народы были как бы стяжанием сатаны: но Унаследовавший многих разделил их святым тайноводителям: ибо одни из них чрез божественного Петра были призваны к познанию Спасителя всех нас Христа; другие же чрез наставление божественного Павла или другого кого из святых апостолов были уловлены в свету истины. Итак Спаситель разделил между ними как бы добычу, то есть, военные трофеи, обращение и призвание некогда заблуждавшихся. А что Христу надлежало умереть за всех и явиться Господом всех, в этом убеждает, говоря: <b>зане предана бысть на смерть душа его, и со беззаконными вменися, и той грехи многих вознесе и за беззакония их предан бысть</b>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>