<p ><div><b>Возвестихом, яко поле</b><a href="#628667_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>пред ним, яко корень в земли жаждущей.</b><br />Но как если бы кто возражал и говорил: вы, пророки, получили это учение от Духа и обогатились познанием этой тайны; а возвещали ль вы эту тайну другим? Да, отвечают, мы возвестили и как бы засвидетельствовали, говоря, что будем пред ним как долина, то есть, как поле, покрытое цветами и плодоносное, или как корень в земле жаждущей, когда орошает нас божественными и неизреченными глаголами Единородный, в <i>немже суть вся сокровища премудрости и разума сокровенна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Смотрите, братия, чтобы кто не увлек вас философиею и пустым обольщением, по преданию человеческому, по стихиям мира, а не по Христу;</span></span>Кол. 2:8</a>). Древле вся земля была как бы сухою и бесплодною, как бы жаждущею почвою и не приносила добрых плодов. Но когда она в изобилии получила от Христа дождь очевидно духовный и питание от Духа святого; то мы расцвели как корень, то есть, как растение прекрасное и доброцветное. Посему и нам один из святых пророков говорит: <i>и ублажат вы вси языцы, зане будете вы земля пожеланная, глаголет Господь Вседержитель</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И блаженными называть будут вас все народы, потому что вы будете землею вожделенною, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:12</a>). Называет же вожделенною и плодородною и весьма богатою жизненными силами, потому что она приятна земледельцам. А что земля, некогда бывшая тернистою и сухою и безводною, превратилась в весьма плодородную, могущею обогащать плодами духовными, это объяснит, говорящий устами Исаии, Бог всяческих: <i>и будете, вместо драчия взыдет кипарис, и вместо кропивы взыдет мирсина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вместо терновника вырастет кипарис; вместо крапивы возрастет мирт; и это будет во славу Господа, в знамение вечное, несокрушимое.</span></span>Ис. 55:13</a>). Если дерн (драчие) и крапива суть виды сорных растений и всегда растут на невозделанной и сухой земле, то мирт (мирсина) и кипарис красуются в садах. Таким образом по исторжении терния, наконец вырастут самые благоухающие растения, когда жаждущая земля сделается обильною водами, потому что Бог говорит: <i>сотворю пустыню в луги водныя и жаждущую землю в водотечи, положу в безводную землю кедр и смерчие, и мирсину и кипарис и тополю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Открою на горах реки и среди долин источники; пустыню сделаю озером и сухую землю - источниками воды;</span></span>Ис. 41:18</a>, 19). И так мы возвестили, что, уверовав в самого Христа, мы будем пред Ним, то есть, в очах Его, как поле, как корень, то есть как растение в земле, которая некогда была жаждущей, а теперь стала обиловать влагою от Него.<br /><br /><b>Несть вида ему, ниже славы: и видехом его, и не имяше вида, ни доброты</b><br />Что же говорит пророк в сих словах? и какой смысл содержится в сказанном? постараемся опять вникнуть в них, сколько возможно. Сказано, что <i>возвестихом</i>, то есть, мы сделали полное предсказание, что Он придет в свое время. Но может быть при этом кто-нибудь скажет: что же? Разве Бог Слово сошел с небес, увенчанный божественного славою, и явился живущим на земле, блистая неприступным светом и лице Его было недоступно для созерцания вследствие преизбытка славы? Так, когда Он сошел в виде огня на гору Синай, — была тьма и мрак и буря и вверху блистающий огонь, и дым, и сверх того многое другое, что могло возбуждать крайний страх и трепет, так что невыносим был вид его для зрителей. Посему Израильтяне просили себе посредника, говоря превосходному Моисею: <i>глаголи ты с нами, и да не глаголет к нам Бог, да не когда умрем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказали Моисею: говори ты с нами, и мы будем слушать, но чтобы не говорил с нами Бог, дабы нам не умереть.</span></span>Исх. 20:19</a>), Итак нет ничего удивительного, говорит, если вы предрекли о Нем, а Он явился живущим на земле, имея неприступную славу, и стал ни для кого недоступен. Что же пророки? Они смело отвечают, говоря: не без причины — эта непокорность, не без предлога — отпадение; <i>ибо несть вида ему, ниже славы</i>, Он не был, говорит, в виде и славе божественной, <i>но умалил себе в подобии человечестем быв, и образом обретеся якоже человек: смирил себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>, 8). И это мы говорим, не потому только, что мы имеем предание по одному слуху, но возвещаем потому, что созерцали собственными очами. <b>И видехом его, и не имяше вида, ни доброты</b>, доброты же божественной, но вид его бесчестен; ибо мало, ничтожно, и совсем малоценно все человеческое сравнительно с божественным и высочайшим превосходством и блистательнейшею красотою Высочайшей Природы. Посему и сказано: <i>красен добротою паче сынов человеческих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки.</span></span>Пс. 44:3</a>)<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628667_1" class="note-item" href="#628667_1">1</a> У Св. Кирилла читается: πεδίον — поле, луг, а не παιδίον — отроча, как в Греческом, Славянском, Сирском, и Арабском. Но Халдейский, Вульгата и Русский имеют: отпрыск, побег, молодая ветвь от ствола. Различие переводов объясняется тем, что еврейское יונֵק(от глагола יָנַק — сосать грудь матери), хотя и употребляется о молодом или нежном побег растения, но, по основному значению корневого глагола, может быть применено и к младенцу. Перевод Св. Кирилла — πεδίον должно понимать в смысле: молодой или нежной весенней травы на равнине.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
