<div><p ><div><b>и дам лукавыя вместо погребения его, и богатыя вместо смерти его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>). Богатыми же и лукавыми называет вождей Иудейских; ибо, страдая крайним сребролюбием, они доведены были им (сребролюбием) до злобы против Него, так что, хотя и узнали Его, но говорили: <i>Сей есть наследник: приидите убием его, и удержим достояние его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span></span>Мф. 21:38</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкования на пророка Исаию".<br />Толк. на <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Близок оправдывающий Меня: кто хочет состязаться со Мною? станем вместе. Кто хочет судиться со Мною? пусть подойдет ко Мне.</span></span>Ис. 50:8</a></i></span></div><br />***<br /><br />В сих словах, думаю, желает уяснить и показать истину того, о чем мы только что сказали, а именно, что Христос был веден на смерть вследствие того, что принадлежащие к народу Божию были крайне нечестивы и беззаконны. Поелику, говорит, они безбожно неистовствовали против Него и убили Начальника жизни, и нечестивствуя безумно даже и против Самого Спасителя; то посему совершенно справедливо говорит: лукавых и богатых отдам в руки врагов на погребение Его и за смерть Его. Ибо Иудеи совершили преступление двояким способом, как тем, что убили Господа, так и тем, что клеветали на гроб Его. А каким образом, о сем скажем. Претерпев смерть по плоти, Он был погребен, но восстал тридневен в то время, как совершилось землетрясение при гробе, так что и воины, стерегшие оный, собственными чувствами узнали о событии и пошли к начальникам Иудейским возвестить как об этом, так и о самом Его воскресении. Они же, как говорит Евангелист, <i>сребреники довольны даша воином</i> с тем, чтоб они говорили, <i>яко ученицы его нощию пришедше украдоша. И промчеся слово сие во Иудеех даже до сего дне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сии, собравшись со старейшинами и сделав совещание, довольно денег дали воинам,</span></span>Мф. 28:12</a>, 13, 15). Посему поступивших нечестиво Бог Отец обвиняет в двух преступлениях: называет их и лукавыми и богатыми; лукавыми за то, что они оклеветали и из-за ничтожных причин убили Иисуса; богатыми же за то, что они деньгами склонили оруженосцев Пилата к тому, чтоб они оклеветали достойное благоговения и великое таинство воскресения. Но, вероятно, они названы богатыми и в ином смысле, так как это слово намекает и указывает на то, что они злоумышляли против Христа ради того, чтоб иметь им богатство, неправедно собранное судом неправым и над людьми, с коих можно было брать взятки. Посему о них устами Исаии сказано: <i>князи твои не покаряются, общницы татем, любяще дары, гоняще воздаяние, сирым не судящии и суду вдовиц не внимающии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> князья твои - законопреступники и сообщники воров; все они любят подарки и гоняются за мздою; не защищают сироты, и дело вдовы не доходит до них.</span></span>Ис. 1:23</a>). Слово веры они старались представить неудобоприемлемым, думая, что с прекращением служения подзаконного они лишатся корыстей от жречества; ибо получали начатки и десятины, вычитывая все до самых ничтожных подробностей. Поэтому-то Христос и, порицает их и говорит: <i>горе вам, книжницы и фарисее, лицемери, яко одесятствуете мятву и копр и кимин, и остависте вящшая закона, суд и милость и веру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что даете десятину с мяты, аниса и тмина, и оставили важнейшее в законе: суд, милость и веру; сие надлежало делать, и того не оставлять.</span></span>Мф. 23:23</a>). Обличаются они в любви к богатству и по другой причине, а именно: присвоив себе, как я сказал прежде, господское наследие, они злоумышляли против господина виноградника. А что, по божественному определению, Бог дал лукавых и богатых вместо смерти и погребения Христа, это ясно показывает, тотчас присовокупляя: <b>яко беззакония не сотвори, ниже обретеся лесть во устех его</b>. Какое же оправдание поможет Иудеям в день суда? Ведь Бог Отец ясно засвидетельствовал о безгрешности Сына: <b>ниже обретеся лесть</b>, то есть, ложь <b>во устех его</b>, и <b>беззакония не сотвори</b>. Итак, Он был совершенно непорочен и в деле и слове и достиг степени совершенной чистоты: а они лгали и свидетельствовали против Него, говоря Пилату, что Он развращает народ и запрещает давать подать Кесарю (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и начали обвинять Его, говоря: мы нашли, что Он развращает народ наш и запрещает давать подать кесарю, называя Себя Христом Царем.</span></span>Лк. 23:2</a>) и опять: <i>аще не бы был сей злодей, не быхом предали его тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Они сказали ему в ответ: если бы Он не был злодей, мы не предали бы Его тебе.</span></span>Ин. 18:30</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкования на пророка Исаию"</i><br /><br /></span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>