<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Главным грехом было превозношение против Бога Небес, который повелевает и низлагает. Он низлагает царей, когда захочет, ставит их, когда захочет, и управляет всем. И никто не скажет ему: «что Ты сделал?», потому что, если Бог что-то захочет сделать, Он сделает. Если захочет, чтобы что-то не произошло, это никогда не произойдет, знаем, что исключений нет. Нет ни одного человека, который бы попытался с Богом сразиться и у которого бы это получилось. Примеров тому тьма. Обычно Бог гордецов низлагает собственными их же замыслами: человек построит какойто план, а Бог позволяет его выполнить до конца, но в итоге все равно получается так, как Бог задумал. Это обычный принцип Бога<a href="#578242_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Вот как с Валтасаром произошло: он вознесся, возгордился, поднял свой рог против Бога. Как в Библии говорится: ты сделал свою шею медной, упрямой, чтоб перед Богом не поклониться. Кланяешься же ложным богам, которые не видят и не слышат — помочь не могут<a href="#578242_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br />Гордыня приводит к тому, что человек кланяется ложным золотым богам, которые ничем помочь не могут, не имеют ни разума, ни воли, ни чувств — ничего. А Бога Творца, у которого в руке дыхание, он оставляет. Что значит «в руке дыхание твое»? Мы дышим, потому что нам Бог дает дышать, каждое наше дыхание дается Богом. А это забывает человек. «<b>Бога, в руке Которого дыхание твое и у Которого все пути твои, ты не прославил</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> но вознесся против Господа небес, и сосуды дома Его принесли к тебе, и ты и вельможи твои, жены твои и наложницы твои пили из них вино, и ты славил богов серебряных и золотых, медных, железных, деревянных и каменных, которые ни видят, ни слышат, ни разумеют; а Бога, в руке Которого дыхание твое и у Которого все пути твои, ты не прославил.</span></span>Дан. 5:23</a>). Первый грех — гордыня, второй — почитание ложных богов, а третий — то, что человек отказывается прославлять Бога за его милость, которую непрерывно Господь нам дает.</div></p></div>