<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Всегда, говорит, находится срам пред мною — народом Твоим, Господи, и стыд покрывает лице мое, поелику я вижу, что враги расхищают имение мое и я расхищен, как пленник между народами.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Стыдится (Христос) грехов наших: «<b>Весь день посрамление Мое предо Мною» </b>Возвещает пророк Захария: <i>«Иисус облечен в ризы гнусные»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус же одет был в запятнанные одежды и стоял перед Ангелом,</span></span>Зах. 3:3</a>). Что же это за гнусные ризы? Не что-либо иное, как только наши гнусности, наши греховные мерзости, гнусность самохвалов, блудников, пьяниц, разбойников. Так, гнусная одежда покрыла лицо Его: «<b>Стыд лица Моего покрыл Меня</b>». Сего устыдившись, падает на землю (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И, отойдя немного, пал на землю и молился, чтобы, если возможно, миновал Его час сей;</span></span>Мк. 14:35</a>). И как устыдившийся чего-либо обыкновенно краснеет лицом, так и Христос не только лицом, но и всем телом червленеет, когда обливается кровавым потом (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И, находясь в борении, прилежнее молился, и был пот Его, как капли крови, падающие на землю.</span></span>Лк. 22:44</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>35. Поучение на страсти Господа нашего Иисуса Христа<br /> («Все проходящие путем, взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь» (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Свыше послал Он огонь в кости мои, и он овладел ими; раскинул сеть для ног моих, опрокинул меня, сделал меня бедным и томящимся всякий день.</span></span>Плач. 1:13</a>))</div></div></p></div>