<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Боже, говорят Маккавеи, мы слышали собственными нашими ушами, где — собственными нашими ушами, по словам Божественного Златоуста, прибавлено потому, что мы имеем обыкновение, когда повествуем о достоверных для нас предметах, представлять во свидетельство свои чувства. Так говорил и возлюбленный Иоанн: <i>что видели своими очами и руки наши осязали — о слове жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О том, что было от начала, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши, о Слове жизни, -</span></span>1 Ин. 1:1</a>). Сказав — слышали, далее говорят и то, от кого слышали, именно, от праотцев своих, то есть, из писаний и книг, оставленных праотцами. Что же слышали, о том говорят в следующем стихе.<br /><br />Общеполезны слова, сказанные на сие место <i>Златословесным</i>: Послушайте вы, которые нерадите о детях ваших, которые позволяете им петь диавольские песни, а не заботитесь о сказаниях Божественных. Но те не так поступали. Они непрерывно всю жизнь свою истощали в повествованиях о делах Божиих, так что родители свои уста сделали для детей книгами; как сами провождая жизнь в воспоминании благодеяний Божиих и, улучшая себя чрез оные, так и вводя более и более в Богопознание детей своих чрез таковые повествования. Ибо находившиеся при событиях и приняв оные посредством зрения, предали слуху, а слух был равен с зрением по отношению к вере. Он же присовокупляет: Замечай добродетель их (Маккавеев) в самом начале стольким опасностям подвергшись ради Бога… они ничего подобного не говорят, не говорят, что мы потерпели то и то ради Тебя, помоги нам, но как не имеющие никакого оправдания и дерзновения на свои дела, они прибегают к тому, что произведено Богом для праотцев и просят о спасении своем по одному человеколюбию Божию, которого удостоились и отцы их. Это знак великого смирения их.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Так царь Давид говорит от имени всего народа. А затем перечисляет несколько великих Божиих дел, которые Господь совершил для народа израильского. Обо всех этих Божиих делах слышали и мы, братья, из Священного Писания. Но скольких еще (и каких) неизвестных Давиду — свершившихся в последующую эпоху! Сверх того, что слышал Давид, не слышали ли мы несравненно более досточудные и вящие дела Божия Промысла и Божия человеколюбия!<br /> Сын Божий воплотился от Пречистой Девы и пожил как человек среди людей, источил мудрость, сотворил чудеса, умертвил смерть, посрамил диавола, даровал силу Своим последователям. Давид не слышал об этом, а мы слышали, так как возвестили нам сие духовные Отцы: Апостолы и евангелисты, мученики и праведники и все по порядку святые — со времен оных, древних, и вплоть до наших дней. И не только они поведали нам о том, но каждый день Дух Божий вещает это через Святую Церковь, через благодатные таинства, через бесчисленные и несметные чудеса.<br /> Вот причина нашей великой радости, а также и великого страха. Ведь много нам дано, но многое с нас и взыщется. Дано нам больше духовных богатств, нежели всем тем, кто жил до Христа: больше мудрости и ведения, больше славы Божией и силы и больше, гораздо больше примеров Божией любви к человеку и человеческой любви к Богу.<br /> Вопросите себя, о богатейшие всех богатых, что за всё сие дали вы и [что] даете Богу? Итак, потрудитесь, чтобы не посрамиться на Божием Суде. Подобно грезам, проносятся и вскоре минуют все ваши дни на земле. И скоро глас ангельской трубы созовет все народы и всех людей на Страшный Божий Суд. Возьмите на себя труды, чтобы [там] не постыдиться. Ведь не сможете вы оправдаться словами «Мы не знали» или «У нас не было»!<br /> Знаете и имеете вы больше откровений, чем Давид и Соломон. И вящий с вас спрос, нежели с них.<br /> О Сыне Божий, великий и [досто]чудный Боже и Спасителю наш, напоминай нам каждый день и каждый час о Крови Твоей, пролитой за нас. Да не запамятуем [сие], Господи, и да не будем на всю вечность осуждены. Тебе слава и [по]хвала вовеки.<br />Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 2 ноября (20 октября)</div></p></div></p>