<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /> <br />Праотцы, говорит, наши не наследовали землю обетования своими оружиями и не их сила избавила их от столь многих и самых сильных племен; но их избавила десница Твоя и мышца Твоя, Господи, то есть, Твоя помощь или сила, или и то и другое означает силу; еще избавил их и свет лица Твоего, то есть, посещение Твое: <i>Яви, сказал Давид в другом месте, лице Твое и мы спасемся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Боже! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!</span></span>Пс. 79:4</a>). А посещение, по словам Златоуста, есть заступление Его и промысл или защита; ибо когда кто видит кого страждущим, то заступает или защищает его. Все, говорит, сие Ты сделал праотцам нашим, потому что Ты восхотел им добра и возлюбил их, ибо это означает — благоволил.<br /> <br />Слова <i>Златоустого</i>: Довольно было для них только того, чтобы (Бог) пожелал присутствовать. За сим следует и причина: поелику Ты благоволил к ним, то есть, возлюбил, и пожелал их, почему успехи зависали от благодати, а не от подвигов; и не своею добродетелью достигли сего, но человколюбием Божиим. По словам Кирилла, лице Отца есть Сын, как образ Его, ничем не различествующий от Него, и начертание существа Его. А свет, посылаемый в разум злостраждущих для избавления их, есть знание, чрез Св. Духа ведущее просвещаемых Им к Богу; для вразумления же Израильтян, изверженных за предательство Спасителя, насаждены Божественным оглашением на основании Божественных Писаний мы из язычников. Мышца и деятельность наша не спасла нас, но мы получили спасение по благодати. Слова Оригена: Тогда исполнилось сказанное: введя насади их на горе достояния Твоего. А злые народы истребляются прежде насаждения нашего. Ибо Спасителя называете правою рукою, мышцею и светом, сверх того лицем Отца, как образ ипостаси Его; свет, посылаемый от них в разум призываемых к избавлению, есть вразумление чрез Св. Духа, приводящее просвещаемых к Богу (в изд. Своде).<br /></div></p></div>