<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>О Бозе похвалимся весь день</b>.<br /><br />Не будем, говорит, хвалиться ничем мирским, не смотря на то, что имеем много такого, чем можем хвалиться. Но мы будем хвалиться только тем, что знаем Тебя Бога нашего. Весь день — <i>Акила</i> перевел — всякий день, а <i>Симмах</i> — во всю жизнь.<br /><br />Слова <i>Златоуста</i>: Мы хвалимся тем, что имеем Тебя истинного Бога, не только тогда, когда помогаешь нам, но и тогда, когда оставляешь нас, ибо это значит — весь день, так как нет другой подобной славы. Посему и Павел говорит: <i>Не только это, но и хвалимся Богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И не довольно сего, но и хвалимся Богом чрез Господа нашего Иисуса Христа, посредством Которого мы получили ныне примирение.</span></span>Рим. 5:11</a>); ибо нет ничего, что бы могло равняться с таковою похвалою. Итак, никто да не хвалится богатством, никто — чем либо житейским, но только тем, что имеет владыкою Бога. Это лучше всякой свободы, это самих небес выше. Ибо если слыть под именем того, или другого часто составляло похвалу для людей, то подумай, какую славу доставляет именоваться именем Божиим. Посему и Павел поставляет это великим достоинством, говоря: <i>те, кои суть Христовы, распяли плоть со страстями и похотями</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>).<br /><br /><b>И о имени Твоем исповемыся во век</b>.<br /><br />Будем славить — некоторые принимали за — рассказывать, то есть, о имени Твоем будем рассказывать, исчисляя все великие чудеса и благодеяния, произведенные именем Твоим для праотцев наших и нас потомков их. Или можно понимать и иначе, именно, что будем благодарить имени Твоему. А выражение — во век, по мнению всех, неопределенно везде означает всегда и непрерывно (хотя иногда означает и определенное время, как мы о том скажем).</div></p>