<i>Когда все же покорит Ему</i>. По более принятому чтению, нужно перевести здесь не: <i>покорит</i>, а: <i>покорится</i> или <i>будет покорено</i>. - <i>Тогда и сам Сын покорится</i>. Здесь Ап. возвращается к мысли, высказанной в 24-м ст. Он сказал там, что должен наступить <i>конец</i>, затем в ст. 25-27 дал вставочные замечания относительно того, что должно предшествовать этому <i>концу</i>. Теперь он еще определеннее говорит, что самый <i>конец</i> будет состоять в подчинении Сына и с Ним вместе всего мира Богу. - <i>Подчинение</i> Сына Отцу будет вполне добровольное (Сын <i>покорится</i>, а не <i>будет покорен</i>). По толкованию <i>Иоанна Златоуста</i>, это подчинение Сына должно обозначать Его полное согласие с Отцом. По мнению <i>блаж. Августина</i>, здесь дан намек на то, что Сын представит избранных на благовоззрение Отца. Другие толкователи относят это подчинение только к <i>человеческой</i> природе Сына, или же к прекращению посредничества Христа между Богом и человеком. Правильнее - последнее мнение. Сыну как искупителю и ходатаю за человечество предоставлено главенство над Церковью и миром с определенною целью и на известный срок, по миновании которого Сын должен занять снова Свое прежнее положение <i>Сына</i>. "Чрез это однако Он ничего не потеряет: не Он сойдет с трона Божия, а Его подданные с Ним взойдут на этот трон... Сын возвращается снова в то положение, которое Он оставил для совершения Своего Мессианского служения - Он перестает быть посредником Божеского мироправления, потому что Бог Сам входить в непосредственное общение с человеком" <i>(Godet)</i>. - <i>Покорившему Ему</i>. Сын таким образом возвратит Отцу то, что Ему было дано Отцом. - <i>Да будет Бог все во всем</i>. Эти слова служат к объяснению того, почему Сын все возвратит Отцу. Прежде чрез Него Бог открывался миру - Он есть <i>все и во всем</i> (<a href='B:580 3:11'>Кол 3:11</a>). Но Он пользуется этим Своим положением для того, чтобы все привести к Богу и, в частности, для того, чтобы Бог был <i>всё</i> в верующих. - Заметить нужно, что Ап. здесь говорит: <i>Бог</i>, а не: <i>Отец</i>. Ясно отсюда, что он мыслить здесь Бога во всей полноте Его бытия - и как Отца, и как Сына, и как Духа Святаго. - <i>Все во всем</i> - правильнее: всем (твор. падеж) во всех (т. е. людях). Бог будет жить во всех людях, в каждом отдельном верующем, действовать чрез них. Они, подобно Христу во время Его земной жизни, будут носителями святости и любви Божией, чрез них Бог будет наполнять Собою все, все вещи (<i>ср.</i> <a href='B:500 17:21'>Ин 17:21</a>) <SMALL>[В этом месте приверженцы учения о восстановлении всех вещей в первобытном состоянии ищут для себя опорный пункт. Но что касается выражения о <i>всех</i>, то хотя оно и может быть отнесено к осужденным людям, однако не в том смысле, что <i>все они</i> будут спасены. Оно может указывать только на то, что <i>все</i> будут прямо и непосредственно подлежать власти Божией, которая в отношении к грешникам проявится в форме правосудия и всемогущества. Затем, если говорить о всеобщности спасения, то это спасение нужно счесть уделом и демонов, а между тем в 25-м стихе говорится о <i>поражении</i> злых сил. Поэтому естественным является предположение о том, что здесь Ап. предвозвещает образование общества разумных и свободных существ, которые приведены будут Христом в теснейшее единение с Богом и будут трудиться во славу Божию, как трудился Сам Христос в течении своей земной жизни. - Параллелями к содержащемуся здесь учению о всеобщем воскресении служат: <a href='B:590 4:13-17'>1Фес 4:13-17</a> и Откр XIX - XXI гл. В этих местах также сказано что в момент второго пришествия воскреснут сначала <i>только</i> верующие. Особенно согласны между собою; <a href='B:530 15:24'>1Кор 15:24</a> и <a href='B:730 19:20'>Откр 19:20</a>; <a href='B:530 15:23'>1Кор 15:23</a> и Апокалипсис гл. ХХ-я; <a href='B:530 15:26'>1Кор 15:26</a> и <a href='B:730 20:14'>Откр 20:14</a>; <a href='B:530 15:28'>1Кор 15:28</a> и <a href='B:730 21:3'>Откр 21:3</a>. - Не мало сходного с учением Ап. Павла о воскресении верующих находится и в изречениях Господа Иисуса Христа о Его втором пришествии (напр. <a href='B:490 17:22-37'>Лк 17:22-37,</a> где идет речь о <i>предварительном</i> суде, какому будут подвергнуты при втором пришествии Христа верующие. От этого суда отличается последний <i>всеобщий</i> суд, на который соберутся <i>все народы</i>, или точнее все язычники (<b>παντα τα εθνη</b>), о котором говорится в ев. <a href='B:470 25:31'>Мф 25:31</a> и сл.)].</SMALL>