<div>Ап. ранее (<a href='B:530 11:2'>1Кор 11:2</a>) хвалил коринфян за твердое хранение церковных установлений, им введенных, но теперь он, начиная речь о догматических преданиях, воздерживается от похвалы. Ясно, что в последнем отношении коринфяне похвалы не заслуживали. Напротив, он считает нужным снова предложить их вниманию все учение о воскресении, преподанное им раньше устно. При этом он прежде всего напоминает им целый ряд неопровержимых свидетельств, на которых основывается вера в воскресение Иисуса Христа, которое составляет ручательство в нашем будущем воскресении. - <i>Ибо</i>. Почему Ап. считает нужным раскрыть пред коринфянами значение воскресения Христова и всеобщего воскресения мертвых (<i>ст.</i> <a href='B:530 15:1'>1</a>)? Потому, что это, при его выступлении в Коринфе, было важнейшим пунктом его проповеди, составляло, так сказать, фундамент его учения. - <i>Принял</i>. Ап. узнал о <i>фактах</i> (напр. о явлении Христа Петру и Иакову) от Апостолов, но что касается <i>значения</i> самого события смерти и воскресения, то оно выяснилось для него путем внутреннего просвещения, какое он получил от Самого Господа (<a href='B:550 1:12'>Гал 1:12</a>). Так для него было выяснено, что Христос умер для искупления людей от грехов и что эта смерть Христа была вполне согласна с писаниями Ветхого Завета. - <i>Погребен был</i>. Этот факт погребения свидетельствует о том, что смерть для Христа действительно наступила, что Он умер на самом деле, а не казался только умершим. - <i>По писанию</i>. О воскресении Христа в третий день можно находить предуказание в судьбе пр. Ионы, а равно у пр. Осии (<a href='B:350 6:2'>Ос 6:2</a>). - <i>Явился Кифе, потом двенадцати</i>. Об обоих этих явлениях, имевших место в первый день воскресения, упоминает ев. Лука (<a href='B:490 24:34,36'>Лк 24:34,36</a>), и о втором только - ев. Иоанн (<a href='B:500 20:19'>Ин 20:19</a> и сл.). Ап. очевидно говорит здесь о <i>телесном</i> явлении Воскресшего Христа. В самом деле, какую цель имел Апостол, перечисляя апостольские свидетельства? Он, конечно, хотел этим доказать истину нашего будущего <i>телесного</i> воскресения, а эта истина могла быть основана только на <i>телесном</i> явлении Воскресшего Господа. Заметить нужно, что западные кодексы читают не: <i>двенадцати</i>, а <i>одиннадцати</i> (как и наш <i>слав.</i> перевод). Какое чтение более правильное? Со стороны точного смысла, конечно, последнее, потому что, когда Христос воскрес, Иуды среди Апостолов уже не было, и их оставалось только одиннадцать. Но и первое чтение имеет право на признание, потому что <i>двенадцать</i> оставались <i>двенадцатью</i> даже и тогда, когда в этом кружке первых учеников Христовых недоставало одного или двоих (напр. Иуды и Фомы - при явлении Воскресшего Христа). Выражение <i>12 Апостолов</i> было техническим термином для обозначения достоинства тех призванных Самим Христом первых учеников Его, подобно тому как в истории известен термин: <i>Совет десяти</i> и т. под. Кроме того, это чтение: <i>12-ти (Апостолам)</i> подтверждается и древнейшими рукописями.</div>