<div>Апостол подтверждает существование двоякого тела ссылкою на Св. Писание. - <i>Так и написано</i>. Эти слова относятся только к первой половине стиха. - <i>Стал душею живущею</i> (<a href='B:10 2:7'>Быт 2:7</a>). Речь идет о творении человека. Человек <i>стал</i>, сделался человеком или одушевленным существом, после того как в его тело, созданное из праха земного, Бог вдунул дыхание жизни. Этими словами Ап. определяет границу, за которую никогда не мог переступить первый человек. Граница эта обозначена выражением <i>душа живущая</i> (<b>&#968;υ&#967;η &#950;ωσα</b>). По-видимому, это определение, данное человеку, приравнивает его с животными, которые также называются у Моисея <i>душами живущими</i> (<a href='B:10 1:20,24'>Быт 1:20,24</a>). Но на самом деле, по отношению к человеку, этот термин заключает в себе несравненно большее, чем в приложения его к животным. И по книге Бытия, первозданный человек безмерно возвышался над животными своим разумом, свободною волею и сердцем. Затем известно, что первозданный человек входил в непосредственное общение с Богом, а это относится к деятельности уже высшего начала человеческого существа - <i>духа</i>. Если Моисей не приписывает прямо человеку духа, то этим показывает, что и тем, что человек сделался <i>душею живущею</i>, цель первого творения была достигнута. Дух, как руководящий принцип человеческого существа, должен был выступить на деятельность в более позднюю эпоху. Первозданный человек, по Ап. Павлу, проходил только первоначальную стадию существования и деятельности. - <i>Последний Адам</i>. Так называет Ап. Христа как Главу человечества, после Которого уже не будет ни какой новой главы. - <i>Есть дух животворящий</i>. Это - состояние человеческое, противоположное другому человеческому состоянию - <i>души живущей</i>. Дух назван здесь <i>животворящим</i> не потому, что он сообщает духовную жизнь, (как у <a href='B:500 4:14'>Ин 4:14</a>), а как оживляющий тело, служащее ему органом. И душа оживляет тело и движет им, а дух делает больше - он делает его живым, сообщая ему новые силы и юность. Но к какому пункту из жизни Христа нужно относить исполнение этого изречения? Лучше полагать, что Христос стал <i>духом животворящим</i> постепенно - начиная с Своего чудесного рождения и оканчивая чудесным вознесением на небо, когда Его тело стало вполне <i>духовным</i>. Но в полном смысле Христос явит Свою животворящую духовную деятельность в то время, когда прославит тела верующих в Него и сделает их подобными Его собственному телу (<i>ср.</i> <a href='B:570 3:21'>Флп 3:21</a>).</div>