<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Сими словами Дух Святый тщательно указал Его рождение от Девы и Его сущность, что Он Бог – ибо это означает имя Эммануил, – и открывает, что Он человек, когда говорит: «<b>будет есть масло и мед</b>», и называет его дитятею и говорит: «<b>прежде нежели узнает доброе и злое</b>»; ибо все это признаки человека-младенца. А что он «<b>не согласится на зло, чтобы избрать доброе</b>», – это свойственно Богу; дабы, потому что он будет есть масло и мед, мы не подумали, что Он просто человек только, а с другой стороны по имени Эммануил не почитали Его Богом без плоти.<br /> 5. И когда говорит: «<b>слушайте дом Давидов</b>», он показывает, что тот, которого Бог обещал Давиду от плода, чрева его восставить (как) царя вечного, есть Тот Самый, Который родился от Девы из рода Давидова. Поэтому-то Он и обещал царя «<b>от плода чрева его</b>», что было прилично (сказать) относительно зачавшей девы, а не от плода бедр его и не от плода чресл его, что прилично относительно рождающего мужа и зачавшей от мужа женщины. Писание опустило в этом обещании мужеские члены и даже не упомянуло о сем, потому что имевший родиться был не от хотения мужа. Но оно твердо поставило «<b>плод чрева</b>», чтобы возвестить рождение имевшего быть от Девы, как и Елисавета, исполнившись Святого Духа, засвидетельствовала, говоря Марии: «<i>благословенна Ты между женами и благословен Плод чрева Твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и воскликнула громким голосом, и сказала: благословенна Ты между женами, и благословен плод чрева Твоего!</span></span>Лк. 1:42</a>), и таким образом Дух Святый показал желающим слышать, что обещание Божие восставить царя «от плода чрева его» исполнилось в рождении от Девы, т. е. от Марии. Посему те, которые изменяют слова Исаии так: «вот молодая женщина зачнет во чреве», и почитают Его (Господа) сыном Иосифа, те пусть также изменят и обещание данное Давиду, в котором Бог обещал ему восставить от плода чрева его рог Христа-Царя. Но они не поняли сего; иначе они дерзнули бы и это изменить.<br /> 6. А слова Исаии: «<b>в глубину долу или в высоту горе</b>», означали, что «<i>нисшедший Он же есть и восшедший</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Нисшедший, Он же есть и восшедший превыше всех небес, дабы наполнить все.</span></span>Еф. 4:10</a>). Словами же: «<b>Сам Господь даст знамение</b>», он указал на необыкновенное в Его рождении, чего не сделалось бы иначе, если бы сам Бог Господь всего не дал знамения в доме Давидовом. Ибо что великого или какое знамение было бы в том, что молодая женщина родила бы зачавши от мужа, что бывает со всеми рождающими женщинами? Но поелику неожиданное спасение людям имело последовать помощью Божиею, то было неожиданное и рождение от Девы, так как Бог давал это знамение, а не человек действовал.<br /> 7. Поэтому и Даниил, предвидя Его пришествие (говорит), что пришел в этот мир камень отсеченный без рук (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ты видел его, доколе камень не оторвался от горы без содействия рук, ударил в истукана, в железные и глиняные ноги его, и разбил их.</span></span>Дан. 2:34</a>). Ибо (слово) «без рук» указывало на то, что пришествие Его в мир было не от действия рук человеческих, т. е. тех мужей, которые обыкновенно секут камни, т. е. не от действия в сем Иосифа, но от того, что одна только Мария содействовала устроению. Ибо этот камень от земли существует и от силы и от мудрости Божией. Посему и Исаия говорит: «так говорит Господь: я полагаю в основание Сиона камень драгоценный, избранный, главный, краеугольный, честный» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Господи! в бедствии он искал Тебя; изливал тихие моления, когда наказание Твое постигало его.</span></span>Ис. 26:16</a>), дабы мы понимали, что Его пришествие в человеческом естестве было не от хотения мужеского, но от воли Божией.<br /> 8. Поэтому же и Моисей, показывая образ, бросил жезл на землю (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> если фараон скажет вам: сделайте [знамение или] чудо, то ты скажи Аарону [брату твоему]: возьми жезл твой и брось [на землю] пред фараоном [и пред рабами его], - он сделается змеем.</span></span>Исх. 7:9</a>), чтобы он, став плотию, обличил и поглотил все противление египтян, восстававшее против распоряжения Божия, и чтобы сами египтяне свидетельствовали, что персть Божия соделывает спасение народу, а не сын Иосифа. Ибо если б Он быль сын Иосифа, как мог Он быть больше Соломона, или Ионы, или Давида, когда бы Он родился от того же семени и был их потомком? Почему Он и Петра назвал блаженным за то, что он признал Его Сыном Бога живого?<br /> 9. Кроме того, если б Он был сын Иосифа, то не мог бы быть, согласно с Иеремиею, ни царем, ни наследником. Ибо Иосиф оказывается сыном Иоакима и Иехонии; как и Матфей излагает его происхождение. Иехония же и его потомки были лишены царства, как говорит Иеремия: «Я живу, говорит Господь, если Иехония сын Иоакима, царь иудейский будет перстень на правой руке Моей; я его вырву отсюда и предам его в руку ищущих души твоей» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=22&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Живу Я, сказал Господь: если бы Иехония, сын Иоакима, царь Иудейский, был перстнем на правой руке Моей, то и отсюда Я сорву тебя</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и отдам тебя в руки ищущих души твоей и в руки тех, которых ты боишься, в руки Навуходоносора, царя Вавилонского, и в руки Халдеев,</span></span>Иер. 22:24-25</a>). И еще: «Иехония обесчещен как сосуд непотребный, потому что низвержен в землю, которой не знал. Земля, слушай слово Господне: запиши мужа сего человеком отверженным, потому что не произойдет от его семени сидящий на престоле Давидовом (или) князь во Иуде» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=22&s=23&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Живущий на Ливане, гнездящийся на кедрах! как жалок будешь ты, когда постигнут тебя муки, как боли женщины в родах!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Живу Я, сказал Господь: если бы Иехония, сын Иоакима, царь Иудейский, был перстнем на правой руке Моей, то и отсюда Я сорву тебя</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и отдам тебя в руки ищущих души твоей и в руки тех, которых ты боишься, в руки Навуходоносора, царя Вавилонского, и в руки Халдеев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и выброшу тебя и твою мать, которая родила тебя, в чужую страну, где вы не родились, и там умрете;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> а в землю, куда душа их будет желать возвратиться, туда не возвратятся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> "Неужели этот человек, Иехония, есть создание презренное, отверженное? или он - сосуд непотребный? за что они выброшены - он и племя его, и брошены в страну, которой не знали?"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> О, земля, земля, земля! слушай слово Господне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Так говорит Господь: запишите человека сего лишенным детей, человеком злополучным во дни свои, потому что никто уже из племени его не будет сидеть на престоле Давидовом и владычествовать в Иудее.</span></span>Иер. 22:23-30</a>). И еще Бог говорит об Иоакиме, отце его: «Посему, так говорит Господь на Иоакима, отца его, царя иудейского: не будет от него сидящего на престоле Давидовом; и труп его будет выброшен на зной дня и на холод ночи; и воззрю на его и на его сынов и наведу на них и на жителей Иерусалима, на землю иудейскую, все бедствия, которые Я возвестил на них» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=36&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> за это, так говорит Господь об Иоакиме, царе Иудейском: не будет от него сидящего на престоле Давидовом, и труп его будет брошен на зной дневной и на холод ночной;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и посещу его и племя его и слуг его за неправду их, и наведу на них и на жителей Иерусалима и на мужей Иуды все зло, которое Я изрек на них, а они не слушали.</span></span>Иер. 36:30-31</a>). Итак, утверждающие, что Он родился от Иосифа и что на Него они уповают, сами себя отчуждают от царства, падая под проклятие и укоризну, направленные на Иехонию и семя его. Ибо для того и сказано cиe об Иехонии Духом, наперед знающим учения злых учителей, чтобы они познали, что не от семени его, т. е. от Иосифа, родится Он, но согласно с обещанием Божиим от чрева Давидова воздвигается вечный Царь, который в Себе Самом все восстановляет.<br /> 10. И Он восстановил в Себе древнее создание (человека). Ибо как непослушанием одного человека вошел грех и чрез грех появилась смерть, так чрез послушание одного человека введенная праведность оплодотворит жизнь людям, бывшим некогда мертвыми (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие.</span></span>Рим. 5:19</a>). И как сам первозданный Адам получил состав свой из земли невозделанной и еще девственной – «ибо Бог еще не одождил и человек не обрабатывал земли» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и всякий полевой кустарник, которого еще не было на земле, и всякую полевую траву, которая еще не росла, ибо Господь Бог не посылал дождя на землю, и не было человека для возделывания земли,</span></span>Быт. 2:5</a>) – и был создан рукою Божиею, т. е. Словом Божиим, ибо «все произошло чрез Него» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>), и Господь взял персть от земли и создал человека: так и Сам Он, Слово, восстановляя в Себе Адама, справедливо получил рождение для восстановления Адама от Марии, Которая была еще девою. Если бы первый Адам имел отцем человека и родился из семени мужа, то можно было бы говорить, что и второй Адам родился от Иосифа. Если же тот был взят от земли и создан Словом Божиим, то надлежало самому Слову, восстановляющему в Себе Адама, иметь сходство с его рождением. Для чего же Бог не взял опять персти, но произвел создание от Марии? Для того, чтобы не было другого создания, и не иное было то создание, которое требовало спасения, но чтобы тот же самый (Адам) был восстановлен, с соблюдением сходства (в происхождении).<br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Обличение и опровержение лжеименного знания (Против ересей)". Кг. 3. Глава XXI. Защищение пророчества Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>) и история перевода семидесяти.</i></div></div></p>