<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Господь же, будучи не одним только человеком, но и Богом, и зная все, не имел нужды в рассматривании, и исследовании, и совещании, и решении; и по природе имел как приверженность к прекрасному, так и отчуждение от зла. Ибо так говорит и Исаия, что <b>прежде, чем Дитя познает или предпочтет худое; Он изберет благое, поскольку, прежде, чем уразумеет Дитя благое и злое, отринет худое, чтобы избрать благое</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он будет питаться молоком и медом, доколе не будет разуметь отвергать худое и избирать доброе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо прежде нежели этот младенец будет разуметь отвергать худое и избирать доброе, земля та, которой ты страшишься, будет оставлена обоими царями ее.</span></span>Ис. 7:15-16</a>). Ведь слово <b>прежде</b> обозначает, что Он не так, как мы, исследовав и обдумав, но, будучи Богом и божественным образом осуществившись и во плоти, то есть ипостасно соединившись с плотью, в силу самого бытия Своего и всезнания обладал благом от природы.<br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br /><br />О свободном выборе и свободном решении в собственном смысле в отношении к Господу говорить невозможно. Ибо свободный выбор есть расположение к тому, что подвергалось обсуждению, (наступающее) после исследования и обдумывания относительно неведомого предмета, т.е. после совещания и суждения (о нем). За ним (следует) свободное решение, которое выбирает для себя и предпочитает одно другому. Господь же, будучи не простым человеком, но вместе и Богом, и зная все, не имел нужды ни в рассматривании или в исследовании, ни в совещании, ни в суждении. Он по природе имел склонность к добру и отвращение ко злу. Так говорит и пророк Исайя: <b>прежде неже разумети отрочати изволити злая изберет благое: зане, прежде неже разумети отрочати благое или злое, отринет лукавое, еже избрати благое</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он будет питаться молоком и медом, доколе не будет разуметь отвергать худое и избирать доброе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо прежде нежели этот младенец будет разуметь отвергать худое и избирать доброе, земля та, которой ты страшишься, будет оставлена обоими царями ее.</span></span>Ис. 7:15-16</a>). Слово прежде показывает, что Он не как мы, вследствие изыскания и обдумывания, но, будучи Богом и Божески став существовать по плоти, то есть ипостасно соединившись с плотию, в силу самого бытия Своего и всеведения, владел благом по Своей природе. Ибо добродетели естественны и во всех естественно и равно находятся, хотя и не все мы в одинаковой степени делаем то, что сообразно с природой. Ибо через преступление мы ниспали из естественного состояния в противоестественное. Господь же снова возвел нас из противоестественного состояния в естественное.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение Православной веры", Кн. 3, Гл. 14. </i><br /></div><br /></div><br />Если Он не воспринял человеческую волю, то Он не стал совершенным Человеком. Если он не воспринял человеческую волю, Он не уврачевал первострадавшее в нас. «Ибо не воспринятое не исцеляемо», как изрек Богослов Григорий<a href="#630053_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо что и пало, как не воля? Что согрешило, как не воля? Поэтому то, что пало, что согрешило, то более и нуждалось в исцелении. Если же ты говоришь, что Он не воспринял согрешившее, то Он не воспринял и согрешившую и больную природу. Если же не воспринял и это, то и природу человечества — ведь это она согрешила.<br /> Если Он не воспринял человеческую волю, как <b>прежде нежели будет разуметь доброе и худое, будет отвергать худое и избирать доброе</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо прежде нежели этот младенец будет разуметь отвергать худое и избирать доброе, земля та, которой ты страшишься, будет оставлена обоими царями ее.</span></span>Ис. 7:16</a>)? Ведь не Божественная воля отвергает, или повинуется, или избирает. Итак, Он отвергает худое и избирает доброе, добровольно повинуясь, как человек, воле Отчей — ибо избрание есть [действие] свободной воли, но Он не как мы, решает, и судит, и рассуждает о той или другой противоположности, то есть о добродетели и пороке, и познает их — но знает лишь благо, что есть благоволение воли Божией, и так уплачивает долг Адамов. Поэтому сказано: <b>прежде нежели будет разуметь худое и доброе</b>, — ведь воплотившийся Бог Слово не знал и не мыслил худого вследствие ипостасного соединения; помысел Его не был двоящимся или сомневающимся, но Сам будучи один Христос, и то, и другое, то есть Бог и Человек, Он пользовался Своими человеческими свойствами, то есть всем, что по природе присуще человечеству, для повиновения Отчей и Божественной Его воле. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="630053_1" class="note-item" href="#630053_1">1</a> Послание 101 (РG 37, 181 С).<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"О свойствах двух природ во Едином Христе Господе нашем, а попутно и о двух волях и действиях и одной ипостаси" </i></div></div></p></div>