<p ><div><b>«От крови Авеля праведного до крови Захарии»</b>, но не только, — говорит, — до того времени, а даже и до сего дня. Так как Сам Он стоял среди них, то не потребовал от них возмездия за кровь Свою, пока они не убили Его, дабы не сказали, что это произошло по предопределению. Посему приговор над ними произнес за прежде убитых праведников, дабы убедить их не убивать последующих, и дал возможность покаяния в Его смерти, чего закон не допускал для виновных в убиении пророков. Ибо закон говорит: «<i>кто убивает, да умрет»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Вы слышали, что сказано: око за око и зуб за зуб.</span></span>Мф. 5:38</a>), а не так: «смотри, не обратился ли он<a href="#640443_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и тогда отпустится ему». Но раскаяние в убиении Его, если пожелают, Господь дозволил им. Но народ убийством последующих (праведников) засвидетельствовал, что он сочувствовал и в убийстве прежних (праведников), и чрез исповедание собственных уст отпал от голоса истины<a href="#640443_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, ибо не постыдился отцов своих обвинить в убийстве пророков (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что строите гробницы пророкам и украшаете памятники праведников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и говорите: если бы мы были во дни отцов наших, то не были бы сообщниками их в <i>пролитии</i> крови пророков;</span></span>Мф. 23:29—30</a>). И как народ еще не рожденных детей своих сделал участниками и совместниками убиения Спасителя<a href="#640443_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, так и Христос злую волю их, хотя они и не знали бы (об этом), сделал участницей и совместницей убийства пророков, поскольку они узнали, что Сын есть Господин виноградника, и знали, что Он есть Отмститель, и все-таки убили Его...<br />Говоря: «<b>между... храмом и жертвенником»,</b> показал преступность народа, ибо они не устрашились даже места очищения.<br />*1 Т.е. убийца.<br />*2   Не хотел сказать истины.<br />*3   Разумеются слова: <i>«Кровь Его на нас и на детях наших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=11&v=50">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=11&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
