<div><p ><div><b>Вопрос 53. Почему Бог повелел Илии идти к иноплеменной вдовице</b>?<br />И сие также показывает причины таковых законов. Если бы видел Бог в иудеях постоянный образ мыслей и твердую веру, то не повелел бы им избегать общения синоплеменниками, а, напротив того, потребовал бы, чтобы жили с ними вместе и проповедовали им благочестие. Сие показывает и цель закона. Ибо сказав: <i>да не даси дщери твои сыном иноплеменных и дщерей их сыном твоим, присовокупил</i>: «<i>Да сыны их не научат дщерей ваших идщери их сынов ваших блудодействовать пред Господом Богом вашим</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и не вступай с ними в родство: дочери твоей не отдавай за сына его, и дочери его не бери за сына твоего;</span></span>Втор. 7:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и не бери из дочерей их жен сынам своим [и дочерей своих не давай в замужество за сыновей их], дабы дочери их, блудодействуя вслед богов своих, не ввели и сынов твоих в блужение вслед богов своих.</span></span>Исх. 34:16</a>). Пророку же, который мог оказать благодеяние, не только не воспретил, но даже повелел идти к иноплеменнице. Но думаю, что с намерением показать пророку истаивающее от глада естество человеческое Господь привел его сперва к потоку, а потом, иссушив оный, к жене-вдовице, ничего неимевшей, кроме малого количества пищи, едва достаточного на один день. Ибо сказала она: <i>жив Господь Бог твой, аще есть у мене опреснок, но токмо горсть муки в водоносе и мало елеа в чванце; и се, аз соберу два поленца, и вниду, и сотворю е себе и детем моим, и снемы е, и умрем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Она сказала: жив Господь Бог твой! у меня ничего нет печеного, а только есть горсть муки в кадке и немного масла в кувшине; и вот, я наберу полена два дров, и пойду, и приготовлю это для себя и для сына моего; съедим это и умрем.</span></span>3 Цар. 17:12</a>), — т. е. у меня последний только остаток пищи, после которого ожидаю голодной смерти. Но дивлюсь кротости в ответе жены: не вознегодовала она, что при таких бедствиях просят у нее пищи, а представила только крайнюю нищету. Великий же сей и праведный муж, хотя обещал ей неоскудевающие источники муки иелея, однако же повелел, чтобы ему первому изготовилаи принесла хлеб. И не огорчилась опять жена, как изнуряемая заботами и нищеты, и вдовства, и необходимости пропитать детей, но, с верою вняв обещанию, принеслапищу. Даже сделала сие, не знав человека (потому чтобыл он иноплеменник), не изведав опытом его пророческой силы. Думаю же, что ею прообразована Церковь изязычников, потому что жена сия гонимого израильтянами приняла с верою, как и Церковь приняла теми же самыми израильтянами изгнанных апостолов.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=17&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=17&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>