<div><p ><div><i>Вопрос 17. Что значит сказанное: <b>«и сотвори от них Гедеон Ефуд, и постави его во граде своем во Ефрафе»</b>?</i><br /><br />Сделанное Гедеоном было противно закону; потому что Ефуд могли употреблять одни священники, и чрез него получали откровение о том, что надлежало делать. Впрочем намерение Гедеоново не к нечестью клонилось; а напротив того, как начальник и вождь, хотел сие он посредством Ефуда дознавать, что ему делать. Народу же обратилось это в повод к беззаконию. Ибо сказано: соблуди весь Израиль по нем тамо: «<b>и бысть Гедеону и его дому в соблазн»</b>. Слово Ефуд в книге Исхода переведено: риза верхняя (епомис), к которой прикреплялось слово судное (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Сделай наперсник судный искусною работою; сделай его такою же работою, как ефод: из золота, из голубой, пурпуровой и червленой <i>шерсти</i> и из крученого виссона сделай его;</span></span>Исх. 28:15</a>), и чрез него объявляема была победа на брани. Но яснее показывает сие история Царств. Ибо, когда собрались иноплеменники, Саул повелел священнику взять Ефуд. Когда же увидел, что враги приведены в смятение, и объявлена победа, говорит священнику: <i>согни Ефуд</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=14&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал Саул Ахии: "принеси кивот* Божий", ибо кивот Божий в то время был с сынами Израильскими. <i>//*В греческом переводе: ефод.</i></span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Саул еще говорил к священнику, как смятение в стане Филистимском более и более [распространялось и] увеличивалось. Тогда сказал Саул священнику: сложи руки твои.</span></span>1 Цар. 14:18-19</a>). Итак явствует, что Ефуд составляла ткань, возлагаемая на священников и предвещающая, что должно делать. Да и Акила перевел сие слово верхняя одежда (ὲπένδυμα).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=7&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=9&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>