<div><p ><div> Что послал к ним святого Тимофея, поминал Апостол прежде (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Для сего я послал к вам Тимофея, моего возлюбленного и верного в Господе сына, который напомнит вам о путях моих во Христе, как я учу везде во всякой церкви.</span></span>1 Кор. 4:17</a>), теперь делает наказ им на случай его прихода. Когда писано было послание, святого Тимофея не было уже в Ефесе; он был на пути, направляясь чрез Македонию в Коринф. Это то самое шествие его, о котором поминается в книге Деяний (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, послав в Македонию двоих из служивших ему, Тимофея и Ераста, сам остался на время в Асии.</span></span>Деян. 19:22</a>). Наказ состоит в том, да без страха будет. Это, может быть, и то значит, чтобы он не подвергся никакой опасности и беде, – как бы так: укройте его, как знаете, если случится что. Но прямее этим означается, чтоб сами они приняли его любовно и уважительно, чтоб пред ними самими не имел он страха; почему и говорит: προς υμας, – в отношении к вам, пред вами. Святой Златоуст говорит: "Апостол предостерегает их и говорит, да без страха будет у вас, то есть чтобы кто-нибудь из бесстыдных не восстал против него. Ибо ему, может быть, предстояло сделать им замечание за то, о чем писал Павел, для чего он и был послан, как выразил Апостол в словах: <i>послах к вам Тимофея... иже вам воспомянет пути моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Для сего я послал к вам Тимофея, моего возлюбленного и верного в Господе сына, который напомнит вам о путях моих во Христе, как я учу везде во всякой церкви.</span></span>1 Кор. 4:17</a>). Итак, дабы они, надеясь на знатность, на богатство, на защиту от народа и на мирскую мудрость, не напали на него, не стали оскорблять его и строить против него козни, негодуя на его обличения, или на вразумления учителя, и желая отмстить последнему в лице первого, Апостол говорит: да без страха будет у вас". <br /> Святой Тимофей послан был вследствие известий, полученных от домашних Хлоиных, чтоб узнать истинное положение дел и, вероятно, чтоб в случае нужды сделать зависящие распоряжения. Послание же пишется по отправлении его по случаю прибытия нарочитых послов из Коринфа с письмами. Эти послы удостоверили, что дела точно требовали исправления, и что святому Тимофею предлежало делать распоряжения. Святой Павел и упреждает их. Посланные сии с посланием святого Павла, отправясь морем, должны были прибыть в Коринф гораздо прежде святого Тимофея. <br /> Феодорит понимает эти слова вообще, без отношения к содержанию послания, как бы так: "приимите его, послужите ему, да не испытает никакого огорчения". <br /> Дело бо Господне делает, якоже и аз. "Достаточное свидетельство, чтобы и ленивого побудить к оказанию услуг ученику" (Феодорит). Не своего ищет, а Божиего. "Апостол хочет внушить им доверие и уважение к Тимофею по самому его служению: дело бо Господне делает. Не смотрите на то, что он не богат, необразован и не стар, а на то, что поручено ему и что он исполняет. Это заменяет ему и знаемость, и богатство, и старость, и мудрость. Не довольствуясь этим, присовокупляет: якоже и аз" (святой Златоуст). Он будет делать то, что я ему повелел, мое дело; но мое дело есть дело Господне, следовательно и его. Господне дело есть дело спасения людей. Средства к тому – утверждение Евангельской истины в сердцах и введение христианских порядков жизни. Вот о чем мы оба трудимся: он по моему указанию, а я по Господню повелению. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=16&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=16&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>