<div><p ><div>Но почему Христос отвечает юноше такими словами: <b>никтоже благ</b>? Юноша подошел к Нему как к простому обычному человеку и считал Его просто учителем иудейским; Иисус и беседует с ним как человек. И часто говорит Он приспособительно к мнениям обращавшихся к Нему; так например: <i>мы кланяемся егоже вемы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Вы не знаете, чему кланяетесь, а мы знаем, чему кланяемся, ибо спасение от Иудеев.</span></span>Ин. 4:22</a>); или: <i>аще Аз свидетельствую о Мне, свидетельство Мое несть истинно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В них лежало великое множество больных, слепых, хромых, иссохших, ожидающих движения воды,</span></span>Ин. 5:3</a>). Итак, когда Он сказал: <b>никтоже благ</b>, то этим не хотел показать, что Он не благ. Да не будет этого! Ведь Он не сказал: почему ты называешь Меня благим? Я не благ; но: <b>никтоже благ</b>, т. е. никто из людей. Впрочем, Он этими словами не лишает благости и людей, но только отличает последнюю от благости Божией, — почему и присовокупил: <b>токмо един Бог</b>. Не сказал: только Отец Мой, чтобы мы знали, что Он не открылся юноше. Точно в таком же смысле назвал Он выше людей злыми, когда сказал: <i>аще вы лукави суще, умеете даяния блага даяти чадом вашим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец ваш Небесный даст блага просящим у Него.</span></span>Мф. 7:11</a>). И здесь назвал Он их злыми не с тем, чтобы изобличить во зле всю природу человеческую, — сказал: вы, а не все люди, — а с тем, чтобы только сравнить благость Божию с благостью человеческою, почему и присовокупил: кольми паче Отец ваш даст блага просящим у Него. Но говорят: что заставило Иисуса Христа, и какую Он имел цель так отвечать юноше? Без сомнения, ту, чтобы постепенно вести юношу к совершенству, отучить его от лести, отдалить от пристрастия ко всему земному и приблизить к Богу, возбудить в нем желание благ будущих и, наконец, научить его познанию истинного блага — источника и корня всех благ, и ему-то одному воздавать честь. Подобно этому же, когда Христос говорит: <i>не называйтесь учителями</i> на земле (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А вы не называйтесь учителями, ибо один у вас Учитель - Христос, все же вы - братья;</span></span>Мф. 23:8</a>), говорит так по отношению к Себе, и чтобы научить, каково первое начало всего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на Евангелие от Матфея, беседа LXIII</i><br /><br /><br /></span></div><br />***<br />Юноша показал немалое усердие, когда сделал Иисусу Христу такой вопрос. В самом деле, тогда как одни приближались к Иисусу с намерением искусить Его, а другие по причине своих собственных или чужих болезней, он подходит к Нему и беседует о жизни вечной. Тучна была земля и способна к плодородию, но множество терния заглушало посеянное. Смотри, как он доселе готов был к выполнению того, что бы ни повелел Христос. Что мне делать, говорит юноша, чтобы наследовать жизнь вечную? Вот готовность его исполнить повеление Учителя! Если же бы юноша подошел к Иисусу Христу с намерением искусить Его, то это показал бы нам и евангелист, как он делает это в других случаях, например, в истории о законнике. Но если бы и сам юноша утаил свое намерение, то Христос не попустил бы ему утаиться: Он или явно, или намеками обличил бы его, чтобы мы не заключили, что юноша, обманув Его, утаился, а таким образом поругался над Ним. Сверх того, если бы юноша подошел к Иисусу с намерением искусить Его, то не отошел бы с печалью о том, что услышал. Никто из фарисеев никогда не испытал в себе такого состояния; напротив все они, будучи опровергаемы Иисусом, еще более ожесточались против Него. Не так поступает юноша: он уходит с печалью. А это служит признаком того, что он подходил не с коварным намерением, хотя и не с совершенно чистым; желал наследовать жизнь вечную, а обладаем был страстью гораздо сильнейшею.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=19&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=19&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>