<p ><div>Спаситель не допускает порицать и Моисея, поелику Он сам дал ему этот закон; но освобождает его от осуждения, и все обращает против фарисеев, как и везде Он это делает. Так, когда они обвиняли учеников в том, что они срывают травы, Он показал, что и они не чужды обвинения; и когда они называли преступлением есть неумытыми руками, Он показал, что они сами преступники. Так поступил Он говоря о субботе, так поступал везде, так и здесь. <br />Затем, — так как слова Его были для них несносны и весьма укоризненны, то Он тотчас обращает Свою речь к древнему закону, говоря то же, что и прежде сказал: <b>изначала же не бысть тако</b>, то есть, вначале самым делом Бог дал нам закон противоположный, чтобы они не сказали: откуда известно, что Моисей сказал это по жестокосердию нашему? <br />Христос опять заставляет их этим молчать. В самом деле, если бы этот закон дан был раньше и был полезен, то тот не был бы дан вначале, и Бог, сотворивший человека, не сотворил бы его таким образом (т. е. в лице только мужа и жены) и Христос не сказал бы: <b>глаголю же вам, яко иже аще пустит жену свою, разве словесе прелюбодейна, и оженится иною, прелюбы творит</b>! (ст. 9). <br />После того, как заставил их молчать, Он, как Господь, поставляет закон, подобно тому, как Он сделал это, когда рассуждал о пище и о субботе. Как тогда, опровергнув их по отношению к закону о пище, начал говорить народу, что <i>не входящее в уста сквернит человека </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> не то, что входит в уста, оскверняет человека, но то, что выходит из уст, оскверняет человека.</span></span>Мф. 15:11</a>), равно, посрамив их по отношению к закону о субботе, сказал: <i>темже достоит в субботу добро творити</i>, — так и здесь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Толкование на святого Матфея евангелиста", Гл. 62, § 2</span></div><br /><br />***<br /><br />‹…› Моисей постановил такой закон не без причины, но, будучи вынужден снизойти к немощи тех, которым он давал закон. Они были скоры на убийство, родственной кровью наполняли дома и не щадили ни своих, ни чужих; поэтому, чтобы они в домах не убивали жен, которые сделались им неприятными, он заповедал разводиться, предупреждая большее зло – удобство к убийствам. А что они были склонны к убийству, послушай самих пророков, которые говорят: "<i>созидающие Сион кровью и Иерусалим – неправдою</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> созидающие Сион кровью и Иерусалим - неправдою!</span></span>Мих. 3:10</a>); еще: "<i>кровопролитие следует за кровопролитием</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Клятва и обман, убийство и воровство и прелюбодейство крайне распространились, и кровопролитие следует за кровопролитием.</span></span>Ос. 4:2</a>); и еще: "<i>ваши руки полны крови</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>). А что они неистовствовали не только против чужих, но и против своих, и на это указывает пророк, когда говорит: "<i>и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам;</span></span>Пс. 105:37</a>). А не щадившие детей своих не стали бы щадить жен. Чтобы этого не было, Моисей и дал такое дозволение. Поэтому и иудеям, которые спрашивали и говорили: как "<b>как же Моисей заповедал давать разводное письмо и разводиться с нею?</b>", Христос, желая показать, что Моисей не в противоречие Ему написал этот закон, говорит так: "<b>Моисей по жестокосердию вашему позволил вам разводиться с женами вашими, а сначала не было так</b>", но "<i>Сотворивший вначале мужчину и женщину сотворил их?</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=4&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он сказал им в ответ: не читали ли вы, что Сотворивший вначале мужчину и женщину сотворил их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал: посему оставит человек отца и мать и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> так что они уже не двое, но одна плоть. Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят Ему: как же Моисей заповедал давать разводное письмо и разводиться с нею?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он говорит им: Моисей по жестокосердию вашему позволил вам разводиться с женами вашими, а сначала не было так;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, <i>тот</i> прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодействует.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Говорят Ему ученики Его: если такова обязанность человека к жене, то лучше не жениться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он же сказал им: не все вмещают слово сие, но кому дано,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо есть скопцы, которые из чрева матернего родились так; и есть скопцы, которые оскоплены от людей; и есть скопцы, которые сделали сами себя скопцами для Царства Небесного. Кто может вместить, да вместит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда приведены были к Нему дети, чтобы Он возложил на них руки и помолился; ученики же возбраняли им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но Иисус сказал: пустите детей и не препятствуйте им приходить ко Мне, ибо таковых есть Царство Небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И, возложив на них руки, пошел оттуда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вот, некто, подойдя, сказал Ему: Учитель благий! что сделать мне доброго, чтобы иметь жизнь вечную?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал ему: что ты называешь Меня благим? Никто не благ, как только один Бог. Если же хочешь войти в жизнь вечную, соблюди заповеди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Говорит Ему: какие? Иисус же сказал: не убивай; не прелюбодействуй; не кради; не лжесвидетельствуй;</span></span>Мф. 19:4-18</a>, 19). Если бы это было хорошо, говорит, то Бог не сотворил бы одного мужа и одну жену, но, сотворив одного Адама, сотворил бы двух жен, если бы хотел, чтобы можно было одну отвергнуть, а другую принять; а здесь самым способом сотворения Он постановил закон, который теперь Я предписываю. <br />Какой же именно? Тот, чтобы ту жену, которая сначала досталась, иметь при себе постоянно; этот закон древнее того, и настолько, насколько Адам древнее Моисея. Таким образом, Я теперь не ввожу нового закона, и не предлагаю странного учения, но такое, которое старее и древнее Моисея. Не излишне выслушать и самый закон Моисея, который он постановил об этом. "<i>Если кто возьмет жену и сделается ее мужем, и она не найдет благоволения в глазах его, потому что он находит в ней что-нибудь противное, и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если кто возьмет жену и сделается ее мужем, и она не найдет благоволения в глазах его, потому что он находит в ней что-нибудь противное, и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего,</span></span>Втор. 24:1</a>). <br />Смотри, он не сказал: пусть напишет и пусть даст, но что? "<i>Напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки</i>". Между тем и другим великое различие. Сказать: пусть напишет и пусть даст, свойственно повелевающему и требующему; а сказать: "<i>напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки</i>" свойственно повествующему о том, что бывает, а не от себя предписывающему закон. Если кто, говорит он, отвергнет жену "<i>и отпустит ее из дома своего, и она выйдет из дома его, пойдет, и выйдет за другого мужа, но и сей последний муж возненавидит ее и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего, или умрет сей последний муж ее, взявший ее себе в жену, – то не может первый ее муж, отпустивший ее, опять взять ее себе в жену</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и она выйдет из дома его, пойдет, и выйдет за другого мужа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> но и сей последний муж возненавидит ее и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего, или умрет сей последний муж ее, взявший ее себе в жену, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то не может первый ее муж, отпустивший ее, опять взять ее себе в жену, после того как она осквернена, ибо сие есть мерзость пред Господом [Богом твоим], и не порочь земли, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.</span></span>Втор. 24:2-4</a>). <br />Потом в знак того, что он не одобряет этого дела и не считает его браком, но снисходит к немощи их, после того как сказал: "<i>то не может первый ее муж, отпустивший ее, опять взять ее себе в жену</i>", он присовокупил: "<i>после того как она осквернена</i>", объясняя самим образом выражения, что второй брак, при жизни первого мужа, есть скорее осквернение, чем брак. Поэтому он и не сказал: по вступлении ее в брак. Видишь, что он говорит согласно с Христом? Потом приводит и причину: "<i>ибо сие есть мерзость пред Господом"</i>. Так говорит Моисей; а пророк Малахия гораздо яснее Моисея выражает то же самое, или – лучше – не Малахия, но Бог чрез Малахию, и говорит так: "<i>Он уже не призирает более на приношение и не принимает умилоствительной жертвы из рук ваших</i>". <br />Потом, сказав это, говорит: "<i>Господь был свидетелем между тобою и женою юности твоей, против которой ты поступил вероломно</i>" – и, желая показать, сколь велико это зло, и лишить сделавшего это всякого оправдания, дальнейшими словами усиливает осуждение, продолжая так: "она подруга твоя и законная жена твоя", "<i>но не сделал ли того же один, и в нем пребывал превосходный дух</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы скажете: "за что?" За то, что Господь был свидетелем между тобою и женою юности твоей, против которой ты поступил вероломно, между тем как она подруга твоя и законная жена твоя.</span></span>Мал. 2:14</a>, 15). Смотри: сколько он исчисляет прав: во-первых, со стороны возраста, "<i>жена юности твоей</i>"; далее, со стороны потребности: "<i>она подруга твоя и законная жена твоя</i>"; потом, со стороны образа сотворения: "<i>но не сделал ли того же один, и в нем пребывал превосходный дух</i>". <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Беседы о браке", Беседа 2-я<br />На слова: «<i>Жена связана законом, доколе жив муж ее; если же муж ее умрет, свободна выйти, за кого хочет, только в Господе. Но она блаженнее, если останется так</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Жена связана законом, доколе жив муж ее; если же муж ее умрет, свободна выйти, за кого хочет, только в Господе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Но она блаженнее, если останется так, по моему совету; а думаю, и я имею Духа Божия.</span></span>1 Кор. 7:39-40</a>). § 2</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=19&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=19&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
