<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Материнская любовь Господа простирается даже на грешников. Грешник, скорбящий о своих грехах, всегда найдет утешение у Господа. Оно преподается каждому во Христе Иисусе, призывающем к себе всех труждающихся и обремененных тяжестию греховною и обещающем успокоить их (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>), простит им грехи, укрепит их в борьбе с греховными искушениями благодатию таинств. — <b>В Иерусалиме утешится</b>. Это значит, что благодать утешающая преподается скорбящим только в недрах Церкви, — вне ея нет спасения. Только в ней можно <b>узреть</b> средства спасения, только в ней обретаются блага духовныя, служащия к успокоению и обрадованно грешника. — <b>И кости вашя яко трава прозябнут</b>. Радость духовная, вкушаемая душею, отзовется на теле. Печаль сушит кости; уныние обыкновенно соединяется с отвращением от пищи, вследствие чего мозг в костях лишается надлежащаго питания и сила телесная ослабевает. Мир совести, радость о Дусе святе благотворно действует на самое тело. Как трава, вянущая от засухи, оживает от дождя, так и телесная жизнь, под влиянием благодатных утешений, освежется, укрепляется, надломленное здоровье делается цветущим (<b>кости прозябнут</b>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1109">День за днем</a><div>В любви матери, столь естественной, столь знакомой каждому из нас, Господь олицетворяет для нас любовь Свою ко всему человечеству В Своей бесконечной любви "Он печется о нас" (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Все заботы ваши возложите на Него, ибо Он печется о вас.</span></span>1 Пет. 5:7</a>), и в этом самом попечении Он посылает нам скорби и испытания. Какая любящая мать не принуждает себя иногда огорчать своего ребенка, подвергая его наказанию или лишая удовольствия, когда она знает, что такое лишение должно послужить ему в пользу? Ребенок плачет, его маленькое горе кажется ему невыносимым, несправедливым, и сердце матери болит при виде этого горя, но, имея в виду благо ребенка, которое для нее дороже всего на свете, она тверда в проведении своих мер.<br />Как часто в нашем горе мы бываем похожи на безрассудных детей! Мы плачем безутешно, нам кажется, что посланное нам страшное испытание могло бы миновать нас, что оно выше наших сил, и мы не сознаем того высшего блага, которое им приобретаем для вечности. Наверное, любящий Господь в Своем бесконечном милосердии жалеет нас не меньше, чем самая нежная мать. Несомненно, и для нас придет час, когда "печаль наша обратится в радость" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Истинно, истинно говорю вам: вы восплачете и возрыдаете, а мир возрадуется; вы печальны будете, но печаль ваша в радость будет.</span></span>Ин. 16:20</a>). Мы поймем тогда, что временные страдания ничего не стоят в сравнении с той славой, которая откроется в нас" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас.</span></span>Рим. 8:18</a>).</div></p>