<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Казнь, которою Господь грозит нечестивым в предшествующем стихе, вполне заслужена ими, судя по тяжести вины их. Вина их состоит в грубых языческих суевериях. Они <b>очищают</b> себя, т.-е. совершают омовения, и <b>освящаются</b>, т.-е. для освящения себя приносят жертвы в <b>вертоградех</b>, посвященных богам. После жертвоприношения в капище они в <b>преддвериях</b> капища совершают пиршества, на которых оскверняют себя снедями, запрещенными в законе Моисеевом, едят свиное мясо, мышей и прочия <b>мерзости</b>, т.-е. снеди, объявленныя скверными в Моисеевом законе (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а все те, у которых нет перьев и чешуи, в морях ли, или реках, из всех плавающих в водах и из всего живущего в водах, скверны для вас;</span></span>Лев. 11:10</a>). Все таковые нечестивцы вкупе погибнут, рече Господь. Это обличение и угрозу могли заслужить те из Иудеев, которые, живя среди язычников, следовали указанным здесь суеверным обычаям; но по связи с последующими словами удобнее это обличение относить вообще к беззакониям, ради которых отвратительна была пред Богом самая ревность Иудеев к соблюдению обрядоваго закона. Они чуждались языческих суеверий, соблюдали обрядовыя законоположения о жертвах и снедях, не кланялись языческим божествам, не ели запрещенных Моисеевым законом снедей; за то вели развратную жизнь, - притесняли ближних, доводили их до разорения и нищеты своим корыстолюбием, подвергали их жестоким истязаниям. Это было причиною, что их жертвы Господу Богу были так же отвратительны пред Ним, как еслибы они приносили их идолам, и воздержание их от нечистых снедей было так же неугодно Ему, как еслибы они ели мышей и прочия мерзости. Беззаконники уподобляются здесь идолопоклонникам, подобно тому как вельможи и народ Иудейский называются у того же пророка князьями Содомскими н народом Гоморрским (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>). Еще сильнее Господь обличает беззаконников, приносящих жертвы Ему, когда говорит: <i>беззаконник теряй Ми тельца яко убиваяй пса, и приносящий семидал, яко кровь свиную</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Заколающий вола - то же, что убивающий человека; приносящий агнца в жертву - то же, что задушающий пса; приносящий семидал - то же, что приносящий свиную кровь; воскуряющий фимиам - то же, что молящийся идолу; и как они избрали собственные свои пути, и душа их находит удовольствие в мерзостях их, -</span></span>Ис. 66:3</a>).</div></p>