<p ><div>Итак, кто бы ты ни был, отрицающий божество Святого Духа, скажи, разве ангел прощает грехи, разве архангел? Конечно нет, но лишь Отец, лишь Сын, лишь Дух Святой<a href="#629423_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Любой же в состоянии не совершать то, что может прощать. Но, пожалуй, кто- нибудь скажет, что и серафим изрек Исайе: <b>Вот, это коснулось уст твоих, и беззаконие твое удалит от тебя, и грех твой очистит</b>. Но пророк говорит: <b>Удалит и очистит</b>, а не «очищу», подразумевая упомянутый выше огонь с жертвенника Божьего, то есть духовную благодать. Ибо что иное мы можем благоговейно помыслить на жертвеннике Божьем, кроме благодати Духа? Разумеется, ни лесные поленья, ни сажу, ни уголь. Или что будет столь же благочестивым, как наше предположение, высказанное сообразно с таинственностью данного места, что устами Исаии было открыто, что все люди подлежат очищению Христовым страданием? Словно уголь плоть, Он выжег наши грехи, как сказано у Захарии: <i>Не головня ли он, исторгнутая из огня? Иисус же одет был в запятнанные одежды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Господь сатане: Господь да запретит тебе, сатана, да запретит тебе Господь, избравший Иерусалим! не головня ли он, исторгнутая из огня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус же одет был в запятнанные одежды и стоял перед Ангелом,</span></span>Зах. 3:2-3</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Святом Духе 1.10.112, Cl. 0151, 1.10.112.63.2.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629423_1" class="note-item" href="#629423_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Книжники и фарисеи начали рассуждать, говоря: кто это, который богохульствует? кто может прощать грехи, кроме одного Бога?</span></span>Лк. 5:21</a>. </li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
