<div><p ><div><i>Сей день сотворил Господь: возрадуемся и возвеселимся в оный!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Сей день сотворил Господь: возрадуемся и возвеселимся в оный!</span></span>Пс. 117:24</a>.) Почему? Потому что солнце уже не затмевается, но все просвещается; уже не завеса рвется, но Церковь познается; уже не пальмовые ветви мы носим, но новопросвещенных ведем... Этот день, и никакой другой! Ибо одно Царство, а не многие владычества. Это день по Господу именуемый, торжественный, день воскресения по обычаю, украшение благодати и раздатель умного агнца, млекопитатель возродившихся и попечитель о нищих. <i>Возрадуемся и возвеселимся в оный: </i>не в лавки торопясь, но спеша в храмы мучеников; не пьянство почитая, но любя умеренность; не скача по-иудейски, но наслаждаясь по-апостольски; не играя на площадях, но воспевая в жилищах... Это тот день, в который освободился Адам, в который Ева избавилась от скорби; в который свирепая смерть устрашилась; в который сила мощных камней ослабла и запоры гробниц, расторгнутые, отворились; в который тела давно скончавшихся были возвращены к прежней жизни; в который побеждены были вечно сильные и прочные законы земных вещей; в который при воскресении Владыки Христа отверзлись небеса; в который цветы и плоды воскресения, словно в саду, взошли во вселенной для рода человеческого; в который проросли лилии новопросвещенных; в который иссохло кровотечение грешников; в который обессилена была мышца дьявола; в который рассеялись полки демонов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, На Воскресение Господне. TLG 2062.427, 1.13-8; 2.2-12; 3.1-13.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=16&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=16&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>