<div><p ><div>После воцарения Иоафам царствовал в Иудее шестнадцать лет, заслужив великую похвалу. В то время как Вторая книга Хроник живописует все его подвиги, Писание нигде не упрекает его в этом фрагменте (См. <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=27&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Двадцати пяти лет <i>был</i> Иоафам, когда воцарился, и шестнадцать лет царствовал в Иерусалиме; имя матери его Иеруша, дочь Садока.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И делал он угодное в очах Господних точно так, как делал Озия, отец его, только он не входил в храм Господень, и народ продолжал еще грешить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он построил верхние ворота дома Господня, и многое построил на стене Офела;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и города построил на горе Иудейской, и в лесах построил дворцы и башни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он воевал с царем Аммонитян и одолел их, и дали ему Аммонитяне в тот год сто талантов серебра и десять тысяч коров пшеницы и ячменя десять тысяч. Это давали ему Аммонитяне и на другой год, и на третий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так силен был Иоафам потому, что устроял пути свои пред лицем Господа Бога своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Прочие деяния Иоафама и все войны его и поведение его описаны в книге царей Израильских и Иудейских:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> двадцати пяти лет был он, когда воцарился, и шестнадцать лет царствовал в Иерусалиме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И почил Иоафам с отцами своими, и похоронили его в городе Давидовом. И воцарился Ахаз, сын его, вместо него.</span></span>2 Пар. 27:1-9</a>) ни за какую ошибку, кроме терпимости к высотам (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И построил он капище на высоте и поставил из народа священников, которые не были из сынов Левииных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И установил Иеровоам праздник в восьмой месяц, в пятнадцатый день месяца, подобный тому празднику, какой был в Иудее, и приносил жертвы на жертвеннике; то же сделал он в Вефиле, чтобы приносить жертву тельцам, которых сделал. И поставил в Вефиле священников высот, которые устроил,</span></span>3 Цар. 12:31-32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> только высоты не были отменены; народ еще приносил жертвы и курения на высотах.</span></span>4 Цар. 12:3</a>), что было распространенным заблуждением самых достохвальных царей Иудеи. Во- первых, он укрепил Иерусалим новыми крепостями, построил башни и укрепления в пустынных местах. Он победил аммонитян - вечных врагов иудеев, заставив их впредь выплачивать царям Иудеи ежегодную дань.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на 4-ю книгу Царств.<br />OPERA 1:553.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=14&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=18&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>