<p ><div><br />Что значит <b>«оправдание?»</b> Конец, цель, успех. Чего же закон желал и что некогда производил? Чтобы человек был безгрешен. Это именно ныне совершено для нас Христом; Его дело было противостать и победить, а наше – воспользоваться победою. Итак, мы не согрешим, если не слишком ослабеем и не падем, почему (апостол) и присовокупил: <b>«в нас, не по плоти ходящих»</b>. А чтобы ты, услышав, что Христос избавил тебя от греховной брани и что, после осуждения греха во плоти, исполнилось в тебе оправдание закона, не отверг всякое приготовление, апостол, как выше, сказав: <i>«ни едино... осуждение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак нет ныне никакого осуждения тем, которые во Христе Иисусе живут не по плоти, но по духу,</span></span>Рим. 8:1</a>), присовокупил: <b>«не по плоти ходящих»</b>, так и здесь то же самое прибавил к словам: <b>«да оправдание закона исполнится в нас»</b>, а лучше сказать, здесь прибавлено и нечто гораздо большее. Сказав: <b>«да оправдание закона исполнится в нас, не по плоти ходящих»</b>, присовокупил: <b>но по духу</b>, давая тем разуметь, что должно не только воздерживаться от зла, но и украшаться добром. Дать тебе венец – дело Христово, а удержать данное – твое. Христос совершил для тебя то, в чем состояло оправдание закона, именно, чтобы ты не подлежал клятве.<br />Итак, не погуби этого дара, но постоянно сохраняй это прекрасное сокровище. Здесь (апостол) внушает тебе, что для нашего спасения недостаточно крещения, если после него не покажем жизни достойной этого дара. Таким образом, говоря и это, он опять защищает закон. И после того, как мы уверовали во Христа, надлежит все делать и исполнять, так чтобы оправдание закона, исполненное Христом, в нас пребывало и не было уничтожено.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
