<div><p ><div> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо живущие по плоти о плотском помышляют, а живущие по духу - о духовном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Помышления плотские суть смерть, а помышления духовные - жизнь и мир,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> потому что плотские помышления суть вражда против Бога; ибо закону Божию не покоряются, да и не могут.</span></span>Рим. 8:5-7</a>). Но это не есть обвинение плоти. Пока она сохраняет собственное свое значение, не бывает ничего несообразного; когда же мы позволяем ей все, и она, преступив свои пределы, восстанет на душу, тогда все губит и портит не по собственной своей природе, но вследствие неумеренности и происходящего из нее беспорядка. <b> “А живущие по духу - о духовном. Помышления плотские суть смерть”</b>. Не сказал: естество плоти или сущность тела, но – <b>“плотские помышления”</b>, - то, что можно исправить и уничтожить. А говоря это, он не приписывает плоти собственного помышления, - нет, - но указывает на более грубое стремление ума, которому дает имя, заимствованное от худшей части человека, подобно тому как часто и целого человека вместе с душою обыкновенно называет плотью. <b>“А помышления духовные”</b>. Опять и здесь говорит о духовном помышлении, как и ниже пишет: <i>“Испытующий же сердца знает, какая мысль у Духа”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Испытующий же сердца знает, какая мысль у Духа, потому что Он ходатайствует за святых по <i>воле</i> Божией.</span></span>Рим. 8:27</a>), и показывает многочисленные блага, проистекающие из него для настоящей и будущей жизни. В сравнении со злом, какое производится плотским мудрованием, гораздо более добра доставляет духовное мудрование, что (апостол) и выразил, сказавши: <b>“жизнь и мир”</b>. <b>“Жизнь”</b> - в противоположность прежде сказанному – <b>“Помышления плотские суть смерть”</b>, а <b>“мир”</b> - в противоположность сказанному после, потому что, сказавши - “мир”, присовокупил: <b>“Потому что плотские помышления суть вражда против Бога”</b>, что хуже смерти. Потом, показывая, почему плотское мудрование есть смерть и вражда, говорит: <b> “Ибо закону Божию не покоряются, да и не могут”</b>. Но не смущайся, слыша: <b> “да и не могут”</b>, так как это затруднение легко разрешить. Под именем плотского мудрования (апостол) разумеет здесь помысел земной, грубый, пристрастный к житейскому и к худым делам, о котором говорит, что он не может покориться Богу. Какая же надежда на спасение, если, будучи злым, невозможно сделаться добрым? Но не это говорит (апостол), иначе как же сам Павел сделался столь великим? Как - разбойник? Как - Манассия? Как - ниневитяне? Как восстал Давид после своего падения? Как пришел в себя Петр, отрекшийся (от Христа)? Как блудный сын был причислен к стаду Христову? Как возвратили себе прежнее блаженство галаты, утратившие благодать? Итак, (апостол) не то говорит, что худому невозможно сделаться добрым, но то, что невозможно, оставаясь порочным, покориться Богу; а кто переменяется, тому, конечно, легко сделаться добрым и покориться Богу. Он не сказал, что человек не может покориться Богу, но говорит, что худой поступок не может быть добрым; это то же значит, что сказать: блудодеяние не может быть целомудрием, а порок - добродетелью. Так, когда (Христос) говорит в Евангелии: <i>“Не может … дерево худое приносить плоды добрые”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые.</span></span>Мф. 7:18</a>), то Он не отрицает этим возможности перехода от порока к добродетели, а говорит только, что пребывание в пороке не может приносить добрых плодов. Он не сказал, что худое дерево не может сделаться хорошим, а говорит, что, оставаясь худым, оно не может приносить добрых плодов. А что худое может измениться, это (Христос) показал и здесь, и в другой притче, когда говорил о плевелах, сделавшихся пшеницею, почему и запрещает их выдергивать, <i>“чтобы, выбирая плевелы,</i> - как сказал Он, - <i>вы не выдергали вместе с ними пшеницы”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но он сказал: нет, - чтобы, выбирая плевелы, вы не выдергали вместе с ними пшеницы,</span></span>Мф. 13:29</a>), то есть ту, которая из них будет. Итак, (апостол) плотским мудрованием называет порок, а духовным мудрованием данную благодать и деятельность, одобряемую благою волей, и рассуждает здесь вовсе не о существе и природе, а о добродетели и о пороке. Чего не мог ты сделать, находясь под законом, говорит (апостол), то можешь сделать ныне, - можешь ходить прямо и правильно, если получишь помощь от Духа. Недостаточно ведь еще не ходить по плоти, но должно ходить по Духу, потому что для нашего спасения нужно не только уклоняться от зла, но и делать добро. А это будет, если мы душу предадим Духу, а плоть убедим познавать свое положение. Таким образом, мы и ее сделаем духовной, равно как, если станем предаваться беспечности, сделаем душу плотской. <br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>