<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Пророки возвещали дела Божии, но ни об одном пророке не было пророчества, а об Иоанне было пророкам же предсказано: ибо он тот, о котором написано у Пророка Малахии: се, Я, глаголет Бог Отец Сыну, посылаю ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Твой, уровняет его пред Тобою. Иоанн был Ангелом-вестником и по жизни, и по служению своему. Как во время путешествия царей, — те которые славнее других, идут близ их колесниц, так и Иоанн явился пред самым пришествием Моим. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>О котором написано</b>»: чрез пророка Малахию — <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:1</a>. Место приведено свободно по еврейскому тексту. То же пророчество, в сущности, у Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a>). У Малахии Бог Иегова говорит, что Он пред своим лицом пошлет ангела уравнять путь пред собою. Изъясняя истинный смысл этого древнего пророчества, Господь относит послание Богом вестника (ангела) к своему пришествию, называя таковым вестником предтечу своего Иоанна. — «<b>Приготовит путь</b>»: уравняет путь — образное выражение приготовления народа к пришествию Мессии (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо он тот, о котором сказал пророк Исаия: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span></span>Мф. 3:3</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Многие пророки и праведники желали видеть то, что видел Иоанн, и не видели, и слышать то, что слышал он, и не слышали. Он еще во чреве матери познал Меня; он перстом указал на Меня, как на Агнца Божия, вземлющего грехи мира. Пророки возвещали дела Божий, но ни об одном пророке не было пророчества, а об Иоанне было пророками же предсказано:<b> ИБО ОН ТОТ, О КОТОРОМ НАПИСАНО</b> у пророка Малахии (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:1</a>): <b>СЕ, Я,</b> глаголет Бог Отец Богу Сыну,<b> ПОСЫЛАЮ АНГЕЛА МОЕГО ПРЕД ЛИЦЕМ ТВОИМ, КОТОРЫЙ ПРИГОТОВИТ ПУТЬ ТВОЙ, </b>уровняет его<b> ПРЕД ТОБОЮ.</b> Иоанн был Ангелом вестником и по жизни, и по служению своему. Как во время путешествия царей - те, которые славнее других, идут близ их колесниц, так и Иоанн явился перед самым пришествием Моим. </div></p></div>