<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Эти слова указывают на превосходство христианства над высочайшей ветхозаветной праведностью.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>А потому истинно говорю вам: из рождённых жёнами, из всех людей, не восставал больший, высший, лучший, совершеннейший Иоанна Крестителя; ни одна жена не родила человека, который был бы больше его!<br />Так торжественно, с особым, как бы клятвенным подтверждением, Господь произнёс величайшую похвалу Своему Крестителю. Премудрый сын Сирахов даёт правило: прежде смерти никого не называй блаженным; но воплощённая премудрость Божия — Сын Божий, Которому принадлежит Божественное право суда над людьми, делает исключение из этого правила для друга Своего предизбрания. Когда слышится хвала из уст людей, в душе нашей остаются ещё некоторые следы неизвестности и сомнения: не преувеличена ли эта похвала ласкательством, не уменьшена ли нерасположением; но когда Сам Господь прославляет человека, то истина господствует во всей ее полноте и широте, потому что нет судьи, равного Ему по всеведению и правосудию. И если величие похвалы оценивается достоинством того, кто произносит её, то какова должна быть слава Предтечи Господня, которому устами Самого Иисуса Христа произнесена полная и величайшая похвала! Вот почему наша святая Православная Церковь в своих молитвословиях и песнопениях поставляет Пророка Предтечу и Крестителя Господня Иоанна в первом чине прославляемых ею святых Божиих после Пречистой Девы Богоматери и бесплотных Сил. Апостолы не могут равняться в своей славе с Предтечею Господним, потому что все они уже были возрастными в то время, когда Божественная истина изрекла слова: "Из рождённых жёнами не восставал больший Иоанна Крестителя." Этими же словами Спаситель отличил и Себя от Иоанна, и показал, что Его не должно сравнивать с Иоанном, ибо хотя Он был рождён плотью, но не от жены, а от Девы, необыкновенным и чудным рождением. И чтобы великие похвалы не породили неправильного мнения об Иоанне, смотри, как Господь предотвращает и это зло, чтобы Иудеи не стали Иоанна предпочитать Ему Самому. В числе тогдашних слушателей могли быть и такие, которые знали, что Сам Он смиренно просил некогда от Иоанна крещения Себе. Потому и это Он исправляет говоря: но меньший в царстве небесном, меньший по возрасту и по мнению других, смиривший Себя до образа рабского, Тот, о Котором говорили, что Он — ядца и винопийца, что Он не больше, как тектонов сын, друг мытарей и грешников, Сей в царствии небесном больше его, Иоанна, ибо Он есть Царь этого духовного царства. Но говоря о Себе Самом, Спаситель справедливо скрывает лице Своё, чтобы не подумали, что Он слишком превозносит Себя. Христос называет Себя большим не по сравнению с Иоанном, равно и Иоанн, когда говорил, что Христос — Сильнейший меня, то не сравнительно говорил так. И Сам Спаситель, когда говорил: "и вот, здесь больше Соломона," конечно не сравнивает Себя с Соломоном. И в Ветхом Завете о несравненном говорилось сравнительно, например, когда говорится: "нет между богами, как Ты, Господи" или "кто бог, так великий, как Бог наш"…(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Нет между богами, как Ты, Господи, и нет дел, как Твои.</span></span>Пс. 85:8; 96:14</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Из рожденных женами</b>»: из всех вообще людей, которые обозначаются здесь по их прирожденному свойству, — слабости, несовершенству, греховности и т.п. — «<b>Больший</b>»: высший, совершеннейший, лучший. — «<b>Меньший</b>» же и пр.: что значит это изречение? Пред кем уничижается больший из рожденных женами, величайший из людей? Несообразно подумать, чтобы член царства Мессии (Царства Небесного) меньший, т.е. всякий христианин, был больше Иоанна; нельзя даже думать, чтобы и меньший из апостолов («<i>сих малых</i>» <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И кто напоит одного из малых сих только чашею холодной воды, во имя ученика, истинно говорю вам, не потеряет награды своей.</span></span>Мф. 10:42</a>) был выше Иоанна. Справедливее думать, вместе с древними толкователями (Злат., Илар., Феофил., Евф. Зиг.), что под меньшим Спаситель прикровенно разумеет себя самого. «Дабы великие похвалы не породили неприличного мнения об Иоанне в иудеях, которые предпочитали его Христу, смотри, как Господь предотвращает и сие зло. Ибо, как то, что служило к утверждению учеников Иоанновых, причинило вред народу, который почел его легкомысленным, так и от того, что служило к исправлению народа, больший бы произошел вред, если бы слова Христовы подали повод иудеям предпочитать ему Иоанна. Посему и это не обинуясь исправляет, говоря: «<b>меньший в Царстве Небесном больше его</b>», т.е. меньший по возрасту и по мнению многих; ибо об Нем говорили, что <i>Он ядца и винопийца, также: не плотников ли Он сын</i>, и везде унижали Его... Говоря о себе так (меньший), Он справедливо скрывает лицо свое как по причине господствовавшего о Нем мнения, так и для того, чтобы не подумали, что Он слишком превозносит себя» (Злат., ср. Феофил.).<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>А потому<b> ИСТИННО ГОВОРЮ ВАМ: ИЗ РОЖДЕННЫХ ЖЕНАМИ,</b> из всех людей,<b> НЕ ВОССТАВАЛ БОЛЬШИЙ,</b> высший, лучший, совершеннейший <b>ИОАННА КРЕСТИТЕЛЯ;</b> ни одна жена не родила человека, который был бы больше его! Так торжественно, с особым, как бы клятвенным подтверждением, Господь Иисус произнес величайшую похвалу Своему Крестителю. Премудрый сын Сирахов дает правило: прежде смерти никого не называй блаженным; но воплощенная премудрость Божия - Сын Божий, Которому принадлежит Божественное право суда над людьми, делает исключение из этого правила для друга Своего предъизбрания. Когда слышится хвала из уст людей, в душе нашей остаются еще некоторые следы неизвестности и сомнения: не преувеличена ли эта похвала ласкательством, не уменьшена ли нерасположением; но когда Сам Господь прославляет человека, то истина господствует во всей ее полноте и широте, потому что нет судии, равного Ему по всеведению и правосудию. И если величие похвалы оценивается достоинством того, кто произносит ее, то какова должна быть слава Предтечи Господня, которому устами Самого Иисуса Христа произнесена полная и величайшая похвала! Вот почему наша Святая Православная Церковь в своих молитвословиях и песнопениях поставляет Пророка, Предтечу и Крестителя Господня Иоанна в первом чине прославляемых ею святых Божиих после Пречистой Девы Богоматери и Безплотных Сил. Апостолы не могут равняться в своей славе с Предтечей Господним, потому что все они уже были возрастными в то время, когда Божественная Истина изрекла слова: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя. Этими же словами Спаситель отличил и Себя от Иоанна, и показал, что Его не должно сравнивать с Иоанном, ибо хотя Он был рожден плотью, но не от жены, а от Девы, необыкновенным и чудным рождением.<br />И чтобы великие похвалы не породили неприличного мнения об Иоанне, смотри, как Господь предотвращает и это зло, чтобы Иудеи не стали Иоанна предпочитать Ему Самому. В числе тогдашних слушателей могли быть и такие, которые знали, что Сам Он смиренно просил некогда от Иоанна крещения Себе. Потому и это Он исправляет, говоря:<b> НО МЕНЬШИЙ В ЦАРСТВЕ НЕБЕСНОМ,</b> меньший по возрасту и по мнению других, смиривший Себя до образа рабского, Тот, о Ком говорили, что Он - ядца и винопийца, что Он не больше, как тектонов сын (сын плотника), друг мытарей и грешников, Сей в Царствии Небесном <b> БОЛЬШЕ ЕГО,</b> Иоанна, ибо Он есть Царь этого духовного царства. Но, говоря о Себе Самом, Спаситель справедливо скрывает лицо Свое, чтобы не подумали, что Он слишком превозносит Себя. Христос называет Себя большим не по сравнению с Иоанном, равно и Иоанн, когда говорил, что Христос - Сильнейший меня, то не сравнительно говорил так. И Сам Спаситель, когда говорил: и вот, здесь больше Соломона, конечно не сравнивает Себя с Соломоном. И в Ветхом Завете о не сравнимом говорилось сравнительно, например: <i>Нет между богами, как Ты, Господи или Кто Бог так великий, как Бог наш...</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Нет между богами, как Ты, Господи, и нет дел, как Твои.</span></span>Пс. 85:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Боже! свят путь Твой. Кто Бог так великий, как Бог [наш]!</span></span>Пс. 76:14</a>). </div></p></div>