<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Фарисеи и законники все еще ждут Мессию, обещанного Богом через Моисея и пророков. Но <b>все пророки и закон прорекли до Иоанна: от дней же Иоанна Крестителя доныне Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его</b>.<br />Все ветхозаветные пророки возвещали пришествие Мессии; последний же из них, Малахия, предсказал, что предшествовать Мессии будет тот, кого Бог пошлет приготовить путь для Него. Пришел Иоанн, возвестил о приближении Царства Небесного и потребовал, чтобы народ покаянием и крещением приготовился встретить обещанного Избавителя; затем он всенародно указал на Иисуса как на Агнца Божия, Который берет на Себя грех мира. Следовательно, с пришествием Иисуса Христа должны были смолкнуть все пророчества; они уже исполнили свое назначение, прорекли в свое время волю Божию; отныне ожидание грядущего Царства окончилось, начинается стремление вступить в Него. Но для вступления в Царство Небесное недостаточно только отрицательных добродетелей (например: не убий, не укради, не прелюбодействуй, не лжесвидетельствуй и т. д.), а требуются добродетели положительные (самоотверженная любовь даже к врагам, благотворение всем и прочие), то есть требуется не только воздержание от греха, но непременное совершение добрых дел на пользу ближних, а так как для этого необходимо усилие над собой, борьба со страстями и искушениями, то и вступление в это Царство вовсе не так легко, как воображали евреи; Царство Небесное хотя и приблизилось с пришествием Иоанна, и открылось уже с явлением Христа, но вступят в него только те, которые делают усилия над собой для достижения указанного им совершенства, которые, так сказать, силой берут это Царство.<br /><b>Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его</b>. Это — одно из основных положений в учении Господа о спасении. Но, к сожалению, на него не обращают внимания не только сектанты разных протестантских толков, но и многие из православных христиан. О заблуждениях сектантов сказано мною на с. 376 и в сноске на с. 377 (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Входите тесными вратами, потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими;</span></span>Мф. 7:13</a>). Теперь же поговорю о заблуждениях некоторых православных.<br />Относясь с полным недоверием к силам самого человека, они проповедуют, что сам человек <i>ничего</i> не может сделать для своего спасения. И проповедуют они так потому, что Господь, прощаясь с Апостолами, сказал<i>: без Меня не можете делать ничего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>).<br />Но такое понимание слов Христа основано на недоразумении. Господь этими словами окончил сравнение Себя с виноградной лозой, а верующих в Него — с ветвями лозы. <i>Я есмь... виноградная лоза, а Отец Мой — Виноградарь... а вы — ветви... Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне... кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего</i>. Эти слова означают вот что: ветвь виноградная живет той же жизнью, как и лоза, на которой она растет, и питается теми же соками, какими питается лоза; и только при этом условии она может приносить много плода. Так и последователи Христа: деятельность их тогда только может вести их ко спасению, когда они живут той же жизнью, какой жил Христос по Его человечеству, когда питают свои души той же духовной пищей, какою силен был Он, Христос-Человек, то есть покорностью воле Отца. Христос не только учил, как мы должны жить, исполняя волю Божию, но и Сам жил так, как учил, Сам был живым примером для нас. Без подражания Ему, без стремления быть похожими на Него и жить так, как Он жил, мы действительно не можем сделать ничего для своего спасения; жить же, подражая Христу, значит исполнять все Его заповеди, а для этого требуется усилие человека над самим собой, борьба с соблазнами и искушениями. Следовательно, вышеприведенное изречение Господне не дает нам никакого права отвергать силы самого человека. Конечно, силы человеческие слабы; мы не можем обойтись без помощи свыше, без благодатной милости Божией. Виноградная ветвь подвергается иногда нападению вредных насекомых и грибков, с которыми сама не может справиться и от которых очищает ее виноградарь. Так и человек, изнемогающий в борьбе с искушениями, нуждается в помощи Небесного Виноградаря; и если он обращается к Нему за этой помощью, то она дается ему, ибо Господь сказал: <i>Просите, и дано будет вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>). — Да, без подражания Христу, без стремления жить одной с Ним жизнью и без Его благодатной помощи, мы не можем спастись, не можем удостоиться блаженства вечной жизни. А из этого ясно, как заблуждаются те православные христиане, которые относятся с полным недоверием к силам самого человека и надеются спастись <i>только</i> благодатной помощью свыше.<br />А заблуждаются они потому, что не обращают внимания на одно из основных положений в учении Христа: <b>Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его</b> ; <i>всякий усилием входит в него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Закон и пророки до Иоанна; с сего времени Царствие Божие благовествуется, и всякий усилием входит в него.</span></span>Лк. 16:16</a>). Конечно, Царство Небесное берется не грубой силой так, как берутся, завоевываются царства земные. Царство Небесное <i>дается,</i> врата его открываются только тому, кто употребляет усилия над самим собой, чтобы сделаться достойным его; и, наоборот, врата Царства Небесного закроются перед теми людьми, которые надеялись только на свою веру да на милость Божию, а сами и не думали о самоисправлении, о борьбе со своими страстями и пороками. Перед такими людьми врата Царства Небесного закроются, как говорил Господь; и услышат они голос Его: «Истинно говорю вам: не знаю вас! Отойдите от Меня!»<br />Мысль эта выражена Христом настолько ясно, что всякие недоумения по этому поводу прямо-таки непростительны. И эту мысль Господь не раз высказывал Своим ученикам и слушателям; и нередко Он облекал ее в форму притчей. <i>Широки врата</i>, сказал Он, <i>и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими; но вы входите тесными вратами; потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь</i> (то есть в Царство Небесное), <i>и немногие находят их</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Входите тесными вратами, потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:13—14</a>). Несколько позже, подтверждая ту же мысль притчей, Господь сказал: <i>Подвизайтесь</i> (то есть старайтесь, употребляйте усилия) <i>войти</i> (в Царство Небесное) <i>сквозь тесные врата, ибо, сказываю вам, многие поищут войти, и не возмогут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> подвизайтесь войти сквозь тесные врата, ибо, сказываю вам, многие поищут войти, и не возмогут.</span></span>Лк. 13:24</a>). Многие пожелают войти в него, когда уже поздно будет думать об этом; и станут они стучать в двери и молить, чтобы им отворили их. И станут ссылаться на свою веру в Господа, на знакомство с Его учением, со значением Его искупительной жертвы; но все это будет тщетно: они в жизни своей <i>не подвизались,</i> не употребляли усилий над собой, чтобы стать достойными Царства Небесного. И за это врата Царства закроются перед ними, и услышат они грозный приговор: <i>отойдите от Меня все делатели неправды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но Он скажет: говорю вам: не знаю вас, откуда вы; отойдите от Меня все делатели неправды.</span></span>Лк. 13:27</a>). В притче о десяти девах, ожидавших прихода жениха, Господь назвал таких беспечных людей <i>неразумными</i> и сказал, что они услышат тот же приговор: «Уйдите отсюда! Не знаю вас» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда подобно будет Царство Небесное десяти девам, которые, взяв светильники свои, вышли навстречу жениху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неразумные, взяв светильники свои, не взяли с собою масла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мудрые же, вместе со светильниками своими, взяли масла в сосудах своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда же пошли они покупать, пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир, и двери затворились;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span></span>Мф. 25:1—12</a>). В притчах о минах и талантах Христос разъяснил, что закроются врата Царства Небесного и перед тем, кто не воспользовался данными ему даже малыми талантами, то есть силами, чтобы <i>подвизаться</i> войти в это Царство; закроются, несмотря на то, что он веровал во Христа и называл Его Господом; закроются за то, что он зарыл свой талант в землю вместо того, чтобы употребить его в дело, как силу, открывающую врата Царства Небесного.<br />Да, все эти изречения Господни доказывают нам, что <b>Царство Небесное</b> действительно <b>берется силою</b>, то есть дается только тому, кто ведет упорную борьбу со своими страстями, кто употребляет значительные усилия над собой, чтобы выйти победителем из этой борьбы; Царство Небесное <b>восхищают</b> только такие борцы, которые постоянно упражняют и через это развивают свои духовные силы в том направлении, какое указано Христом. Человек, воспитавший в себе силу воли, закаливший ее в борьбе со страстями и соблазнами и вышедший из такой борьбы победителем, приобретает такое умение владеть собой, такую силу характера, что и сами соблазны отходят от него, оставляют его в покое; и искуситель проходит мимо такого человека, как ставшего уже неблагонадежным для греха.<br />Однако, несмотря на все усилия свои, такой человек все-таки нуждается в помощи Божией и без нее не может даже подойти к вратам Царства Небесного; войти же в него сам ни в каком случае не может: он должен быть введен туда Господом нашим Иисусом Христом, Своей искупительной Жертвой принявшим на Себя грехи таких людей. Итак, <b>Царство Небесное силою берется</b>, но не иначе, как при помощи Божией.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 16</div></div></p></div>