<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Ибо все пророки и Моисеев закон, с которого начались пророки, и который пророчествовал о Мне жертвами, как прообразами, прорекли до Иоанна: до него простирался ряд пророков, им кончились все пророчества и открылось самое исполнение их в царстве Божием… пророки не перестали бы являться, если бы не пришёл Я. Итак, не ожидайте другого Мессии, Я есть Грядущий, и вот, смотрите, с какой ревностью толпы народа стремятся ко Мне, чтобы только послушать Моей проповеди о царстве небесном, чтобы потом восхитить его… И до конца веков так будет, и всегда будет нужно перенести подвиги покаяния и употребить все усилия над своей природой, чтобы войти в Моё блаженное царство. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Ибо все пророки</b>» и пр.: причина, по которой со времени Иоанна явилось такое горячее стремление к Царству Небесному. Все пророки и закон прорекали до Иоанна; до него продолжался период ветхозаветного пророчества, и он явился как последний ветхозаветных пророк и вместе предтеча Мессии. Поэтому такое пламенное стремление к царству Мессии не могло возникнуть прежде Иоанна, а только с его явлением, когда заключился период ветхозаветных пророков, и царство Мессии объявлено чрез Иоанна не только близким, но уже и наступившим. — «<b>И закон</b>»: ибо с Моисея, законодателя ветхозаветного, начинается период пророчества (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:46</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Это тот Моисей, который сказал сынам Израилевым: Пророка воздвигнет вам Господь Бог ваш из братьев ваших, как меня; Его слушайте.</span></span>Деян. 7:37</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А праведность от веры так говорит: не говори в сердце твоем: кто взойдет на небо? то есть Христа свести.</span></span>Рим. 10:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Скажешь: "ветви отломились, чтобы мне привиться".</span></span>Рим. 11:19</a>), хотя пророчество не составляет существенно черты закона, почему закон здесь и поставлен после пророков.<br />  </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИБО ВСЕ ПРОРОКИ</b>И Моисеев<b> ЗАКОН,</b> с которого начались пророки, и который пророчествовал о Мне жертвами, как прообразами, <b> ПРОРЕКЛИ ДО ИОАННА:</b> до него простирался ряд пророков, им кончились все пророчества и открылось самое исполнение их в Царстве Божием... Пророки не перестали бы являться, если бы не пришел Я. Итак, не ожидайте другого Мессии, Я и есмь Грядущий, и вот, смотрите, с какой ревностью толпы народа стремятся ко Мне, чтобы только послушать Мою проповедь о Царстве Небесном, чтобы потом восхитить его... И до конца веков так будет, и всегда будет нужно перенести подвиги покаяния и употребить все усилия над своей природой, чтобы войти в Мое блаженное Царство.</div></p>