<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br />Говоря об Иоанне как последнем пророке, Иисус коснулся весьма распространенного тогда среди евреев верования, что перед пришествием Мессии явится пророк Илия. Малахия вещал: <i>Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного.</span></span>Мал. 4:5</a>). Пророчество это относится, несомненно, к тому великому и страшному дню, когда свершится окончательный Суд над родом человеческим, то есть ко Второму Пришествию Христа. Про Иоанна же Малахия пророчествовал как про ангела (посланника), который приготовит путь Господу, а что этот посланник не будет сам пророк Илия, а будет только <i>в духе и силе Илии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и предъидет пред Ним в духе и силе Илии, чтобы возвратить сердца отцов детям, и непокоривым образ мыслей праведников, дабы представить Господу народ приготовленный.</span></span>Лк. 1:17</a>), об этом возвестил отцу Иоанна, священнику Захарии, архангел Гавриил.<br />Верование в непременное пришествие Илии было чрезвычайно сильно; между тем, с появлением Иоанна прекратилось явление пророков и, следовательно, Илия теперь не придет; поэтому упорствующие в своих заблуждениях евреи должны признать Илию в Иоанне, чтобы уверовать в Иисуса как Мессию. Вот почему Иисус и говорит им: если вы понимаете буквально пророчество Малахии о пришествии Илии перед пришествием Мессии, то знайте же, что тот, <b>которому должно придти</b> перед Мессией, уже пришел, пришел в духе и силе Илии; поэтому считайте, что <b>он есть Илия, если хотите принять</b> его как действительного посланника Божия для приготовления пути Господу. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 16</div></div></p></div>