<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div><b>Говорю вам</b>, жители Капернаума.<br />О, как поразительно исполнилось это грозное слово Господа на осуждённых Им городах! Не прошло и 40 лет после этого божественно-властного приговора, как все эти города были совершенно разрушены, уничтожены Римлянами, и теперь путешественники спорят о том: на каком месте был тот или другой из этих городов! А между тем жители этих городов, как замечает св. Златоуст, не были злы по природе: из Вифсаиды произошли пять Апостолов: Пётр, Андрей, Иаков, Иоанн и Филипп; значит, царствие Божие, благодать Христова была близка к сердцам обитателей эти городов, и всё же они отвергли её, и это ещё более только увеличило их вину… Они явились, говорит св. Златоуст, "худшими не только современных им, но и всех, когда-либо бывших злых людей," — даже хуже Содомлян! Раньше в обличение им Господь указывал на Ниневитян и царицу Савскую, которые показали в себе примеры добродетели, а теперь Он осуждает их, сравнивая с великими грешниками, что конечно, гораздо страшнее.<br />"Будем внимать сему и мы, — увещевает Златоуст, — ибо Спаситель не только неверующим, но и нам определил наказание более жестокое, нежели Содомлянам, если мы не будем исполнять Его заповедей." И нам глаголет Христос — и во святом Своем Евангелии, и в поучениях пастырей и отцов Церкви, и в благодатном действии на наши души чрез святые Таинства и к нам Он близок не менее, чем жителям Капернаума, в котором жил, ибо и нам Он сказал: "Се, Я с вами во все дни до скончания века" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>). Устрашимся же грехов, за которые Он жителей Капернаума "даже до ада осудил." Вопросил некогда преп. Макарий Великий у черепа идольского жреца: "есть ли мука, горшая той, на какую осуждены идолопоклонники?" И отвечал ему череп: "Мы, не ведавшие Бога истинного, ещё хотя ощущаем Его к нам милосердие, но под нами в глубинах преисподних более тяжкими и несказанными муками мучаются те, которые познали Бога, но отвергли и заповедей Его не соблюдали." Так, "тот, который знал волю господина своего, и не делал по воле его, бит будет много" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Раб же тот, который знал волю господина своего, и не был готов, и не делал по воле его, бит будет много;</span></span>Лк. 12:47</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Отраднее</b>»: см. то же примечание. «<b>Вам</b>» — «<i>тебе</i>»: ««<i>вам</i>» — сказано жителям этого города, а «<i>тебе</i>» — самому городу» (Евф. Зиг.); «<i>вам</i>» — не слушателям Господа (ср. ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> но говорю вам: Тиру и Сидону отраднее будет в день суда, нежели вам.</span></span>Мф. 11:22</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>НО ГОВОРЮ ВАМ</b>, жители Капернаума, <b>ЧТО ЗЕМЛЕ СОДОМСКОЙ ОТРАДНЕЕ БУДЕТ В ДЕНЬ СУДА, НЕЖЕЛИ ТЕБЕ</b>, несчастный город!.. О, как поразительно исполнилось это грозное слово Господа на осужденных Им городах! Не прошло и сорока лет после этого Божественного властного приговора, как все эти города были совершенно разрушены, уничтожены Римлянами, и теперь путешественники спорят о том, на каком месте был тот или другой из этих городов! А между тем, жители этих городов, как замечает святитель Златоуст, не были злы по природе: из Вифсаиды произошли пять апостолов: Петр, Андрей, Иаков, Иоанн и Филипп; значит, Царствие Божие, благодать Христова была близка к сердцам обитателей этих городов, и все же они отвергли ее, и это только еще более увеличило их вину... «Они явились, – говорит святитель Златоуст, – худшими не только современных им, но и всех, когда либо бывших, злых людей», – даже хуже Содомлян! Раньше в обличение их Господь указывал на Ниневитян и царицу Савскую, которые показали в себе примеры добродетели, а теперь Он осуждает их, сравнивая с великими грешниками, что, конечно, гораздо страшнее. «Будем внимать этому и мы, – увещавает Златоустный учитель, – ибо Спаситель не только неверующим, но и нам определил наказание более жестокое, нежели Содомлянам, если мы не будем исполнять Его заповедей». И нам глаголет Христос – и во Святом Своем Евангелии, и в поучениях пастырей и отцов Церкви, и в благодатном действии на наши души через Святые Таинства – и к нам Он близок не менее, чем к жителям Капернаума, в котором жил, ибо и нам Он сказал: «<i>се, Я с вами во все дни до скончания века</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>). Устрашимся же грехов, за которые Он жителей Капернаума «даже до ада осудил». Вопросил некогда преподобный Макарий Великий у черепа идольского жреца: «есть ли мука, горшая той, на какую осуждены идолопоклонники?» и отвечал ему череп: «мы, не ведавшие Бога истинного, хотя и мало, но еще ощущаем Его к нам милосердие; но под нами, в глубинах преисподних, более тяжкими и несказанными муками мучатся те, которые познали Бога, но отверглись и заповедей Его не соблюдали». Так «<i>тот, который знал волю господина своего... и не делал по воле его, бит будет много</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Раб же тот, который знал волю господина своего, и не был готов, и не делал по воле его, бит будет много;</span></span>Лк. 12:47</a>). Евангелист Лука пишет, что в это время возвратились ко Господу семьдесят апостолов и с радостью поведали, что и бесы повинуются им о имени Его.<br /> Это были начатки победы Его учения над царством сатаны, и вот Он возрадовался духом, как говорит апостол Лука, и, желая в то же время предостеречь учеников Своих от самомнения, обращается к Отцу Своему с молитвенным воззванием, из которого ученики могли ясно видеть, что их победы над бесами совершаются силой Бога, открывшего им тайны Своего Царствия. </div></p>