<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Только Сын в Себе Самом открывает Отца для тех, кто приходит к Нему, а Он, в Свою очередь, призывает всех к Себе: <i>Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные»</i> (то есть изнемогающие от суетного и бесплодного труда под гнетом греховных страстей, происходящих от гордости и самолюбия), <i>и Я успокою вас</i> (то есть дам вам мир и отдых от страстей). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Этот призыв Христа Спасителя относится ко всем нам, потому что кто же не труждается, не страдает, кто не обременен бедами и грехами? Одни страдают от бедности, от болезней, от разных потерь и неудач; другие при высоком общественном положении, при обеспеченных средствах жизни, страдают от домашних неурядиц, также от опасения и беспокойства за прочность своего положения. Где же покой? Его не найдет страждущая душа в земных благах. Покой истинный, невозмутимый – в одном Христе. Приди к Нему с молитвой, поведай Ему в молитве твои скорби и заботы, и читай святое слово Его. Если беседа с любимым человеком облегчает горе, то «не паче ли облегчит его беседа со Христом в молитве и чтении Евангелия? Размышляй также, если ищешь успокоения, о страданиях Христа Спасителя, и посмотри, как они безмерны в сравнении с твоими скорбями; размышляй о Его обетованиях, относящихся к успокоению и утешению всех скорбящих и в здешней и в будущей жизни. – Но наипаче в успокоении и утешении нуждаются стенающие под бременем греха. Каждый грех соединен со страданием: праздность порождает скуку, мстительность, корыстолюбие, честолюбие, зависть не дают покоя людям, зараженным этими недугами. А угрызения совести? Что может быть мучительнее их? Что же делать? Ищи, возмущаемая грехами душа, мира у Господа Иисуса. „Мир оставляю вам, рек Он, мир мой даю вам: не якоже мир дает, Аз даю вам. Да не смущается сердце ваше“ (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>). Не то же мир дает:люди только желают людям мира, но не в силах дать его измученной борьбой со грехом душе. Источник духовного мира есть Христос; Он есть Мир и Начальник мира, и ищущим этого блага даст его, прикасаясь к их сердцу своею благодатью в таинствах исповеди и причащения, в святом слове своем и в молитве, преимущественно церковной. Дело не за Ним, а за нами: будем у Него искать мира, и обрящем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изречения слова Божия, располагающие к покаянию </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Он всех призывает к Себе, всем в лице Своем открывает Отца, всем говорит: <b>Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас</b>.<br /><b>Призыв трудящихся и обремененных</b><br />«Не тот или другой приходи, но идите все, находящиеся в заботах, скорбях и грехах; идите не для того, чтобы Я подверг вас истязанию, но чтобы Я разрешил грехи ваши; идите не потому, что Я нуждаюсь в славе от вас, но потому, что Мне нужно ваше спасение. Смотрите на Меня и учитесь от Меня всему тому, что Я делаю; тогда узнаете, какое великое благо смирение и кротость, и найдете покой душам вашим» (Свт. Иоанн Златоуст. Беседы на Евангелие от Матфея. 38).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 16</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>В приведенных словах из святого Евангелия <b>трудящимися и обремененными</b> названы все изнемогающие под тяжестью грехов, изнуренные страстями, обремененные бесплодными трудами ради мнимых благ суетного мира. Такой человек находится в духовной слепоте и не знает спасительной истины. «Как никогда нельзя видеть море без волн, так и такую душу без попечения, без скорби, без страха, без смущения; за первыми следуют другие, их в свою очередь сменяют третьи, и не успеют еще утихнуть последние, как вздымаются новые» (Иоанн Златоуст, святитель. Толкование на святого Матфея Евангелиста. Беседа 38. 4). Придти к Иисусу Христу – значит не только поверить Ему как личному Спасителю, но во всем довериться Ему и жить по тем заповедям, исполнение которых ведет к вечной блаженной жизни. Господь обещает упокоить всех грядущих к Нему, то есть даст каждому душевный мир и радостную надежду на Его всесильную помощь. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Показав ученикам Своим равенство с Отцем Своим, Господь изрекает глубоко-трогательные, исполненные Божественной любви и неизреченного милосердия слова, обращённые уже не к Апостолам только, но и ко всему народу, ко всем людям, ко всему роду человеческому — всех веков и времён, а, следовательно, и к нам, грешным: Приидите ко Мне все труждающиеся и обременённые, — "не тот или другой приходи, но идите ко Мне все утруждённые и обременённые. Воздыхающие под игом Закона и разных преданий человеческих, или томимые скорбью о своих грехах, все, у кого болит душа, как у Давида, когда он говорил: "грех мой всегда предо мною, беззакония мои превысили голову мою, как тяжёлое бремя, отяготели на мне"; придите не для того, чтобы Я подвергнул вас истязанию, но чтобы Я разрешил грехи ваши; придите не потому, что Я требую от вас славы, но потому, что требую вашего спасения, вашего счастья: и Я успокою вас! Я сниму с вас иго ветхозаветных обрядов и преданий человеческих, Я облегчу иго ваших болезней и скорбей. Дам вашему бедному, измученному сердцу мир в общении со Мной, и вы успокоитесь, как усталые путники, пришедшие на ночлег и сложившие ноши свои. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Все труждающиеся и обремененные</b>»: разумеются первоначально обремененные игом закона, постановлений и преданий старцев иудеи, на которых как бы тяжестью какой лежали эти постановления, тем более что и точному исполнителю их они не давали отрадного и успокоительного чувства свободы от греха (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Что же вы ныне искушаете Бога, <i>желая</i> возложить на выи учеников иго, которого не могли понести ни отцы наши, ни мы?</span></span>Деян. 15:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> и во всем, в чем вы не могли оправдаться законом Моисеевым, оправдывается Им всякий верующий.</span></span>Деян. 13:39</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Что же скажем? Неужели от закона грех? Никак. Но я не иначе узнал грех, как посредством закона. Ибо я не понимал бы и пожелания, если бы закон не говорил: не пожелай.</span></span>Рим. 7:7</a> и дал.). За тем, это воззвание Господа относится ко всем вообще грешникам, бременящимся своими грехами, сознающим опасность своего положения и ищущим освобождение от тяжести греховной (Бл. Феофилакт разумеет под <i>труждающимися</i> иудеев, как проходящих тяжкое законное послушание и трудящихся в исполнении заповедей закона, а под <i>обремененными</i> — язычников, которые обременены были тяжестью грехов).<br /> — «<b>Я успокою</b>»: «освобожду вас и от этого труда и от этого бремени» (Евф. Зиг.); сниму с вас иго ветхозаветного закона, обрядов, постановлений и преданий; сниму с вас тяжесть грехов ваших и дарую вам мир душевный (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и в тот день вы не спросите Меня ни о чем. Истинно, истинно говорю вам: о чем ни попросите Отца во имя Мое, даст вам.</span></span>Ин. 16:23</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, оправдавшись верою, мы имеем мир с Богом через Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Рим. 5:1</a>); вы успокоитесь как усталые путники, пришедшие на ночлег и сложившие тяжелые ноши свои. «Не тот или тот приходи, но приидите все находящиеся в заботах, скорбях и грехах... чтобы Я разрешил грехи ваши. Я, говорит, «<b>успокою вас</b>»; Он не сказал: спасу только, но, что еще гораздо важнее, поставлю вас в совершенной безопасности» (Злат.)</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1257">Родион Путятин прот.</a><div>Слушатели-христиане! Спокойны ли вы? Не тревожит ли вас что в жизни? Не тяготят ли душу грехи совести? Семейство не обременяет ли? Болезнь не мучит ли? Дела у вас не идут ли худо, по службе не несчастливы ли? Словом, отчего-нибудь и почему-нибудь не беспокоитесь ли, при всех ваших усилиях, стараниях, трудах, занятиях?<br />Если так, то почему в таком случае не хотите вы искать успокоения себе у Иисуса Христа? Вот, Он всех обещается успокоить: <b>Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас.</b> Или вы не знаете, не понимаете, как может успокоить вас Иисус Христос? Для чего же вам знать и понимать это? Положитесь на Него, поручите Ему успокоить вас.<br />Итак, станешь ли, христианин, отселе во время всякой тревоги, беспокойства, огорчений искать спокойствия себе у Иисуса Христа? Будешь ли в минуты сомнений, недоумений, колебаний обращаться к Нему? Или ты все еще не решаешься, все еще не вполне убежден, что Он тебя успокоит? Странный ты человек! Ведь стараешься же ты сам себя чем-нибудь успокоить. Выдумываешь же разные способы для своего успокоения. Так чем тебе трудиться выдумывать что-нибудь самому для своего спокойствия, поручи это сделать для тебя Иисусу Христу.<br />Ты, например, согрешил в чем-нибудь, совесть тревожит, мучит тебя; и вот ты, желая себя успокоить, выдумываешь для успокоения своей совести: да ведь как удержаться от греха, ведь это не важный грех, да ведь я ли один грешу, ведь люди и высшие тоже грешат, да ведь это неизбежный грех, без этого греха прожить нельзя… Таким и другим способом ты себя стараешься успокоить. Зачем тебе трудиться успокаивать себя таким образом? Ты к Иисусу Христу обратись и скажи: Господи! Я согрешил, помоги мне воздержаться от греха.<br />Зачем говоришь: как не согрешить, нельзя не согрешить? А говори Богу: согрешил я, Господи! Прости меня, грешного. Положим, что ты себя можешь успокоить сам как-нибудь, но твое это спокойствие непродолжительно и греховно: грех каким-нибудь грехом же ты прикрываешь только. Но Иисус Христос и спокойствие тебе доставит, и грехи твои загладит, Он и боль греховную уймет, и рану греховную заживит.<br />Возьмем еще другой пример. У тебя дети, ты стар становишься или болен опасно и потому скоро можешь умереть. Что будет с моими детьми, говоришь ты. И вот начинаешь тревожиться, беспокоиться. Ну что тревожиться, к чему беспокоиться? Поручи детей своих Иисусу Христу, приведи их с собой к Нему – и тогда и ты успокоишься, и они проживут спокойно, при тебе ли, без тебя ли.<br />Указывать ли вам другие случаи, где мы вполне можем успокоиться, если только будем искать спокойствия в Господе нашем Иисусе Христе? Что указывать? Во всех случаях, когда только беспокоитесь, обращайтесь к Иисусу Христу. Если бы даже беспокойство наше происходило от неудовлетворения какого-нибудь желания греховного, то и в таком случае надобно к Иисусу Христу обращаться.<br />Например, ты любишь наряды, рядиться тебе не во что – и вот ты скучаешь, беспокоишься, досадуешь. Зачем тебе так делать? Ты обратись к Иисусу Христу и мысленно скажи Ему: Господи, меня беспокоит то, что мне хочется нарядов, а рядиться не во что. Так скажи, и Господь успокоит, истребит в тебе это суетное твое желание. Ты честолюбив или завистлив: другие получают награды, а ты нет, другие богатеют, а у тебя все мало, и вот ты досадуешь. Что досадовать? Обратись к Иисусу Христу и скажи Ему: мне хочется богатства, славы, почестей, это желание меня мучит, беспокоит. Успокой меня, Господи! И Он сделает тебе так, что ты и без богатства, без славы и почестей будешь спокоен.<br />Итак, при всех ваших беспокойствах, от чего бы они ни происходили, будем обращаться к Иисусу Христу. Иисус Христос обещается нас успокоить, говорит, что всех успокоит. А слово Божие всегда верно, и обещание Его во всем непреложно. Аминь.<br /><i>Поучения на Ветхий и Новый Заветы</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Показав ученикам Своим равенство с Отцом Своим, Господь изрекает глубоко трогательные, исполненные Божественной любви и неизреченного милосердия слова, обращенные уже не к апостолам только, но и ко всему народу, ко всем людям, ко всему роду человеческому - всех веков и времен, а следовательно и к нам, грешным: <b>ПРИДИТЕ КО МНЕ ВСЕ ТРУЖДАЮЩИЕСЯ И ОБРЕМЕНЕННЫЕ,</b> - не тот или другой приходи, но идите ко Мне все утружденные и обремененные, воздыхающие под игом Закона и разных преданий человеческих, или томимые скорбью о своих грехах, все, у кого болит душа, как у Давида (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо беззакония мои я сознаю, и грех мой всегда предо мною.</span></span>Пс. 50:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо беззакония мои превысили голову мою, как тяжелое бремя отяготели на мне,</span></span>Пс. 37:5</a>), когда он говорил: грех мой всегда предо мною, беззакония мои превысили голову мою, как тяжелое бремя отяготели на мне; придите не для того, чтобы Я подвергнул вас истязанию, но чтобы Я разрешил грехи ваши; придите не потому, что Я требую от вас славы, но потому, что требую вашего спасения, вашего же счастья: <b>И Я УСПОКОЮ ВАС!</b> Я сниму с вас иго ветхозаветных обрядов и преданий человеческих, Я облегчу иго ваших болезней и скорбей, дам вашему бедному, измученному сердцу мир в общении со Мной, и вы успокоитесь, как усталые путники, пришедшие на ночлег и сложившие тяжелые ноши свои.<br /><br />См. ст. 29 </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1104">Феофан (Быстров) архиеп.</a><div>См. ст. 29</div></p></div>