<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь Сам дает силы для несения Его бремени в виде благости Святого Духа и Собственным примером воодушевляет нас на несение Его ига.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Не скрываю от вас, что Я предлагаю вам не удовольствие, а иго, не льготы, — бремя, но не бойтесь этого ига: Ибо иго Моё благо, и не страшитесь бремени: бремя Моё легко. "Мои заповеди не тяжки," Я никого не отвергну из-за его бедности греховной, Я снизойду к нуждам каждого, кто придёт ко Мне. Первый человек, "В чести не пребудет," не разумеет превосходства своего ангелоподобного состояния и, обманутый искусителем, добровольно "уподобится животным, которые погибают" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и простые и знатные, богатый, равно как бедный.</span></span>Пс. 48:3</a>), и вот тяжёлое иго легло на рамена всех сынов Адамовых; человек, подобно несмысленному животному, всегда труждается без успокоения, обременяется без облегчения. Как впряженный скот, он не имеет сил сам себя разрешить от этого ига. В этом состоянии обретает его Христос и переменяет злое и тяжкое иго страстей погибельных на иго заповедей спасительных. И Христовы заповеди суть иго, потому что скотские похоти надлежит обуздать, зверские страсти укротить; но сие иго заповедей есть благое, потому что ведёт человека из состояния скотоподобного в состояние истинно человеческое, ангелоподобное и даже Богоподобное, — есть бремя легкое, потому что Господь, возлагающий его, в то же время благодатно подаёт соразмерную силу и нести его. И чем охотнее человек несёт благое иго Христово, тем более сам становится благим, а чем более он становится благим, тем легче для него становится исполнять благие заповеди, так что наконец он творит волю Господню в с большей лёгкостью и удовольствием, чем собственную, и таким образом иго на раменах его совсем исчезает или превращается в крылья, которые непрестанно несут его на небо! Вот почему многие, живо чувствуя эту благодатную лёгкость, не только носили всецело иго необходимых заповедей, но и добровольно приложили к нему иго советов евангельских: отреклись не только от любостяжания, но и от самого стяжания; не только отказывали плоти своей в наслаждении, но и ограничивали ее требования самые необходимые.<br /><br />"Человек, знающий за собою грех! — поучает Московский святитель Филарет, — не труждаешься ли ты? Не обременён ли? Чувствуя уязвлённую совесть, не усиливаешься ли ты бежать сам от себя, подобно тому, как раненый олень бежит по лесу, но уже не может убежать от раны, которую несёт с собой и только истощается в силах? Не мечешься ли иногда, как рыба, поглотившая уду, бесполезными одинаковыми порывами, потому что иго, тебя вяжущее находится внутри тебя? Не медли, приди ко Иисусу Христу: "Вот, Агнец Божий, Который берёт на себя грех мира!" — Человек, подвизающийся в добродетели! Не труждаешься ли и ты? И ты не обременён ли? Путь добродетели идёт на гору: крут, узок, усеян тернием; там, где, по-видимому, кончится "наша брань против крови и плоти," вновь начинается брань "против начальства, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесных" (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>). Приди ко Христу: иго Христово благо, а бремя Его лёгко есть: с Ним и самый бессильный может сказать: "Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе" (Филипп. 4:13), — человек, постигнутый бедствием, страданием, печалью! Тебя не нужно и вопрошать, находишься ли ты в числе труждающихся и обременённых. Собери же остатки расточённых сил, приблизься ко Христу: Он может самое страдание растворить радостью; Его это дело, что Иов после потери имения и детей, благословляет Бога и в несносной болезни на гноище не соглашается роптать, — что Апостол Пётр в темнице и в оковах, как будто в праздник, поёт всеношную песнь, — что Апостол Павел радуется в страданиях, что Киприан на смертный о себе приговор отвечает: "Слава Богу!" "Придите ко Мне все труждающиеся и обременённые, и Я, — глаголет Иисус Христос, — успокою вас!"</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Не скрываю от вас, что Я предлагаю вам не удовольствие, а иго, не льготы, а бремя, но не бойтесь этого ига: <b>ИБО ИГО МОЕ БЛАГО, И</b> не страшитесь бремени, <b>БРЕМЯ МОЕ ЛЕГКО</b>. Мои заповеди не тяжки, Я никого не отвергну из-за его бедности греховной, Я снизойду к нуждам каждого, кто придет ко Мне. Первый человек, в чести не пребудет, не разумеет превосходства своего ангелоподобного состояния и, обманутый искусителем, добровольно <i>уподобится животным, которые погибают</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но человек в чести не пребудет; он уподобится животным, которые погибают.</span></span>Пс. 48:13</a>), и вот тяжелое иго легло на рамена всех сынов Адамовых; человек, подобно несмышленому животному, всегда труждается без успокоения, обременяется без облегчения. Как впряженный скот, он не имеет сил сам себя разрешить от этого ига.<br />В этом состоянии обретает его Христос и переменяет злое и тяжкое иго страстей погибельных на иго заповедей спасительных. И Христовы заповеди суть иго, потому что скотские похоти надлежит обуздать, зверские страсти укротить; но это иго заповедей есть иго благое, потому что ведет человека из состояния скотоподобного в состояние истинно человеческое, ангелоподобное и даже богоподобное, - есть бремя легкое, потому что Господь, возлагающий его, в то же время благодатно подает соразмерную силу и нести его. И чем охотнее человек несет благое иго Христово, тем более сам становится благим, а чем более он становится благим, тем легче для него становится исполнять благие заповеди, так что наконец он творит волю Господню с большей легкостью и удовольствием, чем собственную, и таким образом иго на раменах его совсем исчезает или превращается в крылья, которые непрестанно несут его на Небо! Вот почему многие, живо чувствуя эту благодатную легкость, не только носили всецело иго необходимых заповедей, но и добровольно приложили к нему иго советов евангельских: отреклись не только от любостяжания, но и от самого стяжания; не только отказывали плоти своей в наслаждении, но и ограничивали самые необходимые ее требования. "Человек, знающий за собой грех, - поучает святитель Филарет Московский, - не труждаешься ли ты? не обременен ли? Чувствуя уязвленную совесть, не усиливаешься ли ты бежать сам от себя, подобно тому, как раненый олень бежит по лесу, но уже не может убежать от раны, которую несет с собой и только истощает силы? Не мечешься ли иногда, как рыба, поглотившая уду, безполезными однако же порывами, потому что иго, тебя вяжущее, находится внутри тебя? Не медли, приди ко Иисусу Христу: <i> Вот, Агнец Божий, Который берет на себя грех мира!</i> Человек, подвизающийся в добродетели! Не труждаешься ли и ты? И ты не обременен ли? Путь добродетели идет в гору: крут, узок, усеян тернием; там, где, по-видимому, кончится наша брань против крови и плоти, вновь начинается брань <i>против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>). Приди ко Христу: <i> иго Христово благо, а бремя Его легко:</i> с Ним и самый безсильный может сказать: <i>Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе.</span></span>Флп. 4:13</a>). Человек, застигнутый бедствием, страданием, печалью! Тебя не нужно и вопрошать, находишься ли ты в числе труждающихся и обремененных. Собери же остатки расточенных сил, приблизься ко Христу; Он может самое страдание растворить радостью Его это дело, что Иов после потери имения и детей благословляет Бога и в несносной болезни на гноище не соглашается роптать: что Петр, в темнице и в оковах, как будто на празднике, поет всенощную песнь; что Павел радуется в страданиях; что Киприан на смертный себе приговор отвечает: Слава Богу!". <i>Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я,</i> - глаголет Иисус Христос - успокою вас. </div></p></div>