<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br />Иоанн открыто обличал Ирода за незаконную связь его с женой брата, и, не смотря на это, Ирод уважал его и советовался с Ним. И если бы Иоанн имел склонность к роскоши и удобствам жизни, то за одно молчание свое мог бы достигнуть величайших почестей при царском дворе; но он темницу предпочел царским чертогам, а говорить неправду или молчать не решился.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 16</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Но если не это, если Иоанн не походил на тростник, что же смотреть ходили вы? Человека ли изнеженного, одетого в мягкие, в тонкие, лёгкие одежды? Своим усердием вы доказали, что Иоанн не был по природе непостоянен; но и того никто не может сказать, что он впоследствии сделался слаб, предавшись роскоши. Нося грубую одежду из верблюжьего волоса, он не сменил её на лёгкую, мягкую, из тонкого льна; питаясь акридами и диким мёдом, он доселе не ищет никаких роскошных яств; привыкший жить в пустынной пещере, он не нуждается ни в каких великолепных палатах. Нет, Иоанн — не раб роскоши! Носящие мягкие одежды, одевающиеся пышно и роскошно, находятся в чертогах царских! Не в весёлых чертогах царских, а в дикой пустыне проводил свою жизнь великий отшельник; не тонкий и мягкий лён, а грубую шерсть верблюда носил строгий подвижник; не отборные яства, но акриды с диким мёдом были обычною пищею сурового аскета. Человек с такой могучей волей и закалённым характером, конечно, не мог возроптать на тяжесть тюремной жизни и изменить свои убеждения; не только в тюрьме, но даже и пыткам, даже смерти самой не сломить подобную натуру. Если бы он хотел носить дорогие одежды, то жил бы не в пустыне и не в темнице, но в чертогах царских. Он одним молчанием мог бы достигнуть величайших почестей. Ибо если Ирод столько уважал его и тогда, когда он обличал его и находился в узах, то тем более не стал бы подвергать его казни, если бы он молчал. Итак, могут ли падать такие подозрения на того, кто самим делом доказал свою твёрдость и постоянство? Конечно, нет.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Одетого в мягкие одежды</b>»: легкие, мягкие из тонкого льна одежды, на которые здесь содержится указание, были одеждами людей изнеженных, богатых, преданных роскоши, и служили не столько покровом Для тела, сколько изысканным украшением. — Видели ли что подобное на Иоанне? Стремился ли он когда-либо не только к роскоши, но даже к простым удобствам жизни? Можно ли предполагать, что он в темнице не мог вынести тяжести жизни и, стремясь к удобствам житейским, изменил своему характеру и служению? «Что Иоанн не был рабом роскоши, это показывают его одежда, пустыня и темница» (Злат., ср. Феофил.).<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Но если не это, если Иоанн не походил на тростник,<b> ЧТО ЖЕ СМОТРЕТЬ ХОДИЛИ ВЫ? ЧЕЛОВЕКА ЛИ</b> изнеженного,<b> ОДЕТОГО В МЯГКИЕ,</b> тонкие, легкие<b> ОДЕЖДЫ?</b> Своим усердием вы доказали, что Иоанн не был по природе непостоянен; но и того никто не может сказать, что он впоследствии сделался слаб, предавшись роскоши. Нося грубую одежду из верблюжьего волоса, он не изменил ее на легкую, мягкую, из тонкого льна; питаясь акридами и диким медом, он доселе не ищет никаких роскошных яств; привыкший жить в пустынной пещере, он не нуждается ни в каких великолепных палатах. Нет, Иоанн -не раб роскоши!<b> НОСЯЩИЕ МЯГКИЕ ОДЕЖДЫ,</b> одевающиеся пышко и роскошно,<b> НАХОДЯТСЯ В ЧЕРТОГАХ ЦАРСКИХ.</b> Не в веселых чертогах царских, а в дикой угрюмой пустыне проводил свою жизнь великий отшельник; не тонкий и мягкий лен, а грубую шерсть верблюда носил строгий подвижник; не отборные яства, но акриды с диким медом были обычной пищей сурового аскета. Человек с такой могучей волей и закаленным характером конечно не мог возроптать на тяжесть тюремной жизни и изменить свои убеждения; не только тюрьме, но даже и пыткам, даже смерти самой не сломить подобную натуру. Если бы и хотел он носить дорогие одежды, то жил бы не в пустыне и не в темнице, но в царских чертогах. Он одним молчанием мог бы достигнуть величайших почестей. Ибо если Ирод столь уважал его и тогда, когда он обличал его, и когда находился в узах, то тем более не стал бы подвергать его казни, если бы он молчал. Итак, могут ли падать такие подозрения на того, кто самым делом доказал свою твердость и постоянство? Конечно, нет. </div></p>