<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>В этом ветхозаветном воззвании к Израилю мы находим все те священные имена Божии, которые были сами пророчеством грядущей тайны искупления. „<i>Равви! Ты Сын Божий, Ты царь Израилев!“</i> восклицает прозревший Нафанаил, увидев Господа Иисуса (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=47&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Иисус, увидев идущего к Нему Нафанаила, говорит о нем: вот подлинно Израильтянин, в котором нет лукавства.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Нафанаил говорит Ему: почему Ты знаешь меня? Иисус сказал ему в ответ: прежде нежели позвал тебя Филипп, когда ты был под смоковницею, Я видел тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Нафанаил отвечал Ему: Равви! Ты Сын Божий, Ты Царь Израилев.</span></span>Ин. 1:47-49</a>). Второе священное дорогое нам имя „Искупителя“ раскрывает отчасти ту тайну страданий, которые Сам Бог „Господь Сил“ <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> или думаешь, что Я не могу теперь умолить Отца Моего, и Он представит Мне более, нежели двенадцать легионов Ангелов?</span></span>Мф. 26:53</a> во образе человека, волею Своею, подымет и вкусит, чтобы спасти человечество. Наконец, мы в стихе этом находим и то выражение славы, которым в Откровении Св. Иоанна язык человеческий силится изобразить идею вечности и бесконечности Творца: „<i>Аз есмь Альфа и Омега, начаток и конец, первый и последний</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я есмь Альфа и Омега, начало и конец, Первый и Последний.</span></span>Откр. 22:13</a>).<br />Всеобъемлющий в пространстве и времени, Царь мира, Владыка и Творец всех духовных и материальных сил мира,— Он есть и Искупитель наш.<br /><br /><br /><i>Священная летопись. Том пятый.</i></div></p>