<p ><div><b>Поэтому утроба моя будет звучать к Моаву как цитра и внутренности мои к стене из обожженнаго кирпича. И будет, хотя обнаружится, что Моав до утомления подвизался на высотах своих, и хотя он будет входит в святилища свои для молений, но не будет иметь более силы. Вот то слово, которое изрек Господь с того времени к Моаву.</b> По уничтожении заблуждения Моавитскаго или вернее по превращении радости в печаль и слезы, утроба моя, пророка, которая музыкально устроена подобно цитре и которая, зачиная от страха Божия, произвела многих детей, так что нет ни одной струны, которая не издавала бы звука своего, огласится плачем Моава, приносящаго покаяние. И все внутренности мои к стене из обожженнаго кирпича, вместо чего Феодотион перевел <i>к стене разрушенной</i>. Ибо все укрепления противников на которыя они прежде надеялись, будут разрушены и падут. Внутренности же пророка — это те, о которых и Давид говорил в Псалме: <i>благослови душе моя Господа, и вся внутренняя моя имя святое Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Благослови, душа моя, Господа, и вся внутренность моя - святое имя Его.</span></span>Пс. 102:1</a>). Ибо как цитра не издает громкаго и стройнаго звука, если лопнет хотя одна струна, так и духовная утроба пророка, если в нем будет недоставать хотя одной струны добродетелей, не будет в состоянии издавать приятное пение и возглашать к кирпичной стене всеми внутренностями. Есть и мнение философов, что добродетели находятся в связи между собою, и по апостолу Иакову у кого не будет доставать одной, у того нет всех добродетелей. Когда же Моав поймет, что он тщетно подвизался в этих учениях, которыя прежде считал высокими, то войдет в святилища свои, не в те, которыя святы сами по себе, но которыя заблуждающий считал святыми, и не будет в состоянии найти помощи. Или, может быть, оставив ложныя заблуждения постарается войти в святилища Церкви чтобы сделать их своими, просить и молиться, но не будет в состоянии. Ибо не тотчас, как захотим, мы можем получить совершенную добродетель. Что же касается слов: <b>вот то слово, которое изрек Господь с того времени к Моаву</b>, то мы должны знать, что это эпилог, повторяющий вступление, в котором сказал: <i>слово против Моава</i> или <i>бремя</i>, так что здесь окончил тем, чем там начал. С того же времени должно понимать так: с котораго начал говорить к нему, так что все, что сказал, есть одно слово Божие, то есть одно определение. Далее по LXX, которые перевели: <i>внутренности пророка, как стена, возобновлены Богом</i>, и <i>он</i>, то есть Моав, <i>будет посрамлен</i> и придет к жертвенникам и к тому, что сделано рукою, мы можем объяснить так, что внутренности пророка всегда обновляются и укрепляются Богом, чтобы противники были посрамлены и поняли, что тщетно то, что сделано рукою человеческою, и нисколько не служит ко спасению.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 337-339. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>От того утроба моя будет стонать о Моаве как гусли, и внутренности мои о стене из обожженнаго кирпича.</b> Чтобы кто-нибудь не подумал, что плач пророка есть выражение радости, которою он приветствовал бы пленение врагов народа Израильскаго, он говорит, что он с глубокою и искреннею сердечною печалью оплакивает разрушение могущественнейшаго некогда города.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 234. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></span></div><br /><b>И будет, хотя обнаружите что Моав до утомления подвизался на высотах своих, и хотя он будет входить во святилища свои для молений, но ничто не поможет.</b> Это крайнее бедствие, когда не находят помощи у тех, которых всегда чтили с благоговением. Лишившись, говорит, сил своих по умерщвлении воинов своих, ты пойдешь к идолам, будешь молиться в капищах, но не найдешь помощи у тех, коих постигнет одинаковое с тобою опустошение.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 234-235. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br />С какого, ты думаешь, времени? Конечно с того, когда был сотворен Моав и Господь сказал: «<i>Моавитяне и Аммовитяне не войдут в церковь Божию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Аммонитянин и Моавитянин не может войти в общество Господне, и десятое поколение их не может войти в общество Господне во веки,</span></span>Втор. 23:3</a>). Или <b>с того времени</b> мы должны понимать в смысле древняго времени, что Божественный приговор этот определен издавна, не в том смысле, чтобы предведение Божие вызвало причину опустошения, а в том, что будущее опустошение было предведомо величию Божию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 235. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
