<div><p ><div><b>Мы слышали о гордости Моава: он горд чрезмерно. Гордость его, превозношение его и неистовство его более чем сила его. Поэтому возрыдает Моав о Моаве, весь он будет рыдать; тем, кои радуются о стене</b> (или <b>о стенах</b>) <b>из обожженнаго кирпича, скажите о ранах его </b>(или <b>своихъ</b>)<b>, ибо подгородныя поля Есевона опустошены, виноградник Савамский.</b> Семьдесят: <i>мы слышали о несправедливости Моава: он чрезмерно дерзок; гордость его, и несправедливость его и неистовство не таковы, как гадание твое: не так будет рыдать Моав: поелику в Моаве все будут рыдать: но об обитателях Дезефа будешь помышлять и не будешь посрамлен: поля Есевона будут оплакивать виноградник Савамский.</i> Какою темнотою покрыто это место у LXX толковников, видно из того, что едва можно читать его.<br />Поэтому будем говорить по еврейскому тексту. Писаниям обычно, подняв из отчаяния дух человеческий радостною вестью, снова устрашать угрозою небрежных и нехотящих принести покаяние, чтобы благость Божия не ожесточала сердца нашего. Представим только один пример этого. В сто сорок четвертом Псалме читаем: <i>благ Господь всяческим, и щедроты Его на всех делех Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Благ Господь ко всем, и щедроты Его на всех делах Его.</span></span>Пс. 144:9</a>), и немного спустя: <i>утверждает Господь вся низпадающыя, и возставляет вся низверженныя. Очи всех на Тя уповают, Господи, и Ты даеши им пищу во благовремении</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Господь поддерживает всех падающих и восставляет всех низверженных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Очи всех уповают на Тебя, и Ты даешь им пищу их в свое время;</span></span>Пс. 144:14-15</a>). Но сказавши прежде: <i>хранит Господ вся любящыя Его</i>, псалмопевец присоединил: <i>и вся грешники потребит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Хранит Господь всех любящих Его, а всех нечестивых истребит.</span></span>Пс. 144:20</a>), чтобы не сделать слушателя небрежным. Итак поелику предсказал, что по истреблении антихриста и отца его, диавола, который будет попирать всю землю, будет уготован престол в милосердии и имеющий возседать в скинии Давидовой; то от лица святых, спасшихся из Моава и по своему опыту узнавших о гордости его, пророк говорит: <i>мы слышали о гордости Моава</i>, или <i>о несправедливости</i>, как перевели LXX. Ибо какой еретик не горд? Презирая церковную простоту, он смотрит на людей, принадлежащих к Церкви, как на неразумных животных, и настолько превозносится высокомерием гордости и несправедливости, что против самого Творца вооружает уста свои, злословя пророков Его как бы на основании евангельскаго свидетельства, в котором Спаситель говорит: <i>вси елико их прииде прежде Мене, татие суть и разбойницы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Все, сколько их ни приходило предо Мною, суть воры и разбойники; но овцы не послушали их.</span></span>Ин. 10:8</a>), так что даже Моисея, слугу Божия, называет человекоубийцею, Иисуса сына Навина, который обладал такою святостию, что велением слова его остановились солнце и луна, поносит как человека кровожаднаго, и называет Давида, от семени котораго произошел Христос (Мф. 1), человекоубийцею и прелюбодеем, не взирая на его покаяние и кротость, по которой он сравнивается с милосердием Божиим. Но хотя он горд и надменен и предается неистовому ликованию, однако он более смел, чем сколько позволяет сила его. Поэтому Моав возрыдает к Моаву, то есть друг к другу, именно все разнаго рода еретики и мудрые века сего будут вопить один против другаго, когда будут преданы мукам. Поэтому вы, учители Церкви или спасенные от заблуждения Моава, возвестите о ранах своих, полученных от стрел еретиков, тем, которые имеют стены построенныя не из квадратных камней из которых построен храм, и так обтесанных, что молот и топор не были слышны в доме Божием. Ибо все замыслы их, что означает Есевон, не относятся к обитанию града Господня, о котором написано: <i>речная устремления веселят град Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Речные потоки веселят град Божий, святое жилище Всевышнего.</span></span>Пс. 45:5</a>); но суть предградия, так что только кажутся относящимися к граду Божию: эти предградия лишены защиты Божией или сожжены божественным огнем, в особенности же виноградник Савамы, что означает <i>возносящий высоту</i>, потому что поднимается в высоту и старается воздвигнуть башню своей гордости до неба. Поставленнаго же у LXX <i>обитателям Дезефа</i> в еврейском нет; но вместо этого читается <i>ares</i>, что означает <i>черепицу </i>или <i>обожженный кирпич</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 333-335. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>Слышали мы о гордости Моава, он горд чрезмерно; гордость его и превозношение его и неистовство его более чем сила его. Поэтому возрыдает Моав о Моаве, весь будет рыдать; тем кои радуются о стенах из жженнаго кирпича говорите о поражении его. </b>Опять возвращается к настоящему и обличает Моава в гордости, что он стал надменен гораздо более, чем сколько позволяла ему сила его и что за эту гордость будет рыдать Моав о Моаве, т. е. народ о городе и столица об области, и по всей земле будут раздаваться рыдания над стенами из жженнаго кирпича, рыдания, о которых Иеремия сказал: «<i>посему буду рыдать над Моавом, и возопию ко всему Моаву, к мужам стены глиняной плачущим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=48&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Поэтому буду рыдать о Моаве и вопить о всем Моаве; будут воздыхать о мужах Кирхареса.</span></span>Иер. 48:31</a>). Этим показывает и величие прежняго благоденствия, и тяжесть неожиданно постигшаго опустошения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 232-233. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></span></div><br /><b>Ибо подгородныя поля Есевона опустошены, также и виноградник Савамский.</b> Между Есевоном и Савамою лишь пятьсот шагов разстояния, и метафорою виноградника обозначает опустошение всей области.<br /><b>Властители народов вырубили лозы его.</b> Удерживает начатую метафору, показывая, что цари народов, опустошавшие Моава, опустошили все селения и укрепленныя места его.<br /><b>Они дошли до Иазера, блуждали по пустыне; побеги его оставлены, перешли за море.</b> Под лозами и побегами разумей народ и беглецов его, а под переходом за море — отведение в плен в Вавилон, о котором будем читать ниже: <i>бремя пустыни приморской</i>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 233. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>