<p ><div>"<b>И не упивайтеся вином, в немже есть блуд:</b>", – так как невоздержание и в этом делает нас вспыльчивыми и дерзкими и стремительными, раздражительными и несносными. Вино дано для веселья, а не для пьянства. А ныне не напиваться – считается делом женоподобным и смешным. Какая же надежда на спасение? "Смешно, говоришь ты, не напиваться", тогда как пьянство более всего должно быть осмеяно. Весьма хорошо и частному человеку быть чуждым пьянства; а гораздо более – воину, который имеет дело с оружием, с кровью, со смертоубийствами; гораздо более – военачальнику, когда, и без того, гнев его воспламеняется от власти, от управления, от того, что он постоянно живет среди засад и битв. Хочешь знать, где вино хорошо? Послушай слов Писания: <i>"Дайте сикеру погибающему и вино огорченному душой"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=31&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дайте сикеру погибающему и вино огорченному душею;</span></span>Притч. 31:6</a>). И справедливо: оно ведь имеет силу смягчать огорчение и тоску и удалять печаль. <i>"Вино веселит сердце человека"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>). Как же от вина происходит пьянство? Ничто не может производить противоположных действий. Значить пьянство не от вина, но от неумеренности. Вино дано нам не для чего-нибудь другого, как для здоровья тела; но и этому препятствует невоздержание. Послушай же и того блаженного, который пишет и говорит Тимофею: <i>"Употребляй немного вина, ради желудка твоего и частых твоих недугов"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Впредь пей не <i>одну</i> воду, но употребляй немного вина, ради желудка твоего и частых твоих недугов.</span></span>1 Тим. 5:23</a>).<br /><br /> Для того Бог и сотворил тела наши соразмерными, требующими немногого для своего насыщения, чтобы отсюда уже научить нас, что мы созданы для другой жизни. Такую жизнь Он и хотел даровать нам сначала; но так как мы сами сделались недостойными ее, то Он отсрочил ее и во время отсрочки не позволяет нам наслаждаться без меры. Небольшого стакана вина и одного хлеба достаточно для наполнения желудка человеческого. Владыку всех бессловесных (Бог) создал нуждающимся гораздо менее сравнительно с ними, и дал небольшое тело, указывая этим не иное что, как то, чтобы мы стремились к другой жизни. <i> "И не упивайтеся"</i>, – говорит, – <i>"вином, в немже есть блуд"</i>. Оно не спасает, а губит не только тело, но и душу. <br /><br />далее по тексту&gt;<br /><br /><b>«Но паче исполняйтеся</b>, – говорит, – <b>«Духом»</b>. В нашей ли это власти? Да, в нашей. Когда будем очищать душу свою от лжи, жестокости, блуда, нечистоты и любостяжания, когда сделаемся добродушны, сострадательны, заботливы о себе, когда не будет в нас кощунства, когда сделаем себя достойными, – тогда что воспретит Св. Духу приблизиться и прилететь к нам? И Он не просто приблизится, но наполнит сердце наше. Когда же внутри нас будет такой свет, то после того добродетель не будет уже нам трудна, но – легка и приятна.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы на послание к Ефесянам. Беседа 19. § 1</span></div><br /><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />"<b>И не упивайтеся вином, в немже есть блуд</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И не упивайтесь вином, от которого бывает распутство; но исполняйтесь Духом,</span></span>Еф. 5:18</a>). Вот прекрасное опьянение: насыщай душу свою Духом, чтобы не насыщать ее пьянством; наперед займи этим свою душу и свои помыслы, чтобы не нашла места в них та бесстыдная страсть. Посему он и не сказал: причащайтесь Духа, но: "<b>Но паче исполняйтеся Духом</b>". До верха наполни Духом свою душу, как чашу, чтобы дьявол уже не мог вложить в нее ничего; нужно не просто причащаться Духа, но исполняться Духом, "<i>во псалмех и пениих и песнех духовных</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> назидая самих себя псалмами и славословиями и песнопениями духовными, поя и воспевая в сердцах ваших Господу,</span></span>Еф. 5:19</a>), ‹…› <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Слово против упивающихся и о воскресении", Гл. 1, § 2</span></div><br /></span></div><br />"<b>И не упивайтесь вином</b>", - сказано (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И не упивайтесь вином, от которого бывает распутство; но исполняйтесь Духом,</span></span>Еф. 5:18</a>), - и хорошо (сказано), потому что само по себе пьянство разве не наказание? Не сказал: изнуряй тело, но что? "<i>Не упивайтесь</i>", т.е. не давай ему воли так, чтобы оно свергло с себя власть души. Как, неужели не нужно заботиться о теле? Нет, не это говорю я, но - не угождай его похотям. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />"Толкование на Послание к Евреям", Гл. 13, § 1</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
