<p ><div>См. также толкование на ст. 1.<br />Так как не все сыновья подражают отцам, но только возлюбленные, то и говорит: <i>«как чада возлюбленные,</i> <b>и живите в любви».</b> Вот и основание всего: если будет любовь, то не будет ни ярости, ни гнева, ни крика, ни брани, – все это будет уничтожено. Потому он и поставляет главнейшее на конце. Почему ты сделался чадом? Потому, что тебе прощено. На том же основании, на каком удостоен ты столь высокой чести, и сам ты прощай ближнему. Скажи мне: если бы кто-нибудь тебя, узника и виновного в бесчисленных злодеяниях, возвел на царство... А лучше, оставим это. Если бы кто тебе, когда ты был в горячке и боролся со смертью, помог каким-нибудь лекарством, – но превознес ли бы ты выше всего этого человека и даже самое название лекарства? Если к временам и местам, с которыми связано получение пользы, мы тяготеем как к собственной душе, – то тем более – к самым действиям. Будь привержен к любви, потому что через нее ты спасен, через нее сделался сыном (Божьим); и если в состоянии будешь спасти другого, то ужели ты не воспользуешься тем же лекарством и не станешь всех увещевать: отпустите, чтобы отпущено было вам (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Не судите, и не будете судимы; не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете;</span></span>Лк. 6:37</a>)? Так поступать – дело душ признательных, свободных и благородных. <b>«Как и Христос,</b> – говорит, – <b>возлюбил нас».</b> Ты милуешь друзей, а Он – врагов; следовательно, то, что сделал Владыка, гораздо важнее. Да и как иначе слово – <b>«как и»</b> удержит свой смысл? Не ясно ли, что (в таком только случае), если мы будем благотворить врагам? <b>«И предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное».</b> Видишь ли, что страдание за врагов есть благоухание приятное и жертва угодная? Хотя бы ты и умер, и тогда будет жертва: вот что значит подражать Богу.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
