<p ><div>«<i>Итак, не будьте сообщниками их</i>. <b>Вы были некогда тьма, а теперь – свет в Господе</b>». Смотри, как мудро сделал увещание, – сперва Христом, т. е. любите друг друга, и никого не обижайте; потом опять – наказанием и геенной. «<b>Вы были некогда тьма</b>», – говорит, – «<b>а теперь – свет в Господе</b>». Это же говорит и в послании к Римлянам: «<i>Какой же плод вы имели тогда? Такие дела, каких ныне сами стыдитесь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Какой же плод вы имели тогда? Такие дела, каких ныне сами стыдитесь, потому что конец их - смерть.</span></span>Рим. 6:21</a>)? И напоминает им прежние пороки, – то есть: размыслите, говорит, что некогда вы были, и что теперь; не обращайтесь к прежнему нечестию, и не пренебрегайте Божьей благодатью. «<b>Вы были некогда тьма, а теперь – свет в Господе</b>». Не за вашу, говорит, добродетель, но по благодати Божьей это с вами произошло, – то есть: и вы некогда были того достойны, но более уже нет.<br />***<br />Далее, душа, восприявшая светлое слово истины, и сама становится светом и слышит от Павла: <b>"Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе"</b>. А когда душа проникается словом евангельским, тогда и по вере она называется светом, точно также и по делам. <i>"Так да светит"</i>, говорит Господь, <i>"свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>). Необходимо, чтобы принявший свет веры делал и дела света. Не только душа верного должна быть светом, но и делами своими он должен блистать перед людьми. Поэтому и говорит Спаситель: <i>"Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>). И вот удивительно: свет, исходящий от Бога, прост, а лучи его различны – не по природе, конечно, а по действию. И просвещающее учение Божие посылается всякой душе верной, по сказанному: <i>"и да будет светлость Господа Бога нашего на нас"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и да будет благоволение Господа Бога нашего на нас, и в деле рук наших споспешествуй нам, в деле рук наших споспешествуй.</span></span>Пс. 89:17</a>), чтобы перед Ним исправились дела наши. Светлость эта сама по себе – одна, но проявляя в нас она производит многие светлости: светлость милостыни, светлость целомудрия, светлость странноприимства, светлость любви. У Бога светлость – одна, но в нас она как бы сверкает и переливается разнообразными оттенками, одного озаряя даром пророчества, в другом воспламеняя огонь апостольства, иному даруя блеск мученичества. Там – одна светлость, а в нас многие, как сказано: <i>"с тобою начало в день силы твоей во светлостях святых твоих"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В день силы Твоей народ Твой готов во благолепии святыни; из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> из чрева прежде денницы Я родил Тебя.</span></span>Пс. 109:3</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
