<div>Предложив вниманию читателей учение о хождении в свете и сущности Богослужения и о любви, как главнейшем условии последнего (<a href='B:690 1:6'>1Ин 1:6</a> - <a href='B:690 2:8'>1Ин 2:8</a>), и имея в виду далее (со ст. 15) дать указания, как христианам должно относиться к миру, Апостол этому последнему предостережению предпосылает сильное и настойчивое воззвание к христианам разных возрастов. Обращение: <i>«чадца»</i>, <b>τεκνια</b> (<i>ст.</i> <a href='B:690 2:12'>12</a>) и <i>«дети»</i> <b>παιδια</b> (<i>ст.</i> <a href='B:690 2:14'>14</a>) суть не названия детей в собственном смысле, а отеческое обращение старца Апостола ко всем читателям-христианам без различия возраста, как показывает употребление <b>τεκνια</b> в <a href='B:690 2:1,28'>1Ин 2:1,28</a>; <a href='B:690 3:7,18'>1Ин 3:7,18</a>; <a href='B:690 4:4'>1Ин 4:4</a>; <a href='B:690 5:21'>1Ин 5:21</a>; и <b>παιδια</b> в <a href='B:690 2:18'>1Ин 2:18</a>. Другими же названиями: <i>«отцы», «юноши»</i> обозначаются более степени духовных совершенств и качеств, чем возрасты естественные, хотя нельзя исключать совсем и последних (слово <b>νεανισκοι</b> не идет для обозначения одной лишь духовной зрелости), потому что возможно совпадение возраста естественного с духовным. Обращение к разным возрастам или классам читателей Апостолом сделано в двух параллельных рядах, причем первый ряд обращений объединяется глаголом <b>γραρω</b>, пишу, в наст. вр., а обращения второго ряда связываются тем же глаголом в форме аориста. Различая в христианском обществе отдельных членов неодинакового возраста, духовного и естественного, Апостол всем им усвояет высокие духовные преимущества и блага, полученные ими в христианстве, - с целью отвратить их от привязанности к миру (<i>ст.</i> <a href='B:690 2:15'>15</a>). Именно, "обращаясь прежде всего ко всем христианам общины (<b>τεκνια</b>), Апостол говорит, что он пишет им потому, что грехи их прощены им (<a href='B:690 2:12'>1Ин 2:12</a>). Но прощение грехов предполагает познание Того, через Кого даровано нам это высочайшее благо - познание Спасителя Иисуса Христа. Хотя познание такого рода, как и прощение грехов, принадлежит всем христианам, но оно преимущественно отличает "отцев". Пишу вам, отцы, говорит Апостол, яко познаете Безначальнаго. Ощущение грехов предполагает, далее, борьбу с грехом и победу над ним, и так как эта борьба сравнительно недавно совершена юношами, и, следовательно, последние должны особенно заботиться, чтобы не потерять приобретенного, то Апостол Иоанн, обращаясь к ним, говорит: пишу вам, юноши, яко победисте лукаваго... (проф. прот. Д. И. Богдашевский, с. 15-16). Возможно, что здесь имеется в виду "какое-нибудь особенно сильное столкновение с еретиками, из которого малоазийская церковь вышла победительницею, благодаря преимущественно энергии молодого поколения" (проф. Н. И. Сагарда, с. 395). Во втором обращении к юношам (<i>ст.</i> <a href='B:690 2:14'>14</a>) Апостол поясняет, что сила, при помощи которой юноши победили лукавого, была не собственная их сила юношеской полноты жизни, а сила Божественная, духовная - сила слова Божия, Евангелия, пребывающего в них.</div>