<div>Упомянув о том, что мир приходит и близится к гибели (<i>ст.</i> <a href='B:690 2:17'>17</a>), Апостол теперь указывает наличность признаков близости наступления <i>«последнего времени»</i> (<b>εσ&#967;ατη ωρα</b>) мира, т. е. близости заключительной эпохи мира и второго пришествия Господа (<i>ср.</i> <a href='B:660 5:3,8'>Иак 5:3,8</a>; <a href='B:670 1:5'>1Пет 1:5</a>; <a href='B:670 4:7'>1Пет 4:7</a> и др.). Таким признаком Апостол называет явление антихриста, о <b>αντι&#967;ριστος</b>, даже многих <i>антихристов</i>, <b>αντι&#967;ριστοι</b>, т. е. лжеучителей, ниспровергающих учение о Христе Спасителе и вместе все дело Христа, ст. 22-23; <a href='B:690 4:3'>1Ин 4:3</a>; <a href='B:700 1:7'>2Ин 1:7</a>. Апостол свидетельствует, что о пришествии этих антихристов верующие уже ранее слышали - разумеется, из учения и предсказаний Самого Спасителя (<a href='B:500 5:43'>Ин 5:43</a>; <a href='B:470 24:24'>Мф 24:24</a>), а еще более из учения Ап. Павла о "противнике", <b>ο αντικειμενος</b>, <a href='B:600 2:2-10'>2Фес 2:2-10</a>. Вводя здесь новое название противников Христа и Его учения, Апостол различает антихриста, тожественного с "противником" (<a href='B:600 2:1'>2Фес 2:1</a>), имеющего явиться пред пришествием Господа на последний суд и антихристов, т. е. лжеучителей, начавших появляться еще при апостолах, особенно же к концу апостольского века (Симон волхв, Керинф, николаиты, докеты и др.). Все они представители духа антихриста (<a href='B:690 4:3'>1Ин 4:3</a>), который имеет прийти в <i>«последнее время»</i> и действия которого (как "зверя", <b>θηριον</b>) Апостол Иоанн подробно изображает в Апокалипсисе (гл. XIII). Здесь же Апостол, предостерегая верующих от соблазнов со стороны лжеучителей, отмечает, что лжеучители прежде принадлежали к церкви, но затем отделились от нее, как не имевшие с нею внутренних связей. "Для чего же антихристы из учеников Господних? Для того чтобы иметь доверие обольщаемых, чтобы обольщаемые думали, что они, как из числа учеников, проповедуют учение по мыслям Учителя, а не совершенно против Его проповеди. Посему, говорит, "от нас". "Изыдоша", т. е. хотя были учениками, но отстали от истины и выдумали собственные хулы. "Не беша от нас", т. е. из части спасаемых. Ибо в противном случае они остались бы в союзе с своими" (блаж. Феофил.).</div>