<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Бог, говорит, воззрел на сынов человеческих, т. е. принадлежавших Сеннахериму, и находившихся в таком растленном и гнусном состоянии; воззрел, говорит, с неба, потому что почитался живущим на небе; как сказано: <i>Живущий на небесах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Живущий на небесах посмеется, Господь поругается им.</span></span>Пс. 2:4</a>) воззрел, чтобы видеть, найдется ли кто либо между ними познающий Бога из сотворенных Им чудес, и ищущий Его, т. е. призывающий имя Его согласно с сим: <i>я искал Господа и Он услышал меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Величайте Господа со мною, и превознесем имя Его вместе.</span></span>Пс. 33:4</a>), ибо некоторые из знающих Бога предаются своевольствам и не признают Его за Бога<a href="#690791_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Давид человекообразно представил Бога преклоняющимся с неба, как бы с высоты, и смотрящим. Ибо как Бог везде, так и знает все. Надобно заметить, что этот образ выражения, т. е. что Бог наклоняется и смотрит, находится во многих местах священного Писания; а сказать иначе, сими словами Давид изображает повсеместное посещение и видение Божие; поелику Он смотрит с неба на землю, и знает все подробно и столь беспредельное почти расстояние не препятствует Ему в том нисколько.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="690791_1" class="note-item" href="#690791_1">1</a> <i>Василий Великий</i> изъясняет это так: Бог преклоняется с неба, как живущий в вышних и призирающий на низшее; ибо небо, говорит, престол у Меня, а земля подножие. Но на небе Он не основался, ни на земле не утверждает ног своих. Но поелику мы представляем небо чем-то высшим, то, приспособительно к нашему мнению, Он имеет престол на нем.</li></ul></div><br /><br />Господь преклонился с неба, значит, что Сын, преклонясь с небес, снизшел на землю, пришел к людям и обращался с ними посредством плоти. </div></p></div>