<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Он говорит об иудеях; ибо по истине они не призвали Господа Христа, и поэтому страшились страха излишне, там, где не было страха, когда говорили друг к другу: если оставим этого человека, то придут римляне и овладеют нашим местом и народом, хотя этого не случилось бы с ними, если бы они сохранили веру в Него.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Катены митр. Никиты Ираклийского, у Евфимия Зигабена</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Тамо убояшася страха, идеже не бе страх</b> <br />Когда Рапсак осаждал Иерусалим, тогда Езекия и бывшие с ним ужаснулись от страха, наведенного им и Сеннахеримом. Посему и говорит Давид, что они убоялись там, где не было страха, т. е. Сеннахерима и Рапсака, которых не следовало бояться. Ибо они не могли устрашить иудеев, имевших поборствовавшим за них Бога<a href="#690764_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Это показывает и в следующих словах<a href="#690764_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="690764_1" class="note-item" href="#690764_1">1</a> <i>Василий Великий</i> сказал: Весьма много способствует совершенству – страх с умом, страх не ко всему и не такой, какой имеют те, которые при всяком шуме приходят в испуг; ибо таких то и укоряет псалмопевец.<br /></li><li><a id="690764_2" class="note-item" href="#690764_2">2</a> Это имеет сходство с страстью водобоязни. Страждущим ею, если б они могли принять воду, это послужило бы лекарством от их страдания. Но они как-то боятся того, что относится к их выздоровлению, и чуждаясь вещи спасительной, от страха, чтобы не погибнуть, они устрояют себе погибель. Так и иудеи, тогда как сам источник к ним взывал: кто жаждет, пусть приходит ко Мне, и пьет, имея чувства душевные объятыми неистовством неверия, страшились страха, где не было страха, отвращаясь пития спасения (у <i>Никиты</i>). И <i>Исихий</i> говорит: Он говорит об иудеях; ибо по истине они не призвали Господа Христа, и поэтому страшились страха излишне, там, где не было страха, когда говорили друг к другу: если оставим этого человека, то придут римляне и овладеют нашим местом и народом, хотя этого не случилось бы с ними, если бы они сохранили веру в Него.</li></ul></div><br /><br /><b>Яко Господь в роде праведных</b><br /><br />Праведными здесь называет благочестивых. Таковы были Езекия и помощники его, благоугодно управлявшие подвластными им народами. Называет их родом, потому что все израильтяне происходили от одного и того же корня. Или здесь повторяет то, что сказал прежде, как то: войско Сеннахерима страхом устрашилось того Бога, которого – страха, – прежде (убитых) сего опыта – (смерти убитых) – не имело оно. Потому что сам Бог был в роде подвергшихся их нападению иудеев, – Он противоборствовал ассирианам за них. Или и так, что ассириане сильно убоялись Езекии, какового страха прежде не имели к нему. Напротив того, он прежде боялся их и ожидал на следующий день умерщвления себя вместе с прочими иудеями, тогда как ассириане, будучи убиваемы Ангелом, думали, что царь Езекия убивает их и уже в последствии узнали, что Бог иудеев, Который и помогал им, есть истинный Бог.<br />***<br />Далее они убоялись страха там, где не было страха, ибо иyдеи боялись признать Христа за Бога, чтобы не преступить закона, содержавшего заповедь: «<i>да не будут тебе бози инии, разве Мене</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span></span>Исх. 20:3</a>); [как говорит Божественный Кирилл]: опять они убоялись тогда, когда не следовало бояться. Ибо, когда распяли Иисуса на кресте, и думали, что они освободились уже от рук Его, видя Его умершим, тогда особенно устрашились, увидев землетрясение и бывшие знамения и чудеса. Опять, они убоялись, чтоб не пришли ночью ученики Его и не украли Его из гроба, почему и приставили воинов для стражи при нем. Однакож они убоялись там, где не было страха. Ибо ученики Господа совершенно и в уме своем не имели того, чтоб украсть Его; потому что Господь предсказал им, что Он по своей воле воскреснет в третий день. <b>«Господь в роде праведных»,</b> поставлено вместо: в собрании уверовавших во Христа из язычников, которые, признав Христа за Бога, ходили царским путем Божиих заповедей. Ибо когда иудеи не приняли Христа, то Он призвал к вере и познанию Его язычников.</div></p>