<p ><div>Не знаю, почему у Семидесяти толковников содержится: «И пришли слуги Исаака, и известили его о колодце, который они выкопали, и сказали ему: мы не нашли воду. И назвал его [Исаак] именем Клятва». Ведь какая здесь связь: колодец был назван Клятва, потому что они не нашли воду? Напротив, в еврейском тексте выражается тот смысл, что они нашли воду и поэтому колодец был назван «Изобилие». С таким пониманием согласны Акила и Симмах. И, следовательно, город был назван <i>bersabee</i>, то есть «колодец изобилия» (ср.: Быт. 21)<a href="#568675_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Хотя выше я утверждал, что город <i>bersabee </i>получил своё название от слова «клятва» или от семеричного числа овец, которое произносится как <i>sabee,</i> однако теперь из-за того, что была найдена вода, Исаак прибегает к игре слов и намекает на имя города, который уже прежде так назывался. И теперь он несколько изменяет произношение одной буквы: вместо шипящей еврейской <i>sin</i>, с которой начинается слово<i> sabee</i>, он ставит букву, которая соответствует греческой сигме, то есть еврейский <i>samech</i>. Кроме того, и по правилу аллегорического толкования никак нельзя допустить, чтобы, вырыв так много колодцев на почве добродетелей, Исаак не нашёл бы воду.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="568675_1" class="note-item" href="#568675_1">1</a> Святой отец намекает на созвучие названия колодца со словом שֶׁ֔בַע «изобилие, избыток», которое пишется через букву «син». Однако у масоретов בְּאֵ֣רשֶׁ֔בַע.</li></ul></span></div>=<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Еврейские вопросы на Книгу Бытия</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=26&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
