<div><p ><div><i>И покой будет давать тебе Господь всегда и наполнит блеском (splendoribus) душу твою, и кости твои освободит. И будешь как сад напоенный и как источник водный, воды которого нс иссякнут. </i><br />LXX: <i>И будет Бог твой всегда с тобою, и наполнишься, как желает душа твоя, и кости твои будут тучными. И будут как сад напоенный и как источник, в котором вода не иссякнет</i>.<br /> Прибавленного в александрийских списках в начале этого отдела: <i>и еще будет в тебе хвала Моя и в конце: и кости твои, как трава взойдут, и будут тучными и получат наследие в род и роды</i>, нет в еврейском и даже у Семидесяти в исправленных и подлинных списках: поэтому оно должно быть отмечено спереди обелом. Когда мрак сердца твоего, говорит, по возсшествии света рассеется и вместо непроницаемой ночи взойдет полдень; то ты всегда будешь иметь Бога обитателем, который наполнит душу твою блеском (splendoribus), о котором в псалме читается: <i>с Тобою начало в день силы Твоея, в светлостех святых, из чрева прежде денницы родих Тя</i> (Пс. 109:4). Или же насытишься всем, чего желает душа твоя, — потому что и сам ты насытил душу алчущую, и будешь в состоянии сказать: <i>благослови, душе моя, Господа, исполняющаго во благих желание твое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Благослови, душа моя, Господа, и вся внутренность моя - святое имя Его.</span></span>Пс. 102:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> насыщает благами желание твое: обновляется, подобно орлу, юность твоя.</span></span>Пс. 102:5</a>), и кости твои освободятся от погибели и огня вечного или будут тучными, так что бывшие прежде, вследствие алкания слова Господня, истощенными, получат прежнюю полноту. Это можем мы понимать и в буквальном смысле в отношении к воскресению тех тел, которые имеют пасть, и о силах души, указывая на которые святой говорит в псалме: <i>вся кости Моя рекут: Господи, кто подобен Тебе</i> (Пс. 34:10)? О них и в Притчах написано: <i>слава благая утучняет кости</i> (Притч. 15:30). Им обещаются и награды: <i>„здоровье будет для тела твоего и исцеление для костей твоих“</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Мудрый сердцем прозовется благоразумным, и сладкая речь прибавит к учению.</span></span>Притч. 16:21</a>). О них также написано: <i>хранит Господь вся кости их, ни едина от них сокрушится </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Он хранит все кости его; ни одна из них не сокрушится.</span></span>Пс. 33:21</a>). Напротив того, грешный и утративший крепость и силу души, стенает и говорит: <i>расточишася кости наши при аде</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как будто землю рассекают и дробят нас; сыплются кости наши в челюсти преисподней.</span></span>Пс. 140:7</a>). Ибо мы не можем думать, что кости грешников не находятся в аде, но он близ ада. <i>И слава благая утучняет кости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Светлый взгляд радует сердце, добрая весть утучняет кости.</span></span>Притч. 15:30</a>), которая не относится к утучнению тела. Далее следует: <i>и будешь</i> или <i>будет</i>, то есть или ты, или душа твоя, как сад напоенный, о котором написано: <i>источник исхождаше и напояше все лице рая</i> (Быт. 2), вместо которого в еврейском читается <i>сад</i>. Под этим источником мы не другой можем понимать, как только тот, к которому говорится: <i>у Тебе источник живота</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>), который непрестанно напояет Церковь свою и сердца всех верующих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.92-93 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 16.)</span></div><br /><br /><br /></div></p><p ><div><i>И покой будет давать тебе Господь всегда и наполнит блеском (splendoribus) душу твою, и кости твои освободит. И будешь как сад напоенный и как источник водный, воды которого не иссякнут. </i><br />LXX: <i>И будет Бог твой всегда с тобою, и наполнишься, как желает душа твоя, и кости твои будут тучными. И будут как сад напоенный и как источник, в котором вода не иссякнет.</i><br /> Прибавленного в александрийских списках в начале этого отдела: <i>и еще будет в тебе хвала Моя</i>и в конце: <i>и кости твои, как трава взойдут, и будут тучными и получат наследие в род и роды</i>, нет в еврейском и даже у Семидесяти в исправленных и подлинных списках: поэтому оно должно быть отмечено спереди обелом. Когда мрак сердца твоего, говорит, но восшествии света рассеется и вместо непроницаемой ночи взойдет полдень; то ты всегда будешь иметь Бога обитателем, который наполнит душу твою блеском (splendoribus), о котором в псалме читается: <i>с Тобою начало в день силы Твоея, в светлостех святых, из чрева прежде денницы родих Тя</i> (Пс. 109:4). Или же насытишься всем, чего желает душа твоя, — потому что и сам ты насытил душу алчущую, и будешь в состоянии сказать: <i>благослови, душе моя, Господа, исполняющаго во благих желание твое</i> (Пс. 102. 1:5), и кости твои освободятся от погибели и огня вечного или будут тучными, так что бывшие прежде, вследствие алкания слова Господня, истощенными, получат прежнюю полноту. Это можем мы понимать и в буквальном смысле в отношении к воскресению тех тел, которые имеют пасть, и о силах души, указывая на которые святый говорит в псалме: <i>вся кости Моя рекут: Господи, кто подобен Тебе</i> (Пс. 34.10)? О них и в<br />Притчах написано: <i>слава благая утучняет кости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Светлый взгляд радует сердце, добрая весть утучняет кости.</span></span>Притч. 15:30</a>). Им обещаются и награды: <i>„здоровье будет для тела твоего и исцеление для костей твоих “</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Мудрый сердцем прозовется благоразумным, и сладкая речь прибавит к учению.</span></span>Притч. 16:21</a>). О них также написано: <i>хранит Господь вся кости их, ни едина от них сокрушится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Он хранит все кости его; ни одна из них не сокрушится.</span></span>Пс. 33:21</a>). Напротив того, грешный и утративший крепость и силу души, стенает и говорит: <i>расточишася кости наши при аде </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как будто землю рассекают и дробят нас; сыплются кости наши в челюсти преисподней.</span></span>Пс. 140:7</a>). Ибо мы не можем думать, что кости грешников не находятся в аде, но он близ ада. И <i>слава благая утучняет кости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Светлый взгляд радует сердце, добрая весть утучняет кости.</span></span>Притч. 15:30</a>), которая не относится к утучнению тела. Далее следует: <i>и будешь</i> или <i>будет</i>, то есть или ты, или душа твоя, <i>как сад напоенный</i>, о котором написано: <i>источник исхождаше и напояше все лице рая</i>(Быт. 2), вместо которого в еврейском читается <i>сад</i>. Под этим источником мы не другой можем понимать, как только тот, к которому говорится: <i>у Тебе источник живота </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>), который непрестанно напояет Церковь свою и сердца всех верующих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.91-93 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 16.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>