<div><p ><div><i> Если удержишь от субботы ногу свою, от исполнения воли своей в святый день Мой и будешь называть субботу отрадною и святый [день] Господень славным и почтишь его, не следуя путям своим и не исполняя воли своей, чтобы говорить [пустые] слова.</i><br /> LXX: <i>Если будешь удерживать в субботы ногу свою, чтобы не исполнять хотений своих в святый день, и будешь называть субботы отрадными, святыми для Господа, не будешь поднимать ноги своей для дела и не будешь говоришь слова во гневе из уст твоих.</i><br /> Коему выше сказал: <i>не это ли более есть тот пост, который Я избрал, разреши узы нечестия, развяжи связки угнетающия (выше, ст. 6)</i> и прочее, тому обещает теперь также награды, если будет исполнять то, что далее следует, и именно-пусть он удерживает ногу свою в субботы и но исполняет своих хотений и не оскверняет святый день Господень пожеланиями [или <br /> наслаждениями]. Законом предписано, чтобы мы в субботы не занимались рабскою работою, чтобы не зажигали огни, чтобы сидели на одном месте, чтобы исполняли только те дела, которые относятся к спасению души. Это, при буквальном понимании, совершенно невозможно исполнить. Ибо кто может так сделать, чтобы в субботу, сидя весь день и ночь, не сходить с одного места, даже не делать легких движений, что если кто либо сделает, то будет нарушителем закона? Таким образом на основании одной заповеди, невозможной при буквальном понимании, мы должны и прочее понимать духовно,-чтобы мы не занимались рабскою работою и не утрачивали свободу души, потому что <i>творяй грех раб есть греха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: истинно, истинно говорю вам: всякий, делающий грех, есть раб греха.</span></span>Ин. 8:34</a>),-чтобы мы в субботу не носили бремя, какое носил говорящий: <i>беззакония Моя превзыдоша главу Мою, яко бремя тяжкое отяготеша на мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=87&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я сравнялся с нисходящими в могилу; я стал, как человек без силы,</span></span>Пс. 87:5</a>), чтобы не имело власти над нами беззаконие, сидящее на таланте свинца (Зах. 5), чтобы не возжигалось плотское пожелание и похоть. <i>Ибо вси любодеющие яко пещь сердца их</i> (Ос. 7), и у диавола стрелы огненные, чтобы стрелять в темноте в правых сердцем (Пс. 10). Заповедуется также нам, чтобы мы, взявшись за плуг, не озирались назад (Лк. 9), чтобы, взошедши на верх кровель, мы не сходили взять одежды века [сего], но внимали вместе с Моисеем: <i>„ты же стой здесь со Мною"</i> (Исх. 34), и сидели с Господом при колодезе самарийском, утомившись от пути века сего и чувствуя жажду к обращению и спасению заблуждающих, чтобы внимали наставлению апостола: тверди бывайте и непоступни (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Итак, братия мои возлюбленные, будьте тверды, непоколебимы, всегда преуспевайте в деле Господнем, зная, что труд ваш не тщетен пред Господом.</span></span>1 Кор. 15:58</a>), чтобы мы не допускали того, что допустил Иуда предатель, утративший место своего служения и сделавшийся преступником, и всегда помнили приговор его: <i>аще дух владеющаго взыдет на тя, места твоего не остави</i> (Екк. 10:4).Кто так покоится в субботу, омывает среди невинных руки свои и не двигает ног для исполнения своих хотений, тот празднует отрадные субботы Господни. Это субботство по посланию, написанному к Евреям (Евр. 4), обещается нам на небе и уготовляется слава, если мы не будем в субботу следовать путям своим и исполнять свою волю и говорить [пустые] слова, то есть не греша ни делом, ни словом. Кроме того, если бы это запрещалось только в субботу, то в другие шесть дней нам предоставлялась бы свобода грешить. А так как безрассудно было бы так думать, то следовательно суббота, которая в переводе означает покой, во всякое время должна освящаться верными, чрез исполнение хотений не плоти, а духа. Прибавленного же по Семидесяти: <i>во гневе из уст твоих</i> в еврейском нет. К празднованию этой субботы со всею торжественностию, призывает нас Спаситель, говоря: <i>приидите ко Мне вси труждающиися и обременении, и Аз упокою вы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>), потому что «ναπαύοω όμδί (Аз упокою вы) означает именно то, чтобы мы, сложив с себя бремя грехов, имели субботу (sabbatizemus) во Христе и могли сказать: <i>постави на камени нозе мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> извлек меня из страшного рва, из тинистого болота, и поставил на камне ноги мои и утвердил стопы мои;</span></span>Пс. 39:3</a>), и избегали того, чему едва не подвергся святый, как он говорит: <i>мои же в мале не подвижастеся нозе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А я - едва не пошатнулись ноги мои, едва не поскользнулись стопы мои, -</span></span>Пс. 72:2</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.95-97 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 16.)</span></div><br /> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>