<div><p ><div><i>Не это ли более есть тот пост, который Я избрал: разреши узы нечестия, развяжи связки угнетающие; отпусти сокрушенных на свободу и всякое иго расторгни. Преломи с голодным хлеб твой и бедных и скитающихся введи в дом (твой); когда увидит нагого, одень его и плоти и твоей не презирай</i>.<br /> LXX: <i>Не такой ли Я пост избрал, говорит Господь: но разреши всякие узы неправды; разрушь обязательства насильственных порирттельств (cautionum); отпусти сокрушенных на свободу и всякое писание неправедное раздери. Преломи с голодным хлеб твой, и бедных бескровных введи в дом твой. Если увидишь нагого, одень и принадлежащих к семени твоему не презирай.</i> <br />Сказав, какой пост Он отвергает, показывает, какой [пост] Он принимает с любовию. <i>Разреши</i>, говорит, <i>узы нечестия, развяжи связки угнетающие</i> или, как LXX яснее перевели, <i>обязательства насильственных поручительств,</i> которые наши, введенные в заблуждение двусмысленностию слова, то есть συναλλαγμάτων, перевели <i>обмены </i>(commutationes) вместо <i>расписки.</i> Указывает же на связки расписок, в которых содержатся наветы ростовщиков и чрез которые бедные угнетаются долгом, что во всех городах служит главною причиною возмущения. Поэтому и римский народ занимал соседние горы, отсюда и новые долговые записи (tabulae novae)<a href="#629218_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, которые греки называют χρεων νποχοπαί (уменьшение долгов). Следовательно пророк не заповедует, чтобы никто не требовал должного, — того, что надлежащим образом дано и надлежащим образом требуется, — иначе он был бы защитником возмущения, производившегося трибунами. Но где обязательство беззаконное, где бедные притесняются несправедливым обвинением, там связки обязательств и все узы неправды должны быть расторгнуты. Или же то следует сказать, что речь идет о постах, а пост производит сокрушение и смирение души чрез сокрушение же тела испрашивается прощение грехов. Божественное Писание учит, чтобы мы прощали должникам нашим, как и Отец небесный прощает нам долги наши (Мф. 6). Древняя история сообщает, что в седьмой год отпущения или в пятидесятый, который служит собственно юбилеем, всякая собственность возвращается владетелям, и рабам возвращается прежняя свобода и все расписки (nomina), которыя обыкновенно называются обязательствами (cautiones), делаются недействительными (Лев. 25, Лев. 27). Коли же это предписывается древним законом, то во сколько более в Евангелии, в котором все хорошее удваивается, и в котором нам повелевается не вырывать глаз за глаз, зуб за зуб (Исх. 21), а подставлять ланиту ударяющему. А чтобы мы знали, что выше сказанное: <i>у всех должников ваших вымогаете</i> написано о кредиторах, то относительно должников с большею ясностию присовокупляется: <i>отпусти сокрушенных на свободу,</i> то есть, освободив сокрушенных бедностию, изнуренных нищетою, не допускай до нищенства. И всякое бремя, которым они угнетаются, расторгни. Вместо этого, LXX яснее перевели: а<i> всякое писание неправедное раздери,</i> что Симмах перевел: <i>и всякое ложное поручительство расторгни.</i> Но может статься, что кто либо скажет: я не имею должников; что же мне должно делать для того, чтобы был принят пост мой? Далее следует: преломляй с голодным хлеб твой. Не многие хлебы, — чтобы ты не опасался бедности, а один хлеб, и притом не целый, а часть хлеба, которую ты сам бы съел, если бы не постился, — чтобы твое пощение ее было прибылью для кошелька, а насыщением души. И прекрасно прибавил: твой, чтобы ты не давал милостыню из похищенного. Ибо избавление мужа души свое ему богатство (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Богатством своим человек выкупает жизнь [<i>свою</i>], а бедный и угрозы не слышит.</span></span>Притч. 13:8</a>). И в другом месте: <i>чти Господа от праведных твоих трудов </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Чти Господа от имения твоего и от начатков всех прибытков твоих,</span></span>Притч. 3:9</a>). Если ты не имеешь хлеба, а голодных весьма много, то доставь им то, от чего ты не потерпишь никакого урона. В этом нет никакой потери: бедных бескровных введи в дом твой, или, как стоит в еврейском: в<i> дом</i>, так что, если не имеешь своего, то можешь ввесть в квартиру, которую имеешь или по найму за плату, или даром. Если увидишь нагого, одень. Это и Господь говорил в Евангелии: <i>имеяй две ризе, да подаст одну неимущему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал им в ответ: у кого две одежды, тот дай неимущему, и у кого есть пища, делай то же.</span></span>Лк. 3:11</a>). Ибо Он не повелел разрывать и делить одну, что многие делают ради снискания любви у народа, но, ее удерживать одну из двух, возвышая заповеди правды и сказав, что даже поданная чаша холодной воды имеет награду. <i>И плоти твоей</i>, говорит, не <i>презирай.</i> Ибо всякий человек есть плоть наша. И по евангельской притче оказавший благодеяние называется ближним того, кто шел из Иерусалима в Иерихон и был изранен разбойниками (Лк. 10). Или по Семидесяти, которые сказали, <i>и принадлежащих к семени твоему не презирай</i>, мы должны разуметь тех своих по семени, о которых и апостол учит, что всем должно делать добро, а в особенности своим по вере (Гал. 6). Ибо они плоть наша и семя наше, рождающиеся от одного с нами родителя. К ним и Спаситель простирал руку, говоря: <i>се мати Моя и братия Моя, иже сотворит волю Отца Моего </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И обозрев сидящих вокруг Себя, говорит: вот матерь Моя и братья Мои;</span></span>Мк. 3:34</a>). А чтобы мы знали, что один Господь и ветхого и нового завета, то тоже говорит и Господь в Евангелии о тех, которые в день суда будут стоять одесную: <i>приидите благословенны Отца Моего, наследуйте уготованное вам царствие от сложения мира. Взалкахся бо, и дасте Ми ясте, возжадахся, и напоисте Мя, болен и в темнице бех, и приидосте ко Мне, странен бех, и введосте Мене в дом ваш, наг, и одеясте Мя </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне.</span></span>Мф. 25:34—36</a>). И им, говорящим с смирением, что они ничего не сделали для Господа Спасителя, Он ответил: <i>понеже сотвористе единому братии Моих менших, Мне сотвористе </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>). Применительно к иносказательному значению можно сказать следующее. Кто постится от всякаго зла и хочет, чтобы призирался пост его, тот пусть не только уклоняется от зла, но и делает добро, разрешая всякие узы неправды, которыми связываются все простецы из числа верующих посредством обмана еретиков и ατραγγαλίας, обязательства насильственных описаний (tractatuum), на которые указывает и пророк в псалме, говоря: <i>уклоняющыяся же в развращения </i>(obligationes) отведет Господь с делающими беззаконие (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а совращающихся на кривые пути свои да оставит Господь ходить с делающими беззаконие. Мир на Израиля!</span></span>Пс. 124:5</a>). Ибо все, связываемые узами еретиков, уклоняются от Господа, и подобны волу, которого ведут для жертвоприношения, и избирают и меняют ложь на истину. Итак подобного рода людей, которые сокрушены судом, должен прощать (dimittat) и разрешать член клира, и разрушать и расторгать всякое писание еретиков, о которых этот же самый пророк говорит: <i>горе пишущим лукавство, пишущий бо, лукавство пишут, восхищающе суд нищих людей Моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. На Господа уповаю; как же вы говорите душе моей: "улетай на гору вашу, <i>как</i> птица"?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо вот, нечестивые натянули лук, стрелу свою приложили к тетиве, чтобы во тьме стрелять в правых сердцем.</span></span>Пс. 10:1-2</a>), чтобы они не уловляли всех простодушных своими сетями. И когда сделает это, то пусть преломляет хлеб свой алчущим церковного учения, что сделал и Христос, подавая апостолам преломленные хлебы, которые Он оставил им в Евангелии, в семи корзинах и двенадцати коробах, не целыми, какими они были в Законе, а раздробленными и преломленными, чтобы они имели, что раздавать бедным. Коих увидишь не имеющими теплоты веры, но зябнущими вне Церкви от холода неверия, беспомощными и странствующими, <i>тех введи</i>, говорит, в<i> дом церкви и одень одеждою нетления, чтобы, облекшись в одежду Христа, они не оставались в гробницах, что мы читаем о том, в котором был легион бесов и который нагой жил в памятниках умершим </i>(Мк. 5). И хотя все это ты должен делать и щедрость твоя должна простираться на всех, но в особенности не презирай своих по вере.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629218_1" class="note-item" href="#629218_1">1</a> Уничтожение или уменьшение долговых обязательств, которое нередко достигалось в Риме путем восстания</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.83-87. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 16.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>