<div><p ><div><p ><span class="16" style="background-color: initial;"><i>Он творит </i></span><em>(</em><span class="160" style="background-color: initial;">или</span><em> Он сотворил) землю силою Своею, устрояет вселенную мудростью Своею и разумом Своим распростирает небеса. Го­лосом Своим дает множество вод на небе, и под­нимает (</em><span class="160" style="background-color: initial;">или <em>выводит) облака от краев земли. Творит молнии во время дождя, и выводит ветер (</em><span class="160">или <span class="16"><i>ветры) из хранилищ своих. Глупым стал всякий человек в знании своем, посрамился вся­кий художник в изваянии, ибо ложно то, что он выплавил, и нет духа в них; они ничтожны и дело достойное смеха: во время посещения своего по­гибнут. Не похожа на них доля Иакова. Ибо Он есть Тот, Кто сотворил все</i></span><span class="160"><i>, </i></span><em>и Израиль есть жезл наследия Его; Господь воинств имя Ему. </em><span class="160">Творящий землю силою своею есть Бог Отец; Творит же Он силою своею — Господом Спасителем. Ибо Христос есть <em>Божия сила и Божия премудрость</em> <em>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>)</em>. <span class="160">Он же есть и разум, коим распростер небеса. Ибо Он <em>рече и быша, повеле и создашася</em> <em>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо Он сказал, - и сделалось; Он повелел, - и явилось.</span></span>Пс. 32:9</a>)</em> и ска­зал к Сыну: <em>сотворим человека по образу нашему и по подобию <em>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>)</em></em><span class="160">. <em>Голосом Своим дает множество вод на небе</em><span class="16">.</span> Ибо всякое учение Господне проистекает от небес, как говорит Давид: <span class="16"><i>дождь во­лен отлучити</i></span><span class="160"><i>, </i></span><em>Боже, достоянию Твоему, и изнеможе, Ты же совершил еси его </em><em><em>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Обильный дождь проливал Ты, Боже, на наследие Твое, и когда оно изнемогало от труда, Ты подкреплял его.</span></span>Пс. 67:10</a>)</em></em><span class="160">. <em>И поднимает,</em> или <em>выводит, облака от краев земли</em><span class="16">. <span class="160">Туманы, или облака, коим Бог повелел, чтобы они не изливали на Израиля дождя <em>(Ис. 5)</em> выводятся от краев земли, из каковых облаков одно говорило: <span class="16"><i>мню бо, яко Бог ны посланики последния яви, яко насмертники: зане позор быхом миру</i></span><span class="160"><i>, </i></span><em>и ангелом и человеком </em><em><em>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо я думаю, что нам, последним посланникам, Бог судил быть как бы приговоренными к смерти, потому что мы сделались позорищем для мира, для Ангелов и человеков.</span></span>1 Кор. 4:9</a>)</em></em><span class="160">. <em>Творит молнии во время дождя.</em><span class="16"> Ибо</span><span class="160">, когда придет с неба дождь учений и насытит сухие сердца людей, тогда увидишь блистания и ярке мол­нии мудрости. <em>И выводит ветры из хранилищ сво­их</em><span class="16">,</span> в которых сокрыты все сокровища мудрости и ве­дения<span class="160">. <em>Глупым стал всякий человек в знании сво­ем</em><span class="16">.</span> Хотя оный Павел, хотя Петр, хотя Моисей и Авра<span class="2">ам мудры, но, по сравнению с Богом, вся их мудрость вменится ни во что. Почему и неразумное Божие мудрее людей. <em>Посрамился всякий художник в изваянии своем</em><span class="20">,</span> вымышлявший из сердца своего идола. <em>И </em><span class="20"><i>ложно то</i></span><span class="2"><i>, </i></span><em>что он выплавил</em><span class="20">: <span class="2">если всякий человек стал глуп в знании своем, то глупо и ложно и то, что он сделал. <em>И нет духа в них</em><span class="20">. <span class="2">Нужно заметить, что и в этом стихе ветер и дух у Евреев называются од­ним словом <em>ruah</em><span class="20">; <span class="2">разумеет же дух освящения, кото­рого нельзя находить в умах еретиков. <em>Они ничтожны и дело весьма достойное смеха</em><span class="20">. Ибо, кто не посмеется, взглянувши на идолы еретиков? Ибо или невежественно то, что говорится ими и есть дерево, или прикрашено кра­сивыми словами и прикрыто серебром, или извращено в своем собственном смысле и напрасно представляет собою подобие золота. <em>Во время посещения своего погибнут</em><span class="20">. <span class="2">Ересь на время имеет силу, чтобы избранные были яв­лены и испытаны; когда же наступит посещение Божие и око Его призрит на глупое, то все умолкнет <em>(1 Кор. 11)</em>. <i>Не </i></span><em>похожа на них доля Иакова</em><span class="2">, — тех, кои ниспро­вергли Иудеев и постоянно разрушают козни еретиков. Доля святых есть Бог, о чем пророк говорит: <em>часть моя Господь </em><em>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Изнемогает плоть моя и сердце мое: Бог твердыня сердца моего и часть моя вовек.</span></span>Пс. 72:26</a>)</em>. <em>Ибо Он есть Тот, Кто сотворил все</em><span class="20">, <span class="2">— Который сотворил и устроил все как в душе, так и в теле. <em>И Израиль есть жезл наследия Его</em><span class="20">. <span class="2">Всякий правый в Боге или умом зрящий Бога есть жезл наследия Его. Имя Его — Господь всемо­гущий, или Господь сил, ибо это значит <em>Господь во­инств</em><span class="20">,</span> что в Еврейском выражено словами <em>Господь Саваоф</em><span class="20">.</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 284-286. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=10&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=10&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>