<p ><div><p ><em><span class="16">Собирай с земли посрамление твое, ты живущая в осаде; ибо так говорит Господь: вот Я далеко выброшу жителей земли на этот </span><span class="20">раз и стесню их, чтобы они были схвачены. </span><span class="2">LXX: </span><span class="20">собрала отвне имение свое живущая в укреплении. Ибо так говорит Господь: вот Я ниспровергну жителей земли сей и стесню их, чтобы они были схвачены</span></em><em>. </em><span class="2" style="background-color: initial;">Повелевается Иерусалиму, чтобы он все имуще­ство, какое имеет вне города, собрал в наиболее сильное укрепление и готовил запасы на продолжительную осаду. Ибо Я угрожаю, говорит, не отдаленным будущим, а близким пленом, который вот-вот настанет. Соби­рай, говорит, и извне, с земли, то есть с полей, иму­щество свое, или посрамление, ибо все, что ты ни имеешь, достойно срама; и хотя ты приготовишь это, но преимуще­ственно познай слова Господа. Вот я на этот раз, в это время, выброшу или как пращу далеко брошу жителей земли сей. Вместо этого </span><span class="2" style="background-color: initial;">LXX </span><span class="2" style="background-color: initial;">перевели: </span><span class="20" style="background-color: initial;"><em>ни­спровергну и низрину</em></span><span class="2" style="background-color: initial;">, а Акила и Симмах еврейское слово </span><span class="2" style="background-color: initial;">colea </span><span class="2" style="background-color: initial;">перевели </span><span class="210pt" style="background-color: initial;">σφενδονήσω </span><span class="2" style="background-color: initial;">(брошу пращею) и смысл такой: как пращу отброшу их со всею стремительностью, так устрою их осаду, так угнету и стесню их, что они все будут захвачены в городе и не в состоянии будут избежать бедствия.</span><p > <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 286-287. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=10&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=10&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
