<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>И верно сказал Господь: <b>Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее</b>, – чтобы показать, что никого из малых сих, верующих во Христа, не должно отвергать. Это ради них Сын Божий сошел с <i>Небес</i> и спас их Своим страданием. Для того Он принял тело нашей человеческой слабости, чтобы любым способом спасти того, кто погиб. Ибо элементы мира хранили закон, данный им Господом; оказалось, что только человек преступил закон, только он из бессмертия впал в смерть. И вот, чтобы спасти его, Сын Божий в надлежащее время по воле Отца Своего сошел с <i>Неба</i>. И неслучайно говорит Соломон: <i>время разрушать, и время строить</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> время убивать, и время врачевать; время разрушать, и время строить;</span></span>Еккл. 3:3</a>). Было время, когда дьявол погубил человека; но снова настало время, когда Сын Божий, единородный Сын Божий, спас род человеческий для жизни.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="655347_1" class="note-item" href="#655347_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее.</span></span>Лк. 19:10</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея С1. 0218, 57.107; CCSL 9а:486.</i><br /></div><br />* * *<br />Так же, как Господь повелевает отсекать и вырывать людей вероломных, несущих соблазн телу Церкви, Он и предупреждает нас не отвергать никого из малых сих, то есть людей смиренных из мирян, которые просто и преданно верят в Сына Божьего. Нельзя отвергать того, кто верит в Христа: ведь верующий зовется не только рабом Божьим, но и сыном через благодать усыновления, и ему обетовано Царство Небесное и общество ангелов.<br />Верно Господь говорит: <b>ибо говорю вам, что ангелы их на небесах всегда видят лице Отца Моего Небесного</b>. Сколь великую милость имеет Господь ко всякому верующему в Него, Он Сам объявляет, когда показывает, что их <b>ангелы всегда видят лице Отца, Который на небесах</b>. И велика милость ангелов ко всем верующим во Христа. Ведь в конечном счете именно ангелы поднимают на небо молитвы их. Потому Рафаилом сказано Товиту: <i>Когда молился ты и невестка твоя Сарра, я возносил память молитвы вашей пред Святаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=170&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда молился ты и невестка твоя Сарра, я возносил память молитвы вашей пред Святаго, и когда ты хоронил мертвых, я также был с тобою.</span></span>Тов. 12:12</a>). Вокруг них – сильная защита ангелов, и с их помощью каждый избавляется от козней врага. Ведь человек с его слабостью не смог бы устоять среди столь многих и мощных нападок врага, если бы его не укрепляла помощь ангелов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея С1. 0218, 57.4; CCSL 9а:483.</i><br /></div><br /> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Вопрос четвертый: Как не Отделенный местом, но везде, как ты говоришь, Присутствующий, отделен от всех?<br /><br />Ответ: Трудный (δυσνόητον) вопрос, но не невозможно ответить на него. Бог может все. Значит, силен Он и об этом известить тебя. Но слушай разумно: как ум нас, людей, не заключается стенами, не ограничивается местом, но затворяется в собственном теле и стягивается узами, сам же – вне их и свободно ходит везде, не отделяясь от тела и не становясь вдали от дома, но как если бы и с ними был раздельно, и отделен, соединившись с ними, так и Бог – везде и во всем, но вне всего. И Своей природой, сущностью и славой Он – нигде, потому что неописан.<br /><br />Вопрос пятый: Но если Он – неописанный, то как исполняет все? А все исполняющий как неописан и нигде не есть?<br /><br />Ответ: Поистине, бесспорно Бог и везде есть, и все исполняет, совершенно не смешиваясь с видимым, но, отделяясь так, как мы уже сказали. Для нас Он – нигде, потому что никто не знает, даже ангелы, где Бог. Потому что если ты слышишь о том, что они предстоят, то престолу славы. Не в силах взирать на исходящую светлость, они от страха покрывают свои лица и, изумленные, немолчно воссылают всегда божественную песнь. Ибо, пораженные неприступностью славы, они даже осторожно не могут помыслить о том, где Владыка или Каков Он есть. И если они не в силах смотреть на сверкающее подобно молнии сияние, то как могут любопытством простираться на дальнейшее? То, что Бог есть, везде есть и все исполняет, знают и ангелы, и очистившие себя святые, освещенные и просвещенные Святым Духом. То же, где, как и кто Он есть, никто из всех них не знает, кроме как Отец – Сына, а Сын – Отца, и Дух Святой – Отца и Сына как соприсносущный Им и единосущный. Потому что Они три, как единое Существо, знают Сами Себя и познаются друг другом. Как сказал Сам по естеству Бог и Сын Божий: «<i>Кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>. Эти слова принадлежат апостолу Павлу). И снова: «<i>Никто не знает Отца, кроме Сына; и Сына не знает никто, кроме Отца, и кому Сын хочет открыть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>. Цитата изменена автором).<br /><i>Вопрос шестой</i>: А как Христос говорит: «<b>Не презирайте ни одного из малых сих; ибо говорю вам, что ангелы их на небесах всегда видят лице Отца Моего Небесного</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Смотрите, не презирайте ни одного из малых сих; ибо говорю вам, что Ангелы их на небесах всегда видят лице Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 18:10</a>)? И снова: «<i>Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>), – а ты говоришь, что и ангелы не ведают, Кто есть Бог и где Он?<br /><i>Ответ</i>: Как в полдень сияющий и посылаемый солнцем свет мы видим ясно, но само солнце, каково оно, мы увидеть и познать не в силах, но говорим, что поистине видим его, так и ангелы и святые сияющую подобно молнии славу Духа созерцая, в ней и Сына, и Отца <b>видят</b>. Но не так грешники и нечистые, ибо они подобны слепцам и бесчувственным. Как слепцы не видят сияющий свет чувственного солнца, так и они божественный и вечно сияющий свет не видят и не чувствуют теплоты его.<br /><br /><br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Диалог со схоластиком </div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Блюдите, да не презрите единаго (от) малых сих</b>..., т.е. таких, которые людям кажутся малыми по своей простоте, но Богу – великими по своей добродетели. Конечно, если не должно презирать одного из них, то очевидно, что не должно и двух, и более. Затем Он представляет их достойными уважения и в другом отношении.<br /><br /><b> Глаголю бо вам, яко Ангели их на небесех выну видят лице Отца Моего Небеснаго</b>. Отсюда видно, что люди праведные имеют Ангелов хранителей; ибо Давид говорит: <i>ополчится Ангел Господень окрест боящихся Его, и избавит их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его и избавляет их.</span></span>Пс. 33:8</a>). А тех, которых охраняют Ангелы, имеющие пред Богом такое дерзновение, что всегда созерцают на небе Бога, – тех, конечно, не должно презирать, если не ради их собственной добродетели, то, по крайней мере, ради их хранителей. Лице Отца Моего, т.е. Отца Моего (Видят Его не так, как Он есть по Своей сущности, но насколько им возможно. <i>Бога</i>, – говорит, – <i>никтоже виде нигдеже </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>), не только телесная тварь, но и бестелесная). Далее представляет и другую основательную причину, почему не должно их презирать.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div> Каждый человек имеет своего небесного двойника: ангела хранителя. Он ему как бы близнец. Все, что человек делает, думает, чувствует на земле, его ангел сразу же знает на небе, и молится за своего подопечного. Если презираешь какого-либо человека, смотри, ты презираешь его ангела, который его любит даже в грехах его, любит и молится Богу за него. Если презираешь какого-либо человека, ты презираешь его ангела. Благой Господь, снисшедши на землю и став человеком, объединил небо с землей и устроил одну семью из ангелов и людей.</div></p></div>