<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1003">Амфилохий Иконийский свт.</a><div> Что ты осквернен - знаю, любезный! Впрочем, раскайся, и, я твердо уверяю тебя, ты будешь принят. Мы примирим тебя с Богом, не бойся. Имеешь спасение, имеешь покаяние. Только откажись от греховной своей работы. Чрез нас Сын Божий отверзает рай. Только покайся. Только обратись. Хотя мы, предстоятели, и сами грешники, но Христос Бог наш с величайшим благоволением вручил ключ от рая в руки нас, смиренных. Что свяжете на земли, говорит, будет связано на небесех. И что разрешите на земли, будет разрешено на небесех. Посему с упованием раскайся, и получишь прощение от Того, Кто имеет власть на земле отпускать грехи.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1017">Варсонофий Великий прп.</a><div>Смирись по истине не только пред Богом, но и пред людьми, и возложи все свои попечения на Того, Который может сделать несравненно более всего, что мы просим или о чем помышляем (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А Тому, Кто действующею в нас силою может сделать несравненно больше всего, чего мы просим, или о чем помышляем,</span></span>Еф. 3:20</a>), и Он исполнит все обещанное тебе, потому что не отвергнет искренно просивших Его, собственных и честных рабов Его, чрез Него и в Нем совершенно освободившихся от ветхого человека и с неизреченною радостию слышавших от Него: <b>елика аще свяжете на земли, будут связана на небесех</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе.</span></span>Мф. 18:18</a>), и проч. <i>И Он даде им всяку власть на небеси и на земли </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И приблизившись Иисус сказал им: дана Мне всякая власть на небе и на земле.</span></span>Мф. 28:18</a>). Итак, работай <i>Господеви со страхом и радуйся Ему с трепетом</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Служите Господу со страхом и радуйтесь [пред Ним] с трепетом.</span></span>Пс. 2:11</a>). И немолчными устами благодари Его, что чрез рабов Своих помиловал Он тебя и многих других. Ему слава во веки, аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Руководство к духовной жизни в ответах на вопросы учеников". Вопрос 193.</i></div><br />* * *<br />Верую, что <b>елика аще свяжете на земли, будут связана на небеси, и елика аще разрешите на земли, будут разрешена на небесех</b>, и умоляю тебя, Отец мой, щедротами Божиими, помоги моей немощи; я изнемог душою и телом и отягчаю братий, с которыми живу. Испроси мне у Бога (силу) самому исполнять мои потребности, дабы братиям не приходилось носить мои тяготы. Верую, что Бог подаст тебе все, чего ни попросишь у Него. Будь сострадателен к моей немощи и прости меня, Отец мой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Руководство к духовной жизни в ответах на вопросы учеников". Вопрос 181.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1111">Древний Патерик</a><div>Если не сохранит человек того, чтобы не обидеть ближнего своего каким бы ни было делом телесным или душевным, молитва его будет гнусна, и не будет принята Богом. Ибо стенания обиженного не допустят молитву его дойти до Бога. И если не примирится скоро с ближним своим, во все время жизни своей не очистится от грехов своих; ибо написано: "<b>елика свяжете на земли, будут связана и на небеси</b>". </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Повелев сказать, наконец, Церкви, т.е. предстоятелям Церкви, теперь направляет речь к ним, говоря: <b>елика аще свяжете на земли</b> и пр. Это Он сказал (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дам тебе ключи Царства Небесного: и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах.</span></span>Мф. 16:19</a>) и Петру; там найди и объяснение. Смысл этого изречения такой: всякое решение ваше на земле Бог утвердит на небе, отсечете ли вы неизлечимых от Церкви, или же раскаявшихся после опять примете. А этим Он угрожал не для того, чтобы это случилось, но для того, чтобы всякий, устрашенный и отсечением от Церкви, и определением Божиим, избежал бы этого. Для того Он и установил первый, второй и третий суд, и только после этого считал его достойным отвержения, чтобы, если он не послушает первого суда, то покорился бы второму, – а если презрит этот, страшился бы третьего, – а если не уважит и этого, то ужаснулся бы страшного отсечения и еще более страшного высшего суда, и все-таки исправился бы.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div> Чтобы не спросили, кто представляет Церковь и к кому надо обратиться как к Церкви, Спаситель открывает и говорит: это святые Апостолы и их святые наследники, ибо говорит святым Апостолам: <b>Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будетъ связано на небе; и что разрешите на земле, то будетъ разрешено на небе</b> (стих 18). Этим Господь как бы предоставляет Страшный суд святым Апостолам. И на самом деле предоставляет (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>). Это Он сделал потому, что Он в них: «<i>во все дни до скончанiя века</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>). Эта власть? Она дана им навеки: «<i>власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их, и врачевать всякую болезнь и всякую немощь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвав двенадцать учеников Своих, Он дал им власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь.</span></span>Мф. 10:1</a>). Обещано – исполнено: Спаситель дает Своим ученикам власть, какой мир не видел, власть над грехами, а этим и над смертью и Сатаной: «<i>Кому простите грехи, тому простятся; на комъ оставите, на томъ оставятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся.</span></span>Ин. 20:23</a>). <br />Через охристовленных Духоносцев Господь благий непрестанно исполняет это чудесное и всерадостное обещание во всех мирах; и это через Свою Апостолькую Церковь, которая обнимает и охватывает все видимые и невидимые миры, и все человеческие существа в них. В Церкви, которая есть воплощенный Богочеловек, все высшие ценности уравнены: та же Истина, та же Правда, та же Любовь, все то же, ибо Бог Господь Тот же. Церковью, как телом Христовым, небо опущено на землю, и земля поднята на небо; Ангелы смешаны с людьми, и время повенчано с вечностью. Так явлено, что небо и земля, поднебесье и наднебесье, – один Божий мир. В нем господствуют те же самые Божественные законы и те же самые Божественные ценности. </div></p>