<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1135">Игнатий Антиохийский сщмч.</a><div>Никто да не обольщается! Кто не внутри жертвенника, тот лишает себя хлеба Божия. Если молитва двоих имеет великую силу, то сколько сильнее молитва епископа и целой Церкви? Поэтому кто не ходит в общее собрание, тот уже возгордился и сам осудил себя; ибо написано: Бог гордым противится<a href="#655043_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Постараемся же не противиться епископу, чтобы нам быть покорными Богу.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="655043_1" class="note-item" href="#655043_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Если над кощунниками Он посмевается, то смиренным дает благодать.</span></span>Притч. 3:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но тем большую дает благодать; посему и сказано: Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</span></span>Иак. 4:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и когда явится Пастыреначальник, вы получите неувядающий венец славы.</span></span>1 Пет. 5:4</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Памятники древней христианской письменности в русском переводе. Т.2. Писания мужей апостольских (прилож. к Православному Обозрению). М., 1860. - С. 377</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Какое значение для Бога имеет единодушие и согласие братьев, мы можем судить по тому факту, что Господь ясно говорит: Отец Небесный даст все просимое, если двое или трое в согласии будут просить. Ничего нет милее Богу, чем мир между братьями; ничего нет лучше, чем единодушие и согласие, о чем написано: <i>Как хорошо и как приятно жить братьям вместе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=132&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Давида. Как хорошо и как приятно жить братьям вместе!</span></span>Пс. 132:1</a>)! И еще: <i>Велик мир среди любящих имя Твоё и нет им преткновения </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=165"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">165</span> Велик мир у любящих закон Твой, и нет им преткновения.</span></span>Пс. 118:165</a>). Да и в другом месте: Бог дает нам жить в согласии в доме. О том же свидетельствовал и Исайя: <i>Господи! Ты даруешь нам мир; ибо и все дела наши Ты устрояешь для нас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Господи! Ты даруешь нам мир; ибо и все дела наши Ты устрояешь для нас.</span></span>Ис. 26:12</a>). О том, что согласие братьев приятно Богу, Святой Дух изрек через Соломона, говоря: Тремя я украсилась и стала прекрасною пред Господом и людьми; это – единомыслие между братьями и любовь между ближними, и жена и муж, согласно живущие между собою (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=25&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тремя я украсилась и стала прекрасною пред Господом и людьми:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> это - единомыслие между братьями и любовь между ближними, и жена и муж, согласно живущие между собою.</span></span>Сир. 25:1-2</a>). Потому справедливо Господь в этом месте и говорит, что когда двое или трое собираются вместе на земле, то Отец даст все, о чем станут просить. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея Сl. 0218, 59.5. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>О, как много Он заботится о любви, повторяя в разных местах Евангелия речь о ней. И теперь, высказав сильные угрозы соблазняющим и неисправляющимся, несмотря на старания самих соблазненных, высказывает опять великие обещания любящим, то угрозами, то обещаниями собирая христиан к любви. Итак, говорит: если двое из вас, конечно, живущие в любви, согласятся просить у Бога чего-либо, то будут услышаны; если двое, то тем более многие. Но почему часто два какие-нибудь человека, живущие в любви и согласившиеся просить Бога о чем-либо, не бывают услышаны? Потому что они не подобны апостолам; а Спаситель не просто сказал: если двое согласятся, <b>но аще два от вас</b>, т.е. подобно вам добродетельные. Итак, они или не исполняют всего с своей стороны, или просят бесполезного, или приносят молитвы против оскорбившего, или молятся за недостойного, или вообще есть какая-либо другая причина, от которой зависит неуспех; но проводящие жизнь добродетельную, живущие в любви и согласившиеся просить тотчас получают, так как Обещавший лгать не может. Конечно, и один добродетельный человек, если попросит, будет услышан, – но не настолько, насколько двое согласившихся на это. Сказав: <b>будет има от Отца Моего</b>, далее показывает, что дает не только Отец, но и Он Сам.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Всемогущество людей, в чем оно состоит? В Церкви, в апостольской молитве, которая ведет свое происхождение от Святой Пятидесятницы, от Духа Святого. Всемогуща только Духоносная апостольская молитва. А она вся в Церкви. И Апостолы Духом Святым имеют свое апостольство в Церкви. Поэтому только церковная молитва всемогуща. Когда двое согласятся Духом Святым в Церкви, тогда они получают все, что требуют, от Отца Небесного. Что это так, и что это действительно относится к святым Апостолам и их наследникам, видно из самых слов Спасителя, обращенных к Апостолам: <b>если двое из вас согласятся… «Двое из вас</b>», не любые двое. По святым Отцам: «<b>двое из вас</b>» значит: двое из вас добродетельных, ведущих ангельскую жизнь; живущих по-апостольски; имеющих апостольскую веру; являющихся апостольскими наследниками, – таковых молитва будет услышана человеколюбивым Господом. А такая молитва всегда соборная, всегда апостольская, всегда святая, всегда льется из всего существа Церкви, из всего Богочеловеческого тела Церкви, из всего Господа Христа. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование Евангелия от Матфея.</i></div></div></p></div>