<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Однако не из жестокости повелел это, а из сострадания, чтобы устрашенный таким приговором он просил и получил прощение. Если бы он не с этою целью произнес такой приговор, то и умоляющему он не простил бы долга. Но почему он не простил до продажи имущества? Потому что, получив так легко прощение, он не испытал бы величия милости. Поэтому и поставил его в крайнюю нужду, чтобы впоследствии он мог вспомнить, какого сам избежал суждения, и, наученный собственным несчастьем, сам был сострадателен к своему должнику.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > В то время по законам как римским, так и иудейским, обедневшего должника можно было продать в рабство вместе с его семьей. Одна овдовевшая женщина с воплем говорила пророку Елисею:<br /><em>"раб твой, мой муж, умер... теперь пришел заимодавец взять обоих детей моих в рабы себе." <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Одна из жен сынов пророческих с воплем говорила Елисею: раб твой, мой муж, умер; а ты знаешь, что раб твой боялся Господа; теперь пришел заимодавец взять обоих детей моих в рабы себе.</span></span>4 Цар. 4:1</a></p> <p > Таким образом, то, что царь повелевает сделать со своим рабом-должником, он повелевает <strong>по праву и по закону</strong>. <br /> Глубинный смысл сего царского приказа в том, что, <strong>когда наши грехи превосходят всякую меру</strong>, <strong>Бог</strong> лишает нас всех даров <strong>Святого Духа</strong>, <em>делающих человека человеком</em>. <br />Приказал <strong>продать его</strong> означает, что грешник лишается своей <strong>Богом</strong> данной личности;<br />и <strong>жену его</strong> - значит, что он лишается дара любви и милости;<br />и <strong>детей</strong> - значит, что он лишается силы творить какое бы то ни было благо.<br />И <strong>заплатить</strong> - означает, что все <strong>Богом</strong> данные дары от злого человека снова возвращаются к <strong>Богу</strong> как к <strong>Собственнику</strong> и <strong>Источнику</strong> всякого блага.<br /><br /><em>"Мир ваш к вам возвратится"</em>, - сказал Господь Своим ученикам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и если дом будет достоин, то мир ваш придет на него; если же не будет достоин, то мир ваш к вам возвратится.</span></span>Мф. 10:13</a>). <br /><br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя одиннадцатая по Пятидесятнице. Евангелие о прощении</div></p></div></p>