<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Итак, мы понимаем, что в лице правителя обозначен Сын Божий, перед Которым весь род человеческий повинен в бесконечном долге греха, поскольку через первородный грех мы все сделались должниками греха и смерти. Десятью тысячами талантов обозначены тяжкие грехи человеческого рода. И хотя по естественному закону все люди были должниками Царя Небесного и виновны перед Ним, – о том же естественном законе апостол говорит: как <i>Иудеи, так и Еллины, все под грехом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Итак, что же? имеем ли мы преимущество? Нисколько. Ибо мы уже доказали, что как Иудеи, так и Еллины, все под грехом,</span></span>Рим. 3:9</a>), – но в долге греха народ иудеев особенно повинен, потому что после столь многих дарованных благ иудеи не смогли сохранять закон, полученный через Моисея. Поскольку они не имели средств, чтобы расплатиться за этот долг, то Господин и приказал их рассеять с женами их и детьми их, то есть народ этот с синагогой и всем потомством должен был подвернуться наказанию, вплоть до смерти. Однако никоим образом ни иудеи, получившие закон, ни язычники, то есть мы сами, не смогли бы оплатить столь великий долг греха. Потому Царь Небесный из сострадания и милости даровал прощение всех наших грехов. И что это за грехи? Те, простить которые мы каждый день просим в молитвах, говоря: «<i>И остави нам долги наши, как и мы оставляем должникам нашим</i>». Итак, поскольку никак – то есть никакими средствами и никаким раскаянием – мы бы не смогли оплатить этот долг греха и вечной погибели, то Царь вечности сошел с небес и, отпустив грехи роду человеческому, простил все долги каждому, кто верит в Него. А как Он простил, святой апостол ясно показывает, когда говорит: <i>истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span></span>Кол. 2:14</a>). Ведь нас удерживает виновность в грехе, словно долговая расписка кредитора. Сын Божий отменил написанную против нас расписку водой крещения и кровавым окроплением.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея Сl. 0218, 59.119; CCSL 9а:495-96.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Икос 10<br /><br />Спасти всех пришел и свидетельство — пророк Твой Захария,<br />так назвавший некогда Тебя — кротчайшего,<br />праведного и избавляющего. [Мы же] изнемогли, побеждены, отовсюду изгнаны.<br />Закон считали избавителем, но он поработил нас;<br />пророков — и они против надежды [нашей] нас оставили.<br />Поэтому с детьми [вместе]Тебе преклоняем колени:<br />Помилуй нас, уничиженных,<br />изволь, распнись и раздери рукописание [грехов наших],<br />грядущий Адама воззвати!<br /><br />Икос 11<br />«О, творение руки моей, — отвечал Творец<br />так вопиющим, — видя, что не смог<br />Закон спасти тебя, пришел Я.<br />Не было [дело] закона спасти тебя, ведь не [он] сотворил [тебя],<br />но [и] не пророков, потому что и они — творение Мое, как и ты.<br />Мне только подобает развязать тебя [от] долга тягчайшего:<br />буду продан за тебя и освобожу тебя,<br />распнусь ради тебя и ты не умрешь.<br />Умираю и научаю тебя взывать: «Благословен,<br />грядущий Адама воззвати!»<br /><br /><i>Кондак на Неделю Ваий</i></div></p></div>