<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Несострадательность не только Богу противна, но неприятна и добрым людям.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p >Товарищи его, видев происшедшее, очень огорчились и, придя, рассказали государю своему все бывшее. <strong>Кто эти товарищи, кои видели происшедшее и очень огорчились?</strong> Милостивые люди, духовным разумом познавшие, что Бог сотворил сему лукавому рабу, и своими очами видевшие нестерпимую злобу лукавого раба - и возопившие к Богу. Но это может относиться <strong>и к ангелам</strong>, которых можно назвать товарищами людей, поскольку и те, и другие призваны служить Богу и, кроме того, по словам Самого Спасителя,<br /><em>"удостоившиеся Царствия Божия будут равны Ангелам"</em><em> </em><strong>(</strong><strong><a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и умереть уже не могут, ибо они равны Ангелам и суть сыны Божии, будучи сынами воскресения.</span></span>Лк. 20:36</a></strong><strong>)</strong>.<br />Конечно, ни милостивым людям, ни ангелам не надо рассказывать Богу бывшее в мире, как бы для того, чтобы Бог о том узнал, ибо Всевышний Бог всеведущ и всевидящ, а все что и одни, и другие видят и понимают, они видят и понимают с Божией помощью. Почему же тогда говорится, что рабы увидели сделанное своим немилосердным товарищем и рассказали о том своему государю? <strong>Чтобы показать отзывчивость и сострадательность добрых людей и ангелов</strong>. Ибо сие есть воля Самого Бога, да радуются все Его верные, видя добро, и да огорчаются, видя зло. Итак, огорченные рабы Божии, придя, придя, рассказали государю своему все бывшее.<br /><br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя одиннадцатая по Пятидесятнице. Евангелие о прощении</div></p></div></p>