<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1085">Епифаний Латинский еп.</a><div>Господь здесь не только пресек мысли апостолов, но и обуздал амбиции верующих во всем мире: наибольшим станет тот, кто желает быть наименьшим. Вот с этой целью Иисус привел в пример ребенка, чтобы такими, каков он по природе, мы стали через праведность жизни - невинными, как невинны в грехе младенцы. Ведь дитя не знает, как удерживать гнев или сердиться; не знает, как злом платить за зло; не помышляет о скверном; не нарушает супружеской верности, не совершает поджог, никого не убивает. Ему внутренне неведомы кражи, ссоры и все, что вводит в грех; он не знает, что такое относиться с пренебрежением, богохульствовать, оскорблять, лгать; он верит тому, что слышит; он не раздумывает над тем, что ему повелевают; он всем своим чувством любит родителей. Потому того, чем дети являются в своем простодушии, давайте достигать праведностью нашей жизни - невинности младенцев. И по праву ставший младенцем, невинным в грехе, станет таким образом и большим в Царстве Небесном. И кто примет такого человека, тот примет и Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Евангелия PLS 3:866-867</i>.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>И всякий, кто примет одно такое дитя, какое я сказал, или – одного какого-либо человека, ставшего таким, как это дитя, т.е. смиренного, простого и уничиженного. <b>Во имя Мое</b>, т.е. ради Меня, ради того, что такой человек есть Мой. Смотри, как Он любит такого. Принимающий его, говорит, принимает Меня. Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> кто примет одно из таких детей во имя Мое, тот принимает Меня; а кто Меня примет, тот не Меня принимает, но Пославшего Меня.</span></span>Мк. 9:37</a>) же присоединил: <i>и иже Мене приемлет, не Мене приемлет, но Пославшаго Мя</i>. Смысл всех этих слов такой: всякий, кто примет сделавшегося таким, как дитя, чрез него принимает и Меня, а чрез Меня – и пославшего Меня Отца. Отец присваивает Себе честь, принадлежащую Мне, а Я – принадлежащую тому, кто сделается таким, как дитя. Итак, какое же блаженство может быть больше того, когда кто-либо принимает Блаженную Троицу? Если он принимает Сына и Отца, то, конечно, принимает и Святого Духа, потому что Блаженная Троица – нераздельна. Но тогда еще не время было учить о Святом Духе. Что касается прибавки: не Мене приемлет, то это – особенность речи. И мы часто говорим по привычке: что ты делаешь для меня, не для меня делаешь, а для Бога. Поэтому Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> и сказал им: кто примет сие дитя во имя Мое, тот Меня принимает; а кто примет Меня, тот принимает Пославшего Меня; ибо кто из вас меньше всех, тот будет велик.</span></span>Лк. 9:48</a>), поставив все остальное, это пропустил, как идиоматизм речи.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div> Приравнивая Себя к ребенку, Господь Христос открывает, кто больший в Царстве небесном. Кто? Он – Богочеловек. Он – Царь Небесного царства и всех его чудесных благ и неописуемых блаженств. Став человеком и на Себе, Богочеловеке, основав Церковь, Господь Христос все это принес роду человеческому, и так открыл кратчайший путь от земли до неба, до Царства небесного.<br /><br />Святой Златоуст благовествует: Что касается до дитяти, о котором идет речь, то можно сказать, что это было дитя в полном смысле, дитя, чуждое и гордости, и тщеславия, и зависти, и сварливости, и всех подобных страстей, – дитя, украшенное многими добродетелями, как то: простосердечием, смирением, спокойствием. Это дитя, которое ни одною из этих добродетелей не гордится. А обладать добродетелями и не надмеваться – свойство высокой мудрости.<br /><br />Много Христа в ребенке, в каждом ребенке: в христообразности его богозданной души. В каждом ребенке – весь Христос, весь маленький, сладкий Иисус. Кто умеет смотреть на ребенка, должен это найти в нем. Любой ребенок– это целое небо на земле, Царство небесное на земле. Христообразностью душеньки своей каждый ребенок – маленький Христос на земле; столько в нем Бога, неба, бессмертия, вечности. И еще каждый ребенок – это маленькое Евангелие; и в каждом – много свежей небесной Истины, и Правды, и Любви, и Благости, и Вечности. В каждом ребенке присутствует так много небесного, божественного, вечного, что Богочеловек с радостью приравнивает Себя к ребенку, объявляя: <i>Кто приметъ одно такое дитя во имя Мое, тотъ Меня принимаетъ </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и кто примет одно такое дитя во имя Мое, тот Меня принимает;</span></span>Мф. 18:5</a>). А это значит: кто принимает одного из тех, кто верой в Меня обелеклись в Меня, внесли Меня в свое сердце (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> верою вселиться Христу в сердца ваши,</span></span>Еф. 3:17</a>); тех, кто обратились Мной, Моим Евангелием и стали как дети (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: истинно говорю вам, если не обратитесь и не будете как дети, не войдете в Царство Небесное;</span></span>Мф. 18:3</a>). Нет сомнения, каждый последователь Христов есть дитя Божие, чадо Божие (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились.</span></span>Ин. 1:12-13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Всякий, рожденный от Бога, не делает греха, потому что семя Его пребывает в нем; и он не может грешить, потому что рожден от Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дети Божии и дети диавола узнаются так: всякий, не делающий правды, не есть от Бога, равно и не любящий брата своего.</span></span>1 Ин. 3:9-10</a>).</div></p></div>