<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>100 лет делал Ной свой ковчег, и когда поведал Ной людям, что будет потоп, посмеялись над ним.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 986</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Повелел Бог Ною построить ковчег из негниющего дерева и научил его, как нужно делать и каков он должен быть по величине, как о том пишется в книге Бытия (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Сделай себе ковчег из дерева гофер; отделения сделай в ковчеге и осмоли его смолою внутри и снаружи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сделай его так: длина ковчега триста локтей; ширина его пятьдесят локтей, а высота его тридцать локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сделай отверстие в ковчеге, и в локоть сведи его вверху, и дверь в ковчег сделай с боку его; устрой в нем нижнее, второе и третье [жилье].</span></span>Быт. 6:14-16</a>). Начал Ной делать сей ковчег с большими затруднениями на высокой горе.<br /><br />Люди же, увидев это, удивлялись, что он делает столь великий корабль, и делает не при водах, а на высоком месте. И спрашивали Ноя о том, ради чего он предпринимает столь необычайное дело, соединенное с такими трудностями? Он же сообщал им о грядущей на всю землю от гнева Божия потопной казни за умножение человеческих грехов. И дойдет, говорил он, вода до того высокого места на горе, где стоит корабль, и поднимает корабль; и не только эту гору, но и все находящиеся в поднебесной превысочайшие горы вода потопная превзойдет и покроет. Рассказывая об этом людям грешным, Ной увещевал их к покаянию, чтобы они боялись Бога и престали от грехов, и тогда, может быть, умилостивится Господь, пощадит Свое создание и отвратит гнев Свой.<br /><br />Стало известно Ноево дело во всей вселенной, и слова его передавались всюду, что такой‑то человек строит необычайной величины корабль и говорит о потопе, который покроет всю землю. Многие издалека приходили посмотреть на этот делающийся корабль и послушать проповедь Ноеву. Человек же Божий, побуждая их к покаянию, проповедовал им о приближающейся потопной мести грешникам. Поэтому‑то он и был назван у святого апостола Петра <i>проповедником правды</i> (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и если не пощадил первого мира, но в восьми душах сохранил семейство Ноя, проповедника правды, когда навел потоп на мир <br />нечестивых;</span></span>2 Пет. 2:5</a>). Из слышавших сие одни сомневались, другие не придавали никакой веры, надругались над проповедью Ноевой и посмеивались над постройкою ковчега, а иные, поверив его словам, ужасались и как будто начинали исправляться. Когда же проходил год, два и более и они не видели надвигающегося потопа, они опять возвращались к прежним беззакониям, считали проповедь Ноеву весьма лживой и дело его превратили в предмет смеха.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Келейный летописец</i></div></div></p>