<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Быть праведным среди праведников — дело великое и похвальное. Но насколько величайшее и славнейшее дело — <strong>быть праведником среди грешников</strong>.<p > Ной же пожил в среде людей, исполненных злобы и неправды; пятьсот лет провел он среди них и остался праведным пред Богом. Ной же обрел благодать пред очами Господа [Бога] (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ной же обрел благодать пред очами Господа [Бога].</span></span>Быт. 6:8</a>). Всевышний Судия, надзирающий над всеми людскими делами и оценивающий их без пристрастия и погрешности, отметил труды Ноя, посреди развращенного и строптивого рода хранящего себя в правде Божией, и воздал ему Своей благодатью. <p > Несомненно, Ной претерпел немало страданий и огорчений от своих злобных соседей. Разумеется, не мог он найти и друзей среди них. <strong>Величайшее удовольствие для грешников</strong> — завлечь праведника в свой грязный притон <em>[букв.: в грязную лужу . — Пер.]</em> и разделить с ним свой грех. Однако Ной не дал себя ни увлечь, ни прельстить. Он паче желал иметь Бога своим другом, нежели людей неправедных. <strong>Приятнее ему было ходить с Богом без людей, нежели с людьми без Бога.</strong> Страх перед Богом — Творцом и Судией — сохранил его от всеобщей порчи.<p > Впрочем, не только был он праведным, но и совершенным в роде своем. Иными словами, не позволил он себе нисколько заразиться общим злом, но держался за Божию правду. Соблазны ко греху и насмешки со стороны грешников все больше удаляли его от них. И когда пришел всеобщий потоп на весь род человеческий, Бог не оставил верного Ноя погибать вместе с прочими, но спас его и прославил, соделав прародителем нового человечества.<p > Яркий пример Ноя, братья, учит нас тому, что и <strong>любой из нас способен угодить Богу в среде самых отъявленных грешников, если только захочет</strong>.<p > О Боже праведный и долготерпеливый, поддержи нас на пути Твоей правды. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 22 (9) декабря</div></p></div></p>