<div><p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Встал и пошел к отцу своему. И когда он был еще далеко, увидел его отец его и сжалился; и, побежав, пал ему на шею и целовал его.</span></span>Лк. 15:20</a><br />***<br />Родившись такого отца, мы черны и, пока еще не взошли на верх добродетелей, говорим: <b>Дщери Иерусалимские! черна я, но красива </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дщери Иерусалимские! черна я, но красива, как шатры Кидарские, как завесы Соломоновы.</span></span>Песн 1:4</a>). ‹…› <b>Оставит человек отца и матерь свою и прилепится к жене своей</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть.</span></span>Быт. 2:24</a>), и <b>будут оба уже не одна плоть</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему оставит человек отца своего и мать и прилепится к жене своей, и будут двое одна плоть.</span></span>Еф. 5:31</a>), но дух един. Не высокомерен Жених твой, не горд; <b>он взял [за себя] ефиоплянку</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И упрекали Мариам и Аарон Моисея за жену Ефиоплянку, которую он взял, - ибо он взял <i>за себя</i> Ефиоплянку, -</span></span>Чис. 12:1</a>); как скоро ты пожелаешь услышать мудрость истинного Соломона и придешь к Нему, Он откроет тебе все, что знает, и введет тебя Царь в чертоги Свои, и чудесным образом изменится цвет твой, так что о тебе можно будет сказать: <b>Кто это восходит убеленная?</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кто это восходит от пустыни, опираясь на своего возлюбленного? Под яблоней разбудила я тебя: там родила тебя мать твоя, там родила тебя родительница твоя.</span></span>Песн 8:5</a>; LXX).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Письма</i> 22.1<br />Сl. 0620, 22.54.1.145.1. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>