<p ><div><b>Говорите Праведному, что хорошо так как они вкусили плод измышлений своих. Горе нечестивому за зло: ибо воздаяние (за дела) рук его будет ему.</b> По еврейскому и прочим тройникам это имеет такой смысл: горе им, поелику они получили по своим преступлениям; поэтому вы, слушающие или читающие, книгу пророка, восхвалите правосудие Божие, потому что Он хорошо сделал, что нечестивые вкусили труды рук своих. И горе нечестивому народу за зло; ибо он получил то, чего заслуживал: предавший Князя своего Римской власти сам подвергается рабству Римскому.<br /> По Семидееяти же толковникам, сказавшим: <i>горе душе их, потому что замыслили умысл лукавый прошив себя самих, говоря: свяжем Праведнаго,</i> так как Он безполезен ним, и таким образом будут вкушать плоды дел своих, ясно говорится о страдании Христовом, что вступили в лукавый замысл не столько против Праведнаго, сколько против себя самих и своей души, и теперь вкушают плоды дел своих. <i>Ибо что человек посеял, то и пожнет, и каждый будет нести свое бремя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо каждый понесет свое бремя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Наставляемый словом, делись всяким добром с наставляющим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не обманывайтесь: Бог поругаем не бывает. Что посеет человек, то и пожнет:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сеющий в плоть свою от плоти пожнет тление, а сеющий в дух от духа пожнет жизнь вечную.</span></span>Гал. 6:5-8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 65. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p><p ><div><b>Говорите Праведному, что хорошо так как они вкусили плод измышлений своих. Горе нечестивому за зло: ибо воздаяние (за дела) рук его будет ему.</b> По еврейскому и прочим тройникам это имеет такой смысл: горе им, поелику они получили по своим преступлениям; поэтому вы, слушающие или читающие, книгу пророка, восхвалите правосудие Божие, потому что Он хорошо сделал, что нечестивые вкусили труды рук своих. И горе нечестивому народу за зло; ибо он получил то, чего заслуживал: предавший Князя своего Римской власти сам подвергается рабству Римскому.<br /> По Семидееяти же толковникам, сказавшим: <i>горе душе их, потому что замыслили умысл лукавый прошив себя самих, говоря: свяжем Праведнаго,</i> так как Он безполезен ним, и таким образом будут вкушать плоды дел своих, ясно говорится о страдании Христовом, что вступили в лукавый замысл не столько против Праведнаго, сколько против себя самих и своей души, и теперь вкушаютъ плоды дел своих. <i>Ибо что человек посеял, то и пожнет, и каждый будет нести свое бремя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо каждый понесет свое бремя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Наставляемый словом, делись всяким добром с наставляющим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не обманывайтесь: Бог поругаем не бывает. Что посеет человек, то и пожнет:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сеющий в плоть свою от плоти пожнет тление, а сеющий в дух от духа пожнет жизнь вечную.</span></span>Гал. 6:5-8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 65. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
