<p ><div> Народ, обольщенный вследствие простоты и неопытности, называется еще народом Божиим и судится для того, чтобы спастись. И Господь в положении судящаго не сидит, как читаем у Даниила: <i>"престолы поставлены и книги открыты"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Видел я, наконец, что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна; престол Его - как пламя огня, колеса Его - пылающий огонь.</span></span>Дан. 7:9</a>); но стоит для суда, и стоит, чтобы судить народ, желая, чтобы стояли те, путь которых испорчен. <br /> Против князей же и старейшин народа Своего (или <b>с князьями же и старейшинами</b>) приходит на суд не для того, чтобы судить, но чтобы также быть судимым, давая ему место защиты, если могут иметь, что ответить, по оному, что говорится в пятидесятом псалме: чтобы оправдаться Тебе в словах Твоих, и победить, когда будешь судим (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тебе, Тебе единому согрешил я и лукавое пред очами Твоими сделал, так что Ты праведен в приговоре Твоем и чист в суде Твоем.</span></span>Пс. 50:6</a>). Также у пророка Михея читаем нечто подобное (гл, 6), что мы объяснили в своем месте. <br /> Таким образом настоящее место понимается иротив фарисеев и δεντερωτάς <i>(книжников)</i><a href="#625397_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Между старейшинами же и князьями в древнем народе было, думаю, тоже отношение, что теперь между пресвитерами и епископами. <br /> <b>Ибо вы опустошили виноградник Мой: похищенное у беднаго</b> (находится) въ доме вашемъ.<b> Зачемь раззоряете народ Мой, и лица бедных смягчаете</b> или <b>истощаете</b> и, как перевели LXX, <b>смущаете.</b> Сохраняетъ обычай пророков неожиданно переменять лица; ибо выше сам Господь сказал: <i>народ Мой! называющее тебя блаженным сами обольщают тебя.</i> А потом говорит пророк: <i>стоит для суда Господь: Гоcпод приидет на суд.</i><br /> Таким образом после пророка сам Господь, который притек для суда со старейшинами народа Своего и князьями его, говорит к ним и обличает согрешающих: <i>зачем опустошаете виноградник Мой,</i> о котором написано: <i>виноград из Египта пренесл еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span></span>Пс. 79:9</a>), и у того же самаго пророка: <i>виноград 6о Господа Саваофа дом Исраилев есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span></span>Ис. 5:6</a>).<br /> Этот виноградник и в Евангелии отдал Господь лукавым работникам, которые убили посланнаго к ним сына домовладыки (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=33&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Выслушайте другую притчу: был некоторый хозяин дома, который насадил виноградник, обнес его оградою, выкопал в нем точило, построил башню и, отдав его виноградарям, отлучился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Когда же приблизилось время плодов, он послал своих слуг к виноградарям взять свои плоды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> виноградари, схватив слуг его, иного прибили, иного убили, а иного побили камнями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Опять послал он других слуг, больше прежнего; и с ними поступили так же.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Наконец, послал он к ним своего сына, говоря: постыдятся сына моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, схватив его, вывели вон из виноградника и убили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Итак, когда придет хозяин виноградника, что сделает он с этими виноградарями?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и тот, кто упадет на этот камень, разобьется, а на кого он упадет, того раздавит.</span></span>Мф. 21:33-44</a>). Похищенное у беднаго, говорит, (находится) в домах ваших. Беднаго или просто понимай как нуждающагося в милостыне, или как беднаго духом, о котором написано: <i>блажен разумеваяй на нища и убога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 40:1</a>). И апостол Павел говорит: <i>точию нищих да помним</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> только чтобы мы помнили нищих, что и старался я исполнять в точности.</span></span>Гал. 2:10</a>).<br /> И <b>похищенное у бедных находится в их домах,</b> когда они наполняют сокровищницы сбои и пользуются церковным имуществом для удовольствий, и общественныя подаяния, данныя для вспоможения бедным, или удерживают для себя пли раздают родственникам, и чужою нуждою пользуются для обогащения себя и своих.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="625397_1" class="note-item" href="#625397_1">1</a> Собственно: толкователей иудейских преданий.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 67-68. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
