<div><p ><div> <b>И луночки, и цепи, и ожерелья, и запястья, и повязки, и проборния булавки, и подвязки, и шейныя цепочки, и сосудцы для духов, и серьги, и перстни, и драгоценные камни, висящие на лбу.</b> Описывает женския украшения и чрез них украшения городов или, в иносказательном смысле, украшения различных добродетелей. Женщины имеют висящия на подобие луны лривески, которыя мы относим к украшениям Церкви, освещаемой Солнцем правды; также цепи, которыя, свешиваясь до груди, указывают на разум и седалище (ηγεμο νικόν) ума в сердце; <b>и ожерелья,</b> обозначающия одним словом все украшения; и красиво сделанныя запястья, какия получила Ревекка при помолвке (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Когда верблюды перестали пить, тогда человек тот взял золотую серьгу, весом полсикля, и два запястья на руки ей, весом в десять <i>сиклей</i> золота;</span></span>Быт. 24:22</a>), и повязки, и головныя украшения, и проворныя булавки<a href="#625402_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, чтобы иметь суждение обо всем, и подвязки, украшающия поступь нашу, чтобы мы слышали: <i>«да не преткнется нога твоя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> на руках понесут тебя, да не преткнешься о камень ногою твоею;</span></span>Пс. 90:12</a>), и: избавишь ноги мои от надения (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=55&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо Ты избавил душу мою от смерти, да и ноги мои от преткновения, чтобы я ходил пред лицем Божиим во свете живых.</span></span>Пс. 55:14</a>); и шейныя цепочки, которыя сплетаются из золотых и серебряных проволок, то есть из смысла я изречена Писаний; <b>и сосудцы для духов,</b> чтобы мы были благоуханием Христовым (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А кого вы в чем прощаете, того и я; ибо и я, если в чем простил кого, простил для вас от лица Христова,</span></span>2 Кор. 2:10</a>), <b>и серьги<a href="#625402_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a></b>, чтобы мы слушали не суд крови, но слова Господа говорящаго: <i>имели уши слышат да слышит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а упавшее на добрую землю, это те, которые, услышав слово, хранят его в добром и чистом сердце и приносят плод в терпении. Сказав это, Он возгласил: кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Лк. 8:15</a>); ‹…›<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="625402_1" class="note-item" href="#625402_1">1</a> Discriminalia - булавки, служащия для разделения волосъ на голове. <br /></li><li><a id="625402_2" class="note-item" href="#625402_2">2</a> Inaures (серьги) происходитъ отъ auris — ухо и сродно съ audire — слушать.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 71-72. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>