<p ><div> <b>Начальника над пятидесятью.</b> Синекдохически частью означается целое. Как сотниками называются начальствующие над сотнею воинов, и тысячниками начальствующие над тысячею, которых мы называем трибунами, потому что они начальствуют над трибою: так в Израильском войске пятидесятниками назывались те, которые стояли в главе пятидесяти воинов. Поэтому же и десятниками мы называем начальствующих над десятком людей. И неудивительно, если у Иудеев исчез всякий чин воинский, когда они не имеют возможности сражаться с мечем и носить оружие. <br /> Но так как пятидесятое число всегда относится к покаянию, а начальник покаяния и глава спасающихся чрез покаяние есть Христов, то раскроем вкратце тайны этого числа. В Бытии читаем, что при ходатайстве Авраама к Господу начиная с пятидесяти праведников (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> может быть, есть в этом городе пятьдесят праведников? неужели Ты погубишь, и не пощадишь [всего] места сего ради пятидесяти праведников, [если они находятся] в нем?</span></span>Быт. 18:24</a>). Бог сказал, что город будет спасен, если в нем найдется пятьдесят праведников. И семь седмиц, по книге Числ, то есть Пятидесятница, составляют торжественнейшее празднество (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=28&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И в день первых плодов, когда приносите Господу новое приношение хлебное в седмицы ваши, да будет у вас священное собрание; никакой работы не работайте;</span></span>Чис. 28:26</a>). Также и юбилей (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=25&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и освятите пятидесятый год и объявите свободу на земле всем жителям ее: да будет это у вас юбилей; и возвратитесь каждый во владение свое, и каждый возвратитесь в свое племя.</span></span>Лев. 25:10</a>), то есть год отпущения, слагающийся из семи седмиц лет, то есть из сорока девяти лет, в который звучат трубы всем возвращаются прежния владения, содержит это таинство. <br /> Поэтому и Давид в пятидесятом числе пишет псалом покаяния. В той же книге Числ читаем, что из добычи и прибыли пятидесятую голову как из людей, так из скота, получают свящвнники и пятидесятую левиты (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=31&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и из половины сынов Израилевых возьми по одной доле из пятидесяти, из людей, из крупного скота, из ослов и из мелкого скота, и отдай это левитам, служащим при скинии Господней.</span></span>Чис. 31:30</a>), стерегущие двери скинии. К такому же разумению относится и та евангельская притча (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус сказал: у одного заимодавца было два должника: один должен был пятьсот динариев, а другой пятьдесят,</span></span>Лк. 7:41</a>), в которой говорится о двух должниках, из которых один был должен пять сот динариев, а другой пятьдесят. <br /> Поэтому и апостол у Ефесян, которым он раскрыл все тайны, хочет остаться до Пятидесятницы, пока не обратится вполне к Господу, говоря: <i>«ибо для меня отверста великая и широкая дверь, но иного противников»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо для меня отверста великая и широкая дверь, и противников много.</span></span>1 Кор. 16:9</a>). И диавол подражает израильскому войску, относительно котораго Иофор дал зятю своему Моисею совет, чтобы он поставил над народом трибунотников и пятидесятников (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=18&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ты же усмотри [себе] из всего народа людей способных, боящихся Бога, людей правдивых, ненавидящих корысть, и поставь [их] над ним тысяченачальниками, стоначальниками, пятидесятиначальниками и десятиначальниками [и письмоводителями];</span></span>Исх. 18:21</a>). <br /> Потому нечестивый царь (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И послал к нему пятидесятника с его пятидесятком. И он взошел к нему, когда Илия сидел на верху горы, и сказал ему: человек Божий! царь говорит: сойди.</span></span>4 Цар. 1:9</a>) посылает двух пятидесятников с подчиненными им воинами взять Илию; но они были уничтожены божественным огнем, третий же из них, обратившись к молитве и познавший тайны покаяния, спасается. <br /> Поэтому и Иудеи, не желая признать Господа совершенным и пятидесятиначальняном, говорит к Нему: <i>пятидесяти лет не у имаши, и Авраама ли еси видел</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> На это сказали Ему Иудеи: Тебе нет еще пятидесяти лет, - и Ты видел Авраама?</span></span>Ин. 8:57</a>) Но Он, зная, что Он есть Начальник не только кающихся, но и праведных, ответил: <i>прежде даже Авраам не быст, Аз есмь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Иисус сказал им: истинно, истинно говорю вам: прежде нежели был Авраам, Я есмь.</span></span>Ин. 8:58</a>). А что Господь есть пятидесятиначальник, это мы можем уразумевать из одного праздника котором Он говорит: <i>Господь есть субботы сын человеческий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо Сын Человеческий есть господин и субботы.</span></span>Мф. 12:8</a>). Если же субботы, то и новомесячий; если новомесячий, то и пасхи, то есть опресноков; если пасхи, то и юбилея; если юбилея, то и кущей; если кущей, то и пятидесятницы, которая относится к пятидесятому числу. <br /> <b>И почтеннаго по виду и советника.</b> Вместо двух, то есть почтеннаго <b>по виду</b> и <b>советника,</b> LXX перевели одно: <b>мужа дивнаго советника.</b> Между прочими милостями Господь отниметъ у Иудеев и эту, чтобы они не имели никакого советника, но все делали без совета. И достойно похвалы и удивления известное изречение греческаго поэта<a href="#625388_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>«прежде всего счастлив тот, кто мудр сам собою, затем тот, кто слушает мудраго».</i> А кому недостает того и другаго, тот безполезен как для себя, так и для всех. Поэтому и в наших книгах читаем: <i>мирствующий с тобою да будут мнози советницы же твои един от тысящ</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Живущих с тобою в мире да будет много, а советником твоим - один из тысячи.</span></span>Сир. 6:6</a>). И еще: <i>«все делай с советом, и даст тебе мудрость дивнаго </i> советника». И сенатския постановления называются <b>совещательными (consulta)</b> и правители римские назывались некогда <i>консулами (советниками)</i> или от <i>совета (consulendo)</i> гражданам или от управления всем посредством<i>совета (consilio)</i>. И мы имеем в церкви свой сенат, собрание пресвитеров. Итак, когда Иудея между прочим лишилась и старцев, то каким образом могла иметь совет, который составляет принадлежность собственно старцев?<br /> <b>И мудрою строителя.</b> Вместо этого Акила перевел <b>мудрейшаго художника,</b> чтобы показать, что они имели некогда многих художников, каковым был и тот Веселил, сын Урии, сына Урона из колена Иудина, котораго Бог исполнил Духа мудрости и разумения и ведения, чтобы во всяком деле был совершеннейшим мастером, не только в золотой и серебряной работе, но и в медной и прочих, перечисляемых Моисеем, устроивший скинию Божию (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=31&s=2&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> смотри, Я назначаю именно Веселеила, сына Уриева, сына Орова, из колена Иудина;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и Я исполнил его Духом Божиим, мудростью, разумением, ведением и всяким искусством,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> работать из золота, серебра и меди, [из голубой, пурпуровой и червленой <i>шерсти</i> и из крученого виссона],</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> резать камни для вставливания и резать дерево для всякого дела;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и вот, Я даю ему помощником Аголиава, сына Ахисамахова, из колена Данова, и в сердце всякого мудрого вложу мудрость, дабы они сделали всё, что Я повелел тебе:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> скинию собрания и ковчег откровения и крышку на него, и все принадлежности скинии,</span></span>Исх. 31:2-7</a>). Таким образом когда они лишились строителей, твоя благодать созидания была перенесена на церковь. Поэтому апостол Павел говорит: <i>яко премудрь архитектон основавшие положих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я, по данной мне от Бога благодати, как мудрый строитель, положил основание, а другой строит на <i>нем</i>; но каждый смотри, как строит.</span></span>1 Кор. 3:10</a>). И Иеремия был строителем, который не только искоренял, и подкапывал, и разрушал, но и созидал (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Смотри, Я поставил тебя в сей день над народами и царствами, чтобы искоренять и разорять, губить и разрушать, созидать и насаждать.</span></span>Иер. 1:10</a>). <br /> Поэтому тот же апостол говорит: <i>«мы Божия нива, Божие здание»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы соработники у Бога, <i>а</i> вы Божия нива, Божие строение.</span></span>1 Кор. 3:9</a>). Также и Господь наш называется строителем стен (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span></span>Еф. 2:20</a>), и в Евангелии создавший все прозывается сыном тектона (Мф. 13) Также в книге Царств читаем, что послал царь Соломон и взял Хирама Тирийца, сына женщины вдовой, который был из колена Неффалимова, имел Отцем Тирийца, медника; и пришел он к царю, и производил все работы царю Соломону. В нем образ созидания Церкви, родившейся не только от колена Иудина, но и от Неффалимова, и от отца Тирийца, имевшаго матерью вдову, потому что она потеряла перваго мужа (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И послал царь Соломон и взял из Тира Хирама,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> сына одной вдовы, из колена Неффалимова. Отец его Тирянин был медник; он владел способностью, искусством и уменьем выделывать всякие вещи из меди. И пришел он к царю Соломону и производил у него всякие работы:</span></span>3 Цар. 7:13-14</a>), и гораздо более детей у оставленной, более чем у имеющей мужа (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, немучившаяся родами; потому что у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа, говорит Господь.</span></span>Ис. 54:1</a>). Но и в книге Паралипоменон мы читаем о долине художников: ״Сараия же родил Иоава, отца долины художников, потому что там были художники (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Меонофай родил Офру, а Сераия родил Иоава, родоначальника долины плотников, потому что они были плотники.</span></span>1 Пар. 4:14</a>). Они потому называются обитающими в долине, что знание не делало их надменными, но они следовали смиренному и кроткому Иисусу, и могли сказать с апостолом: <i>аз бо есмь мний апостолов, иже несм достоим нареклися апостол</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо я наименьший из Апостолов, и недостоин называться Апостолом, потому что гнал церковь Божию.</span></span>1 Кор. 15:9</a>), и в другом месте: <i>от части разумеваем, и от части проротствуем, и видим ныне то же зерцалом в гадании</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span></span>1 Кор. 13:9</a>).<br /> <b>И искуснаго в таинственном слови.</b> Вместо сего LXX перевели: разумнаго слушателя, Феодотион: <b>искуснаго заговаривателя</b>, Акила: <b>искуснаго нашептыважля</b>, Симмах: <b>искуснаго в таинственном слове</b>, которому и мы следовали в этом месте. Сперла нужно сказать по LXX, что между прочими духовными дарованиями в Церкви также необходим и разумный слушатель. <i>«Ибо иному дается пророчество, иному различение духов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span></span>1 Кор. 12:10</a>). Поэтому и в народе Иудейском были установлены священническия степени, чтоб они различали пророков и лжепророков, т. е. понимали, кто говорит от Духа Божия и кто от противнаго. Об этом мы должны читать у Иеремии (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Господь: пророки пророчествуют ложное именем Моим; Я не посылал их и не давал им повеления, и не говорил им; они возвещают вам видения ложные и гадания, и пустое и мечты сердца своего.</span></span>Иер. 14:14</a>). <br /> <i>Искусный</i> же <i>в таинственном слове,</i> иди нашептыватель и, как Феодотион полагал, <i>заговаривател,</i> кажется мне, есть муж ученый и опытный как в законе и пророках, так в Евангелии и апостолах, который своим учением может врачевать и приводить к разумному состоянию, всякое душевное волнение, когда и любодей получает целомудрие, и расточительный — умеренност и бывший некогда корыстолюбивым подает милостыню. Обшарь все иудейския синагоги, и ты не найдешь ни одного учителя, который внушал бы святое и учил, презревши богатство, следовать бедности. О подобнаго рода заговаривателях против змей и аспидов, т. е. против грешников, оставивших правду Божию, говорил Давид в псалме: <i>оставиших грешницы от ложесн, заблудиша от чрева, глаголаша лжу. Ярость их по подобию тешу, мо аспида глуха и затыкающаго уши свои иже не услышит гласа обвающих,</i> самаго искуснаго в заклинаших (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=57&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> С самого рождения отступили нечестивые, от утробы [<i>матери</i>] заблуждаются, говоря ложь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Яд у них - как яд змеи, как глухого аспида, который затыкает уши свои</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и не слышит голоса заклинателя, самого искусного в заклинаниях.</span></span>Пс. 57:4—6</a>). Вся речь апостола против змей и аспидов есть заговаривание, котораго не выслушивают грешники и еретики, потому что затыкают уши сбои, чтобы не слушать истины.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="625388_1" class="note-item" href="#625388_1">1</a> См. Гезиода о ״делахъ и дняхъ“ ст. 290.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 55-60. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
