<p ><div> <b>И дам отроков в начальники их</b>. Если от лица пророка говорится: <i>ибо вот Властитель Господь воинств отнимет от Иерусалима и от Иуды сильнаго и сильную: все подкрепление хлебом и все подкрепление водою и прочее:</i> то каким образом теперь тот же пророк говорит: <i>дам отроков в начальники их, и женоподобные будут господствовать над ними?</i> Итак по обычаю пророческому, в то время, как говорит пророк, вдруг Бог вещает чрез пророка от Своего лица и говорит: <b>дам отроков в начальники их;</b> ибо отнявши то, что прежде Я дал им и во гневе лишивши их всего того, как добраго, теперь, наоборот, Я дам им злое. Я отнял старца, и пятидесятника, и дивнаго советника, и мудраго строителя, и разумнаго слушателя и проч., вместо них дам им отроков в начальники. Ибо потерявши такого старца, на какого указала предшествующая речь, и каковым и Авраам первый назван был старцем, они справедливо получают юношей в начальники. О них и в Екклезиасте читаем: <i>горе тебе граде, в немже царь твой юн, и князи твои рано ядят. Блаженна ты, земля, ея же царь твой сын свободных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=10&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Горе тебе, земля, когда царь твой отрок, и когда князья твои едят рано!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Благо тебе, земля, когда царь у тебя из благородного рода, и князья твои едят вовремя, для подкрепления, а не для пресыщения!</span></span>Еккл. 10:16-17</a>).<br /> Иаков был царь юноша Ровоам, сын Соломона, последовавший советам молодых (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но он пренебрег совет старцев, что они советовали ему, и советовался с молодыми людьми, которые выросли вместе с ним и которые предстояли пред ним,</span></span>3 Цар. 12:8</a>), юноша не потому, чтобы он был молод по возрасту, а по мудрости; напротив, повествуется, что он принял царство, имея более сорока лет. И, наоборот, Соломон был двенадцати лет, когда принял власть, но так как имел мудрость, то поэтому не назван молодым. Ибо в нем было великое сердце и обширная мудрость, как песок на берегах моря. Поэтому и апостол пишет к Тимофею: <i>никтоже о юности твоей да нерадит</i> (Тим. 4:12), ибо и юный по летам бывает старым по зрелости. И Даниил, по Феодотиону, прежде суда назван отроком (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=13&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И когда она ведена была на смерть, возбудил Бог святой дух молодого юноши, но имени Даниила,</span></span>Дан. 13:45</a>), а после того как Бог возбудил в нем дух и ость произвел суд над старейшинами, он получил достоинство старейшинства.<br /> Также и Иеремии, сказавшему к посылавшему его Господу: <i>«кто Ты, Владыка, Господи: вот я не умею говорить, так как я молод»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А я сказал: о, Господи Боже! я не умею говорить, ибо я еще молод.</span></span>Иер. 1:6</a>), Господь отвечал: <i>«не говори: так как я молод, ибо прежде нежели Я образовал тебя во чреве, Я познал тебя, и прежде нежели ты вышел из утробы матери твоей, Я освятил тебя и поставил тебя пророком между народами».</i> Поэтому, думаю, и апостол повелевает молодым вдовам (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Они подлежат осуждению, потому что отвергли прежнюю веру;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> притом же они, будучи праздны, приучаются ходить по домам и <i>бывают</i> не только праздны, но и болтливы, любопытны, и говорят, чего не должно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак я желаю, чтобы молодые вдовы вступали в брак, рождали детей, управляли домом и не подавали противнику никакого повода к злоречию;</span></span>1 Тим. 5:12-14</a>), чтобы оне вступали в брак и были матерями семейства и воспитывали детей своих, так как многия совратились в след сатаны, и впадая в роскошь в противность Христу, желают вступить в брак, подлежа осуждению, потому что отвергли прежнюю веру. Вдова не продовольствуется церковным содерзванием, если ей нет шестидесяти лет и вели она не имеет зрелости нравов и возраста. Может, кому угодно, думать, что сюда относится и то, что апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не <i>должен быть</i> из новообращенных, чтобы не возгордился и не подпал осуждению с диаволом.</span></span>1 Тим. 3:6</a>) запрещает новообращенному быть епископом, так как он младенец в вере, чтобы возгордившись не подпал осуждению с диаволом. Осуждение же диавола есть ничто иное, как гордость, вследствие которой он пал с неба. Поэтому и Спаситель говоритъ: <i>видех сатану яко молнию с небесе спадша</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он же сказал им: Я видел сатану, спадшего с неба, как молнию;</span></span>Лк. 10:18</a>) <br /> <b>И женоподобные будут господствовать над ними</b>. Вместо этого в еврейском написано <i>thalulim,</i> что Семьдесят и Феодотион перевели осмеиватели, Актла εναλλάκτας, меняющиеся и попеременно совершающие непотребства, о каких над наложницею левита в Гавае читаем в книге Судей (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В те дни, когда не было царя у Израиля, жил один левит на склоне горы Ефремовой. Он взял себе наложницу из Вифлеема Иудейского.</span></span>Суд. 19:1</a>). Размыслим о патриархах Иудейских<a href="#625389_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и юношах или отроках, и женоподобных и утопающих в удовольствиях, — и мы увидим, что пророчество исполнилось. Можем назвать осмеивателями и учителей народа Израильскаго, которые пожирают народ Божий, как пищу хлебную, которые превратно толкуют священныя Писания и смеются над неразумием учеников.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="625389_1" class="note-item" href="#625389_1">1</a> Разумеются патриархи после разрушения Иерисалама.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 60-62. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
