Ст. 11, согласно с основною мыслью книги пророка Софонии (<i>см.</i> <a href='B:430 1:2-3'>Соф 1:2-3</a>) о всеобщности суда Божия, о распространении его на все народы земли, указывает внутренний смысл и последнюю цель этого суда. Этот смысл и эта цель заключаются в том, чтобы показать языческим народам ничтожество их богов и несостоятельность их верований, а затем побудить их признанию и исповеданию божественного всемогущества единого Иеговы и к истинному богопочтению Его.<p/>Первое слово стиха "нора", страшный, Vulg. horribitis, у LXX передано иначе: <b>επιρανησεται</b>, <i>слав.</i> <i>яв<b>и</b>тся</i>. Очевидно, LXX читали в еврейском: <i>нира</i>, "явится". Какое из этих двух чтений правильнее, решить трудно, так как каждое из них имеет для себя аналогии (еврейское - <i>ср.</i> <a href='B:230 65:5'>Пс 65:5</a>; <a href='B:230 95:4'>Пс 95:4</a>; <a href='B:230 80:6'>Пс 80:6</a>; <a href='B:230 10:8'>Пс 10:8</a>; греческое <i>см.</i> <a href='B:290 60:2'>Ис 60:2</a>). Притом значительной разницы в смысле стиха от этих разночтений не получается: так или иначе, но здесь говорится о проявлении Божественного Правосудия, прежде всего, по отношению к народам, упомянутым в предыдущих стихах, но также и в отношении к другим народам мира. Вся суть, весь смысли вся цель проявления суда Божия над язычниками выражены в следующих затем словах: <i>ки раза эт-калэлоге-гаарец</i>, "ибо истребит (Иегова) всех богов земли"; Vulg.: attentuabit omnes deos terrae. LXX: <b>ε&#958;ολοθρευσει παντας τους θεους των εθνων της γης</b>, <i>слав.</i>: <i>потребит вся боги яз<b>ы</b>ков земных</i>, (Прибавка в греко-слав. тексте слова "народов", по мнению некоторых, имела цель предупредить мысль, будто пророк признает существование других богов). Для понимания этой кары над языческими богами может служить параллельное место <a href='B:20 12:12'>Исх 12:12</a>, говорящее о суде Иеговы над богами Египетскими, <i>ср.</i> <a href='B:290 19:1-4'>Ис 19:1-4</a>; <a href='B:230 81:7'>Пс 81:7</a>. Каждый народ представлял своего бога или своих богов покровителями только данного народа, полагавшего в богах всю свою национальную силу. Истребить богов язычества значит: разоблачить их полное бессилие помогать своим поклонникам, показать их полное ничтожество. "Поелику они усвояли собственным богам славу всемогущества, то <i>явлен будет Господь на них</i>, т. е.: обнаружит собственное Свое могущество тем, что истребит всех их богов; ибо разрушены и пали от руки Израиля их капища, и рукотворные идолы побежденных народов действительно оказались делом руки человеческой повсюду и во всяком народе. Итак, где же могущество богов? Или как могли бы спасти других те, которые сами себе не в состоянии помочь?" (Св. Кирилл Ал. с. 362-363). Последствием сознания у язычников ничтожества своих богов явится исповедание ими Единого Истинного Бога Иеговы: <i>"и Ему будут поклоняться, каждый со своего места, все острова народов"</i>. Выражение <i>"все острова народов", кол - ийегаггоим</i> (<a href='B:290 41:1'>Ис 41:1</a>; <a href='B:290 40:15'>Ис 40:15</a>; <a href='B:290 42:4'>Ис 42:4</a>), по пророческому словоупотреблению, обозначает все, даже отдаленнейшие от Израиля, народы, весь языческий мир в совокупности. То поклонение Иеговы, которое здесь, <a href='B:430 2:11'>Соф 2:11</a> усвоется язычникам, не есть еще полное обращение последних к Иегове, о котором говорится ниже в гл. III, ст. <br/> 9-10.Здесь же признание и исповедание язычниками всемогущей силы Иеговы есть лишь начальный момент в обращении к Истинному Богу - то ощущение трепета, которое, по мысли священных писателей, язычники всегда испытывают при проявлении дивных знамений и суда Божия на земли (<a href='B:20 14:4'>Исх 14:4</a>; <a href='B:20 15:14-15'>Исх 15:14-15</a>; <a href='B:230 95:9-10'>Пс 95:9-10</a>; <a href='B:290 19:16'>Ис 19:16</a>; <a href='B:420 3:9,13'>Авв 3:9,13</a> и др.). Но сознание язычниками всемогущей силы Иеговы еще не есть совершенное обращение их к Нему; такое обращение последует лишь тогда, когда Иегова после суда обратится с Своею милостью и к языческим народам (<a href='B:430 3:9-10'>Соф 3:9-10</a>). Кроме общей мысли об обращении язычников к Иегове, в <a href='B:430 2:11'>Соф 2:11</a> заключается еще и более частная мысль о поклонении Иегове "каждого от места своего": следовательно, будущее служение язычников Иегове здесь понимается не в смысле прибытия их в Иерусалим для поклонения Ему (как и в <a href='B:290 2:2-3'>Ис 2:2-3</a>; <a href='B:290 56:7'>Ис 56:7</a>; <a href='B:300 3:17'>Иер 3:17</a>; <a href='B:400 4:1-2'>Мих 4:1-2</a>), а в смысле выражения ими своих религиозных чувствований к Иегове в странах их жительства. Об этом позже пророчествовал Малахия (<a href='B:460 1:11,14'>Мал 1:11,14</a>), но начало полного осуществления этого возвестил Христос Спаситель в беседе с Самарянкою (<a href='B:500 4:23'>Ин 4:23</a>). "Пророческое слово, говорит, что <i>поклонятся Ему кийжде от места своего</i>. А сие делается не по закону, но по евангельскому учению; потому что закон всех собирал в оный единый храм. Господь же в Евангелии говорит Самарянине: аминь, аминь, сказываю тебе, жено, яко грядет час, егда не в Иерусалиме и не на этом месте, но на всяком месте поклонятся Отцу <SMALL>[слав.: <i>ж<b>e</b>но, веру ми им<b>и</b>, яко гряд<b>e</b>т чaс, егда ни в горе сeй, ни во Иерусалиемех покл<b>о</b>нитеся Отцу!</i>]</SMALL> (<a href='B:500 4:21-23'>Ин 4:21-23</a>). То же взывает и Богомудрый Софония" (Блаж. Феодорит, с. 50). После указания главной цели суда Божия над миром (<i>ст.</i> <a href='B:430 2:11'>11</a>), пророк опять возвращается к изображению суда Божия в судьбах отдельных народностей, именно теперь он останавливается на двух отдаленных от земли Израильской и наиболее могущественных народах того времени: ефиоплянах (<i>ст.</i> <a href='B:430 2:12'>12</a>) и ассириянах, главным образом, на столице их Ниневии (<i>ст.</i> 13-15).