После увещаний к целому народу (<i>ст.</i> 1-2) пророк, на замечая в массах народа никакого отклика на свою проповедь, как предоставляет народ своей собственной участи, и обращается теперь к небольшой, избранной части благочестивых, верующих членов народа, называя их <i>анве-гаарец</i>, <b>ταπεινοι γης</b>, mansueti terrae, <i>смиреннии земл<b>и</b></i>. Их он убеждает: <i>"взыщите Господа"</i>, евр. <i>баккешу эт Иегова</i>, <b>&#950;ητησατε τον &#922;υριον</b>, quaerite Dominum, т. е. по разъяснению блаж. Феодорита: "обратите взор на ничтожность своего естества, на праотца своего - пусть и взыщите Создателя, богато оделившего вас стольким благами. Потом учит пророк, каким способом можно взыскать Бога: <i>суд содев<b>а</b>йте, и правды взыщ<b>и</b>те, (взыщите кротости) и отвещайте я</i>. Держитесь прямодушия и справедливости, возлюбите жизнь скромную и умеренную" (с. 47). Главная и основная добродетель, которая, по пророку, наиболее приближает человека к Богу и соединяет его с Ним и которую, поэтому, пророк заповедует "смиренным земли", есть смирение, евр. <i>анава</i>. Слово <i>анава</i> - одного корня с <i>анав</i>, "смиренный", и подобно этому последнему, выражает о физической угнетенности и приниженности человека (<a href='B:230 9:13,33'>Пс 9:13,33</a>; <a href='B:240 14:21'>Притч 14:21</a>), но о его нравственных качествах: терпении, смирении, кротости (<a href='B:40 12:3'>Чис 12:3</a>; <a href='B:240 3:34'>Притч 3:34</a>; <a href='B:240 16:19'>Притч 16:19</a>), и притом нередко означает не просто проявляющееся в том или другом случае подчинение человека воле Божией, но как постоянное, господствующее над всею душевною жизнью, настроение, по-гречески обозначаемое названиями: <b>πραυτης</b>, <b>ταπεινορροσυνη</b>... В таком именно смысле, в смысле благочестия, встречается слово <i>анава</i> в книге Притчей, (<a href='B:240 15:33'>Притч 15:33</a>; <a href='B:240 18:3'>Притч 18:3</a>; <a href='B:240 22:4'>Притч 22:4</a>), как прилагательное <i>анав</i> - в книге Псалмов (<a href='B:230 11:6'>Пс 11:6</a>; <a href='B:230 71:12-14'>Пс 71:12-14</a>; <a href='B:230 81:3-4'>Пс 81:3-4</a>; <a href='B:230 81:13'>Пс 81:13</a>).<p/>Несправедливо некоторые исследователи (Швалли в др.) утверждали, что евреи и их пророки до плена не почитали смирения религиозною добродетелью, так как народ еврейский тогда отличался противоположными качествами и потому видел иные идеалы нравственной жизни, и так как встречающееся в немногих пророческих местах бесспорно допленного происхождения слово <i>анав</i> (<a href='B:370 2:7'>Ам 2:7</a>; <a href='B:370 8:4'>Ам 8:4</a>; <a href='B:290 11:4'>Ис 11:4</a>; <a href='B:290 29:19'>Ис 29:19</a>) означает просто "бедный". На этом основании исследователи эти приписывают месту <a href='B:430 2:3'>Соф 2:3</a>, где <i>анав</i> и <i>анава</i> являются вполне определенными религиозными терминами, послепленное происхождение. Но здесь, прежде всего, совершенно напрасно оставляются без внимания те немалочисленные места из книг Псалмов и Притчей, где рассматриваемые слова <i>анав</i> и <i>анава</i> имеют несомненно этический характер (редакция этих книг совершенно произвольно отодвигается во времена послепленные). Затем, есть и пророческие места, допленное происхождение которых не заподозривается и критикою, в которых понятие <i>анав</i> имеет бесспорное отношение к нравственной характеристике человека, <i>напр.</i> в <a href='B:370 2:6-7'>Ам 2:6-7</a>, где <i>анав</i> стоит в параллели с <i>цаддик</i> правый - понятием, несомненно относящимся к характеристике внутреннего нравственного состояния человека (<i>ср.</i> <a href='B:290 11:4'>Ис 11:4</a>), сюда же относится место <a href='B:400 6:8'>Мих 6:8</a>, где в числе богоугодных добродетелей называется и то, чтобы <i>"смиренномудренно ходить пред Богом"</i> (<i>ср.</i> еще <a href='B:40 12:3'>Чис 12:3</a> и др.). Наконец, весьма сомнительную ценность имеет утверждение, будто до плена не только у рядовых евреев, но и у самих пророков господствовали иные идеалы нравственной жизни, среди которых смирение пред Богом не имело места. Против этого решительно говорят не только отдельные случаи проявления библейскими евреями глубокого смирения пред Богом - Иаковом <a href='B:10 32:10'>Быт 32:10</a>, Давидом <a href='B:100 7:18'>2Цар 7:18</a>, даже Ахавом, <a href='B:110 21:29'>3Цар 21:29</a> и под., но главное - созданный допленными пророками великий образ Раба Иеговы, глубочайшую суть служения Которого образует беспримерное смирение. Можно еще прибавить, что без смирения вообще немыслима истинная религия, а такою без сомнения была библейская религия на протяжении всех веков ее существования.<p/>Под условием праведности и смиренномудрия пророк подает своим слушателям некоторую надежду избавиться от общей гибели <SMALL>["Может быть, вы как-нибудь скроетесь в день пламенного гнева Божия", т. е. может быть случайно вследствие того, что искали Господа и творили правду Его, - вы будете иметь возможность избежать гнева в приближающийся день и избежать плена" (<i>блаж. Иероним</i>, с. 270).].</SMALL> Но это есть лишь частичная и не лишенная неуверенности надежда. Суд неизбежен, и он прострется не на Иудею только, но и на другие народы. Но именно ввиду грядущего суда Божия праведники должны являть требуемые от них пророком добродетели: после суда Божия над нечестивыми настанет новый, лучший порядок вещей, при котором будет восстановлено требуемое нравственным законом соответствие между нравственным достоинством человека и его внешним состоянием. Отсюда речи против иноплеменников, начинающиеся со ст. 4-го, соединяются с предыдущею речью увещания к Иудеям причинным союзом <i>ки</i>, <b>διοτι</b>, quia; ближайшую связь двух отделов главы II-й блаж. Феодорит выражает так: "Если приступите к упомянутому выше покаянию, то приобретете спасение, а города иноплеменные потерпят предсказанные бедствия" (с. 47).