<div>Грозная речь пророка обращается, прежде всего, к западным соседям евреев - филистимлянам. Именем земли филистимской, евр. <i>Пелешет</i> (в греческой передаче <b>&#928;αλαιστινη</b>, <i>ср.</i> Herod. Hist II, 104; VII, 89), <a href='B:230 59:10'>Пс 59:10</a>; <a href='B:290 14:29'>Ис 14:29</a> и др., в Библии называется береговая полоса нынешней Сирии от Яффы до Газы, в библейский период граничившая с коленами Дановыми, Симеоновым и Иудиным. Имя встречается в клинообразных письменах в формах Palastu, Pilistu. Находящийся также в эфиопском языке корень этот выражает понятие странствования, переселения, что напоминает передачу у LXX народного имени <i>пелиштим</i> нарицательным: <b>αλλορυλοι</b>, иноплеменники. В самом названии филистимлян, по-видимому заключалась мысль о переселении их в Палестину из какой-то другой страны. И в Библии сохранилось предание о доисторическом их выселении их некоего Кафтора (<a href='B:370 9:7'>Ам 9:7</a>; <a href='B:50 2:23'>Втор 2:23</a>; сн. <a href='B:10 10:14'>Быт 10:14</a>; <a href='B:130 1:12'>1Пар 1:12</a>) или острова Кафтора (<a href='B:300 47:4'>Иер 47:4</a>) - по господствующему в науке мнению (Эвальда, Кинерта, Штаде и др.) острова Крита. Отсюда два другие названия филистимлян - Кафторим и Кретим (<i>ср.</i> <a href='B:330 25:16'>Иез 25:16</a>; <a href='B:430 2:5'>Соф 2:5</a>). Мнение о происхождении филистимлян с острова Крита было общераспространенным в древности, как видно, между прочим, из толкований св. Кирилла Александрийского, блаженных Феодорита и Иеронима. В пользу этого мнения не без основания приводят (Штаде) Odyss. XIX, 172-177. История филистимлян по Библии проходит параллельно истории библейских евреев почти на всем ее протяжении; первые то господствовали над евреями (напр. в период Судей, отчасти при Сауле), то подчинялась им (при Давиде, после при Езекии и т. д.), вообще были связаны с Израильско-Иудейскою историей многочисленными нитями. В политико-административном отношении страна филистимлян делилась на пять округов, подчинявшихся пяти владельцам (<i>сераним</i> И. <a href='B:60 13:3'>Нав 13:3</a>) и имевших каждый своего рода столицу в виде городов: Газы, Азота, Аскалона, Екрона, или, по чтению, LXX, Аккарона и Гефа, с преобладанием Газы. О географическом положении всех этих городов и их округов сказано в Толков. Библии, т. II, с. 330 и 326-329. Пророк Софония не упоминает об участи Гефа, (как и другие пророки, предрекавшие запустение филистимской страны, <a href='B:370 1:6-8'>Ам 1:6-8</a>; <a href='B:300 25:20'>Иер 25:20</a>; <a href='B:450 9:5-6'>Зах 9:5-6</a>): по-видимому, после разгрома его царем Иудейским Озиею (<a href='B:140 26:6'>2Пар 26:6</a>) он потерял всякое значение и около 711 года был окончательно разрушен (<i>ср.</i> <i>Onomast</i> 302). Первым пророк называет самый южный и самый значительный из филистимских городов - Газу (<i>см.</i> Onomast 306). Газа (в клинописях Hazzatu, Hazzutu, Наziti, в Тилль Амаркских письменах Аzzati) - по еврейской этимологии от <i>аз</i> - "сила". Для изображения будущей участи города пророк употребляет созвучное названию города слово: <i>азува</i>, оставленная (LXX: <b>διηρπασμενη</b>, VuIg.: destructa erit). По блаж. Иерониму, "Газа значит <i>крепость моя</i>. Следовательно, те которые величаются крепостью телесною, или мирским могуществом и вместе с диаволом говорят: "я сделаю силою" будут разрушены и сведены к ничтожеству в день гнева Господня" (с. 271). Аскалон (<i>Onomast</i>. 162), (ассир. <i>Iskaluna, Askaluna</i>, в Телль-Амарк. письм. <i>Ackaluna</i>), при Средиземном море; по И. Флавию (Иуд.Древн. 3:2, 1), был отличною крепостью, издавна славился храмом в честь богини Деркето-Мелиты, разрушенным Скифами. Блаж. Иероним (с сомнительною, впрочем, филологическою основательностью) замечает: <i>"Аскалон</i>, что значит: <i>взвешенный</i> или: <i>человекоубийственный огонь</i>, - когда придет день Господень, почувствует меру преступления своего и будет угнетен тем весом, который производил. А так как он пламенно стремился к пролитию крови, то... он будет обращен в пустыню, и в прах сожжен огнем геенны" (с. 271).<p/>Азот (<i>Onomast</i>. 36) (Ассир. <i>Asdudu</i>) - главное средоточие культа Дагона, в храме которого одно время был ковчег Божий (<a href='B:90 5:1'>1Цар 5:1</a>). Озия разрушил его стены (<a href='B:140 26:6'>2Пар 26:6</a>), но после он был независимым. Затем не раз был осаждаем войсками Ассириян и Египтян (<a href='B:290 20:1'>Ис 20:1</a>), пока, по известию Геродота (II, 157), был взят фараоном Псамметихом после 28-летней осады. Пророк угрожает Азоту изгнанием его жителей <i>баццагараим</i>, среди белого дня, т. е. в то время, каждый считает себя наиболее в безопасности (<i>ср.</i> <a href='B:300 6:4'>Иер 6:4</a>; <a href='B:300 15:8'>Иер 15:8</a>). Екрон или Аккарон (<i>Onomast</i>. 51) (Ассир. <i>Am Karruna</i>) был самый северный город среди филистимского пятиградия; в период разделенного Еврейского царства был местом культа Ваал-Зевула с храмом и оракулом при нем (<a href='B:120 1:1'>4Цар 1:1</a>; См: Толков. Библию, т. II, с. 495). Как и относительно Газы, пророк и в отношении судьбы Екрона допускает образ, выраженный в созвучной названию города форме: <i>Екрон теакер, Екрон искоренится</i>, LXX: <b>εκριωωθησεται</b>, Vulg.: eradicabitur, <i>слав.</i>: <i>Аккарон искоренится</i> (<i>ср.</i> <a href='B:450 9:5,7'>Зах 9:5,7</a>).<p/>Далее, ст. 5-7, пророк говорит о гибели не только отдельных городов филистимских, во и всей страны филистимлян в целом. В ст. 5 названия "жители приморской страны", "народ критский" с одной стороны и затем "Ханаан" и "земля филистимская", несомненно, параллельны и синонимичны друг другу, означая страну и жителей филистимской земли. Нельзя поэтому принять нарицательное значение для Кретим (в выражении: гой-кретим), читая его как <i>коретим</i> и передавая с Вульгатою: (gens) perditorum (подобное чтение было принято, по свидетельству блаж. Иеронима, древними греческими переводами: Акилы, Симмаха, Феодотиона и Квинты). Следует, напротив, принять согласное чтение еврейского масоретского, греческого LXX-ти (<b>κρητων</b>) и сирского текстов в смысле собственного имени жителей филистимской земли. - Большую, доселе не разрешенную трудность текстуального свойства представляет в ст. 6 евр. слово <i>керот</i> (по обычному пониманию - "цистерна"), переданное у LXX также <b>&#922;ρητη</b>, <i>слав.</i>: <i>крит</i>, без сомнения, вопреки первоначальному и подлинному смыслу текста; в Вульгате слово это вовсе опущено при переводе. Все попытки исследователей к разъяснению этой трудности не увенчались успехом (<i>см.</i> <i>Fr. Schwally</i> Das Buch Ssephanja... Zeitschrift fur aittestament liohe Wissensch. 1890, K. II, S. <br/> 185-186.Сн. <i>Тюрнина</i>, Цит. соч., с. 100-104). Общий смысл стихов 5-7, однако совершенно ясен. Пророк в отдаленной перспективе созерцает картину грядущей на землю филистимскую катастрофы и тот вид, какой примет страна после последней. Береговая страна, теперь служащая ареною кипучей жизни, изобилующая населенными портами и многолюдными и укрепленными городами, славная широкою морской и сухопутной торговлей, по мановению Божию, запустеет, превратится в пустынную степь, в которой будут жить лишь пастухи с своими стадами. Затем, по ст. 7, степь эта сделается достоянием "остатка дома Иудина", который "в домах Аскалона будет вечером отдыхать, когда (милостиво) воззрит на них Господь Бог их и возвратит их из плена". По блаж. Феодориту, "это пришло в исполнение по возвращении Иудеев из плена; ибо в книгах Маккавейских находим, что Ионафан и Симон, овладев Газою, Аскалоном и Птолемаидою, подчинили их своей власти. Точное же и непререкаемое исполнение пророчества можно видеть по вознесении Спасителя нашего и после проповеди святых апостолов: ибо они, изшедши из Иудеи, превитали в городах сих <i>к вечеру</i>, т. е. прежде скончания вечера, когда Бог всяческих призрел на язычников и освободил их от горького рабства и "плена" (с. 48).</div>