<div>От филистимлян, соседей Иудеев на западе, пророк обращается к восточным соседям избранного народа, потомкам Лота - Моавитянам и Аммонитянам. Будучи родственными Израилю племенами, те и другие, однако, на протяжении почти всей библейской истории, исключая отдельных случаев мирных и дружественных сношений (<a href='B:80 1:1'>Руф 1:1</a> и д. <a href='B:90 22:1-3'>1Цар 22:1-3</a>), непрерывно враждовали с избранным народом. Вражда Моавитян к Израилю проявилась еще при Моисее, как известно из истории Валаама (<a href='B:40 22:1'>Чис 22:1</a> и д.). В периоде Судей иго Моавитян тяготело над евреями целых 18 лет (<a href='B:70 3:12-14'>Суд 3:12-14</a>). С переменным успехом борьба между обоими народами продолжалась и во весь период царей (<a href='B:100 8:2'>2Цар 8:2</a>; <a href='B:120 1:1'>4Цар 1:1</a>, сл. III и др.). Таковы же почти были и отношения Аммонитян к евреям, только, по-видимому, характеризовались еще большей жестокостью с обеих сторон. (<a href='B:90 11:16-7'>1Цар 11:16-7</a>; <a href='B:100 12:31'>2Цар 12:31</a>). Воевали аммонитяне с Израилем особенно при Иеффае (<a href='B:70 11:32-33'>Суд 11:32-33</a>) и Давиде (<a href='B:100 8:12'>2Цар 8:12</a>), а также много раз и после него. При вторжении Навуходоносора в Иудею, Аммонитяне присоединились к его войскам и участвовали в разорении страны (<a href='B:120 24:2'>4Цар 24:2</a>; <a href='B:330 25:1'>Иез 25:1</a>). Жестокая вражда их к Иудеям не прекратилась и по возвращении последних из плена, проявляясь во многих случаях (<a href='B:160 5:2-7'>Неем 5:2-7</a>; <a href='B:160 6:1'>Неем 6:1</a> гл. и др.). Пророк, ст. 8, говорит о поношении, евр. <i>херла</i>, Моава, и ругательствах, <i>гиддуфе</i>, сынов Аммона на народ Божий. По словам св. Кирилла Алекс., "над, опустошенным Иерусалимом и подвергшимися бедствиям израильтянами насмехались соседние народы; они воображали, что пленение Иудеи есть дело их собственных лжеименных богов, когда как-бы совсем ниспровергнута была и дошла как бы до ничтожества всегда свыше помогавшая им Десница очевидно над всеми владычествующего Бога... Итак, говорит, я услышал <i>поношения</i> моавитян <i>и укоризны сынов аммоних;</i> ибо жезлом ли, камнем ли подвергающий поношению людей, впадших в беду, ничем не отличается оттого, кто открывает необузданные свои уста на них, изрыгает и говорит такие слова, которыми, несомненно, некоторые доводятся до печали и скорбей и от которых тяжесть несчастия становится еще тяжелее. Поелику же они оказалась извергающими хульные речи против самой божественной славы; то посему, говорит, повергшись наказанию содомлян, они дойдут до погибели, и, в своих бедствиях хотя немного являл страдания Гоморры, поздно и едва-едва через случившееся с ними познают силу называющего" (с. 360-351). Из сказанного выше об известных из истории отношениях моавитян и аммонитян к Израилю очевидно, что причиною, назвавшею возвещаемый пророком суд Божий, может считаться и вся совокупность внутренней и активной вражды обоих народов к избранному народу Божию, а вместе и к самому Богу и его религии. Этот не только политический, национальный, но и религиозный отпечаток непримиримой вражды моавитян и аммонитян к Израилю обуславливает и торжественный тон грозной речи пророка против них 8 ст. <br/> 9-10.Глубокую торжественность и освященный тон речи пророка сообщает прежде всего клятва Иеговы Самим Собою (<i>ср.</i> <a href='B:650 6:13'>Евр 6:13</a>): <i>"Живу Я"</i>, евр. <i>Хай Ани</i>, форма клятвы встречающиеся в Св. Писании не часто, именно тогда, когда нужно уверить людей в непременном наступлении событий, для человеческого понимания мало вероятных (<i>ср.</i> <a href='B:40 14:21'>Чис 14:21</a>; <a href='B:50 32:40'>Втор 32:40</a>; <a href='B:290 49:18'>Ис 49:18</a>; <a href='B:330 5:11'>Иез 5:11</a>; <a href='B:330 16:48'>Иез 16:48</a> и др.). Смысл этой клятвы - утверждение непреложности возвещаемого указанием непреложности воли Божией и неизменности Его существа. А эта идея является основною и в следующем затем божественном имени Иегова (<a href='B:20 3:14'>Исх 3:14</a> и др. <i>Ср.</i> нашу статью <i>"Иегова"</i> в "Богословской Энциклопедии", изд. под ред. проф. Н. К. Глубоковского, т. VI). Следующее затем имя Божие <i>"Иегова Цебаот"</i>, Господь воинств, при котором в данном месте еще стоит эпитет <i>Элоге Исраэл</i>, Бог Израилев означает Бога Спасителя, Царя теократического царства, основанного Им среди избранного народа (<i>см.</i> г. <i>Тюрнина</i>, стр. <br/> 120-123.<i>См.</i> проф. свящ. <i>Б. А. Глаголева</i>, Ветхозаветное библейское учение об Ангелах, с. 238 сл.).<p/>Что возвещается моавитянам и аммонитянам, это - полное истребление жителей и совершенное запустение страны - наподобие городов Содома и Гоморры - образ суда Божия, всякий раз употребляемый пророками, когда они угрожают той или другой стране ужасным запустением (<a href='B:290 1:9'>Ис 1:9</a>; <a href='B:290 13:9'>Ис 13:9</a>; <a href='B:370 4:11'>Ам 4:11</a>; <a href='B:350 11:8'>Ос 11:8</a>; <a href='B:300 49:18'>Иер 49:18</a>), но в данном случае особенно уместный, так как оба народа жили у самого Мертвого моря и, таким образом, постоянно имели у себя видимый памятник грозной кары Божией. Из этой же ассоциации по смежности видно, как неуместна передача у LXX-ти (также у св. Кир Ал. и блаж. Феодорита) евр. <i>мимшак</i> собственным именем <b>&#916;αμασκος</b>, Дамаск (как бы стояло: <i>даммешек</i>). Слав.: <i>и Дамаск оставлен яко стог гуменный</i>. Введение мысли о Дамаске в речь о моавитянах и аммонитянах ничем не может быть объяснено. <p/>Таким образом, для выражений еврейского текста <i>мимшах харул</i> и следующего: <i>микре-мелах</i> более подходит значение нарицательное, которое, впрочем, переводами и толкователями определяется весьма неодинаково и потому может быть установлено лишь с приблизительною точностью.<p/>Первое выражение с наибольшею вероятностью может быть передано: "местом или областью терновника" (р. синод.: <i>достоянием крапивы</i>), второе: "соляною ямою" (р. синод.: <i>соляною рытвиною</i>, Vulg.: acervi salis). Оба образные выражения, далее поясняются у пророка выражением прямого, буквального значения: <i>ушмама ад-олам</i>, и пустынею на веки. Взору пророка, по-видимому, предносились пустынная местность в окрестностях Мертвого моря, уже в библейские времена поражавшая наблюдателя своим бесплодием; вследствие обилия в почве соли здесь могли произрастать лишь дикие колючие растения. Подобным же запустением пророк угрожает и земле моавитян и аммонитян. Но опустевшая их страна, говорит пророк в конце ст. 9, будет некогда достоянием спасшегося после плена остатка избранного народа Божия. "Что исполнителем этих наказаний некогда будет не иной какой народ, этот самый, который подвергался бедствиям и унижению, - это показывает, говоря: <i>и прочии людий Моих расхитят я; и оставшие яз<b>ы</b>ка Моего наследят их</i>; ибо <i>оставшими народа</i> он называет спасшихся из плена, которые победили язычников и, взяв города иноплеменников, превратили их в пустыню" (<i>св. Кирилл Ал</i>. с. 361).</div>