<div><p ><div><b>И будут есть, и не насытятся, и блудодействовали, и не перестали; ибо они оставили служение Господу. Блуд, вино и пьянство увлекают (аufert) сердце. Народ Мой вопрошал свое дерево, и жезл его дали ему ответ. Ибо дух блуда прельстил их и блудодействуя они отступили от Бога своего. LХХ: И будут есть, и не насытятся; блудодействовали, и не исправятся. Ибо они оставили служение Господу. Блуд, вино и пьянство овладели сердцем народа Моего. Вопрошали чрез предзнаменования и чрез жезлы свои давали ответ ему. Ибо они прельщены духом блуда, и блудодействуя отступили от Бога своего. </b><br />Страсть ненасытима, и чем более подчиняются ей, тем более она возбуждает в подверженных ей алчность. Наоборот, <i>блажени алчущии и жаждущии правды, яко тии насытятся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.</span></span>Мф. 5:6</a>). Как правда насыщает, такь неправда, не заключающая в себе ничего существенного (substanriam), обманывает употребляющих мнимую пищу и оставляет у едящих пустоту в желудках. Они блудодействовали и не перестали. Силы чрезь блудодейство изнемогают, но желание блудодействовать не прекращается. Блудодействовали и десять колен с идолами Иеровоама, сына Наватова, и оставили Господа Бога своего, не исполняя того, что Он повелел, сказав: <i>Господу Богу твоему поклонитися, и Тому единому послужиши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, [и к Нему прилепись,] и Его именем клянись.</span></span>Втор. 6:13</a>; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи.</span></span>Мф. 4:10</a>). Слова же: блуд, вино и пьянство увлекают сердце следует понимать ἐμφατικῶς. Ибо как вино и пьянство лишают человека обладания умом, так блуд и похоть развращают чувства и расслабляют дух и из разумного существа делают человека бессмысленным животным, так что он постоянно ходит в корчмы, в непотребные дома и в притоны разврата. И когда сердце отклонится таким образом с места своего, то он дерево и камни почитает за богов и поклоняется делам рук своих. Поэтому и пророк как бы с изумлением и удивлением говорит: народ Мой, который некогда назывался Моим именем, стал вопрошать дерево и камни, — это род гадания, который греки называют ῤαβδομανρείαν (жезлогаданием). Потому и у Иезекииля (гл. 21) мы читаем, что Навуходоносор смешал жезлы против Аммона и против Иерусалима, и вышел жезл против Иерусалима. Причиною этого безумного блуда служит дух, который прельстил их, чтобы они, блудодействуя, отступили от Бога своего. Блудом же называется идолослужение, согласно с тем, что мы читаем у Иеремии: „прелюбодействовали с камнем и деревом, и Я сказал: после блудодейства со всем этим возвратись ко Мне, но она не обратилась ко Мне всем сердцем, а притворно». И еще: "она оставила Меня и сказала: буду ходить на всякую гору высокую и блудодействовать под всяким деревом ветвистым" (Иерем. гл. 3). И в псалме говорится: <i>потребил еси всякого любодеющего от Тебе</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо вот, удаляющие себя от Тебя гибнут; Ты истребляешь всякого отступающего от Тебя.</span></span>Пс. 72:27</a>). Ибо началом блуда служит изобретение идолов. Еретики никогда не насыщаются своим заблуждением, и не прекращают бесстыдного блуда, и, ежедневно нарушая закон и Священные Писания, оставляют Господа, безумствуют и упояются, и утратив способность здравого суждения, покланяются идолам, измышленным ими самими, и ими овладевает дух блуда.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.199-200 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>