<div><p ><div><b>На вершинах гор они приносили жертвы и на холмах возжигали ладан под дубом, и тополем и теревинфом, потому что хороша тень от него. LХХ: На вершине гор они совершали каждения и на холмах приносили жертвы, под дубом, тополем и под ветвистым деревом, потому что хорошая была тень.</b><br />В законе заповедано, чтобы не приносились жертвы Господу на другом месте, кроме избранного Господом Богом, и чтобы подле жертвенника не насаждались рощи и деревья, конечно, для того, чтобы полная распущенности и сладострастия религия не ниспровергла строгости единой и истинной религии. Но Израиль, наоборот, приносил жертвы на горах и на холмах возжигал курения, избирая возвышенные местности на земле, потому что он оставил Бога вышнего и, ища тени, утратил истину. Это мы читаем и об отдельных царях: <i>токмо высоких не разори: еще людие жряху и кадяху на высоких</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=22&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Он ходил во всем путем отца своего Асы, не сходил с него, делая угодное пред очами Господними. Только высоты не были отменены; народ еще совершал жертвы и курения на высотах.</span></span>3 Цар. 22:43</a>), что́ по-еврейски называются bama. Еретики приписывают высоту своему учению и приносят жертвы под дубом, тополем и теревинфом, бесплодными деревьями, не имея смоковницы и виноградника, под которыми, по словам [Инсания], покоится святой. Усвояют они себе иногда и теривинф, не имеющий, но Исаии, листьев, чтобы казаться подражающими примеру Авраама (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И явился ему Господь у дубравы Мамре, когда он сидел при входе в шатер [свой], во время зноя дневного.</span></span>Быт. 18:1</a> по еврейскому тексту, в котором слово beloni различно понимается переводчиками: дубрава, дуб или теревинф..)<br />Далее - см. ст. 14<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.200-201 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>