<p ><div> <b>Поэтому будут любодействовать дочери ваши и прелюбодействовать невесты (sроnsае) ваши. Я не накажу дочерей ваших, когда он будут блудодействовать, и невесть ваших, когда они будут прелюбодействовать; потому что сами они жили с блудницами, и с женоподобными (еffeminatis) приносили жертвы, а невежественный народ будет наказан. LХХ: Поэтому будут любодействовать дочери ваши и прелюбодействовать невесты ваши. Но Я не накажу дочерей ваших, когда они будут блудодействовать, и невесть ваших, когда они будут прелюбодействовать; потому что они соединялись с блудницами и с посвященными приносили жертвы, и невежественный народ привязывался к блуднице. </b>Слово саdеsoth, которое Акила перевел ἐνηλλαγμένων, Симмах ἑταιρίδων, LХХ: τετελεσμένων, Феодотион κεχωρισμένων, мы перевели женоподобными, чтобы уяснить смысл слова для нашего слуха. Это те служители матери не богов, а демонов, которых теперь в Риме называют галлами, потому что от этого народа римляне заимствовали искалеченных вследствие похоти в честь Атиса (которого блудодействующая богиня сделала евнухом жрецов его. Делаются же женоподобными (<i>То есть подвергаются оскоплению. Блаж. Иероним, по-видимому, смешивает известный народ галлов с одноименными жрецами Кибелы, носившей также название Великой Матери (Маgnа Маter). В жрецы этой богини римляне обыкновенно брали оскоплявшихся фригийских галлов, имя которых производится от фригийской реки Галла (Gаllus). См. Оvіd. Fаst. IV, 361—364</i>) люди из племени галлов для того, чтобы наказать чрез это бесчестие тех, которые взяли город Рим. Подобного рода идолослужение было в Израиле, в особенности в служении женщин Веелфегору, которого, вследствие великих мерзостей, мы можем назвать Приапом. Поэтому царь Аса устранил среди народа служение на высотах (tulit ехcеlsа) и подобного рода жрецов и лишил мать царского достоинства, как свидетельствует Писание, говоря:<i> И сотвори Аса правое пред Господем, якоже Давид, отец его, и отъя женоподобных от земли, и искорени вся мерзости идолов, яже сотвориша отцы его. И Мааху матерь свою отстави, еже не владети ей служением Приапу и рощею, которую она посвятила ему, и изсече гай ея, и сокруши идола гнусного и сожже в потоце Кедрстем. Высоких же не искорени; обаче сердце Асы бе совершенно пред Господем во вся дни его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=15&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Аса делал угодное пред очами Господа, как Давид, отец его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он изгнал блудников из земли и отверг всех идолов, которых сделали отцы его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и даже мать свою Ану лишил звания царицы за то, что она сделала истукан Астарты; и изрубил Аса истукан ее и сжег у потока Кедрона.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Высоты же не были уничтожены. Но сердце Асы было предано Господу во все дни его.</span></span>3 Цар. 15:11—14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=15&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Мааху, мать свою, царь Аса лишил царского достоинства за то, что она сделала истукан для дубравы. И ниспроверг Аса истукан ее, и изрубил в куски, и сжег на долине Кедрона.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Хотя высоты не были отменены у Израиля, но сердце Асы было вполне предано <i>Господу</i> во все дни его.</span></span>2 Пар. 15:16—17</a>). Нужно знать, что в настоящем месте саdеsоth означает блудниц ίεπσίας, то есть жриц, поcвящавших себя Приану. Но в других местах мы читаем об оскоплявшихся вследствие похоти мужчинах саdеsim, как в словах Исаии: <i>и ругатели господствовати будут ими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И дам им отроков в начальники, и дети будут господствовать над ними.</span></span>Ис. 3:4</a>), вместо чего в еврейском написано: и саdеsim будут господствовать над ними, что́ мы перевели чрез женоподобные. Акила, переведши ἐνηλλαγμένους, то есть перемененные, хотел показать, что они изменили природу и из мужчин сделались женщинами. Симмах назвал их έταιρίδας, собственно блудницами; LХХ τετελεσμένους, то есть обреченными и посвященными, указывая на идолослужителей; Феодотион κεχωρισμένους, то есть отделенными от народа, — такими, которые признавали себя высшими в сравнении с народом. Сказав вкратце о слове, обратимся теперь к смыслу [объясняемого] места. Велико оскорбление, если согрешив ты не заслуживаешь гнева Божия. Израиль блудодействовал, отступив от Господа Бога своего, и был прельщен духом любодеяния; поэтому блудодействуют и дочери его и невесты и оставляются при своем преступлении без всякого наказания, чтобы то, что сыновья и жена причинили настоящему отцу и мужу, испытали они от своих детей и жен, и чтобы из собственного огорчения поняли огорчение Бога, который настолько прогневлен, что не наказывает грешащих. Об этом свидетельствует в таинственной речи и апостол, пиша к римлянам: <i>глаголющеся быти мудри, обюродеша и измениша славу нетленного Бога в подобие образа тленна человека, и птиц и четвероног и гад. И так как они любодействовали с идолами, то подвергаются такому определению: темже и предаде их Бог в похотех сердец их в нечистоту, во еже сквернится телесем их в себе самех. Иже премениша истину Божию во лжу, и почтоша и послужиша твари паче Творца, иже есть благословен во веки. Аминь.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=22&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> называя себя мудрыми, обезумели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку, и птицам, и четвероногим, и пресмыкающимся, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то и предал их Бог в похотях сердец их нечистоте, так что они сквернили сами свои тела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потому предал их Бог постыдным страстям: женщины их заменили естественное употребление противоестественным;</span></span>Рим. 1:22—26</a>). А чтобы знать, что наказание налагается Богом как бы на раненных и больных для того, чтобы как бы посредством прижигания и горького питья они снова получили здоровье и освободились от болезней, послушаем Господа, который говорит чрез пророка: <i>посещу жезлом беззакония их и ранами неправды их; милость же Мою не разорю от них</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> посещу жезлом беззаконие их, и ударами - неправду их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> милости же Моей не отниму от него, и не изменю истины Моей.</span></span>Пс. 88:33—34</a>). Таким образом кто бывает любим, тот наказывается, а кто пренебрегается, тот предоставляется своим грехам. И столь велико было число блудодействовавших в Израиле, что прекращается наказание, как не могущее привести к исправлению. Ибо что может быть гнуснее, нежели участие мужчин в культе блудниц и принесение жертв своей похоти с людьми женоподобными? Слова же: а народ невежественный будет наказан, вместо чего LХХ перевели: и невежественный народ привязывался к блудниц, означают то, что он будет наказан пленом и подвергнется различным бедствиям, чтобы чрез огорчение получить вразумление. Это легко можно объяснить и по отношению к еретикам, потому что блудодействуют сыновья их и невесты, то есть души, рожденные ими в заблуждении и обрученные с их учениями. Таковые недостойны наказания, потому что все их служение есть блудодеяние и, будучи гнусными, они соединяются с гнусными, и будут наказаны, чтобы уразумели, какого Бога они должны взыскать. Когда ты увидишь, что грешник утопает в богатстве, хвалится своею силою, пользуется здоровьем, находит утешение в своей жене, окружается кучею детей и что исполняется написанное: <i>в трудех человеческих не суть и с человеки не приимут ран</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> на работе человеческой нет их, и с [<i>прочими</i>] людьми не подвергаются ударам.</span></span>Пс. 72:5</a>); то ты должен будешь сказать, что над ним исполнилась угроза пророка: Я не накажу дочерей ваших, когда они будут блудодействовать, и невест ваших, когда оне будут прелюбодействовать. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 201-204 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
