<p ><div><b> За то восплачет земля, и изнеможет всякий, обитающий на ней, с зверями полевыми и птицами небесными; также и рыбы морские погибнут (соngregabuntur). LХХ: Поэтому восплачет земля и изнеможет со всем тем, что обитает на ней, с зверями полевыми и с пресмыкающимися по земле и птицами небесными, и рыбы морские исчезнут. </b>Так как нет на земле ни истины, ни милосердия, ни Богопознания, но наоборот, крайне распространились проклятие и обман, и убийство, и воровство и прелюбодейство, и кровопролитие следует за кровопролитием, то восплачет земля вместе с обитателями своими и изнеможет, так что не будет иметь зверей полевых и птиц небесных, и рыбы морские исчезнут. Ибо когда настанет пленение десяти колен, то, по уничтожении обитателей, исчезнут также звери и птицы небесные и рыбы морские; даже безгласные стихии испытают на себе гнев Божий. Кто не верит тому, что это совершилось с народом израильским, тот пусть посмотрит на Иллирию, пусть посмотрит на Фракии, на Македонию, и на Паннонии и на всю землю, простирающуюся от Пропонтиды и Босфора до Юлиевых Альп, и [тогда] он подтвердит, что вместе с людьми исчезли и все животные, которые прежде поддерживались Творцом для пользы людей. Но если мы будем, согласно с мнением некоторых, под зверями понимать диких людей, под птицами небесными — тех, кои превозносятся высокомерно и презирают все человеческое, а под рыбами морскими — тех, кои неразумны и настолько безрассудны, что совсем ничего не понимают и не видят открытого воздуха и неба; то это было бы проявлением не столько гнева, сколько благости Божией, что все худое уничтожается на земле.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 194-195 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
