<div><p ><div><b>Среди ночи Я соделал безмолвною матерь твою; смолк народ Мой, потому что он не имел знания; так как ты отвергла знание, то и Я отвергну тебя, чтобы тебе не священствовать предо Мною, и как ты забыла закон Бога твоего, то и Я забуду детей твоих. LХХ: Ночи уподобил Я матерь твою, и уподобился народ Мой, как не имеющий знания; так как ты отвергла знание, то и Я отвергну тебя, чтобы тебе не священствовать предо Мною, и как ты забыла закон Бога твоего, то Я забуду детей твоих. </b><br />Говорит о матери и детях не потому, чтобы мать и дети были различны. Господь, говоря к народу иудейскому: <i>Иерусалиме, Иерусалиме, избивый пророки и камением побиваяй посланные к тебе, коль-краты восхотех собрати чада твоя, якоже собирает кокош птенцы своя под криле, и не восхотесте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>), не потому сказал так, что Иерусалим и жители (рорulus) его не одно и тоже, ибо это говорил Он не к щебню, бревнам и камням без людей. Подобным образом матерью называется множество людей и вся масса еврейского народа, к которой он говорит, сыновьями же – или каждый из народа в отдельности или те, кои рассеяны по городам и селениям. Таким образом среди ночи и тьмы пленения и скорби и среди стеснений и злоключений предается Израиль, и народ его умолкает на веки; так как он не имел звания закона Божия и не соблюдал заповедей Божиих, то получил соответственное тому, что делал. Ибо она отвергла закон Божий и потому утратила священство на веки, служа золотым тельцам в Дане и Вефиле, и так как она забыла закон Божий и вполне отдалась языческим идолам, то Господь забудет детей ея и предаст их на вечное пленение; <i>ибо кто не разумеет, да не разумевает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> А кто не разумеет, пусть не разумеет.</span></span>1 Кор. 14:38</a>), и в Псалмах читаем:<i> не познаша, ниже уразумеша, во тме ходят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не знают, не разумеют, во тьме ходят; все основания земли колеблются.</span></span>Пс. 81:5</a>). Все сказанное к десяти коленам мы можем относить к еретикам, которые оставили царство Давидово и Иерусалим, то есть Христа и Церковь, и потому покрыты вечною ночью, и не имеют Богопознания и отвергаются Господом от священнослужения пред Ним, и Он никогда не вспоминает о детях, рожденных ими, потому что они стали детьми, чуждыми Ему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 196-197 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>