<div><p ><div>Соответственно умножению своему они грешили против Меня; славу их обращу в бесславие. Грехи народа Моего они будут съедать и к беззаконию их будут возбуждать души их. И что будет с народом, то будет со священником, и накажу его по путям его и воздам ему по помышлениям его. LХХ: Соответственно умножению своему они грешили против Меня; славу их обращу в бесславие. Грехи народа Моего они будут съедать, и чрез беззаконие их другие овладеют (ассiрiеnt) душами их. И что будет с народом, то будет со священником, и накажу его по путям его и воздам ему по помышлениям его. <br />Сколько имел людей Израиль, столько он построил жертвенников демонам, чрез жертвоприношения которым он грешил против Меня. Поэтому славу их, которую они ставили себе в похвалу, предпочитая идолов Богу, Я обращу в бесславие, так что и священники и народ будут взяты в плен. Ибо грехи народа Моего съедают священники, о которых написано: <i>снедающии люди Моя в снедь хлеба</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Неужели не вразумятся все, делающие беззаконие, съедающие народ мой, <i>как</i> едят хлеб, и не призывающие Господа?</span></span>Пс. 13:4</a>). Съедают же они грехи народа Моего, сочувствуя преступлениям виновных, потому что, видя их согрешающими, они не только не обличают их, но восхваляют и превозносят и прославляют их, как блаженных. О них и Исаия говорит: <i>людие Мои, блажащии вас льстят вы, и стези ног ваших возмущают </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Притеснители народа Моего - дети, и женщины господствуют над ним. Народ Мой! вожди твои вводят тебя в заблуждение и путь стезей твоих испортили.</span></span>Ис. 3:12</a>). Относительно них и псалмопевец восклицает:<i> яко хвалим есть грешный в похотех души своея и обидяй благословимь есть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо нечестивый хвалится похотью души своей; корыстолюбец ублажает себя.</span></span>Пс. 9:24</a>). Поэтому в одинаковой мере народ и священник испытают на себе определение прогневленного Бога; ибо Он накажет их не только за дела их, называющиеся путями, по которым они ходят, но и за помышления, в которых они замышляли делать эти дела. Ибо последует наказание не только за дело, но и за помышление о худом деле. Это легко можно объяснить в отношении к еретикам. Ибо чем больше их, тем более они грешат пред Богом и восхваляются среди народов, и обольщают несчастных, съедая грехи народа и чрез сладкие речи <i>поядая домы вдов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> которые поедают домы вдов и лицемерно долго молятся; они примут тем большее осуждение.</span></span>Лк. 20:47</a>). Ибо когда они видят кого-либо из согрешающих, то говорят: Бог ничего другого не требует, кроме истинной веры, и если вы ее соблюдаете, то Он не печется о том, что вы делаете. Говори же так, они чрез беззаконие возбуждают души их к тому, чтобы они не только не приносили покаяния и не смирялись, но радовались своим беззакониям и ходили с поднятою вверх головою. Поэтому и народ и священник, и те, которые были учимы, и те, которые учили, подвергнутся одинаковому суду.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 197-199 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>