<div><p ><div>На ст. 20-24<br /><br /><b>И будет в той день, и призову раба моего Елиакима сына Хелкиева</b> <i>и облеку его во утварь твою, и венец твой дам ему и державу твою, и строительство твое дам в руце его, и будет яко отец живущим во Иерусалиме и живущим во Иудеи. И дам ему славу Давидову, и обвладеет, и не будет противоглаголющаго: и дам ему ключ дому Давидова на рамо его, и отверзет, и не будет затворяющаго, и затворит, и не будет отверзающаго. И поставлю его князя на месте верне, и будет на престоле славы дому отца своего. И будет уповаяй на него всяк славный в дому отца его, от мала даже до велика: и будут зависяще на нем в той день.</i><br /><br />Это повествование не отступает от истории, ибо и оно еще направлено против Сомнана домоправителя, который получили, славу священства, но так злоупотреблял им и так притеснял всякого приходившего к нему, что был невыносимым корыстолюбцем и не было ничего постыдного, чего бы он не совершил. Итак, после того, как он извержен будет, то есть, отведен будет в страну пространную и безмерную, <b>призову</b>, говорит, <b>в то время раба моего Елиакима сына Хелкиева</b>. Называя его своим рабом, он засвидетельствовал о его послушании. А что он дарует ему славу священства, это он показывает, обещая возложить на него венец и говоря, что даст ему облачение и домостроительство и власть, то есть, силу управлять подвластным народом. И сверх того засвидетельствовал, что он будет человек благих нравов, не высокомерен подобно Сомнану, но как отец верный и добрый. Поэтому он будет утвержден<b> на месте верне</b>, то есть на крепко охраняемом для него и прочном, так что и всякий знатный и славный будет желать на него возлагать надежду, не как на Бога, потому что ему многого недостает для этого, но как на любвеобильного отца. И будет, говорит, охранять и защищать малого и великого, и так будет возлюблен, что подвластный ему народ будет как бы виснуть на нем. И это, как я сказал, представляет нам историческое повествование. Однако, думаем, что более глубоким смыслом (речи) опять указывается нам на таинство Христа. Ибо книжники и фарисеи, увенчанные священством по закону, были не послушны, жестоки и горды, пристрастны к богатству, почитатели богатых людей и творили все ненавистное Богу. И сам пророк Исаия в начале книги говорит: <i>Како бысть блудница град верный сион полн суда? в немже правда почиваше, ныне же (в нем) убийцы. Сребро ваше неискушено, корчемницы твои мешают вино с водою. Князи твои не покаряются, общницы татем, любяще дары, гоняще воздаяние, сирым не судящии и суду вдовиц не внимающии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Как сделалась блудницею верная столица, исполненная правосудия! Правда обитала в ней, а теперь - убийцы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Серебро твое стало изгарью, вино твое испорчено водою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> князья твои - законопреступники и сообщники воров; все они любят подарки и гоняются за мздою; не защищают сироты, и дело вдовы не доходит до них.</span></span>Ис. 1:21—23</a>). Обвиняет их и сам Спаситель, говоря так: <i>Горе вам книжницы и фарисее лицемери, яко одесятствуете мятву, и копр, и кимин, и остависте вящщая закони, суд и милость и веру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что даете десятину с мяты, аниса и тмина, и оставили важнейшее в законе: суд, милость и веру; сие надлежало делать, и того не оставлять.</span></span>Мф. 23:23</a>) и что еще нечестивее сделались и богоубийцами. По сей причине они лишены были почестей священства и устранены были от власти над народом и удалены были от вверенного им домостроительства по закону и лишились священных венцов и подобающего священникам одеяния. После них призван был Господь наш Иисус Христос, наш великий архиерей: ибо, как пишет блаженный Павел, <i>никтоже сам себе приемлет честь, но званный от Бога, якоже и Христос не себе прослави быти первосвященника, но глаголавый к нему: ты еси священник во век, по чину Мелхиседекову</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И никто сам собою не приемлет этой чести, но призываемый Богом, как и Аарон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так и Христос не Сам Себе присвоил славу быть первосвященником, но Тот, Кто сказал Ему: Ты Сын Мой, Я ныне родил Тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> как и в другом <i>месте</i> говорит: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 5:4-6</a>) Будучи по естеству Богом и Господом всяческих и принимая от всех служение, когда сделался человеком, Он стал и нашим первосвященником, и говорится о Нем, что Он, получил славу Давида, то есть начальство и царство над Израилем. Израилем же мы называем вовсе не Израиля но плоти, но духовного и мысленного: <i>не вси бо сущии от Израиля, сии Израиль, ни зане суть семя Авраамле, вси чада</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но не то, чтобы слово Божие не сбылось: ибо не все те Израильтяне, которые от Израиля;</span></span>Рим. 9:6</a>, 7), но оправданные верою, последующие стопам отца Авраама, — они-то и суть чада Авраама и называются сынами обетования и Израилем. Когда же явлен был общий наш архиерей Христос, тогда, говорит, не будет противоглаголющего: ибо <i>ничтоже успеет, враг на него и сын беззакония не приложит озлобити его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Враг не превозможет его, и сын беззакония не притеснит его.</span></span>Пс. 88:23</a>). А также (можно понимать) и иным образом. Израиль воспротивился ему, а язычники с радостью подчинились его владычеству. Посему и находим, что Он говорит устами, Давида об Израиле: <i>избавиши мя от пререкания людий: поставиши мя во главу языков: людие, ихже не ведех, работаша ми, в слух уха послушаша мя. Сынове чуждии солгаша ми, сынове чуждии обетшаша и охромоша от стезь своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=44&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ты избавил меня от мятежа народа, поставил меня главою иноплеменников; народ, которого я не знал, служит мне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> по одному слуху о мне повинуются мне; иноплеменники ласкательствуют предо мною;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> иноплеменники бледнеют и трепещут в укреплениях своих.</span></span>Пс. 17:44—46</a>): <i>обетшаша</i> и стали близки к погибели и имели как бы пораженный ум, сыновья сделались чужими, то есть, Израильтяне, — древле они были первенцем (между народами), — но когда солгали Христу, сделались чужими для Него; ибо они напоследок названы были чадами погибели, сынами геенны Но когда говорит: поставлю Елиакима (имя которого толкуется воскресение Бога, ибо восстал на помощь нам Бог Слово, древле говоривший: от скорби бедных и стенания нищих ныне избавлю, глаголет Господь), тогда, говорит, <b>будет уповаяй всяк славный в дому отца его</b>. А дом Отца Христова какой-бы иной мог быть кроме церкви? но кто славен в ней, тот будет уповать на Христа и не только один славный по суду мира, но хотя-бы кто был и ничтожным (по этому суду); ибо праведен и не лицеприятен Бог всяческих, напротив воздает каждому по мере возраста духовного, так как и духовном отношении одни суть отцы. другие же еще дети, отроки и юноши.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на пророка Исаию.</i></span></div><br />***<br />Но когда говорит: <b>Призову Елиакима</b> (имя которого толкуется <i>воскресение Бога</i><a href="#624350_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>)… тогда говорит: <i>будет висеть на нем вся слава дома отца его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=22&s=20&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И будет в тот день, призову раба Моего Елиакима, сына Хелкиина,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и одену его в одежду твою, и поясом твоим опояшу его, и власть твою передам в руки его; и будет он отцом для жителей Иерусалима и для дома Иудина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И ключ дома Давидова возложу на рамена его; отворит он, и никто не запрет; запрет он, и никто не отворит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И укреплю его как гвоздь в твердом месте; и будет он как седалище славы для дома отца своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И будет висеть на нем вся слава дома отца его, детей и внуков, всей домашней утвари до последних музыкальных орудий.</span></span>Ис. 22:20-24</a>). А дом Отца Христа какой иной мог быть, кроме Церкви? Но кто славен в нем, тот будет уповать на Христа, и не только один славный по суду мира, но хотя бы кто был и ничтожным по этому суду, ибо праведен и нелицемерен Бог всяческих, напротив, воздает каждому по мере возраста духовного, так как в духовном отношении одни суть отцы, другие же еще дети, отроки, юноши.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="624350_1" class="note-item" href="#624350_1">1</a> Буквально: "Бог поднимает".<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарии на пророка Исаию 22.10-14. TLG 4090.103.70.517.56-520.12.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>