<p ><div>Ст. 6-9. <b>Еламите же взяша тулы, и всадницы человецы на конех, и собор ополчения.</b> <i>И будут избранны дебри твоя, наполнятся колесниц, конницы же заступят врата твоя и открыют врата Иудина, и воззрят в той день во избранныя домы града, и открыют сокровенная домов краеградия Давидова.<br /></i><br />Возлетает на высоту с своим повествованием и как бы живописует военное нападение приводит в ужас слушателей, весьма искусно побуждая их обратиться к покаянию. Итак, он говорит это, как бы уже созерцая присутствие толпы ратников в самых вратах (города). Еламитянами, но имени Персидского города, называются те, которые из него (города) исходят. Некоторые же говорят. что всадники сии суть Сарацины; эти (последние) суть конные стрелки, из числа самых искусных встрельбе, жестокие и неумолимые и не знающие милосердия. А что они весьма многочисленны, — это показывает, говоря: избранни дебри твоя наполнятся колесниц, коннницы же заступят врата твоя, так что желающим нападать будет очень тесно; вторгнувшись же они тщательно обыщут всякий великолепный дом и открыют сокровенная домов краеградия (крепости) Давидова, то есть богатства царей. Ибо царями были происходившие из колена Иудина, из которого был и блаженный Давид. Но опять к истории должно быть сказано следующее (нравоучительное). Если в ум человеческий вторгается на подобии воинов множество или неразумных помыслов, или плотских наслаждений, то они овладевают им как плененным городом, истребляют все его духовное богатство, изгоняя из него всякое благочестие и лишая его славных подвигов добродетели. Посему богодухновенное писание говорит:<i> аще дух владеющего взыдет на тя, места твоего не остави: яко исцеление утолит грехи велики</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Если гнев начальника вспыхнет на тебя, то не оставляй места твоего; потому что кротость покрывает и большие проступки.</span></span>Еккл. 10:4</a>); ибо такие страсти, если их пресекать, утрачивают силу и бдительность, приносят пользу тем, которые сохраняют ее; а при свободе и необузданности стремления постоянно уклоняясь к худшему, они до основания губят преданных духовному сну.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
