<div><p ><div>См. ст. 6<br /><br />Ст. 9—11. <b>И узрят, яко множайшии суть, и яко отвратиша воду древния купели во град,</b><i> и яко разориша домы Иерусалимли на утверждение стене градней. И сотвористе себе воду между двема стенама, внутрьуду купели древния, и не воззресте на сотворившаго ю исперва, и сограждшаго ю не видесте.</i><br />Опять обвиняет народ Иудейский или начальников его и украшенных высочайшими почестями за то, что они уклонились от здравого смысла и по неразумию творили не то, что одно только и могло спасти находившийся в опасности Иерусалим, но то, что еще более усиливало жестокость отяготевшего над ними гнева, потому что они некоторым образом раздражали владычествующего над всем Бога и приводили Его еще в большее негодование против них, презирая Его и не возлагая на Него упования, так как Израильтяне думали, что они стараниями и усилиями человеческими могут одолеть силу врагов. Ибо они говорят, что, исчислив домы города и измерив приблизительным образом сохранившуюся воду, они увидели, яко множайшии суть, и из древнего водоема посредством каналов они провели воду в город, чтобы иметь ее в достаточном, как им казалось, количестве, как бы ни было продолжительно время осады; и кроме того, говорит, разрушая домы города, они строили укрепления стен. <b>И не воззресте на сотворившаго ю исперва, и соградившаго ю не видесте</b>. Ибо надлежало, говорит, надлежало надеяться не на свои силы, или на счастье, напротив устремлять свой мысленный взор к Тому, Кто всегда служил стеною для святого града; <i>ибо горы, говорит, окрест его: и Господь окрест людей своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Горы окрест Иерусалима, а Господь окрест народа Своего отныне и вовек.</span></span>Пс. 124:2</a>); это и устами пророка возвещено ему, в следующих словах: <i>и Аз буду ему, глаголет Господь, стена огненна окрест, и в славу буду посреде его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Я буду для него, говорит Господь, огненною стеною вокруг него и прославлюсь посреди него.</span></span>Зах. 2:5</a>). Но вы, говорит, не удостоили таковое ни малейшего внимания и презрели то, что (могли бы получить) от Бога, и как будто нисколько не нуждаясь в высшей помощи, весьма неразумно возлагали свое упование на сооружения из камней. Однако вам гораздо лучше было бы призывать на помощь непобедимую десницу и стараться получить даемое милосердием и человеколюбием Бога и Его называть Спасителем и Искупителем и находясь в таком настроении души проливать слезы покаяния.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>