<div><p ><div>Езекия был одним из самых знаменитых по благочестию царей и посему имел великую славу; ибо он ниспроверг жертвенники, разрушил капища, сожег находившееся в капищах, вырубил рощи и не переставал служить Богу установленными в законе жертвами. Покорил соседних с Иудеей варваров и многих из них обложил данью и пошлинами: восстановлял города и, кратко сказать, достигнув в избытке высшей славы, он по справедливости сделался предметом удивления, но как, говорят дети Евреев, он скоро удалился от должного и высоко возмечтал о себе и впал в сети гордости. По этой причине Бог из любви к нему простер на него жезл: <i>его же бо любит</i>, говорит Господь, <i> наказует, биет же всякаго сына, егоже приемлет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</span></span>Евр. 12:6</a>). Ибо подобно чадолюбивому отцу, Он наказывает ударами людей, направляя их к лучшему и отвращая их от сокрытого в них зла. Как самые опытные и искусные врачи подвергшиеся гниению члены тела или подвергают прижиганию, или отрезают ножом и обыкновенно делают это не по ненависти к болящему, а напротив движимые состраданием к нему; так точно, думаю, и Бог всяческих пресекает вредные последствия присущих нам болезней посредством соответственных наказаний, <i>да не с миром осудимся,</i> по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Будучи же судимы, наказываемся от Господа, чтобы не быть осужденными с миром.</span></span>1 Кор. 11:32</a>). Итак, царь Езекия впал в болезнь и подвергался жребию всех злых, ибо он находился в крайней опасности, по слову пророка, который говорит, что он умрет, и что ему следует распорядиться домом своим. Так сделал Бог не потому, что не знал, что он будет жить и исцелится от опасной болезни но (Божию) милосердию к нему, но потому, что призывал и побуждал его к молитве, дабы просивший получил от него милость; ибо Он сострадателен к тем, которые любят Его, и присным подает просимое и внимает словам умоляющих Его. Так и совершилось.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=37&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=38&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>