<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Христиане, говорит, из народов пусть принесут Богу жертву словесную и евангельскую, по словам <i>Феодорита</i>, хваля, благословляя и благодаря Его; и знающие чудесные дела Божии пусть пересказывают о них незнающим, и жившие прежде пусть передают и позднейшим; где под делами понимай благодеяния Христовы, милость, вочеловечение и прочие тайны, относящиеся к соделанию спасения. А сходящие в море суть, по Евсевию, божественные Апостолы, которые до сего времени были рыболовами и жили на море; ибо они, пускаясь в море на суднах и делая там свои дела, они, говорит, более прочих людей видели дела Господа нашего Иисуса Христа и произведенные Им на глубине моря чудеса. А какие они, послушай.<br /><br />Слова <i>Златоуста</i>: Уже не тельцов и овец, но жертвы хваления требует пророк. Ибо как те были бессильны, то вместо них устанавливает сие служение, показывая, что это богослужение просияло свыше и духовно. <i>Афанасия</i>: К святым апостолам обращает сие слово; ибо они-то предали нам тайны нового завета. Еще <i>Златоуста</i>: Хорошо сказал: с радостью; ибо о промысле Божием должно проповедовать с радостью и веселием.<br /><br />Божественного <i>Исидора</i>: Сходящие в море суть богоносные апостолы, которые прежде занимались сим делом — житейским делом ловли. Ибо как дело людей подобно возмущению волн: то вздымаются, то усмиряются, то прилично божественные пророчества называют непостоянство их морем, а опускавшие в оное сети называются делающими дела в водах многих. Ибо они, быв посланы Спасителем на проповедь евангельскую, пустились в море человеческой жизни, употребляя на сие вместо кораблей и как бы колесниц, тела свои, или лучше устроенные ими везде церкви, в которые они вводили уловленных ими и в которых они делали дела многие, для спасения волнуемых ветрами и извлекаемых из глубины заблуждения посредством многоплетенной сети божественных и священных поучений. <i>Василия</i>: С трудом управляемые корабли суть те тела, которые обременены тучною плотию чрез роскошную пищу и которые плавают на глубине погибели; а похваляемые корабли суть те (тела), которые служат сходящим в море для произведения дел на водах многих. Ибо презирающие волнение житейское и становящиеся выше его делают дела в водах многих; ибо сходят в море жизни для приобретения утопающих. Потому-то они и видят дела Господа и получают в награду за свое делание разумение дел Господних, чудес Его во глубине. <i>Нисского</i>: Здесь опять говорит о неразумии людей, что они, оставив постоянную и безмятежную жизнь, произвольно пускаются в море на кораблях и, вместо того, чтобы возделывать рай, в который были введены прежде, они потопляют свои труды. А морем здесь называет загруженную множеством вещественности жизнь, возмущаемую всеми ветрами искушений. Но и они, говорит Давид, увидали дела Господа; ибо, погрузившись в житейское зло и многократно претерпев кораблекрушение души, они увидали над собою дела человеколюбия того, Который снова спасает нас от погружения в глубинах.</div></p></div>