<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Пророки, говорит, взывали к Богу о народах, по словам Евсевия, а равно и ангелы Божии, поставленные в каждом народе для защиты его; почему Бог и услышал их и избавил сии народы, т. е. христиан от жестокой власти бесовской и наставил их на прямой путь, ведущий к небу. Язычники, находясь прежде в заблуждении, не могли найти его. Но Господь, сделавшись человеком, научил их истине и наставил их, чтобы нашли город населенный, т. е. небо. Посему христиане из язычников должны благодарить и пересказывать незнающим явленные им чудеса; почему? Потому что Он насытил истощенные и голодные души божественным хлебом и живоносным питием, т. е. учением евангельским и духовными благами и таинствами.<br /><br />Слова <i>Нисского</i>: Явно, что сие пророчество не называет пищею хлеб, ни питием воду, но пищею называет истинную пищу, и питием духовное оное питие; а тем и другим бывает сам Господь, подающий самого Себя соответственно требованию в пищу алчущим и в источник жаждущим. Какой же изобретен способ для прекращения такого недостатка, блуждания, пустынничества, бедствования в безводной, крайнего изнеможения от глада? О чудо, один обращенный к Богу глас все сие обратил в добро! Ибо говорит: и воззвали ко Господу, когда скорбели и от нужд их избавил их. <i>Златоуста</i>: Смотри какое попечение Божие! Ничего не делали более, как только воззвали, как и в Египте, и усердно призвали Его; и все бедствия прекратились. Не показали отличных дел, но принесли одну только искреннюю молитву, которую произвела скорбь. Так и мы, когда будем отходить от сей жизни не телом, но с образом нрава жизни и поведения, не смутимся ли, если будем восходить на небо при стольких искушениях? Ибо если столько лет находившиеся в Вавилоне, когда имели возвратиться в тот же город, встречали при своем отхождении затруднение, то не гораздо ли более мы, идущие пустынею, где нет города, нет пространного пути, но тесный и прискорбный? Посему должно трезвиться и бодрствовать, и часто призывать Бога, чтобы облегчил затруднение сего путешествия и скоро ввел нас в город населенный. Ибо это настоящий город обитания, а сей — переселения и странствования. <i>Евсевия</i>: Первая болезнь у них была немощь блуждания, вторая, что не находили населенного города, и третья, что были алчущие и жаждущие и скудны; почему Господь, во первых, поставил их на путь прямой, во вторых, показал им, как должно идти в город населенный, и, в третьих, насытил алчущую их душу. А <i>Афанасий</i> путем называет веру во Христа, а населенным городом — церковь, или небесный Иерусалим. Смотри, говорит <i>Златословесный</i>, какой требует награды от тех, которые получали благодеяния на самом деле, требует воздаяния словами и повелевает о том, что было возвещать всем; для чего, и почему? Дабы и они были благодарны и других руководствовали в той же ревности.</div></p></div>