<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Дети верующих в определенном смысле были предназначены к святости и спасению, и залогом этой надежды Павел видел браки, которые, как он хотел, должны продолжаться.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О душе 39.4. CCSL 2:843.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div><i>Святы</i> дети чистые и не оскверненные неверием. Ибо в них скорее побеждает вера родителей, чем неверие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты. TLG 4139.040, 250.24-25.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div>Вопрос 74. Поскольку апостол говорит: «<b>Неверующий муж освящается, если жена его будет верующей, а равно и жена неверующая [освящается], если муж будет верующим</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо неверующий муж освящается женою верующею, и жена неверующая освящается мужем верующим. Иначе дети ваши были бы нечисты, а теперь святы.</span></span>1 Кор. 7:14</a>),<a href="#544514_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> a значит ли это, что христианину позволено брать в жены неверующую или язычницу?<br /><br /><br /><br />Ответ<br /> Божественный апостол изрек это не о неженатых, но о тех, которые сочетались браком друг с другом и родили детей еще до того, как один из двоих уверовал. Он законоположил это для того, чтобы если один [из супругов] крещен, а другой нет, то уверовавший не желал бы разлучиться [с еще неверующим], не принуждал бы [его к крещению] и не добивался бы этого. Поскольку же после крещения «<i>совокупляющийся с блудницей становится одно тело с нею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Или не знаете, что совокупляющийся с блудницею становится одно тело <i>с нею</i>? ибо сказано: два будут одна плоть.</span></span>1 Кор. 6:16</a>), то так же обстоит дело и с тем, кто совокупляется с неверующей.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="544514_1" class="note-item" href="#544514_1">1</a> Так цитирует преп. Анастасий.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и ответы"</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1182">Собор Трулльский 691-692 гг.</a><div>Не позволяется православному мужчине сочетаваться с еретической женщиной, ни православной женщине сопрягаться с мужчиной еретиком; а если бы и оказалось, что кто-либо сделает что-нибудь подобное, то брак считать недействительным и незаконное сожитие расторгать. Ибо не должно смешивать то, что неспособно к смешению, ни сочетавать волка с овцой, или с частию Христовой жребий грешников. Если кто преступит определенное нами, да будет отлучен. Если же кто-нибудь, еще находясь в неверии и не будучи причислены к стаду православных, сочетались между собою законным браком, потом один из них, избравши доброе, приступил к свету истины, а другой, не желая воззреть на божественные лучи, остался в узах заблуждения, а неверующей жене угодно продолжать сожитие с верующим мужем, или наоборот — неверующему мужу с женой верующей, то пусть они не разлучаются, согласно с божественным апостолом: <b>ибо неверующий муж освящен женою, и неверующая жена освящена мужем</b>.</div></p>