<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Поскольку в надежде небесной она заботами о муже и детях не связана, думает о Господе, намерение посвятить себя Богу охраняет, если в чистом теле дух, отбрасывающий земное, стремится к небесному. Ибо дух есть то, что либо освящает, либо оскверняет тело. Что пользы иметь чистое тело и оскверненную душу, когда по достоинству души и тело чествуется или осуждается?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам. PL 17:224ab.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Святой апостол, говоря о девстве тем, которые избрали жизнь девственную, описывает идеал этой жизни следующим образом: <b> незамужняя заботится о Господнем… чтобы быть святою и телом и духом,</b> то есть чтобы быть чистой и душой и телом. [Говоря так, апостол] повелевает избегать всякого греха, явного и тайного, то есть осуществленного на деле или [совершенного] в помыслах. Цель этого [подвига] заключается в том, чтобы, почтив душу девством, приблизить ее к Богу и сделать невестой Христовой. Ведь желающий подружиться с кем-либо должен через подражание усвоить образ [жизни] того, с кем он сближается. Поэтому и душе, жаждущей стать невестой Христовой, необходимо уподобляться с помощью добродетелей красоте Его. Ибо со Светом никогда не соединится тот, кто не устремляет взор свой к этому Свету. И всякий, имеющий сию надежду, внимает словам апостола Иоанна: <i>очищает себя так, как Он чист </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И всякий, имеющий сию надежду на Него, очищает себя так, как Он чист.</span></span>1 Ин. 3:3</a>), и словам апостола Павла: <i>Будьте подражателями мне, как я Христу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Будьте подражателями мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 11:1</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> О цели жизни по Богу и об истинном подвижничестве.</i> <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Апостол, ясно научая, каковыми должны быть души, удалившиеся от брака и [освободившиеся] от уз мира [сего], а также желающие подвизаться в девстве, говорит: <b> Незамужняя заботится о Господнем, чтобы быть святою и телом и духом.</b> Апостол наказывает этой [незамужней] быть вне [всяких] прегрешений, как осуществляемых на деле, так и совершаемых в мысли, то есть явных и тайных [грехов], поскольку возжелала она стать невестой Христовой, чтобы сочетаться браком с незапятнанным и чистым Небесным Царем. Ведь душе, жаждущей сочетаться с Ним, и желающей стать одним духом (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:17</a>) с Ним следует уподобиться Его безукоризненной и чистой красоте, согласно сказанному блаженным Иоанном: <i>Всякий, имеющий сию надежду на Него, очищает себя, так как Он чист</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И всякий, имеющий сию надежду на Него, очищает себя так, как Он чист.</span></span>1 Ин. 3:3</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Великое послание.</i> <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1105">Нектарий Эгинский свт.</a><div>"<b>Незамужняя заботится о Господнем, как угодить Господу, чтобы быть святой и телом и духом</b>", воистину богодухновенные глаголы. В малом он представил все житие девы, показал характер пожелания и цель, и конец девства. Итак, показал первое дело девы, что оно есть <b>заботиться о Господнем</b> и второе, что забота о Господнем это искомая цель, то есть, чтобы дева сделалась святой и телом и духом. Отсюда всякая забота девы состоит в том, чтобы сделаться святой по телу и душе, испытующе, что благоугодно Господу, ибо сие есть <b>заботится о Господнем</b>: благоугодное Господеви творить непрестанно, чтобы угодить Господу, ибо благоугодное Господеви освящает душу и тело, дева же бывает благоугодной Господу.<br />Дева бывает святая, когда тело свое она почитает как святую скинию, в которую вселился Бог, и соблюдает его непорочным и неоскверненным, душу же, то есть дух, который соблюдает также чистым от нравственных страстей, то есть нравственных зол.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письма святого монахиням</div></div></p></div>