<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Ибо, кто любит жизнь</b> и проч.: излагается основание для предшествующих наставлений и вместе побуждение к такому образу действий, какой в них указан. Указано это основание и побуждение словами ветхозаветного Писания, что должно было иметь особую силу в глазах читателей из евреев. Слова приведены почти с буквальною точностию из Псалма 33 (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=13&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Хочет ли человек жить и любит ли долгоденствие, чтобы видеть благо?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Удерживай язык свой от зла и уста свои от коварных слов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Очи Господни [<i>обращены</i>] на праведников, и уши Его - к воплю их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но лице Господне против делающих зло, чтобы истребить с земли память о них.</span></span>Пс. 33:13—17</a>), в котором Давид благословляет и славословит Господа. — <b>Кто любит жизнь</b> и проч.: речь не о той погибельной любви к жизни, от которой предостерегал Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сберегший душу свою потеряет ее; а потерявший душу свою ради Меня сбережет ее.</span></span>Мф. 10:39</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее, а кто потеряет душу свою ради Меня, тот обретет ее;</span></span>Мф. 16:25</a> и парал.; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Любящий душу свою погубит ее; а ненавидящий душу свою в мире сем сохранит ее в жизнь вечную.</span></span>Ин. 12:25</a>; ср. прим.), но о любви к жизни тихой (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> за царей и за всех начальствующих, дабы проводить нам жизнь тихую и безмятежную во всяком благочестии и чистоте,</span></span>1 Тим. 2:2</a>), мирной, добродетельной, как показывают дальнейшие слова — видеть добрые дни. «Кто любит жизнь, то есть кто преобразовывает себя для истинной жизни и хочет показать ее достолюбезною (ибо на это указывает выражение — кто любит, как бы показать ее вожделенною для людей до перебоя), тот пусть неуклонно держится того, что вместе со мною предлагает и пророческое слово» (Феофилакт). — <b> Видеть</b> — то же, что испытывать, пользоваться (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленные! мы теперь дети Божии; но еще не открылось, что будем. Знаем только, что, когда откроется, будем подобны Ему, потому что увидим Его, как Он есть.</span></span>1 Ин. 3:2</a>). Такая счастливая жизнь есть дар милости Божией, но и человек со своей стороны должен употреблять возможные с его стороны средства для достижения этой высокой цели жизни. Средства действительные, указанные Псалмопевцем и с его слов апостолом, суть: удержание языка от злых и лукавых речей, то есть обуздание языка, что с такою силою изображает апостол Иаков (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.</span></span>Иак. 3:2</a> и далее; ср. прим.); выражение указывает на естественную необузданность языка, на его упорное стремление к злу. </div></p>