<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Но если и страдаете за правду</b> и проч.; <i> если же угодно будет Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо, если угодно воле Божией, лучше пострадать за добрые дела, нежели за злые;</span></span>1 Пет. 3:17</a>), чтобы вы страдали и в том случае, когда вы ревнители доброго, и, следовательно, страдали не по вине, а невинно, за правду, которая есть отличительное качество всякого истинного ревнителя о добром, то вы блаженны. Это очевидно почти буквальное повторение изречения Господа о блаженстве страждущих правды ради (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:10</a>; см. прим.). Слово <b>правда</b> принимается здесь вообще как добродетель, как благочестие, в смысле блаженны страждущие за добродетель, следовательно — страждущие невинно (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо, если угодно воле Божией, лучше пострадать за добрые дела, нежели за злые;</span></span>1 Пет. 3:17</a>). — <b>А страха их не бойтесь</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так Сарра повиновалась Аврааму, называя его господином. Вы - дети ее, если делаете добро и не смущаетесь ни от какого страха.</span></span>1 Пет. 3:6</a>): то есть страха от тех, кто причиняет вам невинно страдания. Страдания вообще страшны для слабой и немощной природы человека, и сами причиняющие страдания имеют в виду устрашить ими тех, кому их причиняют; страждущим за правду, и следовательно невинно, нечего страшиться такого страха и смущаться от него, самое сознание своей невинности должно отгонять от них такой страх, как неуместный при надежде на обетованное Самим Христом блаженство за правду страждущим. Изречение это, равно как и дальнейшее об освящении Господа Бога в сердцах, заимствовано буквально из Книги пророка Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> "Не называйте заговором всего того, что народ сей называет заговором; и не бойтесь того, чего он боится, и не страшитесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа Саваофа - Его чтите свято, и Он - страх ваш, и Он - трепет ваш!</span></span>Ис. 8:12—13</a>), что могло иметь особый вес в глазах читателей христиан из евреев, как и выше заимствованные из книги Псалмов слова (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Бойтесь Господа, святые Его, ибо нет скудости у боящихся Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Скимны бедствуют и терпят голод, а ищущие Господа не терпят нужды ни в каком благе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Придите, дети, послушайте меня: страху Господню научу вас.</span></span>Пс. 33:10—12</a>). </div></p></div>