<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>   Этим Апостол подчеркивает и то, что проповедь Христова была обращена ко всем без исключения людям, не исключая и язычников и притом самых грешных из них (19—20). От мысли о потопе и о спасшихся в ковчеге в 20 ст. Апостол переходит к <b>таинству крещения</b>, прообразом которого явился всемирный потоп.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>О нем же (то есть о том же духе) и сущим в темнице духовом сошед (Иисус) проповеда, противльшимся иногда, егда ожидаше Божие долготерпение, во дни Ноевы, делаему ковчегу. Приведённыя слова заключают в себе очень важное учение о схождении Иисуса Христа во ад после Своей смерти и прежде Воскресения. Это учение, определённо выраженное только у Апостола Петра, представляет много неудоборешимых вопросов, а именно:<br />A) Чем или как сходил Иисус Христос во ад; Б) Во ад или в другое место; B) Кому и с какой целью Он проповедывал во аде?<br />A) Почти все соглашаются, что выражение: о немъ же (<span class="greek">ε̉ν ώ</span>) относится к духу (πνεύματι) (стих 18); но разногласят в том, какой дух здесь разуметь: дух ли человеческий — то есть душу Христа — или Дух Божий.<br />Основываясь на противоположности, в какой представлены плоть и дух в предыдущем (18-м) стихе, нужно разуметь здесь человеческий дух Иисуса Христа, Его душу, а не Дух Божий: потому что в последнем случае схождение Иисуса Христа во ад Духом Божиим, а не Своею душою, было бы в собственном смысле схождением Духа Святого во ад, а не Сына Божия. Церковная песнь так именно и говорит: Во гробе плотски, во аде же с душею яко Бог..., был еси Христе... (тропарь на Пасхальных часах).<br />Б) Место схождения Иисуса Христа называется у Апостола <span class="greek">φυλακὴ</span>, carcer, темница духов. Из сопоставления этого выражения с другим местом (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо для того и мертвым было благовествуемо, чтобы они, подвергшись суду по человеку плотию, жили по Богу духом.</span></span>1 Пет. 4:6</a>) того же Послания видно, что здесь разумеется царство мёртвых, <span class="greek">ά̉δης</span>, по-еврейски шеол, куда нисходили души всех людей, умерших до Пришествия Христова — не только злых, но и праведных. При этом нужно заметить, что католические писатели самый ад разделяют на две половины — лоно праотцев и геенну, или место мучения диавола и злых духов и людей и, на основании притчи Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господин сказал рабу: пойди по дорогам и изгородям и убеди придти, чтобы наполнился дом мой.</span></span>Лк. 14:23</a>, 26), видят между ними пропасть великую, через которую будто и Сам Иисус Христос не имел надобности переходить, сошед только в преддверие ада, или лоно отцов. Но такое мнение противоречит ясному указанию Апостола, что Иисус Христос сходил во ад.<br />Верование Церкви, основанное на том же Священном Писании, утверждает, что Сын Божий сходил во ад для того, чтобы поразить диавола во главу и разрушить до основания его царство, освободить из него всех пленников, с верою ожидавших Его Пришествия, без различия — добрых и злых — чего Он не мог бы совершить, если бы сходил только в преддверие ада, лоно праотцев. <br />[Церковныя песни так именно и представляют схождение Иисуса Христа во ад: Снизшел еси в преисподняя Земли, — торжественно поёт Православная Церковь в день Воскресения Христова, и сокрушил еси вереи вечныя, содержащия связанныя, Христе (ирмос 6-й песни Пасхальнаго канона).<br />Днесь Владыка плени ада, воздвигнувый узники, яже от века имяше, люте одержимыя (припев к 9-й песни того же канона).<br />Безмерное Твое благоутробие, адовыми узами содержимии зряще, к свету идяху, Христе, веселыма ногама, пасху хваляще вечную (тропарь 5-й песни). <br />Смерти празднуем умерщвление, адово разрушение (тропарь 7 песни) и подобное].<br />B) Лица, которым проповедуется, называются духами, <span class="greek">πνεύματα</span>, то есть, это не обыкновенные люди. Название мертвыми (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо для того и мертвым было благовествуемо, чтобы они, подвергшись суду по человеку плотию, жили по Богу духом.</span></span>1 Пет. 4:6</a>) резко выделяет их из числа духов злых, а отнесение их к числу непокорившихся проповеди Ноя прямо указывает на души людей, погибших во время потопа. Святой Иустин мученик (Apolog. 2, р. 83), Климент Александрийский (Strom. lib. 6, ρ. 637→), святой Епифаний (Haeres. 46) думают, что Иисус Христос сходил во ад с проповедью о Своём Пришествии к язычникам и преимущественно философам — тем из них, которые, познав Бога, не яко Бога прославили (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили, но осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце;</span></span>Рим. 1:21</a>). Во аде же они уверовали в сошедшаго туда Мессию и были спасены.<br />Блаженный Августин (de Genes. ad litter. L. 12, c. 33) и святой Иоанн Дамаскин (De fide orthod. 4:9) считают, что Он сходил туда, чтобы освободить души всех мучившихся во аде, которые способны были принять проповедь Его, а Ориген (С. Cels. 2, р. 438), утверждая то же мнение, предпосылает даже туда Иоанна Предтечу (тропарь Предтече, 7 Января), а также Моисея и Илию после преображения Христова (Orig. hom. 4 in Luc., Comm. in 1 Reg. et in Matth. 12). <br />Были, наконец, и такие толкователи, которые предполагали, что Иисус Христос извёл из ада не только уверовавших в Него, но и всех бывших там. Было бы, конечно, ошибочно предполагать, что все бывшия во аде души умерших были изведены оттуда Иисусом Христом, когда Он явился во аде с проповедью к грешникам.<br />С другой стороны, нельзя допустить и того, что проповедь Сына Божия осталась недейственною потому только, что после смерти не может быть покаяния, и во аде не могло быть ни исповеди (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо в смерти нет памятования о Тебе: во гробе кто будет славить Тебя?</span></span>Пс. 6:6</a>), ни обращения.<br />Во аде, действительно, не бывает покаяния — но потому лишь, что там нет и проповеди; во время же схождения Сына Божия во ад проповедь была, а значит, была и возможность покаяния и обращения содержащихся во аде узников. Иначе, незачем и проповедывать там, где проповедь не принесёт никакой пользы тем, кому проповедуется. И Самому Иисусу Христу нельзя было бы приписывать полной победы над диаволом, если бы Он не разрушил его царства и не освободил пленников из его уз.<br />Необычайность и единичность этого явления Сына Божия во аде, полная победа Его над диаволом и смертию и проповедь о спасении могли, конечно, расположить самых тяжких грешников к раскаянию и заставить их преклонить колени перед Победителем ада. Такое мнение подтверждается как тем, что Апостол называет проповедь Иисуса Христа во аде благовестием (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо для того и мертвым было благовествуемо, чтобы они, подвергшись суду по человеку плотию, жили по Богу духом.</span></span>1 Пет. 4:6</a>), так и указанием его на то, что Иисус Христос проповедал спасение тем грешникам, которые некогда противились Божию долготерпению, во время строения ковчега, и по­гибли в водах потопа; но, вероятно, в минуты своей гибели, во время 40-дневного дождя, имели случай принесть Богу истинное покаяние в своём непослушании Его воле.<br />Это, впрочем, не исключает возможности предположить, что как во время проповеди Богочеловека на Земле находились неверующие и противящиеся истине, так и во аде могли оказаться сыны погибельные, отчаянные и ругатели, которые пребыли неверующими и нераскаянными, трепетали перед нестерпимым светом Божия снисхождения и ожесточались, но не обращались к Нему с мольбою об изведении их из тьмы ада. Таковые и остались во аде, вместе со злым духом, соблюдаемые в вечных узах под мраком, на Суд великаго дня (Иуды 6).<br />Остаётся разрешить вопрос о том, почему Апостол Пётр, говоря о проповеди Сына Божия в аде, представляет, что эта проповедь была исключительно обращена к людям перваго, допотопнаго мира, не послушавшим проповеди Ноя, как бы забывая про других грешников, живших после потопа. Чтобы объяснить эту кажущуюся странность, нужно обратить внимание на то, что Апостол Пётр различает два мира: первый, кончившийся потопом, и нынешний или современный, предназначенный к истреблению огнём (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и если не пощадил первого мира, но в восьми душах сохранил семейство Ноя, проповедника правды, когда навел потоп на мир <br />нечестивых;</span></span>2 Пет. 2:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> потому тогдашний мир погиб, быв потоплен водою.</span></span>2 Пет. 3:6</a>, 7).<br />Всех послепотопных людей он соединяет в один мир, который продолжает ещё существовать и, в немногих лицах, современниках Иисуса Христа и Апостолов слышал проповедь о спасении из уст Самого Спасителя, как до Пришествия Его слышал её от пророков, проповедывавших Тем же Духом Христовым.<br />К первому же миру принадлежат все жившие до потопа. Этот мир, отделённый от Иисуса Христа целыми тысячелетиями, не лишён был этой проповеди. Иисус Христос даже во ад сходил для того, чтобы проповедать ему о Своём Пришествии. Апостол, стало быть, имел в виду сказать здесь о всеобщности проповеди спасения и распространении её и на первый мир, который меньше всего, каза­лось, мог слышать эту проповедь. Вместе с тем Апостол хочет указать на безмерное благоутробие Господа, Который и в самом отвергнутом и истреблённом мире усматривает хоть малые остатки добра и посылает Сына Своего, чтобы извести из самаго ада тех, которые в водах потопа омыли свой грех противления воли Божией, принеся в том покаяние.</div></p>