<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div> Апостол внушает жёнам Христианским вести со страхом чисто житие, то есть проводить свою жизнь не так, как это было у язычников. Их жизнь не должна быть жизнью жён-рабынь, боящихся своих господ-мужей и заботящихся, главным образом, об угождении во всём мужьям. Нет, их жизнь должна быть жизнью в страхе Божием, или (как в Русском переводе) житием Богобоязненным, состоящим в желании жён своею чистотою и святостью располагать и самих мужей к такой же чистой жизни (Сравните <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=21&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> повинуясь друг другу в страхе Божием.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Жены, повинуйтесь своим мужьям, как Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что муж есть глава жены, как и Христос глава Церкви, и Он же Спаситель тела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но как Церковь повинуется Христу, так и жены своим мужьям во всем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> чтобы освятить ее, очистив банею водною посредством слова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Так должны мужья любить своих жен, как свои тела: любящий свою жену любит самого себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо никто никогда не имел ненависти к своей плоти, но питает и греет ее, как и Господь Церковь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> потому что мы члены тела Его, от плоти Его и от костей Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему оставит человек отца своего и мать и прилепится к жене своей, и будут двое одна плоть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тайна сия велика; я говорю по отношению ко Христу и к Церкви.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Так каждый из вас да любит свою жену, как самого себя; а жена да боится своего мужа.</span></span>Еф. 5:21-33</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>См. ст. 1 <br />Характеристическими чертами такого жития, кроме повиновения мужьям, апостол поставляет чистоту и богобоязненность — два качества, которые особенно привлекательны в женщинах.<br /></div></p></div>