<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Сказав о страданиях Христа — Праведника — за неправедников, о Его сошествии во ад, о Его воскресении и о спасении всех Его воскресением в водах крещения — Апостол не без цели заканчивает своё учение об этом изображением высочайшей славы Иисуса Христа, восшедшаго на Небеса и седящаго одесную Бога Отца, и превознесения Его выше Ангелов и сил небесных (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:8-11</a>).<br />Такое превознесение пострадавшаго за нас Праведника должно служить основанием самой твёрдой веры и самаго крепкаго упования, что и мы в страданиях своих не будем оставлены Богом без вознаграждения.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Который, восшедши на небо,</b> и проч.: пострадавший Праведник за свои страдания превознесен Богом Отцом превыше всего, — этим изображением оканчивает апостол изображение дела Христова, начатое в 18-м стихе, и возвращается естественно к мысли о неповинном страдании христиан (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо время начаться суду с дома Божия; если же прежде с нас <i>начнется</i>, то какой конец непокоряющимся Евангелию Божию?</span></span>1 Пет. 4:17</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, как Христос пострадал за нас плотию, то и вы вооружитесь тою же мыслью; ибо страдающий плотию перестает грешить,</span></span>1 Пет. 4:1</a>). Христос неповинно пострадал, умер плотию, но живой духом сходил с проповедию во ад, воскрес, вознесся на небо и воссел одесную Бога Отца со славою и властию: <b>и вы,</b> христиане, <b>вооружитесь тою же мыслию</b> в своих неповинных страданиях (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, как Христос пострадал за нас плотию, то и вы вооружитесь тою же мыслью; ибо страдающий плотию перестает грешить,</span></span>1 Пет. 4:1</a>). — <b>Восшедши на небо:</b> см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И так Господь, после беседования с ними, вознесся на небо и воссел одесную Бога.</span></span>Мк. 16:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=50&e=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> И вывел их вон <i>из города</i> до Вифании и, подняв руки Свои, благословил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И, когда благословлял их, стал отдаляться от них и возноситься на небо.</span></span>Лк. 24:50—51</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=2&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> до того дня, в который Он вознесся, дав Святым Духом повеления Апостолам, которых Он избрал,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> которым и явил Себя живым, по страдании Своем, со многими верными доказательствами, в продолжение сорока дней являясь им и говоря о Царствии Божием.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, собрав их, Он повелел им: не отлучайтесь из Иерусалима, но ждите обещанного от Отца, о чем вы слышали от Меня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Иоанн крестил водою, а вы, через несколько дней после сего, будете крещены Духом Святым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Посему они, сойдясь, спрашивали Его, говоря: не в сие ли время, Господи, восстановляешь Ты царство Израилю?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но вы примете силу, когда сойдет на вас Дух Святый; и будете Мне свидетелями в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до края земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сказав сие, Он поднялся в глазах их, и облако взяло Его из вида их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда они смотрели на небо, во время восхождения Его, вдруг предстали им два мужа в белой одежде</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и сказали: мужи Галилейские! что вы стоите и смотрите на небо? Сей Иисус, вознесшийся от вас на небо, придет таким же образом, как вы видели Его восходящим на небо.</span></span>Деян. 1:2—11</a> и парал. — <b>Пребывает одесную Бога:</b> см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И так Господь, после беседования с ними, вознесся на небо и воссел одесную Бога.</span></span>Мк. 16:19</a>. — <b>Которому покорились</b> и проч.: как Богочеловеку, принявшему после страданий в прославлении и по человеческой природе власть Божескую, а следовательно, верховную и над небесными духами (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> будучи столько превосходнее Ангелов, сколько славнейшее пред ними наследовал имя.</span></span>Евр. 1:4</a> и парал.). В понятии покорности не заключается здесь понятия принуждения, или насилия, но добровольности. — <b>Ангелы, Власти и Силы:</b> наименования некоторых из девяти чинов Ангельских. Подробнее развито учение о них в посланиях святого апостола Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Ибо я уверен, что ни смерть, ни жизнь, ни Ангелы, ни Начала, ни Силы, ни настоящее, ни будущее,</span></span>Рим. 8:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> превыше всякого Начальства, и Власти, и Силы, и Господства, и всякого имени, именуемого не только в сем веке, но и в будущем,</span></span>Еф. 1:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> чтобы поступали достойно Бога, во всем угождая <i>Ему</i>, принося плод во всяком деле благом и возрастая в познании Бога,</span></span>Кол. 1:10</a> и др.). Три чина именуются здесь без сомнения в замене всех девяти: ибо Богочеловек восприял власть над всем миром Ангельским (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> будучи столько превосходнее Ангелов, сколько славнейшее пред ними наследовал имя.</span></span>Евр. 1:4</a>).</div></p>