<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1109">День за днем</a><div><b> Сокровенный сердца человек</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но сокровенный сердца человек в нетленной <i>красоте</i> кроткого и молчаливого духа, что драгоценно пред Богом.</span></span>1 Пет. 3:4</a>)<br /><br />Каждый из нас живет двойною жизнью. Есть человек внешней жизни, каким он представляется посторонним, и есть человек сокровенной жизни, каким он предстоит перед Богом. Кто-то даже сказал, что в каждой личности сидят четыре человека: тот, которого люди знают; тот, которого близкие друзья знают; тот, которого он сам знает, и тот, которого Бог знает. Эти четыре человека друг на друга большею частью мало похожи.<br />Человек не тот, каким он кажется не только людям, но даже и себе. Тот, которого знает и видит Бог, — это сокровенный человек без притворства, без лжи, без всякой прикрасы.<br />Помнится у родительского дома одна тяжелая доска, которая лежала прямо на земле, на заднем дворе. Мы, дети, иной раз подбегали к ней и с большим усилием приподнимали ее, чтобы посмотреть, что там под нею. Ах, какой ужас! Ползли во все стороны какие-то серые, отвратительные гады, и как они прятались от света! Мы скорее опускали доску, убегали подальше, а потом опять приходили посмотреть.<br />Пожалуй, у каждого есть такая доска в душе и в жизни. Наружная сторона ее, может быть, полированная, изящная, она нам самим нравится, и мы охотно показываем ее другим. Но есть внутренняя сторона, спрятанная, темная, которая к земле приникла и все нечистое прикрывает. Поднять надо эту доску, пусть пропитается она насквозь светом Божиим, пусть очистится внутренность, и пусть предстанет пред Богом <b> «сокровенный человек»</b>, Ему угодный, которого <i>«грех покрыт, и в чьем духе нет лукавства»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Учение. Блажен, кому отпущены беззакония, и чьи грехи покрыты!</span></span>Пс. 31:1</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Главное внимание женщины должно быть сосредоточено на душевных качествах, кротости и молчаливости. Эта красота неизменна и большею частью сокрыта от взоров людских, но она заметна вниманию мужа и ценна перед Самим Богом. <b>Потаенный сердца человек.</b> Апостол именно указывает на внутренния, сокровенныя качества женщины; причём молчаливость, как качество, противо­положное той болтливости, которая свойственна большей части женщин и которую осуждает и Апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> притом же они, будучи праздны, приучаются ходить по домам и <i>бывают</i> не только праздны, но и болтливы, любопытны, и говорят, чего не должно.</span></span>1 Тим. 5:13</a>), должна служить внешним знаком и средством сокрытия лучшаго внутренняго качества женщины — кротости.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Сокровенный сердца человек:</b> это — то же, что апостол Павел называет внутренним человеком в противоположность внешнему (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо по внутреннему человеку нахожу удовольствие в законе Божием;</span></span>Рим. 7:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему мы не унываем; но если внешний наш человек и тлеет, то внутренний со дня на день обновляется.</span></span>2 Кор. 4:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> да даст вам, по богатству славы Своей, крепко утвердиться Духом Его во внутреннем человеке,</span></span>Еф. 3:16</a>). Этот внутренний, или сокровенный, человек есть то духовное настроение сердца, которое производится действием Духа Божия, духовный образ мыслей, чувствований и желаний, согласный с духом христианским и отличающий христианина от язычника во всем внутреннем строе жизни чистотою, духовностию, святостию. Это украшение, или красота, должна быть принадлежностию всех христиан, и женщин, и мужчин. Применение этого общего идеала собственно к женщинам апостол указывает в чертах, обозначенных словами: в нетленной красоте кроткого и молчаливого духа. У мужчин могут быть другие качества возвышенные, в которых может выражаться этот внутренний, или сокровенный сердца, человек; у женщин кротость и молчаливость духа составляют высшую нетленную красоту их сокровенного человека. — <b>Нетленной:</b> противоположность тем тленным, суетным и скоропреходящим украшениям, о которых выше говорил апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да будет украшением вашим не внешнее плетение волос, не золотые уборы или нарядность в одежде,</span></span>1 Пет. 3:3</a>), как недостойным женщины христианки. — <b> Красоте:</b> черты, в которых апостол изображает сокровенного человека, составляют не украшение только, а настоящую, действительную, истинную красоту, которой нельзя заменить никаким украшением. — <b>Кроткого:</b> противоположность гневливости, жесткости, своеволию, гордости и тому подобному (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>). — <b>Молчаливого:</b> спокойного, тихого, без страстных возбуждений и порывов. Оба эти качества — кротость и молчаливость — имеют особенно тесное отношение к покорности жен мужьям. — <b>Духа:</b> разумеется не Дух Божий, но дух человеческий, так настроенный и направляемый Духом Божиим. Такое настроение духа, драгоценно пред Богом: то внешнее суетное украшение имеет цену только в глазах людей, и то не всех; это же драгоценно пред судом Божественной правды и милости, и как драгоценное, приносит обладающей им Божие благословение и награду. Конечно, и более благоразумные из людей всегда отдают преимущество и предпочтение этой внутренней духовной красоте женщины пред всякими внешними украшениями. Когда и в ком полно осуществляется этот кратко начертанный апостолом идеал женской красоты, то он способен поражать собою даже легкомысленных, даже не христиан. Вероятно, пораженный подобною красотою женщин христианок известный языческий ритор Ливаний воскликнул: «О, что за жен имеют христиане!» И внешнюю некрасивость эти качества преобразуют в красоту.</div></p></div>