<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Увещание женам украшать себя духовными достоинствами, привлекающими благословение Господа и расположение людей, особенно мужей, Апостол подкрепляет указанием на примере ветхозаветных (иногда) жен. Таких жен он именует святыми не в том только смысле, что они принадлежали к богоизбранному, святому, посвященному на особенное служение Богу народу, но в том наипаче, что они лично были святы, ибо уповали на Бога, утешая и воодушевляя себя уверенностью, что украшающие их достоинства драгоценны в очах Божьих, и что Господь, Которого благоволение они заслужили, не оставит их без помощи и утешения во всех невзгодах и огорчениях житейских, и что если не в настоящей, то в будущей жизни увенчает их наградою, обещанною кротким и молчаливым, ибо таковым обещано наследие земли (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>), т. е. вечное блаженство на земле живых, в царствии небесном. Ближайшим обнаружением их кротости и молчаливости служит повиновение мужьям.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><br />В подтверждение, или даже в основание, своего увещания женщин к повиновению их мужьям, как к высшему украшению их, апостол указывает на пример святых жен ветхозаветных в их отношении к мужьям, отличительною чертою каковых отношений было именно их повиновение мужьям. — <b>Некогда:</b><a href="#547375_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> то есть в Ветхом Завете, как это видно из прямо приведенного вслед за сим примера Сарры. — <b>Уповавшие на Бога:</b> упование на Бога как основная черта святости этих святых жен, которым по их святости и упованию на Бога следует подражать в образе жизни и действий. — <b>Украшали себя, повинуясь:</b> повиновение мужьям служило им украшением, в пример женам христианкам (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> чтобы также и жены, в приличном одеянии, со стыдливостью и целомудрием, украшали себя не плетением <i>волос</i>, не золотом, не жемчугом, не многоценною одеждою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> но добрыми делами, как прилично женам, посвящающим себя благочестию.</span></span>1 Тим. 2:9—10</a>).<br /><br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="547375_1" class="note-item" href="#547375_1">1</a> Когда-то (с церк.-слав.). — Ред.</li></ul></div><br /></div></p>