<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>   Тягостное положение женщины, как в древне-языческом мире, так и у евреев, побуждает Апостола дать наставления и мужу относительно жены, дабы наставление о повиновении жены не подало мужу повода злоупотреблять своим главенством в семье.<br />   Муж должен обращаться с женой бережно, как с «<b>немощнейшим сосудом</b>» (5—7 ст.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Преподав женам наставление о повиновении мужьям, Апостол предостерегает мужей, чтобы не злоупотребляли своими правами в отношении к женам. Он требует от мужей, чтобы они обращались с женами благоразумно, как с немощнейшим сосудом. Муж есть глава жены, она от него зависить в семейной жизни и в хозяйственных делах; он превосходит ее телесными силами и способностью к понесению больших, в сравнении с нею, физических трудов. Всеми этими преимуществами он должен пользоваться благоразумно. Они не дают ему права обращаться с женою грубо, самоуправно, смотреть на нее как на рабу или невольницу, и в этом отношении подражать мужьям язычникам. Не право сильного, а христианское благоразумие должно определять его отношения к жене. Её зависимость от него во всех отношениях должна располагать его обращаться с нею снисходительно, мягко, бережно, как бережно обращаются с сосудом хрупким, немощным, - власть свою над нею употреблять не для своего только блага и удовольствия, но и для её блага. Этого мало, муж христианин должен помнить, что жена его, если она христианка, равноправна с ним, как «сонаследница благодатной жизни». Она имеет одинаковое с ним участие в наследии вечно-блаженной жизни по силе благодати Божией, которая по вере дарована ей в одинаковой мере, как и мужу, ибо во Христе Иисусе нет различия между мужеским полом и женским, все они едино по благодатному общению с Христом в Церкви. Посему муж не только снисходительно, но и почтительно должен обращаться с женою, чтобы в противном случае «не было препятствий для них обоих в молитвах» (еже не прекращаться молитвам вашим). Если муж будет презирать жену, поступать с нею высокомерно и тем вызывать её неудовольствие против него, то ни её молитвы, ни молитвы мужа не могут быть угодны Богу по отсутствию в них мира и любви.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>В заботливости о добром поведении Христиан Апостол Пётр обращает внимание и на сравнительную с мужьями слабость женскаго пола в отношении как физическом, так и душевном, и советует мужьям обращаться с жёнами благоразумно, не злоупотребляя правами и силой и не отступая от правил чистаго жития (Сравните <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо воля Божия есть освящение ваше, чтобы вы воздерживались от блуда;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> чтобы каждый из вас умел соблюдать свой сосуд в святости и чести,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а не в страсти похотения, как и язычники, не знающие Бога;</span></span>1 Фес. 4:3-5</a>). Обращение мужа-Христианина со своею женою должно основываться на том высоком взгляде на жену, что и она такой же храм или сосуд Духа Божия, как и муж, потому что в Царстве Божием нет ни мужескаго пола, ни женскаго (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span></span>Гал. 3:28</a>), и все суть наследники благодатной жизни — и жёнам, как наследницам, должна быть оказываема от мужей честь наравне с мужчинами. Лучшим, очевидным доказательством взаимнаго уважения супругов может и должна служить общая семейная молитва].<br />Увещания к добродетели и терпению по примеру Иисуса Христа. От частных правил поведения, назначаемых для известных состояний, Апостол переходит к правилам поведения для всех своих читателей. Братолюбие, милосердие и кротость, немстительность, любовь к своим врагам, воздержание языка и уклонение от зла — суть главныя добродетели, который предлагаются Апостолом (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=8&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Наконец будьте все единомысленны, сострадательны, братолюбивы, милосерды, дружелюбны, смиренномудры;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не воздавайте злом за зло или ругательством за ругательство; напротив, благословляйте, зная, что вы к тому призваны, чтобы наследовать благословение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо, кто любит жизнь и хочет видеть добрые дни, тот удерживай язык свой от зла и уста свои от лукавых речей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и стремись к нему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что очи Господа <i>обращены</i> к праведным и уши Его к молитве их, но лице Господне против делающих зло, (чтобы истребить их с земли).</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И кто сделает вам зло, если вы будете ревнителями доброго?</span></span>1 Пет. 3:8-13</a>).<br />Но особенно, приспособительно к обстоятельствам читателей, внуша­ется им терпеливость в гонениях и готовность к ответу о своём уповании и показывается преимущество невиннаго страдания (14-17). Основанием этого упования и побуждением к добродетели и терпению служат спасительныя страдания праведника Христа за нас неправедных и Его крайнее снисхождение грешникам, по которому Он сходил душею даже и в ад с проповедью покаяния, дабы обратить к Себе даже и тех, которые не захотели слушать Ноя и погибли в водах потопа (18-20). Но как Ной со своим семейством спасён в ковчеге от потопа, так и нас спасает Крещение, соединённое с обещанием доброй жизни и утверждённое на Воскресении Иисуса Христа (21-22).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Также и вы, мужья, обращайтесь</b> и проч.: тягостное положение женщины как в древнем языческом мире, так и у евреев (по жестокосердию их — <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А Я говорю вам: кто разводится с женою своею, кроме вины прелюбодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать; и кто женится на разведенной, тот прелюбодействует.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Еще слышали вы, что сказано древним: не преступай клятвы, но исполняй пред Господом клятвы твои.</span></span>Мф. 5:32—33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он говорит им: Моисей по жестокосердию вашему позволил вам разводиться с женами вашими, а сначала не было так;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, <i>тот</i> прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодействует.</span></span>Мф. 19:8—9</a> и прим.), несогласное с духом христианства, побуждает апостола, давшего наставление о повиновении жены мужу, дать наставления и мужу относительно его жены, чтобы это наставление о повиновении жены не подало мужу повода злоупотреблять этим повиновением. — <b>Обращайтесь благоразумно:</b> характер этого благоразумия определяется дальнейшими словами — как с немощнейшим (сравнительно с мужчиною) сосудом; значит, благоразумие это должно состоять в бережном обращении с женою, ибо это немощный, слабый, хрупкий сосуд, а с таковыми сосудами благоразумие требует обращаться вообще бережно, так как такой сосуд легче можно разбить, чем сосуд твердый, который может выдержать и не очень бережливое обращение с ним. От благоразумия мужа зависит определить, в чем должно состоять это бережное обращение его с женою, поелику в этом случае частных сторон, зависящих от многоразличнейших обстоятельств жизни, определить совершенно невозможно. Блаженный Феофилакт, указывая на одну частную черту такого отношения мужа к жене, говорит, перефразируя слова апостола: «обращайтесь благоразумно, то есть примите во внимание слабость и склонность женского пола к малодушию и будьте к женам великодушны, не требуя с раздражительностию отчета в том, что им вверено по хозяйству. Убеждает мужей не взыскивать строго с жен для того, как мы сказали, чтобы они были щедрее в подаянии бедным» (Феофилакт). Кроме сего, апостол обозначает еще одну характеристическую частную черту этого благоразумия, именно — что муж должен оказывать жене честь, или подобающее ей уважение. Этим изгоняется из семейных отношений деспотизм мужа над женой, несогласный с духом христианства, но в то же время обуздывается и произвол и капризы женщины, не менее несогласные с духом христианства: жена должна повиноваться мужу, а муж должен оказывать уважение жене. — <b>Как сонаследницам благодатной жизни:</b> основание, почему муж должен оказывать честь жене, основание, более возвышенное, чем простое, вытекающее из естественных свойств женского пола, основание чисто христианское. Жена равночестна мужу в том отношении, что и ей принадлежит участие в наследии обетований благодатной жизни, то есть наследие вечного спасения, дарованного Господом Иисусом Христом всем верующим в Него, без различия и мужчинам, и женщинам. Оборот апостольской речи предполагает обоих супругов христиан, равно как и дальнейшие слова: дабы не было вам препятствия в молитвах, разумеются очевидно совокупные домашние и общественные молитвы супругов христиан. Апостол указывает препятствие к таковой молитве в том, если муж не будет оказывать подобающей чести жене; молитва христианская требует примиренного со всеми настроения духа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> оставь там дар твой пред жертвенником, и пойди прежде примирись с братом твоим, и тогда приди и принеси дар твой.</span></span>Мф. 5:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо если вы будете прощать людям согрешения их, то простит и вам Отец ваш Небесный,</span></span>Мф. 6:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Возлюбленные! если сердце наше не осуждает нас, то мы имеем дерзновение к Богу,</span></span>1 Ин. 3:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения;</span></span>1 Тим. 2:8</a>), а там, где жене не оказывается подобающего уважения, неизбежно привносится в супружеские отношения огорчение, неудовольствие, иногда раздор, — значит во всяком случае неспокойное непримиренное настроение духа, несообразное с требованиями и характером истинной христианской молитвы.</div></p>