<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>   Далее Апостол дает нравственные наставления всем вообще христианам, внушая им радоваться, если они страдают за правду, ибо «<b>и Христос... пострадал за грехи наши, праведник за неправедных, быв умерщвлен по плоти, но ожив духом: которым Он и находящимся в темнице духам, сойдя, проповедал</b>» (ст. 8—19).<br />   Под этой «<i>темницей</i>», как показывает употребленное здесь греческое слово, надо разуметь <b>Ад</b>, или «<b>Шеол</b>» — место, куда сходили, по верованию евреев, все души людей, умерших до пришествия Мессии. Это место в преисподней, то есть «под землей» или «внутри земли» — т.е. в «месте» мрачном и тесном. Это не <i>ад</i> в христианском смысле слова, как место вечного мучения грешников, но все же место, как показывает его название, стеснительное для души умершего, неприятное, нежелательное. Таким было это место до пришествия Христова для всех умиравших в Ветхом Завете людей, хотя, видимо, и там были все же разные степени, в зависимости от нечестия или праведности умерших. В эту «темницу» сходил Господь для проповеди о совершенном Им спасении человечества. Это было призвание всех умерших до Христа и находившихся в шеоле душ ко вступлению в Царство Христово, причем покаявшиеся и уверовавшие без сомнения были освобождены из места их заключения и введены в открывшийся воскресением Христовым рай — место блаженства праведников.<br />   По церковному преданию, эта проповедь Самого Христа в аду была предварена там проповедью о Христе святого Иоанна Предтечи (см. тропарь его). «Некогда непокорным» — значит, что проповедь Христа Спасителя была обращена и к наиболее упорным грешникам, примером которых Апостол поставляет современников Ноя, погибших от потопа.<br />   Из <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо для того и мертвым было благовествуемо, чтобы они, подвергшись суду по человеку плотию, жили по Богу духом.</span></span>1 Пет. 4:6</a> можно заключить, что и из таких были спасшиеся проповедью Христовой в аду: «<i>ибо для того и мертвым было благовествуемо, чтобы они, подвергшись суду по человеку плотию</i> (то есть погибнув в водах потопа), <i>они впредь жили</i> (в Небесном мире) <i>по</i> Богу духом».</div></p>