<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Не воздавайте злом за зло,</b> ибо это совершенно несогласно с учением христианским, как с учением, в основе коего лежит любовь ко всем, даже и ко врагам, как то изрекал Сам Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> А Я говорю вам: не противься злому. Но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую;</span></span>Мф. 5:39</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но вам, слушающим, говорю: любите врагов ваших, благотворите ненавидящим вас,</span></span>Лк. 6:27</a> и далее; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> никому не воздавайте злом за зло, но пекитесь о добром перед всеми человеками.</span></span>Рим. 12:17</a>). — <b> Напротив, благословляйте:</b> так повелел Сам Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Вы слышали, что сказано: люби ближнего твоего и ненавидь врага твоего.</span></span>Мф. 5:43</a> и далее, ср. прим.); благословлять — желать всяческого блага и доказывать то словами и делами,— настроение духа, совершенно противоположное тому, какое побуждает воздавать злом за зло и ругательством за ругательство. — «Говорю всем вообще, ибо это конец, у всех одна цель — спасение, у всех один закон — любовь. Отсюда рождается всякая добродетель, смиренномудрие, сострадание, милосердие и проч. Из них единомудрие есть совершенно безразличное согласие в чем-нибудь. Сострадание — сожаление к злостраждущим, такое же, как и к самим себе. Братолюбие — расположение к ближним такое, какое должно быть к братьям. Благоутробие — душевное стремление к благотворению однородным. Любомудрие—кротость и дружелюбие со всеми, как со знакомыми и друзьями. Смирение, или смиренномудрие, — перенесение хулы от другого, сознание своей греховности, перенесение обвинений, что можно бы назвать благомыслием. Досаждение есть происходящая от дурной привычки наклонность к злословию. Сими-то добродетелями украшайтесь» (Феофилакт). — Зная, что вы и проч.: как ученики Христовы и чада Божии, вы призваны на то, чтобы благословлять, а не проклинать врагов ваших и тем самым наследовать и самим благословение Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> давайте, и дастся вам: мерою доброю, утрясенною, нагнетенною и переполненною отсыплют вам в лоно ваше; ибо, какою мерою мерите, такою же отмерится и вам.</span></span>Лк. 6:38</a> и парал.), как здесь, на земле, так и на небе, в Царстве Небесном. — Наследовать: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>.</div></p></div>