<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Стихи 13-14. <b>Не весте ли, яко делающии священная, от святилища ядят...</b> Говоря о своей свободе и своих правах, Апостол коснулся и материальнаго содержания, которое он должен был получать от своих Церквей, но которым он не хотел пользоваться. Основанием своих прав Апостол поставляет слово Спасителя: <i>достоин есть делатель мзды своея </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни сумы на дорогу, ни двух одежд, ни обуви, ни посоха, ибо трудящийся достоин пропитания.</span></span>Мф. 10:10</a>). На этом основании, воин получает содержание от государства, садовник питается плодами от виноградника, пастух молоком от стада; на этом основании, даже молотящий вол имеет право есть необмолоченный хлеб, лежащий под его ногами: тем более следует сеющим духовное пожинать хотя телесное. Если в Законе Моисеевом была заповедь: <i>да не заградиши устен вола молотяща</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=25&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не заграждай рта волу, когда он молотит.</span></span>Втор. 25:4</a>), то, конечно, как замечает Апостол, не о волех радит Бог, но о людях глаголет. Значит, и по человеческому разсуждению и по закону справедливости, служащий алтарю должен жить от алтаря и от алтаря пользоваться.<br />Ветхий Завет обезпечивал положение священников и левитов начатками, десятинами и жертвами. Иисус Христос, посылая учеников Своих на проповедь, запретил им заботиться о своём пропитании и одеянии, или, как говорит здесь Апостол Павел, повелел проповедующим Евангелие от благовестия жити (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так и Господь повелел проповедующим Евангелие жить от благовествования.</span></span>1 Кор. 9:14</a>).<br />Между тем уже Апостол Павел находил необходимым отделять вопрос о служении Евангелию от вопроса о материальном обезпечении своём. Имея право и возможность воспользоваться от Коринфян средствами существования, он не пользовался ими, чтобы не повредить делу проповеди. В своих Посланиях он сам о себе свидетельствует, что, не желая быть никому в тягость, работал днём и ночью (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и трудимся, работая своими руками. Злословят нас, мы благословляем; гонят нас, мы терпим;</span></span>1 Кор. 4:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Другим церквам я причинял издержки, получая <i>от них</i> содержание для служения вам; и, будучи у вас, хотя терпел недостаток, никому не докучал,</span></span>2 Кор. 11:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вы помните, братия, труд наш и изнурение: ночью и днем работая, чтобы не отяготить кого из вас, мы проповедывали у вас благовестие Божие.</span></span>1 Фес. 2:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ни у кого не ели хлеба даром, но занимались трудом и работою ночь и день, чтобы не обременить кого из вас, -</span></span>2 Фес. 3:8</a>), и Евангелист Лука утверждает, что ремеслом Апостола Павла было изготовление палаток (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и, по одинаковости ремесла, остался у них и работал; ибо ремеслом их было делание палаток.</span></span>Деян. 18:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> сами знаете, что нуждам моим и <i>нуждам</i> бывших при мне послужили руки мои сии.</span></span>Деян. 20:34</a>). Высокий и важный пример, указывающий правильное отношение между служением духу и материальным обезпечением.<br />[В самом деле: там, где отказываются от всех выгод и преимуществ жизни для блага ближних, где отказываются от своей воли и даже иногда жертвуют своею жизнью ради служения истине и добру, там заявлять свои права на материальное обезпечение было бы непоследовательно и даже противно самой идее высокаго служения, и, значит, противно духу Евангелия!<br />Добрее мне паче умрети, нежели похвалу мою кто да испразднит (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но я не пользовался ничем таковым. И написал это не для того, чтобы так было для меня. Ибо для меня лучше умереть, нежели <br />чтобы кто уничтожил похвалу мою.</span></span>1 Кор. 9:15</a>), пишет Апостол. Не так ли должен поступать и всякий служитель алтаря, которому отказывают в выгодах и преимуществах, свойственных его служению; но котораго тотчас начнут упрекать в вымогательствах и корыстолюбии, как только он заявит свои требования на следуемое ему и заслуженное им материальное вознаграждение, а вместе с тем начнут унижать и то дело, которому он служит? Ни Евангелие, ни Апостол, ни закон гражданский, ни здравый смысл, ни примеры и обычаи всех времён не запрещают служителю алтаря со алтарём делиться и от жертвенника жить; напротив, они утверждают, что священнослужители имеют на это все права.<br />Но когда государство не может обезпечить духовенства, когда общество не может или не хочет доставить священнику средств существования, когда требование сих средств путём прав ведёт к ущербу дела Божия — и священнику грозят бедность, лишения и неизбежныя с ними страдания: то он должен решиться и на это.<br />Высокий, мученический, Апостольский подвиг! Но служитель алтаря не должен уклоняться и от него: он должен быть прежде всего служителем истины, самоотверженных подвижников духа! Тако тецыте, да постигнете (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Не знаете ли, что бегущие на ристалище бегут все, но один получает награду? Так бегите, чтобы получить.</span></span>1 Кор. 9:24</a>)].</div></p></div>