<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Как по надписанию, так и по содержанию Пс. 40 нужно заключить, что он принадлежит Давиду, потому что он вполне соответствует тому положению, в каком находился царепророк во время созревшего заговора и открытого восстания против него сына его Авессалома. Хотя библейская история не дает нам подробных указаний на обстоятельства хода и развития этого заговора, но из многих кратких изречений сего 40-го и других псалмов можно вывести хотя неполные заключения об этих обстоятельствах. Давиду были известны коварные замыслы врагов его, как видно будет из последующего объяснения, равно как известно и то, что для достижения своих преступных целей враги его действовали клеветою и ласкательством (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от голоса врага, от притеснения нечестивого, ибо они возводят на меня беззаконие и в гневе враждуют против меня.</span></span>Пс. 54:4</a>, 13, 22, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=57&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Подлинно ли правду говорите вы, судьи, и справедливо судите, сыны человеческие?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Беззаконие составляете в сердце, кладете на весы злодеяния рук ваших на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> С самого рождения отступили нечестивые, от утробы [<i>матери</i>] заблуждаются, говоря ложь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Яд у них - как яд змеи, как глухого аспида, который затыкает уши свои</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и не слышит голоса заклинателя, самого искусного в заклинаниях.</span></span>Пс. 57:2-6</a>), стараясь возбуждать против него неудовольствие народа, а к себе привлекать его расположение; но, сознавая правоту свою и твердо веруя в правосудие Божие и почти убежденный в безуспешности безумных предприятий, он не предпринимает никаких мер против мятежников, кроме молитвы к Богу о защите и кроткого обличения и вразумления, какие находим мы в его псалмах. Развитию заговора много содействовала продолжительная болезнь царя (ст. 4), без сомнения давшая Авессалому случай открыто разыграть пред народом роль рачительного и беспристрастного судьи и тем еще больше вкрасться в его любовь и доверенность. Давид, глубоко потрясенный дошедшими до него известиями о замыслах и намерениях заговорщиков, не теряет надежды, что Господь восставит его от одра болезни и даст ему возможность отомстить врагам своим (ст. 11), но у него не достало мужества и решимости воздать врагам своим, силой подавить беззаконное их предприятие, прежде чем оно успело возрасти до открытого восстания. Когда было получено известие о начале открытого восстания, Давид в смущении и страхе решается бежать из своей столицы и удаляется в пустыню (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> далеко удалился бы я, и оставался бы в пустыне;</span></span>Пс. 54:8</a>). Тут-то, видя себя почти беспомощным, он признал себя нищим и убогим и дорого оценил то участие и сострадание к его бедственному положению, какое он нашел в небольшом числе приближенных к нему людей. С чего и начинает он свой псалом.<br /> Поруганный, тяжко больной, оставленный даже самыми лучшими друзьями, Давид был прообразом Богочеловека, взявшего на Себя немощи людей и понесшаго болезни (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> да сбудется реченное через пророка Исаию, который говорит: Он взял на Себя наши немощи и понес болезни.</span></span>Мф. 8:17</a>), преданного Своим учеником (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не о всех вас говорю; Я знаю, которых избрал. Но да сбудется Писание: ядущий со Мною хлеб поднял на Меня пяту свою.</span></span>Ин. 13:18</a>), и смерти Коего с нетерпением ожидали злорадственные друзья Его. Происходившее в меньшей степени с Давидом на Иисусе Христе совершилось в полной мере. Почему псалом этот и относится к числу прообразовательно- мессианских псалмов.<br />Cт. 1 Состоит из обычного надписания: <b>В конец, псалом Давиду </b>(объяснение см. в предыдущих псалмах).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>В конец, псалом давиду</b>. (В Евр. <b>Начальнейшему певцу песнь давидова</b>).<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Давид, будучи в тяжких напастях, и видя себя в таком утеснении, как бы был осужден на вечную погибель, наипаче когда так судили о нем многие неблагонамеренные люди, сложил сей псалом, в котором ограждает себя утешением надежды против искушения отчаяния. Между тем жалуется частию на лютость, а частию на вероломство врагов своих. И хотя признается, что он праведно наказывается за грехи свои, но и злобу врагов обвиняет, поелику человека невиннаго и многия услуги им оказавшаго неправедно гнали и озлобляли. Наконец приносит благодарение Богу, Котораго милостию избавлен был</i>.<br /></div></p></div>