<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изречения этих стихов имеют тесную связь с изречениями предыдущих стихов и по буквально-историческому смыслу, и по пророческому. Хоть я и угрожал, говорит Давид, врагам моим отмщением, хотя и были у меня намерения воздать им за все их злодеяния в отношении ко мне, но я не выполнил этих угроз. Ты, Господи, Сам праведным судом Своим наказал их, я же отнесся незлобиво к ним, не сделал им никакого зла ни прежде их восстания на меня, ни после того, и Ты, Господи, видя мое незлобие, приял меня под Свою защиту и утвердил царское престолонаследие в потомстве моем во век (см. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он построит дом имени Моему, и Я утвержу престол царства его на веки.</span></span>2 Цар. 7:13</a>, 16). В отношении к Мессии-Христу, Сыну Божию, слова сего стиха выражают ту мысль, что Христос, гонимый и оскорбляемый врагами Своими, никому из них не только никакого зла не сделал, <i>«ни единаго же зла сотвори»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> и мы <i>осуждены</i> справедливо, потому что достойное по делам нашим приняли, а Он ничего худого не сделал.</span></span>Лк. 23:41</a>), но даже и молился за них Отцу Своему и вообще не сотворил Он никакого греха (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>), и за такое незлобие Отец Небесный не только принял Его (в человеческом естестве) в Свое благоволение (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a>), но и утвердил Его, т.е. посадил Его одесную Себя, или, как в другом псалме говорит Давид: <i>«Сказал Господь Господу Моему: седи одесную Мене, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>). Словами последнего (14-го) стиха псалмопевец выражает благодарность Богу за избавление от врагов и за все Его милости, причем, называя Его Богом Израилевым, свидетельствует, что он твердо помнит тот завет, который заключил Господь с праотцами его (Быт. 17 и проч.; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=26&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> умножу потомство твое, как звезды небесные, и дам потомству твоему все земли сии; благословятся в семени твоем все народы земные,</span></span>Быт. 26:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и будет потомство твое, как песок земной; и распространишься к морю и к востоку, и к северу и к полудню; и благословятся в тебе и в семени твоем все племена земные;</span></span>Быт. 28:14</a> и проч.), и что избавление это, равно как и все милости Господни к нему, происходят из того завета, как бы из источника. Заключительные слова: <i>буди, буди</i> — служат как бы подтверждением всего вышесказанного и означают то же, что — аминь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами показывает, что враги его недолго торжествовали, понеже де Бог смирил гордыню их, а его вознес и прославил; аки бы сказал: Ты, Господи, врагов моих низложил, мене же, за невинность мою, Тебе единому известную, приял и, исхитив из рук их, соделал безопасным и благонадежным навсегда. Впрочем Давид не хвалится здесь своею невинностию, но чрез сие некоторым образом дает нам знать, что он и в самом искушении, когда сатана чрез служителей своих покушался поколебать веру его, исполнен был Божия страха. А притом показывает и терпение свое, при помощи котораго посреде толиких смущений сохранил правоту и незлобие сердца. За сим в последнем стихе повторяет свое благодарение, которое выше начал, и нарицая благодетеля своего Богом Израилевым, свидетельствует, что он твердо памятует тот завет, который учинил Он с праотцами его: понеже из сего источника проистекло избавление. Сугубо повторяемое слово: <i>буди, буди</i>, Еврейски же, <i>аминь, аминь</i> — положено для означения сильнаго чувствования, дабы тем лучше возбудить благочестивых людей к хвалению Бога.</div></p></div>