<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Продолжает ту же самую мысль, утверждая вышереченное учение, что Господь не оставит человека беднаго, но сохранит его, хотя жестокие и несправедливые люди почитают его за погибшаго. В том же разуме присовокупляет речь и о возвращении в жизнь, то есть о возстановлении прежняго благополучия на земле. Ибо сим означает Давид, что хотя и был он подобен мертвому, однако надежды живота не лишился чрез отчаяние. Может быть покажется иным странно, что Пророк обещает себе блаженную жизнь в мире сем: ибо несчастны были бы мы, ежели бы не надеялися лучшаго в будущей жизни состояния. Но понеже многие, как сказали мы выше, почитали его за погибшаго: для того ясными словами изображает, что он в противность чаяния их по милости Божией жив будет. <i>Господь</i>, глаголет, <i>сохранит и оживит мя</i>, еще же <i>и ублажит на земли </i>которыми словами не отемлет у себя и у нас надежды лучшия жизни. Следующия слова, <i>поможет ему на одре болезни, и все ложе его обратит в болезни его</i>, некоторые относят к телесному недугу Давида, но неосновательно. Ибо сие не новое, что люди скорбящие духом ложатся на одр, и подобно больным обращаются в постеле; понеже душевная скорбь больше иногда мучит людей, нежели телесная болезнь. Посему вероятно, что Давид поражен был тогда тяжчайшим некоторым ударом, посланным на него от Бога. Во втором члене стиха есть некоторая темнота: почему иные слова оныя, <i>все ложе обратил еси в болезни его</i>, толкуют так, что Бог для облегчения раба Своего в болезни как бы Сам переправлял его постелю, и подлагал подушки, как обыкновенно поступаем мы с больными, перестилая для них постелю, дабы спокойнее лежали. Другие основательнее и ближе к тексту толкуют так, как бы сказал о себе Давид, что он хотя находится ныне в страдании и скорби подобно больному, лежащему в постеле, понеже Господь держит его под крестом: однако вскоре всесильною рукою того же Бога будет возставлен, и прежния силы восприимет.</div></p>