<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Если понимать эти слова в буквальном смысле, то нужно сказать, что Давид говорит здесь о врагах-заговорщиках, которые решили не начинать открытого восстания против законного правительства, а выждать смерти царя, к которой его приближала, как им казалось, тяжкая болезнь его, – надеясь спокойно, без особых потрясений достигнуть своей цели со смертью больного царя. Враги мои говорят о мне злое: когда он умрет и погибнет имя его? Они с притворным участием навещали меня в болезни, но и здесь, если кто приходил видеть меня (вхождаше видети), говорил лживо, сердце его слагало в себе неправду (всуе глаголаше сердце его), а когда выходил он вон, то говорил ту же ложь вместе с другими, замышляя беззаконное (исхождаше вон и глаголаше вкупе). Но кроме этого прямого смысла, отцы и учители Церкви видят здесь пророческий смысл. По словам св. Афанасия, «с 6-го стиха псалма сего вводится лицо Самого Христа, пророчески живописующего, как поступили с Ним иудеи» [3, с. 143]. Вхождаше видети, всуе глаголаше сердце его и проч. – «это говорится об Иуде и имеет такой смысл: получив доступ ко Мне как включенный в число учеников, был он двуязычен и пронырлив; всуе глаголаше, т.е. не было в нем истины; сердце его собра беззаконие себе – решился предать Меня завистникам; исхождаше вон и глаголаше вкупе, уговариваясь с богоубийцами о цене предания так: что вы дадите мне, и я вам предам Его? (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал: что вы дадите мне, и я вам предам Его? Они предложили ему тридцать сребренников;</span></span>Мф. 26:15</a>) [3, с. 143]. «Иуда, входя и исходя, вместе с иудеями замышлял смерть Христа, – говорит блж. Феодорит [6, с. 191].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Глагол, <i>реша</i>, означает здесь зложелание врагов, о которых упоминая, тщится преклонить Бога на милость, ведая, что Он тем скорее подает помощь бедным, чем злее и немилостивее враги поступают с ними. А таким образом и нас примером своим к надежде возбуждает, показывая, что чем неправеднее злость врагов наших, тем она больше ходатайствует нам милости у Бога. Коль же велика была ненависть врагов, гонивших Давида, свидетельствуют самыя слова зложелательныя: они не могли укротиться, как только погибелию, и притом самою безчестною. Ибо желали, чтоб вместе с ним и самая память его погибла. <i>Когда умрет и погибнет имя его</i>? Сие глаголет о тех врагах, которые явно гонили его. За сим присовокупляет другую жалобу на тех, которые с притворным видом аки друзья приходили к нему, но после и сии на него же яд свой изблевывали. Сей род врагов больше опасен потому, что злость свою скрывают, и внедриваются для того, чтоб вред причинить. На сих-то людей жалуяся, глаголет: <i>аще кто прихождаше видети или посетити мя, глаголаше ложно, и изшед вон, глаголаше с другими вкупе тоже: скрываше бо беззаконие в сердце</i>.</div></p>