<p ><div>А уверившись в этом, перейди еще к морю, рассмотри его ложе, его обширность, разделения на моря меньшие, берега, пристани, лежащие среди моря острова, живущие в нем роды рыб, виды их, телесный склад, разнообразие, приязнь моря к твердой земле... Поскольку совершать путешествие по твердой земле трудно, а сверх трудности даже и невозможно посредством этого удовлетворить всякую нужду, то простирает хребет свой море, приемлет на себя и малые и большие корабли и относит, кому нужно, огромный и необходимый груз. Ибо видим, что груз одного корабля переносят на себе многие тысячи вьючных животных. Но, чтобы совершающие путь свой морем не огорчались продолжительностью, Творец как некие гостиницы поставил на нем острова, где путники пристают, отдыхают, закупают потребное для них и снова отправляются, куда лежит их путь. Итак, <i>устыдимся </i>множеством благодеяний, <i>говорит море.</i><br />Тем более тебе, нежели Сидону, приличны эти пророческие слова: потому что Сидон, не зная Творца, на многих богов делил Божество и, дробя на части единое поклонение, воздавал его богам несуществующим, не отрицая Промысла, но приписывая его тем, которых нет. Сидон не стал бы приносить жертв тем, кто назывался у него богами, если бы не был вполне уверен, что они и пользу приносят, и вред отвращают. А ты, освободившись от прелести многобожия, признавая, что все видимые существа суть Божии твари и поклоняясь Творцу их, гонишь Его от сотворенного Им, ставишь где-то вдали от твари и утверждаешь, что необъятный этот мир никем не управляется и, подобно неоснащенной ладье, несется неизвестно как и куда. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О провидении 2.18,20. TLG 4089.032, 83.584.43-48 et 585.15-45.<br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=36&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
