<div><p ><div>(Ст. 14—18.) <b>Но если у него родится сын, который, видя все грехи отца своего, какие тот делал, убоится и не будет делать подобным образом (вульг. подобного им), на горах не будет есть, и глаз своих не будет обращать к идолам дома Израилева, и жены ближнего своего не осквернит, и человека не будет огорчать, залога не будет удерживать, и добычи не будешь похищать, хлеб свой будет давать голодному и нагого покрывать одеждою, от обиды бедному будет отвращать руку свою, роста и лихвы не будет получать, постановления Мои будет исполнять и будет поступать по заповедям Моим: то этот не умрет за беззаконие отца своего, но будет жить жизнию. Отец его, который клеветал и причинял насилие брату и делал худое среди народа своего: этот умер на беззаконие свое. </b><br />Не удивляйтесь, говорит, если сын праведного человека, уклонившись к порокам и грехам, умирает смертию, между тем как, наоборот, сын грешника и нечестивца, увидев развращенность путей отца своего и обратившись, чтобы не делать худого, а делать доброе, не делается виновным в отцовских злодеяниях. Это можно понимать и по отношению к нам, коим говорится в Псалмах: <i>слыши, дщи, и виждь, и приклони ухо твое, и забуди люди твоя, и дом отца твоего, и возжелает Царь доброты твоея</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой и дом отца твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И возжелает Царь красоты твоей; ибо Он Господь твой, и ты поклонись Ему.</span></span>Пс. 44:11—12</a>), и которые родились от поколения язычников, чтобы оставить преступления отцов, и творить суд и правду и жить ею. Таким образом он повторяет то, о чем мы выше подробно сказали. Поэтому мы все вкратце пробегаем, желая перейти к более темному и новому.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.262-263 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=18&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=18&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>