<p ><div> Потом, показывая и то, каким образом это было, прибавляет: «<b>помощь наша в имени Господа, сотворившего небо и землю</b>». Видишь ли силу Защитника? Видишь ли Его могущество? Он разрушил и сами средства нападения.<br /><br />Это можно принимать и в переносном смысле, — в отношении к диаволу и роду человеческому. Пророк показывает, как Бог избавил от него, как разрушил козни его. Это произошло с того времени, когда Христос сказал ученикам: «<i>даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). Теперь уже не открытая борьба и не равный бой; но диавол лежит, повергнутый на землю, а ты стоишь прямо и поражаешь сверху; он обессилен, а ты крепок. Почему же он часто одерживает над нами победу? По нашему малодушию, по беспечности спящих. Если ты захочешь противостать ему, то он не посмеет идти против тебя. Если же он побеждает тебя спящего, то это происходит не от его силы, а от твоего малодушия. Кто, даже из самых слабых, не победит спящего? Но теперь крепкий связан, сосуды его расхищены (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Или, как может кто войти в дом сильного и расхитить вещи его, если прежде не свяжет сильного? и тогда расхитит дом его.</span></span>Мф. 12:29</a>), сила его сокрушена, убежище его разрушено, мечи у него отняты. Чего же хочешь более? Почему боишься его? Почему страшишься? Тебе повелено попирать его, обессиленного: почему же ты трепещешь, скажи мне, почему колеблешься? Разве не понимаешь, какого имеешь ты Помощника? Ведь не только враг сделался слабее, но и помощь тебе стала больше. Волнения плоти усмирены, бремя греха свергнуто, ты получил благодать Духа, силу помазания: «<i>как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной в жертву за грех и осудил грех во плоти, чтобы оправдание закона исполнилось в нас, живущих не по плоти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной <i>в жертву</i> за грех и осудил грех во плоти,</span></span>Рим. 8:3</a>, 4). Он сделал плоть покорною, даровал тебе оружие — броню правды, препоясание истины, шлем спасения, щит веры, меч Духа; дал тебе залог — плотию Своею питает тебя, кровию Своею напояет тебя; вручил тебе крест, как копье, копье никогда несокрушимое; связал диавола и поверг его на землю. Итак, ты безответен, если бываешь побеждаем; не имеешь оправдания, если терпишь поражение, потому что имеешь бесчисленные средства к победе. «<i>Сеть порвалась, и мы избавились. </i><b>Помощь наша в имени Господа, сотворившего небо и землю</b>». Видишь ли, какой у тебя Вождь, какой Царь? Создатель всего, словом Своим произведши такие существа, столь огромные, столь великие. Не падай же духом, стой мужественно; ничто не препятствует тебе воздвигать славный трофей. Зная это, возлюбленные, будем бодрствовать и подвизаться, не будем спать, но, изострив оружие и усилив ревность, будем непрестанно нападать на врага, чтобы, одержав светлую победу, с великою славою достигнуть нам царства небесного, которого да сподобимся все мы благодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава и держава во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=123&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=124&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
