<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1208">Александр Глаголев сщмч.</a><div> Постановление Моисеева законодательства о левирате изложено во <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=25&s=5&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Если братья живут вместе и один из них умрет, не имея у себя сына, то жена умершего не должна выходить на сторону за человека чужого, но деверь ее должен войти к ней и взять ее себе в жену, и жить с нею, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и первенец, которого она родит, останется с именем брата его умершего, чтоб имя его не изгладилось в Израиле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если же он не захочет взять невестку свою, то невестка его пойдет к воротам, к старейшинам, и скажет: "деверь мой отказывается восставить имя брата своего в Израиле, не хочет жениться на мне";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> тогда старейшины города его должны призвать его и уговаривать его, и если он станет и скажет: "не хочу взять ее",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> <i>тогда</i> невестка его пусть пойдет к нему в глазах старейшин, и снимет сапог его с ноги его, и плюнет в лице его, и скажет: "так поступают с человеком, который не созидает дома брату своему [у Израиля]";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и нарекут ему имя в Израиле: дом разутого.</span></span>Втор. 25:5-10</a>. В этом законоположении книги Второзакония о левиратном браке некоторые западные библеисты-археологи («Новакк, Бенцингер» и др.) находили противоречие с содержащимися в книге Левит (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=18&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Наготы жены брата твоего не открывай, это нагота брата твоего.</span></span>Лев. 18:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=20&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Если кто возьмет жену брата своего: это гнусно; он открыл наготу брата своего, бездетны будут они.</span></span>Лев. 20:21</a> ) запрещениями брачных сопряжений с женою брата, и на этом основании допускали разновременное происхождение и действие законоположений книг Второзакония и Левит, предполагая, что запретительныя статьи книги Левит произошли в более позднее время, когда левиратные браки выходили уже из употребления и даже приравнивались к видам кровосмешения, хотя и меньшей степени. Но указываемое здесь противоречие может быть устранено и без предположения постулируемаго «теоретиками развития» разновременнаго происхождения сопоставляемых в данном случае статей: в действительности в <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=18&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Наготы жены брата твоего не открывай, это нагота брата твоего.</span></span>Лев. 18:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=20&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Если кто возьмет жену брата своего: это гнусно; он открыл наготу брата своего, бездетны будут они.</span></span>Лев. 20:21</a> безусловно запрещается брак с женою брата, очевидно «при жизни последняго» (каково было преступление Ирода Антипы, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо Ирод, взяв Иоанна, связал его и посадил в темницу за Иродиаду, жену Филиппа, брата своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что Иоанн говорил ему: не должно тебе иметь ее.</span></span>Мф. 14:3-4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо сей Ирод, послав, взял Иоанна и заключил его в темницу за Иродиаду, жену Филиппа, брата своего, потому что женился на ней.</span></span>Мк. 6:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и Иуду Искариотского, который и предал Его.</span></span>Мк. 3:19</a>), во <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=25&s=5&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Если братья живут вместе и один из них умрет, не имея у себя сына, то жена умершего не должна выходить на сторону за человека чужого, но деверь ее должен войти к ней и взять ее себе в жену, и жить с нею, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и первенец, которого она родит, останется с именем брата его умершего, чтоб имя его не изгладилось в Израиле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если же он не захочет взять невестку свою, то невестка его пойдет к воротам, к старейшинам, и скажет: "деверь мой отказывается восставить имя брата своего в Израиле, не хочет жениться на мне";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> тогда старейшины города его должны призвать его и уговаривать его, и если он станет и скажет: "не хочу взять ее",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> <i>тогда</i> невестка его пусть пойдет к нему в глазах старейшин, и снимет сапог его с ноги его, и плюнет в лице его, и скажет: "так поступают с человеком, который не созидает дома брату своему [у Израиля]";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и нарекут ему имя в Израиле: дом разутого.</span></span>Втор. 25:5-10</a> же, как и в других библейских свидетельствах о левирате, говорится исключительно о новом браке невестки «по смерти» ея перваго мужа с братом последняго.<br /><i>Закон ужичества или левиратный брак у древних евреев</i></div></p></div>