<div><p ><div><i>Грех не должен над вами господствовать, ибо вы не под законом, но под благодатью.</i> Это не потому, что закон плох, но потому, что он находящихся под ним делает виновными через свои повеления, не помогая их исполнять [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=8&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но грех, взяв повод от заповеди, произвел во мне всякое пожелание: ибо без закона грех мертв.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я жил некогда без закона; но когда пришла заповедь, то грех ожил,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а я умер; и таким образом заповедь, <i>данная</i> для жизни, послужила мне к смерти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> потому что грех, взяв повод от заповеди, обольстил меня и умертвил ею.</span></span>Рим. 7:8-11</a>]. Благодать, конечно же, помогает человеку стать исполнителем закона, так как без такой благодати тот, кто живет под законом, будет не более чем слушателем его [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> (потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут,</span></span>Рим. 2:13</a>].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>О благодати и свободной воли.<br />CI 0352, 896.15.</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Когда Павел говорит: <i>Грех не должен над вами господствовать, ибо вы не под законом, но под благодатью</i>, это относится к третьей ступени<a href="#709377_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, когда человек разумом служит закону Божиему, хотя плоть его все еще служит закону греха. Ибо он не подчиняется желанию греха, хотя вожделения все еще соблазняют его и подстрекают, чтобы он дал свое согласие, - доколе не возродится плоть его и не будет <i>поглощена смерть победой</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Когда же тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие, тогда сбудется слово написанное: поглощена смерть победою.</span></span>1 Кор. 15:54</a>]. Когда же мы не поддаемся злым помыслам, мы пребываем под благодатью и в нашем смертном теле не царствует грех... С другой стороны, тот, над кем господствует грех, хотя он и желает греху противостоять, находится все еще под законом, но еще не под благодатью.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="709377_1" class="note-item" href="#709377_1">1</a>. <i>О четырех ступенях жизни: по природе, по закону, под благодатью, и в славе, - см. комментарии Августина на <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что делами закона не оправдается пред Ним никакая плоть; ибо законом познаётся грех.</span></span>Рим 3:20</a>.</i> - Прим. ред.<br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>Некоторые темы из Послания к Римлянам.<br />СI. 0298, 5.12.155.4.</i></span></div><br /><br /></span></div><br />Благодать делает так, что грех не господствует над тобой. Так что не верь в себя, чтобы грех не поработил тебя еще сильнее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>О воздержании. <br />СI. 0298, 5.12.155.4.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=6&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>