<div><p ><div>Когда Павел говорит: <i>Зная то, что ветхий наш человек распят с Ним, чтобы упразднено было тело греховное</i>, это соотносится со сказанным через Моисея: <i>Проклят пред Богом всякий повешенный на дереве</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> то тело его не должно ночевать на дереве, но погреби его в тот же день, ибо проклят пред Богом [всякий] повешенный [на дереве], и не оскверняй земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.</span></span>Втор. 21:23</a>]. Символ распятия ветхого человека - крест Господень, а рождения нового - воскресение. <br />Совершенно очевидно, что, согласно Павлу, мы находимся в положении ветхого человека, который проклят. Никто не усомнится, что из-за него Господь назван грехом, ибо Он понес наши грехи [<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он грехи наши Сам вознес телом Своим на древо, дабы мы, избавившись от грехов, жили для правды: ранами Его вы исцелились.</span></span>1 Пет. 2:24</a>], и Он сделался грехом за нас [<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:21</a>], и грехом Он осудил грех [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной <i>в жертву</i> за грех и осудил грех во плоти,</span></span>Рим. 8:3</a>] .<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>Некоторые темы из Послания к Римлянам.<br />СI. 0280, 26.13.25.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=6&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>