<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Он так любит нас, что и волосы исчислил на главе, как говорится в Евангелиях (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> у вас же и волосы на голове все сочтены;</span></span>Мф. 10:30</a>). Не потому, что Бог считает волосы, но для того, чтобы показать точное знание и постоянное промышление о нас.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 137.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div> Это отвечает на вопрос: почему мы любим Христа. Мы Его любим потому, что Он прежде возлюбил нас. Каким образом? Ради нас, для нашего блага Он побеждает смерть, грех и дьявола и дарует нам бессмертие и вечную жизнь. Это единственная истинная любовь! Все другие виды любви являются истинными настолько, насколько они сопричастны этой, исходят от нее и существуют в ней. Наша любовь ко Христу есть единственный ответ на человеколюбие Христово. Ни одна любовь не является столь полной, правильной и достойной, как наша любовь ко Христу. <br /> Существует ли человек, который бы не любил Христа и был бы человеком, оставался бы человеком? Отсутствие любви в том, кто Его не любит, служит признаком того, что в нем потеряно все достойное, высокое, человеческое, что его удостаивало именования человеческого. И по причине отсутствия любви он выродился в бесчинства и непристойность и ниспал в некое проклятое демонское состояние, где существует ад, и весь он уже существует и находится в смерти. Так сбывается в нас это четкое необычное слово верховного апостола: <i>Кто не любит Господа Иисуса Христа, анафема, маранафа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Кто не любит Господа Иисуса Христа, анафема, маран-афа.</span></span>1 Кор. 16:22</a>). Ведь вне любви Христовой не существует благословения человеческого существа, не существует мира, не существует радости, не существует истины, правды, бессмертия, вечности, рая, Божественного блаженства. </div></p></div>