<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div> Но почитая и любя родителей и ближнего вообще, мы почитаем и любим Бога, Создателя Своего, и самих себя, потому что все мы — одно во едином Боге, от Которого все произошли и по образу Коего все сотворены. Мы все братья, члены одного тела, одушевляемого единым духом Божиим, возглавляемого единою Главою — Христом, один дух любви, кротости, смирения, незлобия, послушания, чистоты, святыни, мира, свободы должен быть во всех нас, еже буди по благодати Господа нашего Иисуса Христа и действию Духа Святого, по благоволению Бога и Отца.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 10</i></div><br />***<br /> В чем должна выражаться любовь наша, как не в прощении обид, причиняемых нам ближними и в искренней молитве за них Богу, ибо все много согрешаем. Вот я сегодня помолился искренно сердцеведцу Богу о обидевших меня непослушанием и дерзкими ругательствами домашних, и Господь дал мне мир — о, если бы и им! А когда я одержим был духом негодования, вражды и мести, не было тогда <i>мира в костех моих от лица грехов моих</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Нет целого места в плоти моей от гнева Твоего; нет мира в костях моих от грехов моих,</span></span>Пс. 37:4</a>]. Господи! Утверди во мне расположение любви и мира и в отношении обидящих меня. Иначе чем я докажу веру мою в Тебя, послушание Тебе, любовь к Тебе? <i>Кто говорит: «я люблю Бога», а брата своего ненавидит, тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит?</i> <b>И мы имеем от Него такую заповедь, чтобы любящий Бога любил и брата своего</b> [<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Кто говорит: "я люблю Бога", а брата своего ненавидит, тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И мы имеем от Него такую заповедь, чтобы любящий Бога любил и брата своего.</span></span>1 Ин. 4:20-21</a>].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 17. Июнь</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Только человек, который чувствует “в Боге” ближнего, только человек, который видит “в Боге” ближнего, только такой есть одухотворенный брат, есть бессмертный собрат и ближний. Таким образом, чувствует и видит людей только человек, который близ Христа, который близ Бога, который в Его Божественной любви.</div></p></div>