<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1135">Игнатий Антиохийский сщмч.</a><div>«Всякий, кто не признает, что Иисус Христос пришел во плоти, есть антихрист». Кто не признает свидетельства крестного, тот от диавола; и кто слова Господни будет толковать по собственным похотям и говорить, что нет ни воскресения ни суда, тот первенец сатаны. Потому, оставив суетные и ложные учения многих, обратимся к преданному изначала слову; будем «бодрствовать в молитвах»<a href="#539658_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, пребывать в постах; в молитвах будем просить всевидящего Бога не ввести нас во искушение<a href="#539658_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, как сказал Господь: «дух бодр, но плоть немощна»<a href="#539658_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="539658_1" class="note-item" href="#539658_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Впрочем близок всему конец. Итак будьте благоразумны и бодрствуйте в молитвах.</span></span>1 Пет. 4:7</a>.<br /></li><li><a id="539658_2" class="note-item" href="#539658_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь.</span></span>Мф. 6:13</a>.<br /></li><li><a id="539658_3" class="note-item" href="#539658_3">3</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span></span>Мф. 26:41</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span></span>Мк. 14:38</a>.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Памятники древней христианской письменности в русском переводе. Т.2. Писания мужей апостольских (прилож. к Православному Обозрению). М., 1860. - С. 446</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Поэтому и Павел говорит: <i>Так как у вас раздоры и распри, не плотские [ли] вы, и не ходите [ли] человеческими путями?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> потому что вы еще плотские. Ибо если между вами зависть, споры и разногласия, то не плотские ли вы? и не по человеческому ли <i>обычаю</i> поступаете?</span></span>1 Кор. 3:3</a>). Ходящий же человеческими путями не имеет духа Христа. Духа же Христа не имеет тот, кто живет не сообразно Христу, кто [не] умертвил себя для мира; такой человек - не Христов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Иоанна.<br />PG 119:661.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a></div></p></div>