<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Когда христианский проповедник говорит слово истины и слушает его атеистическая молодежь, она искренно смеется над проповедником, так как не понимает Христова учения. А юноши и девушки христианские — охотно и радостно внимают слову истины. Слово одно и то же, а почва разная! Господи! Кто вразумит нашу несчастную неверующую молодежь! Призри на нее и просвети ее светом Твоего богоразумия, чтобы признали они Тебя, истинного Бога, для собственного их счастья вечного.<br /> <br />   Как объясните то, что в нашей такой, по-видимому, благочестивой стране многие отвернулись от святой веры? Не будем говорить о тех страхах, ради которых, или из-за карьеры, — переменили христианство на неверие. Скажем о тех, кто свободно перешел от светлого православия в атеизм мрачный. Что их побудило к этому? Трудности христианской жизни, требующей воздержания от страстей и подвигов святости, труда, любви непрестанных. Жизнь земная, с ее призрачными радостями: наслаждениями пищи, очей, разврата и прочее — пленили этих отступников от святой веры. Но далеко, далеко не все ушли в неверие. Многие, очень многие остались в святой вере православной; они не убоялись трудов христианских и подвигов и даже страданий, уз и смерти, потому знают они своим умом и всей душой, что нет на свете дороже Христа Бога, что только в Нем мы познаем истину и получим вечное счастье, какое доступно человеческому естеству. Уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.</span></span>Мал. 2:7</a>) — православный пастырь есть учитель своей паствы. К нему обращаются его духовные дети со своими различными недоумениями. А где у него источник для врачевания чад духовных? Главным образом в святом слове Божием. Оно является всегда источником для мудрых суждений и теперь и всегда: для Святых Отцов, для философов, ученых, писателей и всех верующих и даже не христиан. Оно рассчитано на все времена и на все недоумения и все скорби: черпайте все от этого богатого сокровища!<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>