<div><p ><div>После показания видений, когда прошел незначительный промежуток времени, были от Бога другие слова; ибо пред видениями было написано, что «<i>в двадесять четвертый первагонадесять месяца, сей есть месяц Сават, во второе лето при Дарии, бысть слово Господне к Захарии Варахиину, сыну Адда пророка, глаголя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> В двадцать четвертый день одиннадцатого месяца, - это месяц Шеват, - во второй год Дария, было слово Господне к Захарии, сыну Варахиину, сыну Аддову, пророку:</span></span>Зах. 1:7</a>). Но в предлежащих теперь нам созерцаниях указывается после того другое время, именно: «<b>в четвертое лето, в четвертый месяц девятаго, иже есть Хаслев</b>» (очевидно по Еврейскому названию) было дано пророку некоторое богооткровение. А какой был повод к нему, это хорошо можно уяснить из исторического повествования; потому что некоторые не иначе могут уразуметь смысл изъясняемых слов, как только этим способом. В самом деле не совершенно ли необходимо прежде всего узнать, кто такие Сарасар и Арсевер царь и мужие с ним? Что такое святыня в пятый месяц? К чему относится самый способ вопрошения и какая цель вопрошающих?<br /> Итак, когда над десятью коленами, в Самарии, царствовал Осия, сын Илы и обнаруживал большую наклонность к отступлению от Бога (ибо служил идолам), тогда Бог обнаруживает гнев на Израиля. Тогда сделал нашествие на страну Салманасар, царь Ассирийский, взял Самарию и выселил Израиля, а некоторым из страны Халдейской повелел поселиться в земле (Израильской), дабы она сделалась собственностью Персов, как имеющая тамошних поселенцев. Повествование об этом ты можешь прочитать в четвертой книге Царств, где написано так: «<i>в лето второенадесять Ахаза царя Иудина, царствова Осиа сын Илы в Самарии над Израилем девять лет. И сотвори лукавое пред очима Господнима, обаче не якоже цари Израилевы, иже беша прежде его. И взыде нань Салманасар царь Ассирийск, и бысть ему Осиа раб</i>». И спустя немного опять говорится: «<i>и преселен бысть Израиль от земли своея во Ассирианы даже до дне сего. И приведе царь Ассирийский из Вавилона иже от Хуфы, и от Аиа, и от Емафа и Сепфаруима, и вселени быша во градех Самарийских, вместо сынов Израилевых, и наследиша Самарию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В двенадцатый год Ахаза, царя Иудейского, воцарился Осия, сын Илы, в Самарии над Израилем <i>и царствовал</i> девять лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И делал он неугодное в очах Господних, но не так, как цари Израильские, которые были прежде него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Против него выступил Салманассар, царь Ассирийский, и сделался Осия подвластным ему и давал ему дань.</span></span>4 Цар. 17:1—3</a>, 23—24). Вот эти-то, получившие в наследие страну Самаритян и поселившиеся в этой земле, сделались и отцами детей и устрашенные нападениями львов последовали обычаям Иудеев. Из числа их-то и были Сарасар и Арсевер, который и назван царем ради того, что он предводительствовал поселившимися тогда в Самарии из страны Персов. Это о мужах. Теперь скажем, что надо, и о святыне.<br /> Еще прежде чем взята была Иудея Навуходоносором, блаженный пророк Иоиль предвозвестил имеющее случиться, и повелевал плакать священникам и находящимся под их руководительством людям, потому что в скором времени Иерусалим будет под ногами врагов и самый божественный храм будет предан пламени. А сказал он следующее: «<i>препояшитеся и бийтеся жерцы, плачитеся служащии жертвеннику: внидите, поспите во вретищах служащии Богу, яко отъяся от дому Бога вашего жертва и возлияние. Освятите пост. проповедите цельбу, соберите старейшины вся живущыя на земли в дом Бога вашего, и воззовите ко Господу усердно: увы мне в день</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=1&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Препояшьтесь [<i>вретищем</i>] и плачьте, священники! рыдайте, служители алтаря! войдите, ночуйте во вретищах, служители Бога моего! ибо не стало в доме Бога вашего хлебного приношения и возлияния.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Назначьте пост, объявите торжественное собрание, созовите старцев и всех жителей страны сей в дом Господа Бога вашего, и взывайте к Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> О, какой день! ибо день Господень близок; как опустошение от Всемогущего придет он.</span></span>Иоил. 1:13—15</a>). Вот что говорил пророк. Но каким образом исполнилось предвозвещенное, опять постараюсь объяснить, воспользовавшись свидетельством самого Священного Писания. В четвертой книге Царств так написано: «<i>в месяц пятый, в седмый день месяца, сие лето девятоенадесять Навуходоносора царя Вавилонска, прииде Навузардан архимагир, раб царя Вавилонска во Иерусалим. И зажже храм Господень, и дом царев, и вся домы Иерусалимли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=25&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В пятый месяц, в седьмой день месяца, то есть в девятнадцатый год Навуходоносора, царя Вавилонского, пришел Навузардан, начальник телохранителей, слуга царя Вавилонского, в Иерусалим</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сжег дом Господень и дом царя, и все домы в Иерусалиме, и все домы большие сожег огнем;</span></span>4 Цар. 25:8—9</a>). Потом над оставшимся народом Израильским поставил в месяце седьмом Годолию, которого обманув, схватил и убил Исмаил, сын Нафания, сына Елисавы «<i>от семене царска</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=25&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но в седьмой месяц пришел Исмаил, сын Нефании, сына Елишамы, из племени царского, с десятью человеками, и поразил Годолию, и он умер, и Иудеев и Халдеев, которые были с ним в Массифе.</span></span>4 Цар. 25:25</a>), ибо так написано. Итак поелику случилось, что в пятый месяц и в седьмой день взят был Иерусалим, сожжен храм и кроме того в седьмой месяц был умерщвлен Годолия; то остатки иудейского народа, может быть вспомнив о словах Пророка, постановили — в пятый месяц, в седьмой день месяца из всех окрестных мест приходить всем во Иерусалим и держать пост и совершать плач, как бы по умершем, и рыдать как бы над трупом над храмом и проливать слезы над сожженным городом, придя к такому решению уже после беды, ибо думали, что ими найден премудрый способ угодного Богу служения. Но Израиль так поступал еще под игом лежащего на них рабства, когда еще не было у них никакой заботы о божественном храме. Когда же они возвратились из страны Персов и Мидян и поселились во святом городе и потом воздвигли божественный храм, им стало казаться, что исполнять этот обычай было неблаговременно и неблагоразумно. Напротив надлежало от того, что как бы уже прошло, перейти к радости и совершать праздники и воздавать благодарственные песни Призвавшему их к свободе.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=6&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=7&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>