<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Приими оружие и щит, и востани в помощь мою. Изсуни</b> (излей) <b>меч, и заключи</b> (исход) <b>сопротив гонящих мя</b> [1]. <br /><br />Упомянув сначала о борьбе, Давид в следующих словах здесь предложил, по словам <i>Феодорита</i>, о бранных оружиях, не потому, что будто Бог употребляет оружия, но чтобы свойственным человеку образом устрашить злых исчислением и страшным изображением военного вооружения. Ибо для того, чтоб с одной стороны наказать злых, а с другой спасти обижаемых, или добрых, довольно одного хотения или слова Божия. Сказал: «<i>излей</i>» — вместо: вынь из ножен, ибо, по чистоте и блеску своему меч, при извлечены его, представляется чем то льющимся из ножен. Еще сказал — «<i>заключи</i>» вместо «<i>загради для них выход</i>», чтоб не могли враги избегнуть опасности со стороны Твоей [2]. <br />____________<br />[1] По словам Св. <i>Кирилла</i>, это слово произносится от лица Христова к Отцу, и предлагает Его некоторым образом в Посредника в деле с обижающими Его иудеями.<br />[2] Слова того же <i>Кирилла</i>: Оружием, щитом изливаемым, то есть, обнажаемым мечем выражает казнящие силы, которые посылает Бог на воюющих против святых, или и самого Христа... А что иудеи были и заключены, то есть, осаждены, тому опять научает нас тоже историческое слово. Ибо что не просто послал на них меч, но как бы излил (его) на подобие реки, мы это увидим без труда, если исчислим их бедствия. После креста Спасителя они сделались жертвою меча, ибо истреблены мечами сжегших города и села их. И <i>Евсевий</i>: о мече, говорит и Изекииль: <i>мечу, мечу! изострись и разъярись — заклать жертвы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> сын человеческий! изреки пророчество и скажи: так говорит Господь Бог: скажи: меч, меч наострен и вычищен;</span></span>Иез. 21:9</a>). Как благий, Он употребляет их против человеческой злости, ибо, и поражая, спасает (в издан. Своде).<br /><b>Рцы души моей: спасение твое есмь Аз</b><br />Скажи, говорит, только, Господи, душе моей: не бойся, Я спасение твое [1].<br />______<br />[1] Слова Божествен. <i>Кирилла</i>; этому соответствует: не оставишь души моей в аде, также — Отче! в руки Твои предаю дух мой. А во Христе это и в нас началось и сбылось. В древности души человеческие, как содержимые в премногих винах, снисходили в ад. Поелику же Христос оправдал нас верою, то души людей текут в руки Божии. И священный <i>Августин</i> в 31 главе своих уединенных бесед говорит сии прекрасный слова к Богу: Тебя познал я в Тебе, а познал Тебя, не каков Ты сам в себе, но каков Ты для меня. Но чем Ты существуешь для меня? Говори мне, о милосердый! жалкому рабу Твоему. Говори мне по множеству щедрот твоих: чем существуешь для меня? Скажи душе моей: Я спасение твое.</div></p></div>