<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И язык мой поучится правде, Твоей</b>. <br />Если, говорит, сбудется, чего желаю; то буду изучать всегда правду Твою, Господи! А правда Господа есть праведный суд Его.<br /><b>Весь день хвале Твоей</b><br />здесь должно разуметь общий глагол — поучится; то есть, язык мой будет изучать, или будет иметь всегдашним занятием выражение похвал и песней Тебе, Господи! Весь день — иначе всю мою жизнь; поелику ночью, когда спим, нам не представляется, что мы живем, ибо сон есть временная смерть. Таковы слова сего псалма и так изъясняют их.<br />Христиане, которые читают этот псалом, (слова <i>Феодорита</i>) не должны брать из него повод проклинать также врагов своих, подобно Давиду, напротив они должны представлять себе, что Давид жил жизнью ветхого закона, а не благодатного Евангелия, каковою живут они. Ветхий завет позволял людям ненавидеть врагов своих, а Евангельский закон повелевает противное, именно любить их. Так Господь Христос сказал: «<i>сказано древним: возлюбишь ближняго твоего и возненавидишь врага твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не враждуй на брата твоего в сердце твоем; обличи ближнего твоего, и не понесешь за него греха.</span></span>Лев. 19:17</a>, 18. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> смотри, не вступай в союз с жителями той земли, в которую ты войдешь, дабы они не сделались сетью среди вас.</span></span>Исх. 34:12</a>). «<i>А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте клянущих вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>). В другом смысле Давид выше означенными словами не проклинает, но только в виде клятвы пророчествует о тех бедствиях, которые имели постигнуть врагов его. Если же и проклинает, то это завещание законное, как мы прежде сказали, а не Евангельское. Притом Соломон говорит: «<i>бей безпробное сребро, и оно сделается совершенно чистым</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=25&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Отдели примесь от серебра, и выйдет у серебряника сосуд:</span></span>Притч. 25:4</a>). Посему хотя Давид и проклинает врагов своих, но не как огорченный и памятозлобный, или ненавидящий их, но как желавший добра душам их, то есть, дабы они, быв наказаны здесь, избегнули (чрез сие) будущего наказания, или с этим намерением, чтобы другие исправились чрез покаяние, видя, что они наказываются от Господа. Надобно знать и то, что главнейшие слова относятся к Владыке Христу и произносятся, как бы от лица Его к Отцу о преследовавших Его иудеях [1].<br />_____<br />[1] Тот же <i>Феодорит</i> присовокупляет и сие: Что Давид, по Евангельскому законоположению, не отмщевал обидчикам; послушайте, что сам он говорит о том: если я воздавал воздававшим мне злом; то пусть паду в деле со врагами моими без всякой удачи и проч. И не говорит только так, не исполнив сего на деле, но и к исполнению приводил свои слова, ибо, дважды имев врага в своих руках, не только не отнял у него жизни, но и желавшим убить его запрещал; а когда он пал на брани, горько оплакивал его, и возвестившего о смерти, за обнаружение радости и дерзкое хвастовство, что он его убил, предал смерти.</div></p>