<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Он им приказывает ожидать обещанного от Отца, о чем было услышано из Его уст. Это, несомненно, даже и теперь <a href="#579135_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> является выражением обещания Его Отца. Через это действие добродетелей обнаруживается Дух. Дар Духа не скрыт там, где слышатся слова мудрости и жизни; или там, где есть знание божественного узнавания, чтобы мы не были незнакомы, подобно скоту, незнающему о Боге, с Творцом нашей жизни; или через веру в Бога, чтобы мы, не веря Евангелию Бога, не оказались вне Евангелия Бога; или через дар врачевства, чтобы мы свидетельствовали о милости Того, Кто это даровал, врачеванием болезней; или через действие добродетелей, чтобы было ясно, что то, что мы делаем, есть добродетель Бога; или через пророчество, чтобы через понимание учения было ясно, что мы научены Богом; или через различие духов, чтобы мы разбирались в том, кто говорит Святым Духом, а кто - злым; или через разные языки, чтобы в знак данного Святого Духа давалось знание языков; или в объяснении языков, чтобы из-за незнания не подвергалась опасности вера слушающих, когда толкователь объясняет смысл сказанного незнающим языка. Во всех этих случаях, распределенных для пользы каждого, есть проявление Святого Духа, ибо, разумеется, дар Духа не скрыт в этих удивительных возможностях, данных каждому человеку.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="579135_1" class="note-item" href="#579135_1">1</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но вы примете силу, когда сойдет на вас Дух Святый; и будете Мне свидетелями в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до края земли.</span></span>Деян. 1:8</a>)<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О Троице 8.30 С1. 0433.</div><br /></div></p>