<div><p ><div><b>Вопрос 14. За что ангел хотел умертвить Моисея?</b><br />Жена Моисеева полагала, будто бы за то, что один из сыновей не был обрезан по закону еврейскому, почему немедленно совершила над ним обрезание. Но, по словам иных, за то, что, посланный для освобождения соплеменников, взял себе в сопутницы супругу. Надлежало приметить еще, что Моисей, принужден быв взять жену для уверения тестя, что не презрит ее и не предпочтет ей другую, не показал этим пренебрежения к исполнению Божественного повеления; почему, взяв себе в предлог угрозу ангела, немедленно повелел жене возвратиться к своим. А что сие истинно, показывает история. Ибо по исшествии из Египта, когда перешли Чермное море и приблизились к горе Синайской, пришел к Моисею тесть с женою его. Говорит же история так: <i>поя Иофор, тесть Моисеов, Сепфору, жену Моисеову, по отпущении ея, и два сына ея, и прииде к Моисею в пустыню</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=18&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и взял Иофор, тесть Моисеев, Сепфору, жену Моисееву, пред тем возвращенную,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и двух сынов ее, из которых одному имя Гирсам, потому что говорил <i>Моисей</i>: я пришлец в земле чужой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а другому имя Елиезер, потому что [говорил он] Бог отца моего был мне помощником и избавил меня от меча фараонова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И пришел Иофор, тесть Моисея, с сыновьями его и женою его к Моисею в пустыню, где он расположился станом у горы Божией,</span></span>Исх. 18:2—5</a>). Впрочем, ангел, и другое нечто внушая, показал обнаженный меч. Поелику великий Моисей боялся фараона и не раз обнаруживал сию боязнь, говоря: <i>кто есмъ аз, яко да пойду к фараону царю Египетскому</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Моисей сказал Богу: кто я, чтобы мне идти к фараону [царю Египетскому] и вывести из Египта сынов Израилевых?</span></span>Исх. 3:11</a>) или: <i>избери могуща иного, егоже послеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> [Моисей] сказал: Господи! пошли другого, кого можешь послать.</span></span>Исх. 4:13</a>), и еще: <i>худогласен и косноязычен аз есмь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Моисей Господу: о, Господи! человек я не речистый, <i>и таков был</i> и вчера и третьего дня, и когда Ты начал говорить с рабом Твоим: я тяжело говорю и косноязычен.</span></span>Исх. 4:10</a>), — то ангел угрожает ему наказанием, изгоняя страх страхом, меньший — большим, и как бы так говоря обнажением меча: «Если убоялся ты фараона, то убойся паче меня, который могу невидимо нанести тебе удар».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=4&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>