<p ><div>Справедливо негодование вашей святости по поводу мнения, что из девственного чрева, из которого родился по плоти Христос, произошло и другое рождение (Ср.: inst. u. 4. 35.)! Не избрал бы Господь Иисус рождение от Девы, если бы считал, что Она окажется столь невоздержной, что осквернит человеческим семенем брачный чертог Тела Господня, этот дворец вечного Царя (См.: hymn. 5. 19.). Тот, кто это доказывает, лишь повторяет нечестие иудейское, которые говорят, что Он не мог родиться от Девы. Если и епископы будут утверждать такое и сочтут, что Мария рожала много раз, то иудеи с еще большим рвением будут оспаривать истинность веры.<br /> А как же слова Господа к Матери о евангелисте Иоанне: <i>Жено, се, сын Твой,</i> — к Иоанну о Марии: <b>Се, Матерь твоя!</b>? Что означает, когда Господь, распятый на кресте, подъяв грех мира (См.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>), во всеуслышание заявил о непорочности Матери? Для чего еще это было сказано, как не для того, чтобы заградить лживые уста нечестия, чтобы онемел тот, кто посмеет возводить обвинения на Матерь Господа? Свидетель — Он же и Судия, и защитник материнского целомудрия, что Она была лишь обручена Иосифу, но не познала супружеского соития по праву брачного ложа (Ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Рождество Иисуса Христа было так: по обручении Матери Его Марии с Иосифом, прежде нежели сочетались они, оказалось, что Она имеет во чреве от Духа Святаго.</span></span>Мф. 1:18</a>). Если у Нее должны были родиться дети от Иосифа, Господь не пожелал бы отделить Ее от супружеского общения с мужем.<br /> Но, если мало этого, евангелист добавил еще свидетельство: <b>Ученик взял Ее к себе</b>. Неужели он причинил развод, неужели похитил жену у супруга? Так почему же тот, кто читает это в Евангелии, колеблется и шатается, словно терпя кораблекрушение?<br /> Это — свидетельство Сына о непорочности Матери, это — наследие Марии, изобилующее непорочной стыдливостью, это — завершение исполнения. Господь сказал это и предал дух (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда же Иисус вкусил уксуса, сказал: совершилось! И, преклонив главу, предал дух.</span></span>Ин. 19:30</a>), увенчивая таинство добрым венцом сыновней любви.<br />/<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>//Письмо 71, о епископе Бонозе///</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=21&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
