<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Псалом сей имеет такое надписание: <b>Псалом песни, в день субботный</b>. Судя по сему надписанию, нужно думать, что псалом сей предназначен для пения в день субботний, в который повелевалось пребывать в молитвах и песнопениях и приносить Богу сугубые жертвы (Лев. гл. 11-22). По содержанию своему он сходен с предыдущим, 90 псалмом. В нем также восхваляется <i>праведник, уповающий на Бога</i> и находящийся всегда <i>под покровительством Всевышнего</i> (ст. 5, 9, 11-13), также прославляется <i>милость Божия</i> к верным и праведный суд в наказании нечестивых (ст. 3, 10, 14). Он также воодушевляет верных любить добродетель и терпеливо переносить неизбежные в жизни скорби и напасти со стороны врагов. По причине такого поучительного характера своего псалом сей и назначен для <i>пения в день субботний</i>.<br /> О том, кем и в какое время составлен сей псалом, ничего определенного не говорят и ученые исследователи и толковники сего псалма. Указывают только на то, что псалом сей был в богослужебном употреблении во времена второго храма Иерусалимского, и, подобно 78-му псалму, был известен писателю 1-й Маккавейской книги (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=462&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> "тела святых Твоих и кровь их пролили вокруг Иерусалима, и некому было похоронить их".</span></span>1 Мак. 7:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=462&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> По смерти же Иуды во всех пределах Израильских явились люди беззаконные, и поднялись все делатели неправды.</span></span>1 Мак. 9:23</a>; свящ. Н. Вишняков. О происхождении Псалтири).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ и СОДЕРЖАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>Псалом песни, в день субботный</b>.<br /><i>Сия надпись означает содержание псалма, который пет был в день субботный и сложен для наставления народа, дабы в день субботный упражнялся в хвалении Бога. Материю хвалы предлагает наипаче в делах Божиих, в которых особливо прославляет милость Божию к верным и праведный суд в наказании нечестивых, чрез что воодушевляет верных любить добродетель и терпеливно нести крест, обещая им благополучный успех во всех делах и счастливое окончание бедствий. А дабы отвлечь от грехов, возвещает, что все нечестивые скоро погибнут, хотя на время и кажутся быть благополучны</i>.<br /></div></p>