<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Для грубого и нравственно неразвитого народа, каковым был в большинстве израильский народ, для возбуждения в нем радости и веселия, – таких чувств, какие нужны для достойного прославления милости Божией и истины, – введена была в употребление музыка. Разные музыкальные инструменты, какие означены выше, употреблялись при богослужении ветхозаветной Церкви, но они были не более как средство внешнее, вспомогательное. Хорошо, говорит псалмопевец, прославлять Бога в десятиструнной псалтири, с песнию в гуслех. Но не это, не музыка возвышает дух мой и производит в нем веселое настроение. Меня возвеселил Ты, Господи, размышлением о творении Твоем, созерцанием красоты и премудрости, проявляющихся в делах рук Творца вселенной, в творении неба и земли, вод и звезд небесных, животных, произрастений и проч.; я услаждаюсь и возвышаюсь до веселого и радостного настроения (и в делех руку Твоею возрадуюся). При таком радостном и веселом настроении я еще больше проникаюсь чувством хвалы и благодарения Богу.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь начинает проповедывать дело творения Божия, которое относит к милости Бога, аки бы сказал: созерцая красоту, различие, превосходство, силы и пользы творения Твоего, — неба, земли, вод, звезд, животных, произрастений, — чудное возчувствовал я в душе моей удовольствие; но во всех сих вещах не самое творение усладило меня, ибо я не остановился на нем, но Ты, о Боже, <i>возвеселил мя еси в творении Твоем</i>. Ибо оно возбудило дух мой к созерцанию безконечныя красоты Твоея; оно пленило меня любовию толикия красоты, которая заставила удивляться и услаждаться делами рук Твоих: убо и ныне и всегда <i>в делех руку Твоею возрадуюся</i>. Таким образом Пророк паки увещавает народ примером своим, показывая, что день субботный не для того уставлен, чтоб люди сидели праздны, но чтоб чувства свои обращали к размышлению дел Божиих. Купно же показывает и то, что те суть достойные и наилучшие проповедники дел Божиих, кои, разсуждая и чувствуя Божия милости к себе, с усердием и с радостными душами исправляют сию благочестивую должность. Сверх сего напоминает, что ежели мы надлежащим образом будем разсуждать о делах Божиих, то в них ясно увидим и милость и истину Его, о которых Пророк выше говорил. Ибо веселие и радость происходят от того, когда Бог является к нам милостив яко Отец, и когда милость Свою доказывает истиною, то есть, опытом и самыми делами Своими. А как все строение мира горе и долу вопиет нам, что Бог есть милостив и истинен; то мы благоразумно сделаем, ежели сим свидетельствам вонмем, и с радостию себя расположим к прославлению святаго имени Божия.<br /></div></p></div>