<p ><div><i>Глаголах, и сотворю, глаголет Адонаи Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и вложу в вас дух Мой, и оживете, и помещу вас на земле вашей, и узнаете, что Я, Господь, сказал это - и сделал, говорит Господь.</span></span>Иез. 37:14</a>) Вот почему Господь наш и Бог Иисус Христос, когда пришел на землю, изрек Божественными устами: <i>Аминь, аминь, глаголю вам, яко грядет час, и ныне есть, егда мертвии услышат глас Сына Божия, и услышавше оживут </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Истинно, истинно говорю вам: наступает время, и настало уже, когда мертвые услышат глас Сына Божия и, услышав, оживут.</span></span>Ин. 5:25</a>). И еще:<i> Не дивитеся сему: яко грядет час, в оньже вси сущии во гробех услышат глас Сына Божия. И изыдут, сотвориши благая, в воскрешение живота, а сотворшии злая, в воскрешение Суда</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Не дивитесь сему; ибо наступает время, в которое все, находящиеся в гробах, услышат глас Сына Божия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и изыдут творившие добро в воскресение жизни, а делавшие зло - в воскресение осуждения.</span></span>Ин. 5:28-29</a>). Ибо написано: <i>Вонми небо, и возглаголю, и да слышит земля глаголы уст Моих.</i> <b>Да чается яко дождь вещание Мое, и да снидут яко роса глаголи Мои</b>. Это роса, восставляющая и оживотворяющая мертвых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Слово о воскресении мертвых</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> Знак души ленивой – неохотно слушать Писание. А трезвенная душа принимает словеса Божии, как жаждущая земля – дождь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>В подражание Притчам</span></div><br /></span></div><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span></span>Ис. 5:6</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=30&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=32&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
