<div><p ><div>И показавши это самым делом, он побуждает всех к такому же усердию чрез особое объявление. <b>«И повелел провозгласить...: «чтобы ни люди, ни скот, ни волы, ни овцы ничего не ели, не ходили на пастбище и воды не пили»</b>. Новый царский закон: как врач, он назначает больным воздержание от пищи, а лучше — апостольским постановлениям о благочестивом посте подражает этот роскошный законодатель, повелевая бессловесным участвовать в посте людей для того, чтобы, при посредстве невинной природы, приобрести большую милость Божию. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О покаянии ниневитян</i><br /></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Услышали это ниневитяне, и не показали неверия и пренебрежения, но тотчас поспешили к посту все - мужи, жены, рабы, господа, начальники, подчиненные, дети, старцы; даже и бессловесные не были изъяты от этого общественного подвига; всюду вретища, всюду пепел, всюду плач и вопль. И сам облеченный диадемою, сойдя с царского престола разостлал под собою вретище, посыпал пепел, и таким образом исхитил город из опасности. Открылось необычайное явление: порфира уступила вретищу! В самом деле, для чего бессильна была порфира, то могло сделать вретище; чего не сделала диадема, то совершил пепел. Видишь, не напрасно сказал я, что бояться надобно не поста, но пьянства и объедения? Пьянство и объедение поколебали и грозили ниспровергнуть город, когда он стоял, а пост поддержал его и тогда, как колебался и готов был упасть.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседы о покаянии, 5</i><br /></span></div><br /></span></div><br />Участниками [покаяния] сделали и бессловесных, не для того, чтобы бессловесные принесли исповедь – потому что, как это возможно, когда они не имеют дара слова? – но чтобы через них привлечь к себе милосердие благого Господа. Объявив, говорится, пост, царь приказал, чтобы и овцы, и волы, и все бессловесные не употребляли ни пищи, ни воды.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 24 на Бытие</i><br /></span></div><br />***<br />Посмотрим же, как постились ниневитяне и как избавились от угрожавшего гнева. <b>"Чтобы ни люди",</b> - говорится, - <b>"ни скот, ни волы, ни овцы ничего не ели"</b>. Что ты говоришь, скажи мне? И бессловесные постятся, и лошади и мулы покрываются вретищем? Да, говорит. Как по смерти богатого человека родственники одевают во вретище не только рабов и рабынь, но и коней, и заставляют следовать за гробом, чтобы этим выразить тяжесть потери и возбудить во всех сожаление, так и тогда, когда городу угрожала гибель, жители облекли во вретище и бессловесную тварь и наложили на нее иго поста. Бессловесных, говорили они, нельзя вразумить о гневе Божием словом, пусть же они вразумятся голодом, потому что если они должны разделить с нами наказание, то пусть разделяют и пост.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово 4 о посте и целомудрии</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>