<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />У древних иудеев был закон петь Богу посредством употребления гуслей, псалтири и других музыкальных орудий, как мы сказали прежде — в 6-й главе предисловия, где изъяснили и то, какое различие имеет псалтирь от других орудий. Теперь мы должны знать и высший смысл оных (орудий). Под гуслями ты должен разуметь тело. Ибо оно устроено долу из земли: и <i>Василий</i> Великий, также и <i>Дидим</i> говорят, что в гуслях медь издает голос с нижней стороны, смотря по ударению в них орудием. Итак, исповедайте, говорит, то есть, благодарите Бога во первых гуслями, то есть, посредством тела — все те, которые освободились чудесно от мысленного Ассирианина — диавола; например: поститесь, плачьте, ложитесь на голой земле, пойте устами и другие дела деятельной телесной добродетели, какие только есть, приносите Богу в дар благодарения. Далее под псалтирею можем понимать ум. Ибо как на музыкальной оной чувственной псалтири полагалось десять струн и в верхней части ее заключалось то, что производило ее голоса, как мы сказали в предисловии: так и уму даны десять заповедей, кои внушены свыше — от Бога. Сохраняя их, поем Богу умственную песнь. Итак, говорит, вы — праведники, возблагодарив Бога гуслями тела — посредством деятельной добродетели, пойте Ему и на псалтири, то есть умом посредством созерцания [1].<br />____<br />[1] Посему <i>Василий Великий</i> сказал: Ибо прежде надобно совершать действия посредством тела, так чтобы они были совершенно согласны с словом Божием и таким образом взойти к созерцании умственных предметов... в теле мы согрешили... телом должны исповедываться, употребляя то же самое орудие и к истреблении греха. Ты злословил прежде? Теперь благослови. Был любостяжателен? Отдавай. Пьянствовал? Постись. Гордился? Смиряйся. Завидовал? Молись. Убил? Сделайся мучеником или что равносильно мученичеству, изнури тело твое состоящим в трудах исповеданием.</div></p></div>