<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Любит милостыню и суд Господь</b>. <br />Смотри, читатель, как Господь прежде суда любит милостыню. Потому то и ожидает покаяния грешников и не наказывает их, что это составляет свойство милостыни (милости). Но когда они не исправляются и болезнь их неизлечима, тогда наказывает, что свойственно суду. Или здесь мысль такая, что Господь каждый производимый Им суд соединяет с милостью, потому что чистого суда Божия — не растворенного никто не может перенести: <i>если,</i> говорит, <i>на беззакония воззришь, Господи, Господи, то кто устоит?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, - Господи! кто устоит?</span></span>Пс. 129:3</a>). Или: любит Господь милостыню в покаявшихся и исправившихся, а суд и наказание в нераскаянных и неисправимых. Или: <i>любит милостыню в настоящей жизни; ибо не пришел,</i> говорит, <i>судить мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span></span>Ин. 3:17</a>), а суд, — в будущей. Такую мысль заключают и следующие слова: <i>милость и суд воспою Тебе, Господи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Милость и суд буду петь; Тебе, Господи, буду петь.</span></span>Пс. 100:1</a>), то есть, я составлю песнь и хвалу Тебе Господу на милость и суд, то есть, что когда Ты придешь, то произведешь суд с милостию, как мы сказали. Милость соединяется с судом и на оборот суд с милостию; ни одна милость не произвела нерадения и лености, ни один суд не произвел отчаяния [1]. А в отношении к Езекии имеют сии слова смысл тот, что Бог, помиловав Иерусалим осажденный, осудил осаждавших Ассириан.[2].<br />_______<br />[1] Почему божеств. <i>Василий</i> говорит: Судия хочет тебя помиловать и одарить своими щедротами. Если найдет тебя, по учинении греха, смирившимся, много плакавшим по причине злых дел своих, то, что сделано тайно, без стыда объявляющим, просившим братий потрудиться вместе с тобою о исцелении тебя, вообще — сделавшимся жалостным; то он подаст тебе щедрую милостыню. Но если напротив того (найдет у тебя) сердце не распаянное, мысль гордую, неверие в будущий век, бесстрашие в отношении к суду, тогда Он возлюбит касательно тебя суд.<br />[2] Слова <i>Феодорита</i>: Как Он употребляет милость по своему смотрению и обиженным оказывает щедрость; так и мы должны не праведным воздавать судом, а обиженным ими — милостью. Так человеколюбивый наш Владыка употребил суд против Ассириан; а нас удостоил пощады и человеколюбия.<br /><b>Милости Господни исполнь земля</b> <br />Полна, говорит, земля милости Господа. Потому что Господь милует всех людей, даже самых безбожных, злословящих Его. Ибо если бы не миловал их, не оставил бы их в живых. Впрочем верующих и исповедующих Его милует более, а не верных милует менее [1]. Или: под милостию Господа ты должен понимать евангельскую проповедь, как исполненную милостию. Поелику дарована одним милосердием сотворившего нас Бога, Который, находясь везде, принимает поклонения по всей земле посредством учения Апостолов. За сим Давид обращает слово к прославлении Бога и, повествуя о чудесах Его, говорит:<br />______<br />[1] Посему опять сказал божеств. <i>Василий</i>: Здесь разъединилась милость с судом. Ибо земля наполнена одною только милостию. Потому что ни одного человека нельзя найти чистым от скверны, хотя бы был один день бытия его (по словам Иова). Ибо, находясь на земле, мы имеем нужду в милости; а находящееся на небе достойны прославления, а не помилования.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Господь милосердый любит милосердие в разумных тварях Своих. По Его благости и милости существует небо и земля и все, что на них, и милости Господней полна вся земля. Как же нам, разумным созданиям, не любить милости, или милостыни. <i>Будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд</i> (Лк. 6,36)</div></p></div>