<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Собираяй, яко мех, води морския</b>. <br />Здесь недостает — в — чтобы была мысль следующая: собирающий как в мех, то есть, собирающий во внутренности земли, как в мех, воды морские. Или это как мех стоит вместо — на подобие меха, так как и воды морские надуваются, как мех от напора ветров, и сжимаются также и понижаются, как мех, когда утихает ветер. Или мехом называет жидкость, содержащуюся в мехе, выражая содержащим содержимое, то есть: Бог собирает морские воды в пустоты земли, как убирается в мех жидкость; и как жидкость связывается мехом и не проливается вон, так и Бог повелением своим держит морские воды в своем месте связанными, и не позволяет излиться вон и затопить землю. Некоторые говорят, в числе которых и Дидим, что слово Давида здесь о испарениях, исходящих из моря, которые мало по малу, поднимаясь и возносясь в атмосферу воздуха, сгущаются и толстеют подобно меху и таким образом делаются облаками, из которых падает дождь.<br /><b>Полагаяй в сокровищах бездны</b> (их). <br />Бездною называется глубина моря, которую нельзя заткнуть, закупорить, или заключить; а сокровища бездн суть недра земли, из которых истекают источники и выходят реки [1], или сокровищница есть место, которое над твердью неба, на которой Бог положил половину вод в начале творения. Сокровищами также называются и бездны и места оной тверди во их по причине множества воды, которую объемлют, во 2-х по причине сокровенности их и в 3-х потому, что иногда, смотря по надобности, отверзаются, а иногда заключаются, а это есть принадлежность и сокровищницы. Слова сии я также отношу к Апостолам, так как Апостолы были сокровищницы и хранители бездн, то есть, глубочайших и сокровенных тайн веры.<br />_______<br />[1] Великий <i>Василий</i>, изъясняя это слово в высшем смысле, говорит: не называются ли безднами определения суда Божия, как неизъяснимые и непостижимые для умов человеческих, так как в одном знании Божием сокрыты суды всех распоряжений Его? Что суды в рассуждении каждого названы бездною, это видно из следующих слов. Суды твои — бездна великая. Итак, когда ты доискиваешься, почему жизнь грешника продолжается, а дни проживания праведника сокращаются? Почему неправедник благополучен, а праведник злополучен? Почему похищено (ертью) в несовершенном возрасте дитя? откуда брани? для чего кораблекрушения? землетрясения? засухи? наводнения? для чего одна, быв продана своднице, по необходимости служит греху, а другая, попавшись в руководство доброй госпоже, воспитана вместе с нею в девстве? Почему та облагодетельствована, а не наказана?... Все это, обняв мыслью, вспомни, что суды Божии — бездна, и что в сокровищах Божиих заключено то, что непостижимо для кого либо. А <i>Исихий</i> безднами называет множество вод, заключенных Творцем в тайных местах под землею (в издан. своде).</div></p>