<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Да убоится Господа вся земля</b>. <br />Землею Давид часто называет людей, как и теперь, или потому что они созданы из земли, или потому что обитают на земле. Итак, показав выше силу Творца из великого дела творений, царе-пророк побуждает происшедших из земли людей бояться и чтить такового Создателя, как единственного Бога. Или: землею называет мудрствующих о земном, как говорит Великий <i>Василий</i>. Во многих местах священного Писания можно находить, что земля имеет такое значение. Итак, сим то землемудрым людям повелевает бояться Бога и хранить заповеди Его [1].<br />___________<br />[1] Блаженный <i>Августин</i>, изъясняя сие, говорит: Никто не бойся чего либо другого кроме Его (Бога). Звери ли свирепствуют? Бога бойся. Человек ли ненавидит тебя? Бога бойся. Диавол ли воюет? Бога бойся. Вся тварь под властию Того, кого повелевает (Давид) бояться. Почему и Соломон сказал: Кроме Его никого не бойся.<br /><b>От Негоже да подвижутся вcи живущие по вселенней</b> <br />От страха, говорит, пред сим Господом и зиждителем всего пусть трепещут и приходят в удивление все люди; поелику Бог велик и страшен [1]. <i>Великий Василий</i> иначе понимал сие: от Него — он принял в значении как Ему угодно, а да поколебаются (в греческом) в значении да подвинутся, то есть, пусть будут движения всех людей, как душевные, так и телесные согласны с Богом и соединены с страхом Божиим. А я принимаю сие и в отношении ко Христу. Ибо словами и делами Христа потряслись все люди; и одни из них обратились к вере и богопознанию, а другие смутились при слухе о Евангелии Его.<br />__________<br />[1] <i>Симмах</i> вместо — да подвижутся, сказал: да почтет; а Акила — убоятся, относя к наступающему (будущему) времени страх всей земли, как изъясняет <i>Феодорит</i>. Ибо, когда сии слова написал, благоговения и страха такового люди еще не имели, но возымели оный уже по вочеловечении, страдании и воскресении Владыки Христа.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Господу с трепетом предстоят Силы небесные, духовные Светы, высокие Умы; да трепещет же и земля пред Ним, ничтожная пылинка в создании Божием; да подвижутся от Него все, живущие по вселенной, как брение и пепел.</div></p>