Под именем "Зарай Ефиоплянин", евр. Zerach Kuschi, LXX <b>&#918;αρε ο &#913;ιθιο&#968;</b>, Vulg. Zara Aethiops, обыкновенно разумеют Озоркона, фараона Египетского из XXII-ой династии, преемника известного Сусакима или Шишака (<a href='B:110 14:25-26'>3Цар 14:25-26</a>; <a href='B:140 12:2-12'>2Пар 12:2-12</a>). Что кушиты и Зарай были из Египта, вообще из Африки, а не из Азии, видно из того, что по <a href='B:140 16:8'>2Пар 16:8</a> в походе принимали участие и теперь, как при Сусакиме (<a href='B:140 12:3'>2Пар 12:3</a>), не только ефиопляне, но ливияне, имевшие множество военных колесниц (<a href='B:140 16:8'>2Пар 16:8</a>). За египетское местожительство неприятеля говорит и то, что, по ст. 14, при бегстве разбитые враги устремились через Герар - город на южной границе Ханаана (<a href='B:10 20:2'>Быт 20:2</a>; <a href='B:10 26:1'>Быт 26:1</a>), через который уже Авраам и Исаак направлялись в Египет (<i>ср.</i> Onomast. 344). Египетские памятники, сохранившие известие о походе Шишака-Сусакима, не упоминают о походе Зарая-Озоркона. Но самое имя Озоркон (у Манефона - Озортон или Озортос) прочитано на египетских памятниках египтологами Шамполлионом, Лепсиусом и др., как имя фараона XXII династии, сына Шишака. В пользу отожествления Озоркона и Зарая говорит не только хронологическое совпадение, но и ливийское происхождение XXII-ой, так наз. Бубастийской, египетской династии: отсюда понятно нарочитое упоминание во <a href='B:140 16:8'>2Пар 16:8</a> о ливиянах <SMALL>[Иначе, и не без видимой основательности, говорится о Зарае у <i>проф. Гуляева</i>, Историч. книги, с. 527-528.].</SMALL> - Решительное сражение между иудеями и врагами произошло при укрепленном Ровоамом городе Мареше (<i>ст.</i> 9 и 10; <i>ср.</i> <a href='B:140 11:8'>2Пар 11:8</a> и примеч. к этому м.) и окончилось, благодаря чудесной помощи Божьей (<i>ст.</i> 12, <i>ср.</i> <a href='B:140 13:15'>2Пар 13:15</a>), полным поражением египтян; а иудеи захватили при этом богатую добычу (<i>ст.</i> 13-15). Цефата - долина близ города Мареши (Vulg. in valle Sephata, quae est juxta Maresa). LXX читали иначе, ем. евр. <i>Цефата</i> - другое слово <i>цефона</i> к северу, и передали: <b>εν τη ραραγγι κατα &#914;ορραν &#924;αρησα</b>, <i>слав.</i> в дебри на севере Мариса. Возможно, что чтение LXX-ти - нарицательное - ближе передает мысль еврейского подлинника. Во всяком случае долина Цефата совершенно отлична от города или Хорма Цефат (<a href='B:60 12:14'>Нав 12:14</a>; <a href='B:70 1:17'>Суд 1:17</a>), лежавшего тоже в пределах Иудина колена (Onomast. 445. 863. Толков. Библия т. II, с. 326 н 376), теперь Себет.