<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Не следует сомневаться, что Божие знание скорее раскрывается в подходящий момент, нежели подвержено изменениям, поскольку по отношению к тому, что Бог знает, скорее следует говорить о подходящем моменте для его раскрытия, нежели о его приобретении, - как мы узнаем из тех слов, что были сказаны Аврааму: <i><b>не поднимай руки твоей на отрока и не делай над ним ничего, ибо теперь Я знаю, что боишься ты Господа Бога твоего и не пожалел сына твоего, возлюбленного твоего, для Меня</b></i>. Таким образом, <i>теперь</i> Бог это знает. Однако знать что-то <i>теперь</i> есть признак предшествующего неведения. Но Богу несвойственно, чтобы прежде Он находился в неведении относительно верности Ему Авраама, о котором сказано: <i>Аврам поверил Богу, и было вменено ему это в праведность</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Аврам поверил Господу, и Он вменил ему это в праведность.</span></span>Быт. 15:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так Авраам поверил Богу, и это вменилось ему в праведность.</span></span>Гал. 3:6</a>). То, что Бог <i>теперь</i> это узнал, указывает на момент, когда Авраам получил свидетельство, а не когда Бог будто бы начал знать. Авраам своей готовностью принести в жертву сына во всесожжение показал, какова его любовь к Богу; и Бог ведал об этом тогда, когда говорил с ним. И поскольку немыслимо, будто Бог не знал этого прежде, поэтому следует понимать, что Он уже тогда об этом знал, когда говорил. Из множества примеров о Божием знании, которые содержатся в Ветхом Завете, мы взяли лишь один, чтобы было понятно, что Бог не знает не по причине неведения, но из-за подходящего момента. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иларий Пиктавийский, <i>О Троице.<br />Cl. 0433, SL62A, 9.64.1</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1107">Авва Дорофей прп.</a><div>И Господь, сказав Аврааму, когда он привёл для жертвоприношения Ему сына своего: <b>«ныне бо познах, яко боишися ты Бога»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Ангел</i> сказал: не поднимай руки твоей на отрока и не делай над ним ничего, ибо теперь Я знаю, что боишься ты Бога и не пожалел сына твоего, единственного твоего, для Меня.</span></span>Быт. 22:12</a>), сим означил тот совершенный страх, который рождается от любви. Ибо иначе как бы он сказал: <b>«ныне познах»</b>, когда (Авраам) уже сделал столько из послушания Богу, – оставил всё своё и переселился в чужую землю к народу, служившему идолам, где не было и следа Богопочитания, и сверх всего этого навёл на него Бог такое страшное искушение – жертвоприношение сына, и после сего сказал ему: <b>«ныне познах, яко боишися ты Бога»</b>. Очевидно, что Он говорил здесь о совершенном страхе, свойственном святым, которые уже не по страху мучения и не для получения награды исполняют волю Божию, но, любя Бога, как мы многократно говорили, боятся сделать что-либо против воли Бога, ими любимого. Посему-то и говорит Апостол: «<i>любы вон изгоняет страх</i>», ибо они уже не по страху действуют, но боятся, потому что любят. В сём состоит совершенный страх.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Душеполезные поучения и послания". <br />Поучение 4-е. О страхе Божием.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Он сказал Аврааму: <i><b>теперь Я знаю, что боишься ты Бога</b>, </i>как бы говоря этим следующее: теперь Я дал узнать людям, не знавшим доселе, то, что Сам всегда знал точно: что боишься ты Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный,<i> Гомилии на Евангелия.<br /> Cl. 1367, 2.13.148</i>.</div><br /></div></p></div>