<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Когда же был заклан овен, а Исаак не был заклан, оказалось, что Исаак является лишь образом, но не реальностью - через него обозначено то, что позже исполнилось во Христе. Смотрите, Бог состязается с людьми в силе благочестия: Авраам принес в жертву Богу своего смертного сына, которому смерть не предстояла; Бог же предал смерти за род человеческий Своего бессмертного Сына. Но можно понимать и так, что через благословенного Исаака обозначена Божественная природа Христа, через овна - Его человеческая природа. Подобно тому, как считается, что во время страстей распята не Божественная, а человеческая Его природа, то именно <i>овен</i>, а не Исаак, приносится в жертву: Единородный Сын Божий предлагается в жертву, Первенец Девы в жертву приносится. Послушайте и другое таинство. Блаженный Иероним, пресвитер, писал, что он совершенно точно знал от древних иудеев и старейшин, что Господь наш Христос позже был распят как раз на том месте, где был принесен в жертву Исаак. Итак, из того места, которое благословенному Аврааму дано было повеление покинуть, на третий день он пришел к месту, где был распят Господь наш Христос. И в древнейших рукописях сообщается также, что на том самом месте, где водрузили крест, некогда был погребен первый Адам. Более того, место это стало называться <i>Голгофой</i> по той причине, что глава рода человеческого, как считается, был погребен именно здесь. Действительно, братья, не без оснований считается, что Целитель восстал там, где слег больной. Милость Божия справедливо излилась в том месте, где пала человеческая гордость. Можно считать, что драгоценная кровь телесно омыла прах древнейшего грешника, соблаговолив коснуться его своими каплями. И вот, братья возлюбленные, мы собрали, насколько смогли, эти факты из различных книг Писания для совершенствования вашей души и предлагаем вам поразмыслить о них с любовью. И если с помощью Божией вы станете чаще читать Священное Писание, делая это со тщанием, то я верю, вы найдете и лучшее объяснение. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Проповеди.<br />Cl. 1008, SL103.84.5.1</i>.</div><br /></div></p></div>