<p ><div><b>Весь народ искаше прикасатися Ему: яко сила от Него исхождаше и исцеляше вся</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И весь народ искал прикасаться к Нему, потому что от Него исходила сила и исцеляла всех.</span></span>Лк. 6:19</a>). Что это за сила, которая исхождаше от Господа Иисуса и исцеляше вся? – Не иная, как сила Его Божеского естества, соединенного с естеством человеческим, и Его человечества обоженного. Сила Божества бесконечно велика, так как все Его свойства бесконечны, и вечно деятельна, так как все Его свойства вечны и непреходящи. Итак, сила Божества не только деятельно исходила из Его сокровенности во время шестидневного творения, но деятельно исходит и после оного, по реченному Господом: <i>Отец Мой доселе делает, и Аз делаю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же говорил им: Отец Мой доныне делает, и Я делаю.</span></span>Ин. 5:17</a>). Она исходит в мир невидимый и действует, как первоначальный Свет, просвещающий вторые светы, чистые умы, – как неточная Жизнь, оживляющая и облаженствующая бессмертное бытие духов. Исходит в мир видимый и действует, как Свет, который во тме светится (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span></span>Ин. 1:5</a>), который <i>просвещает всякаго человека грядущаго в мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>), как Жизнь, которая оживляет смертное и мертвое воскрешает. Святой апостол Павел видит и свидетельствует, что Сын Божий носит всяческая глаголом силы Своея (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>), что <i>мы в Боге живем, и движемся, и есмы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род".</span></span>Деян. 17:28</a>), что Он дивным образом приближается к нам, <i>да поне осяжем Его и обрящем, яко не далече от единаго коегож до нас суща</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> дабы они искали Бога, не ощутят ли Его и не найдут ли, хотя Он и недалеко от каждого из нас:</span></span>Деян. 17:27</a>). Но поелику опыт веков показывал, что дух человеческий не умел обрести и духовно осязать приближающегося к нему Божества и, вопреки своему назначению к блаженному общению с Богом, погрязал в тварях, в тлении, в смерти, то неистощимый в средствах милования Бог изобрел новый, необычайный способ преподания Своей животворной и спасительной силы человеку. Это уже не только приближение Божества к человеку, но соединение Божества с человечеством в лице Богочеловека Иисуса Христа, в Котором, по изъяснению апостола, <i>живет всяко исполнение Божества телесне </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>). Его человечество исполнено и орошено Божественною силою, по ипостасному, или единоличному в Нем соединению Божественного и человеческого естества; а поелику восприятое им и обоженное человечество есть едино естественно со всем родом человеческим, то оно есть открытый для всех человеков и неистощимый источник Божественной благодатной, животворящей, всеисцеляющей, спасительной силы. Такова сила, которая исхождаше от Господа Иисуса и исцеляше вся. Еще ли кто спросит: исходит ли она от Него и ныне? Прежде вопроса уже ответствовал на сие апостол: <i>Иисус Христос вчера и днесь, Той же и во веки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус Христос вчера и сегодня и во веки Тот же.</span></span>Евр. 13:8</a>), – Той же и днесь, с тою же силою, от Него исходящею и исцеляющею вся; поелику это сила Божественная, и следственно, не временная, не преходящая, но вечная и вечно действующая, и преимущественно на желающих и ищущих прикасатися Ему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово в день обретения мощей Святителя Алексия</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=51">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=6&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
