<div><p ><div><b>Возрадуйтеся в той день, и взыграйте се бо мзда ваша многа на небеси</b> <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Возрадуйтесь в тот день и возвеселитесь, ибо велика вам награда на небесах. Так поступали с пророками отцы их.</span></span>Лк. 6:23</a>.<br /><br />Господь Иисус повелевает возрадоваться и взыграть; обещает награду, великую награду, небесную награду. Достанется ли кому из нас сия награда, без сомнения совершенная; потому что Судия, который определяет ее, и праведен, чтобы определить награду достойную, и благ, чтобы определить награду щедрую, и всемогущь, чтобы исполнить Свое определение во всей силе онаго? Внидет ли кто из нас в сию радость, без сомнения, блаженную; поелику Призывающий к ней есть Источник блаженства.<br /><br /><b>Возрадуйтеся в той день</b>. Какой это день, предназначенный для радости? Придет ли он и к нам? Доживем ли мы до него?<br /><br />Прочитаем в большей полноте слова Христовы, предназначающия день сей, чтобы нам узнать его. <i>Блаженни будете</i>, глаголет Он, <i>егда возненавидят вас человецы, и егда разлучат вы и поносят, и пронесут имя ваше яко зло, Сына человеческаго ради</i>. <b>Возрадуйтеся в той день и взыграйте</b>.<br /><br />Итак день, в который Христианам должно возрадоваться и взыграть, есть время, когда их, за имя Христово, ненавидят, разлучают, безславят. Теперь хотите ли дожить до сего дня, насладиться сею радостию? Или, еще не видя его, желаете, чтобы он прошел мимо вас, и уже не хотите вкусить радости, которой вкуса не знаете? Нельзя осуждать того, кто скажет в сем случае слова Христовы: <i>да мимо идет от мене чаша сия</i>, то есть, чаша ненависти от человеков, гонения, безславия: но также нельзя не восхвалить того, у кого достанет духа непрерывно договорить и следующия: <i>обаче не яко же аз хощу, но яко же Ты, Отче Небесный</i>!<br /><br />Премудрым и непостижимым судьбам Божиим предоставляя избирать достойных к трудному подвигу, и возводить к высокому блаженству – страдать за Христа, не пропустим без особеннаго внимания того, для всех вообще удобонаставительнаго, слова Христова, которое побуждает, для совершения подвигов, и для перенесения страданий, достаточную силу и ободряющую надежду почерпать из помышления о небесной награде: <b>се бо мзда ваша многа на небеси</b>.<br /><br />Есть и такия, вероятно не многия, возвышенныя души, которыя, в сердечных помышлениях и желаниях, проходя мимо, и оставляя позади себя всякую, не только земную, но и небесную награду, прямо, чисто, единственно стремятся ко благоугождению пред Богом, и к соединению с ним любовию. <i>Что ми есть на небеси?</i> восклицает Псалмопевец к Богу, <i>и от Тебе что восхотех на земли? исчезе сердце мое и плоть моя, Боже сердца моего, и часть моя Боже во век</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Кто мне на небе? и с Тобою ничего не хочу на земле.</span></span>Пс. 72:25</a>, 26). Не желаю, говорит, ничего земнаго; и на небесах не ищу ничего, кроме Бога небеснаго; не чувственных удовольствий алчет плоть моя, не любви тварей жаждет сердце мое; самую завидную между человеками долю без зависти уступаю всякому желающему; моя доля есть Бог; сердце мое хочет исчезнуть там, где Его не находит, и возродиться там, где обрести Его можно; самая плоть моя томится желанием единственнаго <i>насыщения, – внегда явитимися славе Его</i>. О сем состоянии некоторых благочестивых душ, для многих из слушающих сие, не знаю, что сказать, разве сии слова Господни, сказанныя об одном из особенных состояний благодатных: <i>могий вместити да вместит</i>.<br /><br />Впрочем, если желание награды и не есть совершенство, Бог, однакоже не возбраняет человеку помышлять о награде; и даже Сам употребляет мысль о награде для поощрения человека к исполнению заповедей и к достижению совершенства. <i>Чти отца твоего и матерь твою:</i> вот заповедь. И вот в след за нею награда, поощряющая к исполнению ея: <i>да благо ти будет, и да долголете нбудеши на земли блазе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почитай отца твоего и мать твою, [чтобы тебе было хорошо и] чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Исх. 20:12</a>). <i>Аще хощеши совершен быти, иди продаждь имение твое, и даждь нищим</i>: вот требование совершенства. И вот непосредственно за сим награда, поощряющая к достижению сего совершенства: <i>и имети имаши сокровище на небеси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>). <b>Возрадуйтеся в той день</b>, – <i>егда возненавидят вас человецы, и егда разлучат вы и поносят, и пронесут имя ваше яко зло, Сына человеческаго ради</i>: вот великое требование подвига, для котораго нужна необыкновенная сила духа и непоколебимое терпение. Для сего вот и великая награда, способная возбудить и поддержать необыкновенную силу духа: <b>се бо мзда ваша многа на небесех</b>.<br /><br />Ветхий Завет, как приготовительный к совершенству Христианскому, открытым образом говорит наиболее о наградах земных; потому что, применяясь к понятиям людей, которым был дан, по необходимости должен был и духовныя созерцания небеснаго блаженства облекать в чувственныя изображения благополучия земнаго. Завет Новый, как открывающий совершенство царствия небеснаго, в его духовной силе и высокой чистоте, обыкновенно указует своим подвижникам и страдальцам награды небесныя: а земныя не только пренебрегает, как маловажныя, но иногда почитает даже уроном наград небесных. <i>Восприемлют мзду свою</i>, говорит Господь о лицемерах, ищущих посредством добродетели, славы человеческой: то есть, они получили свою награду на земли, от человеков, и потому не получат ея на небеси, от Бога. Вместо того, что древний Закон ласкал земным благополучием: <i>благо ти будет; долголетен будеши на земли блазе</i>; Евангелие земным благополучием угрожает, как опасным, а презрение сего благополучия полагает залогом небеснаго блаженства: <i>кая польза человеку, аще приобрящет мир весь, и отщетит душу свою?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? или какой выкуп даст человек за душу свою?</span></span>Мф. 16:26</a>) <i>Любяй душу свою погубит ю; и ненавидяй души своея в мире сем в живот вечный сохранит ю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Любящий душу свою погубит ее; а ненавидящий душу свою в мире сем сохранит ее в жизнь вечную.</span></span>Ин. 12:25</a>).<br /><br />По сему разсуждению, каждый из слышащих сие имеет случай предложить себе, и может просто для себя решить, – не маловажный, надеюсь, для каждаго из нас вопрос: истинный ли я Христианин, или нет? Если ты истинный Христианин: то ты верно не привязан душею ко временному благополучию; не пристрастен к земным наградам; поощряешь и утешаешь себя мыслию о награде небесной и вечной. А если ты забываешь о небесной и вечной награде, домогаясь временной корысти, чести, удобства жить в свое удовольствие: не прельщайся; такия расположения не показывают духа истинно Христианскаго. Кто управляется и одушевляется желанием только земной награды: тот есть земный Ветхозаветник, далекий от совершенства духовнаго, и от стяжания сокровища небеснаго. Кто делает добрыя дела для временной корысти, или для славы человеческой: тот еще не вышел из области язычества; он выработывает кумиры добродетелей на продажу или на зрелище: он восприемлет мзду свою от человеков, и потому небеса и Бог ничем более не должны ему.<br /><br />Не скажут ли, что сие разсуждение слишком строго, и затворяет всех под грехом? Ибо не естественно ли, скажут, человеку и на земле искать где лучше, подобно как рыба ищет где глубже? Если кто подлинно сие скажет, тот пусть знает, что не мы строгим разсуждением затворяем его под грехом; но суд Слова Христова и нерадение последовать сему Слову затворяют его под грехом. Если и естественно желать лучшаго земнаго: но не согласно с разумом искать онаго с забвением и утратою наилучшаго небеснаго. И если вы хотите держаться только естественнаго: то смотрите, не отпадаете ли чрез сие от благодатнаго, которое выше естественнаго? Опираясь на мнимыя естественныя ваши права, не отвергнете ли вы сих положений благодатнаго закона: <i>не сребролюбцы нравом, довольни сущими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Имейте нрав несребролюбивый, довольствуясь тем, что есть. Ибо Сам сказал: не оставлю тебя и не покину тебя,</span></span>Евр. 13:5</a>); – <i>честию друг друга больша себе творяще </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> будьте братолюбивы друг к другу с нежностью; в почтительности друг друга предупреждайте;</span></span>Рим. 12:10</a>); – <i>плоти угодия не творите в похоти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>)?<br /><br />Но если уже вам непременно угодно естественное: подлинно ли естественно искание земных воздаяний, какое столь обыкновенно примечается между нами; если естественным называть должно не то, чего требуют не управляемыя желания и не удерживаемыя страсти, но то, что из истинных потребностей естества человеческаго происходит, им соответствует, им удовлетворяет? Когда наемник желает платы, достаточной для пропитания, не только во дни работы, но и на дни необходимаго потом отдыха: не спорю, что естественно ему желать такого воздаяния. Но когда богатый не хочет ничего сделать без того, чтобы не извлечь из дела выгоды, даже, если можно, двойной и тройной выгоды: что тут естественнаго? Когда проходящий какое-либо служение за каждый год, или за каждое сколько нибудь особенное действие служения, хочет большей и большей платы, высшаго и высшаго звания или отличия: что и тут естественнаго? Требует ли того природа человека, и служит ли то к его совершенству, чтобы на него сыпали деньги, названия, украшения.<br /><br />Не лучше ли было бы, напротив, и для естественнаго состояния человеков, если бы они взирали не столько на земныя воздаяния, всегда малыя в сравнении с трудами для них употребляемыми, и мало радующия в сравнении с неприятностями искания, соревнования, лишения, сколько на небесную награду, всегда великую, вполне радующую, никогда не отъемлемую? Если бы каждый непрестанно имел пред очами свою <b>мзду многую на небеси</b>, которую и властен каждый иметь пред очами непрестанно: то, удовлетворяемый чаянием оныя, каждый не так страстно искал бы воздаяний земных и утешений временных; продающий менее бы корыстолюбствовал; судящий охотнее предпочел бы безчестной мзде неправды безмездную правду; обязанный служить обществу решительнее предпочитал бы общую выгоду своей личной, и не отрекался бы от служения общему благу, хотя бы и не отдавали всей справедливости его служению; поставленный в подчиненность и послушание удобнее забывал бы свою волю, и менее тяготился взыскательностию начальствующаго; раб усерднее и веселее работал бы и нещедрому господину; кратко сказать, мыслию о небесной награде поддерживаемое безкорыстие каждаго непрестанно увеличивало бы сокровище общаго блага человеков, и внутреннее сокровище добродетели в сердце каждаго.<br /><br />Господи, щедрый в обещании, и верный в исполнении! Утверди нас в благотворном памятовании и чаянии <b>мзды многия на небеси</b>, да и воздаяния земныя не будут для нас приманчивы, и скорби или потери временныя не будут несносны. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слова и речи, том III. Беседа о небесной награде</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=6&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=6&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>