<div><p ><div><b>Яко глух</b>, или в самом деле он не замечал козней, замыслов и речей, по доброте и доверчивости, или вооружился таким терпением, что и слыша будто не слыхал. Последнее ближе (Зигабен). <b>Яко нем не отверзаяй уст</b>, — не поперечил, ничего не говорил, чтоб себя защитить, а тех вразумить. Может быт, поперечением опасался раздражить злодейство, а дав свободу, надеялся, что оно скорее истощится, и само собою развеется, не встречая сопротивления и упора. И бых яко человек не слышай, повторяет то же с малыми оттенками, чтоб показать, сколь велико было его терпение. Не имый обличения, будто не имел, чем тех обличить. Хотя и мог бы, если б дал свободу языку, разоблачить козни и обличить неправды врагов; но не воспользовался этим правом.<br /><br />Святый Пророк хочет сказать: свои отступились; враги злодействуют. Я же глух и нем, не пошевельнулся, предоставил врагам свободу действовать, участь свою положив в руки Божии.<br /><br />В ходе покаяния этим выражается решительное пренебрежение бесовских внушений. Духи жужжат в уши грешнику разные страхования; но истинно-кающийся не внимает им. Что Господу угодно, говорит он в себе, то пусть и будет. Его заповеди; Его и покров исполняющим их! — И не только теперь не слушает, но берет решение и впредь не слушать их, дознавши, что грехов творение есть бесам угождение, а себе мучение. Прежде что ни внушали бесы, он все слушал, и все исполнял.Теперь будто не слышит, как ни усердно хлопочут они разбить его добрые мысли и решимости. В спор не входит; ибо это не благонадежно: тех не переговоришь, а скорее запутаешься в разномыслии. Потому общий всех св. отцев совет: не слушай, что они внушают. Одним поворотом положишь конец всем спорам; отворотись, не внимай. Тот же закон и в отношении к миру и его покушениям удержать в своей власти кающегося. Лучше не спорить. Вы так, а я так. Спор раздражит воспоминания и скорее поколеблет решимость, чем укрепит. Лучше разом порвать все узы.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=37&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=37&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>