<div><p ><div>В ст. 17 и 18 показывается, на чем утверждается у грешника кающегося надежда на Бога. Она утверждается у него, во-первых, на той уверенности, что быть не может, чтоб Бог попустил еще порадоваться врагам его, — ст. 17, — и, во-вторых, на изъявлении своей готовности на все страдания и лишения, лишь бы только удержаться на пути Богу угодном, ст. 18. — Это те противорешения, которые, при молчании уст, в молитвенном к Богу обращении,образовались в борьбе со льстивыми и суетными внушениями врагов, наперекор им. — Они внушали: не устоишь, опять будешь наш; а он взошел к той уверенности, что Бог не даст им еще о нем порадоваться, и яко Творец, и тем паче, яко Искупитель. Они влагали страхи об ожидающих его впереди бедах, а он против этого положил: хоть умереть, но грешить больше не стану.<br /><b>Яко рех, да не когда порадуются врази мои: и внегда подвижатися ногам моим, на велеречеваша.</b><br /><b>Яко рех,</b> — сказал я в сердце моем, дошел до глубокого убеждения: не быть тому, чтоб еще порадовались надо мною враги мои. В крепком уповании на Бога, ношу это чувство в сердце моем, что врагам моим не дано будет и еще посмеяться надо мною. Выражает несомненную уверенность в помощи Божией и Божием заступлении. — Итак, говорит, — <b>не порадуются</b>, — хоть прежде они,— всякий раз как <b>подвигались ноги мои</b>, т. е. когда я поскользался на пути, и спотыкался, — уклонялся на распутия и отступал от заповедей Божиих, — <b>на меня велеречили,</b> — меня укоряли и поносили за слабость, а себя величали, — над моей оплошностью смеялись, а своей хитростью хвалились; — хоть они привыкли радоваться моим падениям, но теперь, надеюсь, не попустит сего Господь.<br />Это не самонадеянность, но крепкая уверенность в Боге, защитнике правого дела, которое есть всегда Его дело. Не порадуются враги; ибо не возможно им преодолеть Самого Бога. Он как бы так говорит: верую, Господи, что Ты не попустишь врагам моим и еще иметь верх над мною; ибо они не мои только, но и Твои враги, — не попустишь, славы ради имени Твоего. Я Твоя тварь, а к ним попал случайно по неразумию моему. Губя меня, они Тебе досаждать покушались. Они и на Тебя велеречат, Господи, говоря: смотри, сколько Ты для него сделал, а он Тебя бросил, и нам работает. — С этих пор Ты не дашь им, Господи, так посмеиваться над Твоей беспредельной благостью к слабой твари Твоей.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=37&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=37&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>