<p ><div><b>6. Твердое намерение — исповедав грех, загладить его.</b><br /><br /><b>Яко беззаконие мое аз возвещу и попекуся о гресе моем. </b><br />Это решение — вследствие всего испытанного кающимся грешником, с той минуты, как в страхе и трепете, стал он пред лицем Господа; непосредственно же оно последует за возрождением крепкого упования на помилование, заступление и помощь Божию. Чувство своего нравственного бессилия подсекает такую решимость в самом зародыше; но когда водрузятся в душе уверенность в готовой помощи свыше, и она почувствует движение:<i> аще Бог по нас, кто на ны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Что же сказать на это? Если Бог за нас, кто против нас?</span></span>Рим. 8:31</a>) — тогда, и только тогда, исповедав грех, дерзает она дать обет не поблажать более ему.<br /><b>Беззаконие мое возвещу,</b> — не стану скрывать, искренно исповедаю грехи свои, и то, что достоин за них всякого наказания. «Сам сделаюсь обвинителем себя самого» (Афанасий). «Сам разглашу о грехе своем, чтоб всем засвидетельствовать, что не одобряю его, отвращаюсь от него, мерзю им» (Зигабен). И не это только сделаю, но и после исповеди не предамся беспечности, а приложу всю заботу о том, чтоб быть исправным. <b>Попекуся о гресе моем</b>, — постараюсь загладить его, отвыкнуть от него, исправиться; не буду нерадеть, усердно позабочусь. Это то, что всякий кающийся обещает на исповеди Богу, не хотящему смерти грешника: согрешил, — не буду.<br />«Не предавайся беспечности, исповедав грех», — говорит блаж. Августин. «Так возвещай беззаконие свое, чтоб пещись и о грехе своем — Что значит: пещись о грехе? То же, что пещись о ране. Если б ты сказал: попекусь о ране моей, что другое разумелось бы, как: попекусь, чтоб она зажила? — Так и пещись о грехе значит иметь постоянную ревностную заботу о том, чтоб загладить и изгладить его. Попекусь о грехе, — буду делать все, что должно делать к очищению от него души моей»<br />Нерадение о грехе грех на грех прилагает, а попечение о нем пресекает его и привычку к нему искореняет, — в заповедях Божиих утверждает, и нравственно добрый характер укрепляет. Это тоже, что и Апостол заповедует, — со страхом и трепетом содевать свое спасение (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак, возлюбленные мои, как вы всегда были послушны, не только в присутствии моем, но гораздо более ныне во время отсутствия моего, со страхом и трепетом совершайте свое спасение,</span></span>Флп. 2:12</a>), быть ревнителем добрых дел (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Который дал Себя за нас, чтобы избавить нас от всякого беззакония и очистить Себе народ особенный, ревностный к добрым делам.</span></span>Тит. 2:14</a>).<br />У покаявшегося такое расположение должно заправлять всею жизнью. Покаяние — не момент, а дело всей жизни.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=37&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=37&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
