<div><p ><div><b>7. Заключительная молитва покаявшегося — ст. 20—23.</b><br />Дело покаяния и обращения грешника в Богу кончено; обет изречен.<br />Остается начать жить прочее по воле Божией. — Но сколько раз уж это делалось, и падения повторялись. От чего? От того, что сам слаб, а враги сильны и лукавы. Вот он и спешит оградить себя на будущее помощью свыше. Не буду более оскорблять Тебя, врагов только отгони. Они сильны и коварны, — и знают, как со мною управиться. Как только останусь один, тотчас низринут меня опять в пропасть греха. Не оставь же меня. Так св. Афанасий: «хотя не бесчувствен я греху, а напротив непрестанно забочусь о нем; однакож не могу не видеть, что враги мои сильнее меня. Почему умоляю Тебя, Господи, не отступай от меня, но паче поспеши на помощь».<br />Такова заключительная молитва кающегося. Борется в нем страх врагов с упованием на Бога. На Бога вполне полагается, на себя же положиться не может. Враги могут добрые мысли и намерения его разбить, и самое упование, которым одним он и силен, ослабить и расшатать. Вот он вопиет: столько и таких коварных врагов! Не оставь, вонми в помощь. Ибо в Тебе Едином. все спасение мое.<br /><b>Ст. 20. Врази же мои живут, и укрепишася паче мене, и умножишася ненавидящии мя без правды;<br />Ст. 21. Воздающии ми злая возблагая оболгаху мя, зане гонях благостыню.</b><br />В отношении к внешним обстоятельствам св. Давида, тут есть черты, оправдываемые историею. Враги его,— партия дома Саулова и другие недовольные — живут, живы, не сошли со сцены. Не видно, чтоб они были крепче его, но могли укрепиться паче его, если оставить их действовать, как замышляют. Впрочем, св. Давид мог говорить так и теперь, — применяясь к мыслям и чувствам врагов; в ту пору, может быть, в самом деле они считали себя сильнейшими его.<b> Умножишася...</b> Недивно: росла партия недоброхотов, ненавидевших его без правды — неправедно, без причин с его стороны, по одной зависти и желанию ему всякаго зла. <b>Воздающии злая возблагая</b> — еще не воздали, но в намерении, верно, все было готово к тому, чтобы покрыть Давида всякими напастями. <b>Оболгаху... </b>св. Давид возвеличен был Самим Богом, по особенному его избранию, когда еще был молод. Дом Саулов пал, потому что за грехи Саула был отвержен Богом. — Те же — враги — видели во всем этом одни происки честолюбия и успехи хитростей человеческих. <b>Зане гонях благостыню,</b> усильно старался являть благорасположение и оказывать всякую милость врагам своим, а они толковали это криво, и, понимая мое снисхождение слабостью, не боялись говорить о мне худое и замышлять против меня зло.<br />В отношении же к покаянию, враги, подобное сему замышляющие и делающие, суть духи злобы поднебесные. Грешник предвидит, как они, злобные всегда, теперь еще яростнее, и еще в большем числе восстанут на него. Враги мои, говорит, живут, укрепились, умножились. И точно, теперь они становятся еще злее, чем были прежде, собирают все свои полчища вокруг покаявшегося, заседают на всех путях его, чтоб подстеречь его, устрояют ему всякие сети и вне и внутри, в помыслах, чувствах, встречах, в делах житейских и внешних сношениях. Пока еще не укрепился в добре покаявшийся, соблазны действуют сильнее. Знают это враги и усиливают нападения. Ненависти их меры нет. Они все, как львы, рыкают на отвергшегося их. Не сами только прямо действуют, но и чрез людей, им послушных, или больше чрез последних. У всех, окружающих покаянника, они облыгают его, внушая о нем недобрые мысли, — будто он лицемер, имеет другие виды, а не спасение души, и т. п. — И бывает, что чрез это успевают нанести неприятности, которые, при оплошности, могут причинить не малый вред, если не совсем расстроить. Тут же устрояют они и воздаяние злом за добро. Покаявшийся начинает по силе своей делать всякое добро ближним. Враги ухитряются добро это обратить во зло делателю. Тем, кому оно сделано, внушают кривые о нем понятия; и при всяком случае их самих разжигают делать неприятности своим благодетелям. На начинающего это может действовать очень разорительно. — Вот что ожидает покаявшегося на первых почти порах! Куда тут устоять!? <br />Почему прозря все такие козни вражеские, св. Пророк и сам молится, и всем внушает молиться...</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=37&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=37&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>