<div><p ><div><b>Несть исцеления в плоти моей от лица гнева Твоего.</b><br /><b>Нет исцеления</b>, — нет здравия, и при том так, что и врачевства не придумаешь. Похоже слово пророка Исаи: <i>от головы до ног нет целости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> От подошвы ноги до темени головы нет у него здорового места: язвы, пятна, гноящиеся раны, неочищенные и необвязанные и не смягченные елеем.</span></span>Ис. 1:6</a>). Хочет сказать, что силы, органы, соки, — все повредилось, находится не в должном виде, — в соответствии с предыдущим: стрелы прошли насквозь и расстроили; рука налегла и стерла. В плоти, или в теле только, которое состраждет душе, или вернее, во всем существе: и душа и тело болят. Причина — гнев Божий, Божие негодование за оскорбление Его, и Его отвращение и отвержение. От лица гнева, чувствует, что гнев присущ, как сила, разрушительно действующая. Зигабен толкует — от лица гнева, — от угроз и изреченных Пророком Нафаном бедствий. «Воображение гнева Твоего, прибавляет преосв. Ириней, которое всегда вращается пред мысленными очами моими, поражает меня и чувствительно изнуряет». Тех же мыслей и Анфим, Патр. Иерусалимский: «Приведши на память гнев твой на грешников, трепещу, и от одного этого воспоминания разслабляется все существо мое».<br />Нездравие, истощание, замирание должны быть прямым следствием Божия неблаговоления и отвращения. Как в Божием благоволении и благословении — жизнь; так в Его неблаговолении и отвращении — смерть. <i>Живот в воле Его благой</i>, говорит в другом месте св. Давид (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо на мгновение гнев Его, на <i>всю</i> жизнь благоволение Его: вечером водворяется плач, а на утро радость.</span></span>Пс. 29:6</a>); так что коль скоро отвратит Он лице свое, <i>все приходит в смятение и исчезает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> скроешь лице Твое - мятутся, отнимешь дух их - умирают и в персть свою возвращаются;</span></span>Пс. 103:29</a>). <br /><br /><b>2. Сознание грешником своего бедственного состояния. Ст. 4-8.</b><br /><br /><b>Несть мира в костех моих от лица грех моих.</b> — Во втором полустишии 4-го ст. св. Пророк переходит к изображению своего бедственного греховного состояния. Нет, говорит, мира в костях, — мира — покоя, как бы так: в самых мозгах костей моих чувствую нестерпимые боли, и это лишает меня покоя,— или мира — ладу, согласия. Кости часто понимаются в псалмах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помилуй меня, Господи, ибо я немощен; исцели меня, Господи, ибо кости мои потрясены;</span></span>Пс. 6:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истощилась в печали жизнь моя и лета мои в стенаниях; изнемогла от грехов моих сила моя, и кости мои иссохли.</span></span>Пс. 30:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дай мне услышать радость и веселие, и возрадуются кости, Тобою сокрушенные.</span></span>Пс. 50:10</a>) в значении основ телесного состава, а более в значении сил всего человеческого существа. Слова: нет мира о костях дают по сему мысль, что силы внутренние от греха пришли в разлад, распались, стали действовать одна против другой. — «Не стало твердости и благосостояния души и тела» (Зигабен) — И это от лица грехов. Грехи вошли в состав и действуют разрушительно, все расстраивают. «Изнемогла сила души моей, — и это от грехов». (Афанасий Великий). «Образ греха, не выходящий из памяти не оставляет во мне мира и покоя, но смущает кости мои, т. е. помыслы» (Анфим) «Остны совести бодут и распространяют тревогу и вражду во всем существе моем». (Зигабен). <br />Плоть и кости — весь состав, все существо человека. Грешник страждет, по причине греха сверху от гнева Божия, снизу — от самого греха. Гнев Божий прекращает благословение, следовательно прилив живительных сил; а тут грех сам действует, как ад снедающий. От этого благо не прибывает, а зло растет. И нет целости, — в первом отношении; ибо Божие благоволение необходимо для полноты жизни нашей; нет мира во втором, — идет разложение, расстройство сил: начинается вражда тела на дух, сердца на ум, страстей на совесть, и проч. Грех зол не тем только, что гнев совне от Бога привлекает; но и тем, что и сам в себе есть ядотворное зло. <b>Несть мира</b> — прямой плод греха в нас. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=37&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=37&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>