<div><p ><div><b>Скоро идет и не умедлит</b>, и дни его не продлятся. Пророк говорит, что разрушение Вавилона близко и что исполнение угроз не замедлит. <br /><b>И помилует Господь Иакова и изберет паки Израиля.</b> Не без основания, думаю, слово <b>помилует</b> поставлено вместе с именем Иакова, которым назывался Патриарх до борьбы своей, а <b>изберет</b> – с именем Израиля, которое дано ему в награду после борьбы (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=24&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И остался Иаков один. И боролся Некто с ним до появления зари;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и, увидев, что не одолевает его, коснулся состава бедра его и повредил состав бедра у Иакова, когда он боролся с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал [ему]: отпусти Меня, ибо взошла заря. Иаков сказал: не отпущу Тебя, пока не благословишь меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сказал: как имя твое? Он сказал: Иаков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал [ему]: отныне имя тебе будет не Иаков, а Израиль, ибо ты боролся с Богом, и человеков одолевать будешь.</span></span>Быт. 32:24-28</a>). Милуемый означает что-то унизительное, а избираемый – что-то превосходное. Посему слова <i>помилует Господь Иакова и изберет Израиля</i> подобны следующим: <i>Иаков Отрок Мой, восприиму И, Израиль избранный Мой, прият Его душа Моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Ис. 42:1</a>). Ибо слово <b>Иаков</b> принимается в значении еще начинательного и телесного, а <b>Израиль</b> – в значении лучшего и духовного. Вообще же и Иаков, и Израиль почиют <b>на земли своей</b>, – на той земле, о которой сказано: <i>Блажени кротцыи, яко тии наследят землю </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>). Она — не часть сей, подпадшей проклятию, земли, возделывающий которую <i>в печалех</i> вкушает пищу <i>вся дни живота своего</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span></span>Быт. 3:17</a>). А к Иакову и к Израилю, <b>почиющему на земли своей, приложится и пришлец.</b> Пришлец же есть переселенец, обрабатывающий землю. Может быть, это народ из язычников, приложившийся к Иакову, и его Писание называет пришельцем, как чужеземца и переселенца.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>