<div><p ><div>Вот еще часть плача о князе Вавилонском и о делах его. После того как спадший <i>с небесе денница</i> сказал в сердце своем: <i>На небо взыду, буду подобен Вышнему </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Как упал ты с неба, денница, сын зари! разбился о землю, попиравший народы.</span></span>Ис. 14:12</a>, 13, 14), в доказательство того, сколько далек от уподобления святому осквернивший себя всякой нечистотой и убийствами, уподобляется он одежде, которая, по природе своей, сделана на украшение человеку, но, поскольку омочена в крови, не может быть взята человеком в употребление. Из сего видно, что лукавый не по устройству своему имеет в себе нечистоту, но потому что обагрил себя кровью, погубив землю Господню и чрез грех убив людей. И в другом еще месте находим, что одежде уподобляет человеческую природу тот же Пророк, говоря к обветшавшим в пороке: <i>Се, вси вы яко риза обетшаете, и яко молие изъяст вы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, Господь Бог помогает Мне: кто осудит Меня? Вот, все они, как одежда, обветшают; моль съест их.</span></span>Ис. 50:9</a>). Страшная угроза — и впоследствии не стать чистым! Ибо оскверненный каким-нибудь грехом хотя в настоящее время теряет чистоту, но в будущем не лишается надежды очищения чрез покаяние. Но здесь решительный приговор, что не будет и впоследствии чист, потому что намочен в крови людей Божиих, которых умертвил преслушанием, вовлекши их в грех.<br />Может быть, что до сотворения человека и для диавола оставалось еще какое-нибудь место покаянию. И эта гордыня, как ни застарела была болезнь, могла, однако ж, восстановить себя в первобытное состояние, позаботившись уврачевать в себе болезнь покаянием. Но как скоро явились и устроение мира, и насаждение рая, и человек в раю, и заповедь Божия, и зависть диавола, и убиение возвеличенного, с тех пор заключено для диавола и место покаянию. Ибо если Исав, продав первородство, не нашел места покаянию (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=29&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сварил Иаков кушанье; а Исав пришел с поля усталый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И сказал Исав Иакову: дай мне поесть красного, красного этого, ибо я устал. От сего дано ему прозвание: Едом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Но Иаков сказал [Исаву]: продай мне теперь же свое первородство.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Исав сказал: вот, я умираю, что мне в этом первородстве?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иаков сказал [ему]: поклянись мне теперь же. Он поклялся ему, и продал [Исав] первородство свое Иакову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И дал Иаков Исаву хлеба и кушанья из чечевицы; и он ел и пил, и встал и пошел; и пренебрег Исав первородство.</span></span>Быт. 25:29-34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=36&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И сказал [Исав]: не потому ли дано ему имя: Иаков, что он запнул меня уже два раза? Он взял первородство мое, и вот, теперь взял благословение мое. И <i>еще</i> сказал [Исав отцу своему]: неужели ты не оставил [и] мне благословения?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Исаак отвечал Исаву: вот, я поставил его господином над тобою и всех братьев его отдал ему в рабы; одарил его хлебом и вином; что же я сделаю для тебя, сын мой?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но Исав сказал отцу своему: неужели, отец мой, одно у тебя благословение? благослови и меня, отец мой! И [как Исаак молчал,] возвысил Исав голос свой и заплакал.</span></span>Быт. 27:36-38</a>), то остается ли какое место покаянию для того, кто умертвил первозданного человека и чрез него внес смерть? Говорят же, что пятно, сделанное на одежде человеческой кровью из раны, никак не может быть отмыто, но вместе с одеждой состаревается изменение цвета, произведенное кровью. Посему и диаволу невозможно изгладить с себя кровавое пятно и стать чистым. Но заметь, с какой выразительностью изображается в сем речении осквернение убийством. Пророк не сказал <i>погружена</i> в крови, но <b>намочена</b>, желая показать, что диавол постоянно занимался убийством истребляемых. Он погубил землю Божию и истребил людей Божиих. Правда, что и Навуходоносор опустошил землю, посекши в ней плодовитые дерева, предав огненному истреблению селения; правда, что и он людей израильских частью побил мечом, а частью отвел пленниками в Вавилон. Но здесь разумеется и таинственно именуемый царем Вавилонским миродержитель мира сего. Ибо и слитность мира сего весьма прилично назвать можно Вавилоном, потому что князь мира соделал людей Божиих пленниками, переселя из жизни в смерть, а землю опустошил, растлив грехом плоть каждого по написанному: <i>яко растли всяка плоть путь свой </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И воззрел [Господь] Бог на землю, и вот, она растленна, ибо всякая плоть извратила путь свой на земле.</span></span>Быт. 6:12</a>).<br /><b>Семя злое</b> — см. ст. 21</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>