<p ><div>Не только не будет он чист, но и преемники лукавого истребятся с ним, по благости человеколюбивого Бога, Который попускает истребление чад не столько плотского чадородия, сколько чадородия дел, совершаемых по злому навыку. <i>Семя злое.</i> Поскольку не сам был отцом злобы, но получил бытие от другого, предварившего в злобе, и поступил по лукавству того, кто посеял его, то называется <i>семенем злым</i>.<br /><b>Уготови чада твоя на убиение грехами отца твоего.</b> Но злым семенем чего-либо называется иногда не то, что непременно произошло от предшествовавшего сеяния, а напротив того, что и само служит к происхождению другого, именуется семенем. Как при миротворении первые растения были семенем для других, а сами не от других произошли, потому что были первоначальнее образовавшихся из семени, так, может быть, и теперь пророческое слово того, кто в пример другим предначал зло и как бы сделался семенем подражания, именует <i>злым семенем</i>, не потому что получил бытие от предшественников, но потому что положил начало преемникам. А иной сам от себя может быть <i>семенем злым</i>, будучи началовождем злобы, и опять, обучившийся у лукавых учителей именуется подобным именем. <i>Племя Ханаане, а не Иудино</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=13&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Удалив его, он приказал привести другого и сказал ему: племя Ханаана, а не Иуды! красота прельстила тебя, и похоть развратила сердце твое.</span></span>Дан. 13:56</a>) назван оный грешник не потому, что плотское его происхождение нечисто и имеет примесь от Ханаана, напротив того, за подражание Ханаану называется семенем ханаанским. Посему каждый, по своему произволению, может быть или семенем святым, или противоположным тому. Ибо послушай, что говорит Павел: <i>о Христе бо Иисусе благовествованием аз вы родих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо, хотя у вас тысячи наставников во Христе, но не много отцов; я родил вас во Христе Иисусе благовествованием.</span></span>1 Кор. 4:15</a>). И еще сказано: <i>Елицы прияша Его, даде им область чадом Божиим быти </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>), и всяк <i>творяй грех от диавола </i>рожден <i>есть</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил. Для сего-то и явился Сын Божий, чтобы разрушить дела диавола.</span></span>1 Ин. 3:8</a>).<br />С каким же намерением пророческое слово повелевает <b>злому семени</b> уготовить чада свои на <b>убиение грехами отца</b>? Многократно замечали мы, что дела каждого и плоды душевные именуются чадами. Ибо сказано: <i>спасется чадородия ради, аще пребудет в вере и любви и во святыни с целомудрием</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> впрочем спасется через чадородие, если пребудет в вере и любви и в святости с целомудрием.</span></span>1 Тим. 2:15</a>). Ибо и душа спасется, как жена, не вдавшаяся в обман Жениха, когда с помощью слова плодопринесет чада — добрые дела, если только пребудет в благом навыке и не омрачится какими-либо последующими грехами. Так и мы, сообразно с духовным и Божественным законом понимая благословение, в котором сказано: <i>благословена исчадия чрева твоего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Благословен плод чрева твоего, и плод земли твоей, и плод скота твоего, и плод твоих волов, и плод овец твоих.</span></span>Втор. 28:4</a>), разумеем не иное что, как душевные плоды.<i> Страха ради Твоего, Господи, во чреве прияхом и поболехом, и родихом дух спасения Твоего, егоже сотворихом на земли </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Были беременны, мучились, - и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.</span></span>Ис. 26:18</a>). Посему истребление лукавых дел называется убиением чад, и оно служит в пользу породившего отца. Посему, в настоящем месте, сокровенное человеколюбие выражает сей иносказательный образ речи, повелевающий <i>злому семени</i> облегчить тебя, по возможности, от бремени своих грехов. Ибо приявшие на себя образ лукавого и соделавшиеся чадами греха все исчадия души своей должны убить для истребления грехов. А если не умрем греху, то как <i>правдою поживем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он грехи наши Сам вознес телом Своим на древо, дабы мы, избавившись от грехов, жили для правды: ранами Его вы исцелились.</span></span>1 Пет. 2:24</a>)? Ибо Пророк говорит<b>: да не востанут и наполнят землю градами</b>. Лукавство есть мятежное восстание греха; посему греху должно пребывать мертвым, и не надобно дозволять, чтобы он составлялся и умножался. Ибо таково значение города [(Πόλεων); у Семидесяти читается (πολέμων), по славянскому переводу «ратьми».].</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
