<div><p ><div><p ><em>Послушайте Меня, жестокие сердцем, далекие от правды. Я приблизил правду Мою: она не будет далекою и спасение Мое не замедлит: Я дам в Сионе спасение и в Израиле славу Мою.</em> </p><br /><p ><br/></p><br /><p >Тех, коим выше сказал: <em>послушайте Меня, дом Иаковлев и весь остаток дома Израилева</em>, и опять: <em>возвратитесь, отступники, к сердцу</em>, также и теперь называет за неверие, по еврейскому тексту, жестокосердыми, а по Семидесяти - погубившими сердце и ум. Следуя этому и ученейший муж и достойный имени своего мученик Стефан говорил в собрании иудеев: <strong>жестоковыйнии и необрезаннии сердцы и ушесы, вы пресно Духу Святому противитеся, якоже отцы ваши</strong> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Моисей, увидев, дивился видению; а когда подходил рассмотреть, был к нему глас Господень:</span></span>Деян. 7:31</a>). </p><br /><p >Таким образом они далеки от правды Божией, потому что не уверовали в нее, которую Бог по Своей милости приблизил и послал на землю, и не хочет замедлять и удалять ее. Ибо Он дал Сиону спасение Свое и Израилю славу Свою. Это сказано о предречении будущаго и о пришествии Господа Спасителя. Но, применительно к историческому пониманию, дается Сиону спасение и Израилю слава потому, что Бог приблизил правду Свою, призвав от востока птицу и из дальней земли исполнителя воли Своей, который отмстит за несправедливости, нанесенныя Израилю и разрушенному Иерусалиму и, победив мидян и персов, истребит Вавилон и халдеев, как свидетельствуют последующия слова пророка.</p><br /><p ><br/></p><br /><p > <div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li> Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 224. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15. </li></ul></span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=46&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=46&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>