<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b>Отцы ваши,</b> говорит псалмопевец от лица Божия, <b>видели дела Мои</b> с того дня, как Я вывел их из Египта; видели, как в пустыне, чрез которую Я вел их в землю обетованную, в тот раз, как не было воды, Я извел им воду из камня; видели, как горькую воду Я услаждал для них чрез положенное Моисеем дерево; они видели, как Я дал им Закон чрез Моисея, на горе Синай, как устроил для них храм (скинию), как неоднократно защищал их от врагов, нападавших на них во время путешествия их в пустыне, как подавал им пищу и все для них потребное, – видели все Мои благодеяния и пребывали неверными, грубыми и неблагодарными, ожесточали сердца свои, все время оставаясь «жестоковыйными» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо Господь сказал Моисею: скажи сынам Израилевым: вы народ жестоковыйный; если Я пойду среди вас, то в одну минуту истреблю вас; итак снимите с себя украшения свои; Я посмотрю, что Мне делать с вами.</span></span>Исх. 33:5</a>) и непослушными велениям Господа Бога Своего, чем премного искушали Его и возбуждали против себя гнев Его. В таком именно смысле принимает сии псаломские изречения и св. апостол Павел, приводя их в Послании к Евреям (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=7&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Почему, как говорит Дух Святый, ныне, когда услышите глас Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> не ожесточите сердец ваших, как во время ропота, в день искушения в пустыне,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> где искушали Меня отцы ваши, испытывали Меня, и видели дела Мои сорок лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему Я вознегодовал на оный род и сказал: непрестанно заблуждаются сердцем, не познали они путей Моих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> посему Я поклялся во гневе Моем, что они не войдут в покой Мой.</span></span>Евр. 3:7-11</a>).</div></p>