<div><p ><div><b>Вот Господь опустошит землю и обнажит ее, и поразит лице ее, и рассеет жителей ее;</b><br /> После частного обличения всех народов в отдельности, Иудеи, Вавилона, Филистимлян, Моава, Дамаска, Израиля, Египта, пустыни приморской, Идумеи, Аравии, долины видения и наконец Тира, в объяснение чего мы сказали что могли, теперь пророческая речь изображает, что потерпит весь мир в кончину свою, и пророчествует не об отдельных народах, а одинаково о всех. И прежде всего говорит, какие муки потерпят нечестивые, как, сообразно и с Евангелием и Апостолом, небо и земля и образ мира сего прейдут (Мф. 24; 1 Кор. 7) и грешники отведены будут в ад (Пс. 30),— грешники, о которых написано: <i>впадут в преисподния земли, предадутся в руки оружия, части лисовом будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А те, которые ищут погибели душе моей, сойдут в преисподнюю земли;</span></span>Пс. 62:10</a>). <br /><br /> <b>и будет как народ, так и священник, и как раб, так и господин его; так служанка, так и госпожа ее; как покупающий, так и продающий; как заимодавец, так и получающий взаймы, как дающий в рост, так и должник.</b><br /><br /> Затем, так как по качеству заслуг, у Отца обителей иного, то говорится, как святые восхищены будут на облаках в сретение Господу на воздухе, и всегда будут с Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Да не смущается сердце ваше; веруйте в Бога, и в Меня веруйте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда пойду и приготовлю вам место, приду опять и возьму вас к Себе, чтобы и вы были, где Я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А куда Я иду, вы знаете, и путь знаете.</span></span>Ин. 14:1-4</a>). <br />Вместо <i>опустошена земля</i> LXX перевели: <i>развращена вселенная,</i> и вместо поразит лице ее, т. е. земли, они перевели: <i>и откроет лице ее,</i> чтобы мертвые вышли из гробов своих; или <i>обнажит ее,</i> так что все дела ее откроются перед всеми и жители ее будут рассеяны по разным местам, быв предназначены к наградам или наказаниям. Не будет тогда никакого различия между <i>знатными</i> и <i>незнатными, священником</i> и <i>мирянином, рабом</i> и <i>господином, служанкою</i> и <i>госпожою, богатым</i> и бедным, ростовщиком и <i>тем, кто стоит под гнетом чужих денег, покупающим</i> и <i>продающим.</i> Ибо все одинаково станут пред судилищем Христовым и не будет лицеприятия у Бога (Рим. 14; Кол. 3). Об этом почти теми же словами говорит и Иов: <i>малый и великий там равны, и раб свободен от господина своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Малый и великий там равны, и раб свободен от господина своего.</span></span>Иов. 3:19</a>), и Спаситель, которому передан весь суд, свидетельствует в Евангелии подробною речью.<br /><br /> <b>Опустошением опустошена будет земля и расхищением разграблена будет, ибо Господь сказал слово сие.</b><br /><br /> Итак опустошена будет земля и все дела земные обратятся в ничто, чтобы по уничтожении образа перстного, (χοϊκού) оставался образ небесного. Ибо <i>первый человек от земли перстень: вторый человек Господь с небес. Яков перстный, таковы и перстнии: и Яков небесный, тацы же и небеснии. И якоже облекохомся во образ перстного, да облечемся и во образ небеснаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=47&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Первый человек - из земли, перстный; второй человек - Господь с неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Каков перстный, таковы и перстные; и каков небесный, таковы и небесные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного.</span></span>1 Кор. 15:47-49</a>). Поэтому тот же Апостол говорит: <i>плоть и кровь царства Божья наследите не могут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Но то скажу <i>вам</i>, братия, что плоть и кровь не могут наследовать Царствия Божия, и тление не наследует нетления.</span></span>1 Кор. 15:50</a>), — не в смысле еретического учения, что телесная природа уничтожится, а в том смысле, что тленное сие облечется в нетленное, и смертное сие облечется в бессмертное. И это все исполнится, ибо что будет это, Господь сказал чрез пророков.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 405-407. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=23&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>