<p ><div><b>Ибо хляби с высоты открыты, и потрясутся основания земли. Сокрушением сокрушится земля, истреблением истребится земля, сотрясением сотрясется земля. Шатанием пошатнется земля, как пьяный, и снимется как шатер в одну ночь и отяготит ее беззаконие ея, и она упадет, и более не воcстанет.</b><br />Когда же по открытии окон Он увидел все дела смертных, то потряслись основания земли, по оному что в другом месте написано о взгляде Господа: <i>при­­зираяй на землю и творяй ю трястися:</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Призирает на землю, и она трясется; прикасается к горам, и дымятся.</span></span>Пс. 103:32</a>), тогда сокрушится и уничтожится и потрясется и пошатнется земля подобно пьяному, не потому, чтобы сама земля обратилась в прах и в ничто, а потому, что все земное пройдет и наступит новая жизнь. <br /> И как пьяный не сознает что делает, а вследствие ослабления нервов от опьянения, ни нога, ни ум не отправляют своего назначения: так и вся земля, т. е. все люди живущие на земле от величия зол и наказаний будут пьяны и будут в изумлении от всего, что увидят. И как шатер, или палатка, в одну ночь переносится с места на место, и место прежней палатки оставляется путником, так что не остается никакого следа от прежней стоянки: так прейдет образ мира сего, и пуста будет земля обремененная беззаконием своим, бремя и величайшая тяжесть которой описывается у Захарии: «сидевшая на таланте свинцовом».<br /> И она падет, говорит, и более не восстанет,— не в том смысле, чтобы отрицалось воскресение людей и всех живших на земле; а в том, что не будет жизни земной и прежних жизненных отношений, так как тела человеческие воскреснут для того, чтобы души облеклись в те же тела, которые они прежде сложили, и восприняли от Бога или за доброе или за злое, что они сделали на земле.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 413-414. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
