<div><p ><div><b>— И соберутся в собрание одной толпы в озеро, и будут заключены там в темницу, и после многих дней будут посещены.</b><br /> И они будут заключены в темнице, по оному, что сказал Господь: <i>идите во огнь вечный, уготованный и диаволу и аггелом его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>). Дальнейшее же и <i>после многих дней будут посещены</i> невидимому благоприятствует друзьям моим, которые диаволу и демонам дают покаяние, — что спустя много времени эти последние будут посещены Господом; но пусть они обратят внимание, что Божественное Писание не сказало прямо: <i>будут посещены Господом</i> или <i>будут посещены</i> ангелами, но неопределенно: будут посещены. В этой неопределенности слова можно разуметь и врачевание и наказание, что тогда как праведные получат награды, те будут посещены мучениями веичными.<br /> <b>И покраснеет лгуна, и устыдится солнце, когда воцарится Господь воинств на горе Сионе и в Иерусалиме и пред старейшинами его будет прославлен.</b> <br /> Следует знать, что бренность человеческая не может ведать суда Божия, и произносить суждении о величии и мере наказаний, суждения, которое предоставлено воле Господа. <b>Тогда покраснеет луна и устыдится солнце</b> — согласно с тем, что сказал апостол: <i>яко вся тварь совоздыхает и соболезнует</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак, братия, мы не должники плоти, чтобы жить по плоти;</span></span>Рим. 8:12</a>), видя что люди, пользовавшиеся их светом, не сделали ничего достойного благости Бога, Который солнцу Своему повелевает восходить над праведными и неправедными, — видя подобно как бы тому, как управляющий или распорядитель пред приходом господина видит, что его подчиненные терпят различные страдания и не исполнили его приказаний.<br /> Об этом же самом месте подробнее Спаситель учит в Евангелии: <i>Солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с небесе, и силы небесные подвигнутся. И тогда явится знамение Сына человеческаго на небеса: и тогда восплачутся вся колена земныя, и узрят Сына человеческаго, грядуща на облагал небесных с силою и славою многою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою;</span></span>Мф. 24:29-30</a>).<br /> Мы узнали о разрушении земли, о посещении воинства небесного, о собрании царей и князей в одну толпу, о низвержении их в озеро и заключении в темницу, о посещении, спустя долгое время, заключивших, о стыде луны и смущении солнца. После всего этого воцарится Господь воинств на горе Сионской в Иерусалим небесном, о котором пишется и в послании к Евреям (Евр. 12), и пред лицом старейшин своих прославится.<br /> Каковым старейшиною был Авраам, умерший в старости доброй и при ложившийся к отцам своим (Быт. 25), каковых и Моисею повелевается избирать в старейшины, о которых он знает, что они старейшие, ибо седина человека — мудрость его (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Высоко цени ее, и она возвысит тебя; она прославит тебя, если ты прилепишься к ней;</span></span>Притч. 4:8</a>), которые подражают Ветхому деньми, власы коего, для обозначения долголетия, изображаются белыми (Дай. 7:9). Это можно разуметь и о церковном чине, если только делами они не разрушают сана.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 415-416. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>