<div><p ><div><b>Возстенал виноградник, уныла виноградная лоза, возплакали все радовавшиеся сердцем.</b><br /><br /> В кончину мира воспоминание о прежних наслаждениях будет причиною мучений. Поэтому и оный богач, облекавшийся на пиршестве в порфиру, получивший благое свое в жизни своей, возведши глаза свои из ада, видит Лазаря на месте покоя (Лк. 16). И Господь, обличая богатых утопающих в удовольствиях и смеющихся, говорит в Евангелии: горе вам богатым, ибо вы получили утешение ваше. Горе вам, которые ныне насыщены, ибо вы взалчете. Горе вам, которые ныне смеетесь, ибо вы восплачете и возрыдаете.<br /><br /> <b>Прекратилось веселие с тимпанами, умолк шум веселящихся, затих приятный звук гуслей:</b><br /><br /> Итак, когда будет воскресение здравых и настанет день суда, тогда восплачет вино и виноградник, о котором Моисей говорит: от виноградов содомских виноград их, и розга их от Гоморры: <i>гроздь их — гроздь желчи, гроздь горести их. Ярость змиев вино их, и ярость аспидов неисцельна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вино их яд драконов и гибельная отрава аспидов.</span></span>Втор. 32:33</a>).<br /><br /> <b>с песнею не будут пить вина, горек будет напиток для пьющих его.</b><br /><br /> Тогда всякий напиток, или как говорится сикер, т.е. опьянение, которое извращает состояние ума и не позволяет людям бодрствовать, заменится горечью, которая употребляющим ее ложно представляется медом, а потом окажется горче желчи. Тогда всякое приятное пение веселящихся и звук тимпанов и гуслей превратится в плач и стенание. Укажем на это свидетельство тем, кои на пиршествах предаются наслаждениям не только сластолюбия и опьянения, но и слуха, чтобы крепость души ослаблять посредством всех чувств.<br /><br /> <b>Сокрушен город суеты, заперт всякий дом, и никто не входит.</b><br /><br /> Сокрушится город суеты, — или всякий город, или духовный Вавилон, который восседает в порфире на семи горах, о наказаниях которого читаем в Апокалипсисе Иоанна (Откр. 18). И прекрасно сказал: город суеты, Ибо если о небе и земле и о всем земном говорится: суета сует и всяческая суета (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует, - все суета!</span></span>Еккл. 1:2</a>), то не тем ли более следует сказать это об одном городе, который составляет малую часть всего мира? Тогда дома, у которых теперь позолоченные потолки, стены которых одеты мраморною инкрустациею и блестят лоснящеюся резьбою из слоновой кости. <br /><br /> <b>Будет плач о вине на улицах, оставлена всякая радость, изгнано веселие земли.</b><br /><br /> Тогда как бедняки умирают от холода без крова и хижины, эти дома останутся пустыми. Плач будет на улицах о вине, — не на узком и тесном пути, ведущем к жизни, а на широком и пространном, ведущем к смерти (Мф. 7). О вине и опьянении заблуждения тех, кои уснули сном своим, и ничего не нашли все мужи богатства в руках своих (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Крепкие сердцем стали добычею, уснули сном своим, и не нашли все мужи силы рук своих.</span></span>Пс. 75:6</a>).<br /><br /> <b>И оставлено в городе запустение, и бедствие стеснит ворота;</b><br /><br /> Ибо перенесена на небеса радость земли, и в некогда знаменитейшем городе осталось запустение, и ворота многолюдных дорог, чрез которые входили многочисленные толпы народа, угнетен бедствие жителей. И чтобы мы ясно видели, что возвещается о погибели всего мира.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 408-410. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>