<div>Частые наставления книги Притчей о вреде поручительства <a href='B:240 6:1'>Притч 6:1</a>; <a href='B:240 11:15'>Притч 11:15</a>; <a href='B:240 13:18'>Притч 13:18</a>; <a href='B:240 20:16'>Притч 20:16</a>; <a href='B:240 22:26'>Притч 22:26</a>) объясняются тем, что, по воззрениям обычного (в законе Моисеевом не записанного) древнееврейского права, поручившийся за несостоятельного должника трактовался юридически заменявшим последнего и, при обычном жестокосердии кредиторов, нередко платился за своего клиента не только собственным имуществом (Сир 8:16; Сир 29:18-25</a>), но и личной свободой (<a href='B:120 4:1'>4Цар 4:1</a>; <a href='B:470 18:25'>Мф 18:25</a>. <i>См.</i> у Ewald'a Die Alterthummer des Volkes Israel. 3 A (1866), s. 246).<p/>Но в данном случае Премудрый со всею настоятельностью предупреждает ученика своего собственно от необдуманного, поспешного и безрассудного принятия поручительских обязательств, что без сомнения было не редкостью у юношей того времени (охота принимать на себя поручительство за другого могла у юношей обращаться в особую страсть и превращаться в азарт, наподобие дуэли у европейских народов). Самое поручительство совершалось через рукобитие: поручитель давал руку заимодавцу и кредитору (<i>ср.</i> <a href='B:240 11:15'>Притч 11:15</a>; <a href='B:220 17:3'>Иов 17:3</a>).<p/>Указав, ученику своему великую опасность поручительства (<i>ст.</i> 1-2), Премудрый далее (<i>ст.</i> 3-5) советует ему всеми мерами освободиться от возможных неприятных последствии своего необдуманно принятого обязательства. В качестве такой меры рекомендуется (<i>ст.</i> <a href='B:240 6:3'>3</a>) усиленно, даже униженно умолять должника немедленно возвратить долг заимодавцу; а затем - советуется с неослабной бдительностью - не давая сна глазам и веждам дремания (<i>ст.</i> 4 - по-видимому, древнееврейская пословица, <i>ср.</i> <a href='B:230 11:4'>Пс 11:4</a>), во что бы то ни стало, хотя бы с затратой величайших усилий, освободиться, как иногда освобождается серна или птица из ловушки (<i>ст.</i> 5, сн. <a href='B:230 123:7'>Пс 123:7</a>), из своего тягостного положения, созданного неблагоразумным поручительством. Вся речь о поручительстве имеет характер чисто житейской мудрости, указывая в качестве главного мотива деятельности - чувство самосохранения.</div>