<div>Предполагая теперь возобновить нить рассуждений и наставлений о целомудрии и о вреде распутства, Премудрый здесь (<i>ст.</i> <a href='B:240 6:20'>20</a>), как и в начале книги (<a href='B:240 1:8'>Притч 1:8</a>) делает нарочитое увещание к ученику - помнить заповеди и наставления родителей, которые по закону Моисееву (<a href='B:50 6:7'>Втор 6:7</a>) не только сами должны были хранить и исполнять заповеди Божии, но и детям возвещать о них. Такое общее вступление пред увещаниями к целомудрию совершенно аналогично подобным же введениям в <a href='B:240 5:1-2'>Притч 5:1-2</a>, a <a href='B:240 7:1-5'>Притч 7:1-5</a> к рассуждению о том же предмете. Ввиду особенной важности заветов о целомудрии, Премудрый настоятельно советует ученику своему - всегда неотложно иметь в мысли, как бы на сердце и шее (<i>ст.</i> 21, <i>ср.</i> <a href='B:240 3:3'>Притч 3:3</a>; <a href='B:240 7:3'>Притч 7:3</a>) родительские заветы, которые и должны охранять юношу от соблазнов во всех положениях и отношениях житейских (<i>ст.</i> 22, сн. 23-24), ибо таково свойство, переданных родителями, заповедей Закона Божия, всегда служащего истинным светом и руководящим началом жизни человека (<i>ст.</i> 23, сн. <a href='B:230 123:105'>Пс 123:105</a>), а потому, в частности, заповеди эти всегда сильны удержать неопытного юношу от преступного сближения со злой, т. е. прелюбодейной женой (<i>ст.</i> 24, сн. <a href='B:240 2:16'>Притч 2:16</a>; <a href='B:240 7:5'>Притч 7:5</a>). Теперь, в ст. 25-35, с целью более решительного предохранения юноши от соблазнов прелюбодеяния Премудрый изображает внутреннюю - психологическую и внешнюю - фактической сторону прелюбодеяния, с указанием гибельных последствии последнего. Прежде всего, Премудрый предостерегает (<i>ст.</i> <a href='B:240 6:25'>25</a>) от самого начала или корня греха прелюбодеяния: нужно остерегаться возникновения похоти или страстного влечения в сердце к блудной и вообще посторонней женщине под впечатлением красоты или кажущейся привлекательности ее наружности. В этом указании Премудрого на необходимость охранять первее всего сердце свое от похотения нельзя не видеть дальнейшего раскрытия заповеди десятословия "не пожелай жены" (<a href='B:20 20:17'>Исх 20:17</a>; <a href='B:50 5:21'>Втор 5:21</a>) и подготовления евангельского возвышенного понимания этой исповеди (<a href='B:470 5:28'>Мф 5:28</a>). Упомянув далее (<i>ст.</i> <a href='B:240 6:26'>26</a>) о том, что блудница, существо презренное и ничтожное, однако, может погубить человека почтенного, который, впадая в распутство, теряет не только имущество (<i>ср.</i> <a href='B:240 29:3'>Притч 29:3</a>; Сир 9:6), но и честь и доброе имя, Премудрый далее (<i>ст.</i> 27-29) выражает ту мысль, что всякое соприкосновение с женой ближнего, совершаемое с нечистой целью, никоим образом не может оставаться невинным: подобно тому как невозможно сохранить в целости одежду, если взять в пазуху огонь, равным образом нельзя уберечь от обжога ноги, если пройти по горящим угольям (оба вопроса в ст. 27 и 28 предполагают безусловно отрицательный ответ, как и у <a href='B:370 3:4-6'>Ам 3:4-6</a>), так немыслимо сохранить мужчине невинность, незапятнанное имя и безответственность по суду - при неосмотрительно и непозволительно близком общении с неверной женой другого.<p/>В ст. 30-32 предлагается другой бытовой пример из которого выводится та же мысль о неизбежной ответственности человека, подпавшего греху жены любодейной: если вору не прощают его поступка, даже и при наличности смягчающих обстоятельств (голод), - напротив взыскивают всемеро (по закону Моисееву <a href='B:20 22:1-2'>Исх 22:1-2</a>), собственно впятеро или вчетверо; "всемеро" здесь ст. 31, как и в <a href='B:10 4:15'>Быт 4:15</a> - круглое число вместо неопределенного множества, ибо во второй половине стиха штраф определяется еще шире, т. е., даже все имение его дома, то тем более не заслуживает пощады участник прелюбодеяния, к которому ничто его не вынуждало. <br/> 33-35.Бесчестие, срам, побои от оскорбленного им мужа будут его уделом; позор останется незагладим тем более, что обесчещенный им муж неверной жены не захочет взять от него и денежного штрафа или выкупа. Но высшим и чувствительнейшим наказанием прелюбодея, по воззрениям Соломона, как и Сираха, является презрение со стороны общественного мнения, несмываемый позор пред обществом.</div>