То же чувство самосохранения, по мысли Премудрого, должно побуждать человека к трудолюбию и отвлекать от лености, причем в 6-8 в пример трудолюбия указывается муравей (по LXX ст. 8 - еще и пчела), а в ст. 9-11 приводятся гибельные последствия для человека от лености его. Муравей, трудящийся во всякое время по собственному, инстинктивному побуждению - без внешнего принуждения (<i>ст.</i> <a href='B:240 6:7'>7</a>) и мудро собирающий себе запасы летом для зимы (<i>ст.</i> <a href='B:240 6:8'>8</a>), является весьма пригодным и внушительным символом и уроком трудолюбия; в качестве такого символа или образца муравей весьма нередко встречается в поэзии арабской и персидской, а также в классической письменности (у Аристотеля, Вергилия, Горация, <i>см.</i> <i>Zockler</i>. Die Spruche Salomionis, s. 69). LXX (также <i>слав.</i> и русск. синод.) в ст. 8, кроме муравья, приводят в качестве образца трудолюбия и искусства еще пчелу (в Комплютенском изд. <i>греч.</i> текста речь о пчеле опущена): мед пчелы собираемый ею с величайшим искусством, употребляют во здравие не одни простолюдины, но и цари, и у всех пчела в почете. Хотя о пчеловодстве, как промысле, в Ветхом Завете не упоминается (только уже у Филона и в Мишне), под именем меда (евр. <i>дебаш</i>) (напр., в выражении: земля текущая молоком и медом) разумеется, главным образом, фруктовый мед (и теперь еще называемый в Сирии <i>дибс</i>), но и о пчелином меде библейские евреи несомненно знали (<i>см.</i> <a href='B:50 1:44'>Втор 1:44</a>; <a href='B:70 14:8'>Суд 14:8</a>; <a href='B:230 117:12'>Пс 117:12</a>; <a href='B:290 7:18'>Ис 7:18</a>), и потому LXX могли в имевшемся у них еврейском подлиннике читать это другое сравнение или олицетворение трудолюбия <SMALL>[Впрочем, по филологическим основаниям, Лагард, Гитциг Евальд, Делич и др. считают всю речь о пчеле собственно греческой интерполяцией.].</SMALL> От сравнения Премудрый переходит (<i>ст.</i> 9 и сл.) к прямому обличению ленивца, беспечно почивающего непробудным сном. На приглашение проснуться (<i>ст.</i> 9, сн. <a href='B:250 4:5'>Еккл 4:5</a>; сн. <a href='B:560 5:14'>Еф 5:14</a>), ленивец отвечает просьбой дать ему еще несколько поспать или подремать (<i>ст.</i> 10, сн. <a href='B:240 24:33'>Притч 24:33</a>). Но Премудрый угрожает ему неизбежными последствиями беспечности и лености: нищетой бедностью, которая приходит быстро, нежданно, как прохожий как вооруженный разбойник (LXX: <b>ωσπερ κακος οδοοπορος ωσπερ</b> '<b>αγαθος δρομευυς</b>, Vulg.: quasi viator, quasi vir armatus), <i>см.</i> 11. В конце ст. 11 LXX, Vulg. (слав., русск.) имеют прибавку, выражающую обратную мысль той, какая высказана в первой половине стиха (в Комплют. Библ. прибавка отсутствует): прибавка имеет вид распространительной глоссы. В <a href='B:240 24:33-34'>Притч 24:33-34</a> повторяются стихи 10-11 рассматриваемой главы, но данной прибавки там не имеется.