<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>«<b>И помяну Бог Ноя и вся звери..</b>». Бог, как Существо Неизменяемое и Всеведущее, никого и ничего не может забывать. Но человек, постигнутый горем и лишениями, может иногда тревожиться опасениями, не забыл ли его Бог, помнит ли о нем, не перестал ли заботиться о нем. Подобные опасения могли иногда смущать и благочестивого Ноя. Живя безвыходно и долго в ковчеге и не видя конца бедствию потопа, все более усиливающегося, Ной мог по временам предаваться грустным мыслям о своем положении и о положении заключенных с ним в ковчеге существ, хотя эти грустные мысли не переходили в ропот на Бога и не изменяли господствующего в нем настроения души, преданной Богу, верующей и уповающей на Него, <br /><br />Под влиянием их Ной, естественно, желал скорейшего прекращения своего как бы темничного заключения, и мог говорить перед Богом: «доколе, Господи, будет длиться гнев Твой на землю, опустошаемую потопом? Будет ли конец нашей тесноте? Не забыл ли Ты нас, Господи? «<i>Помяни нас ради благости Твоея</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Грехов юности моей и преступлений моих не вспоминай; по милости Твоей вспомни меня Ты, ради благости Твоей, Господи!</span></span>Пс. 24:7</a>), прекрати бедствие потопа и ускори извести нас из этой тесноты на простор»... Теперь понятно, что значит «<b>помяну Бог Ноя</b>». Это человекообразное о Боге выражение применено к чувствованиям Ноя пред Богом, которые Ной выражал перед Ним, как бы перед человеком. «Не забудь нас, Господи, вспомни про нас», – говорил Ной, и Бог внял его мольбе, «помянул» его и всех живущих с ним, т. е. признал благовременным остановить возрастание потопа и приблизить срок осво­бождения из ковчега заключенных в нем. – «<b>И наведе Бог дух</b> (т. е. ветер) <b>на землю, и преста вода</b>», т. е. перестала подниматься.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>К уже говорилось выше, потоп достиг своего предела к дню воскресному, 27 сентября. И тогда, когда бедствия стали невыносимы, начал действовать Господь. Промыслительно, что Вседержитель начал избавлять семя человеческое в тот же день, в который Он имел избавить всех людей от злейшей гибели - вечной смерти.<br /><br />Слово "<b>вспомнил</b>" означает не то, что Богу свойственно забвение, а то, что Он начал проявлять делом Свое благоволение к Ною.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div><b>И помяну Бог Ноя,</b> – это не означает, что Он забыл его за это время, но подумал Бог о Ное, чтобы его спасти. Такие выражения антропоморфичны, чтобы мы могли понять.</div></p>