<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Хотя Ной сам мог понять, что наступило время выби­раться из ковчега, но он не решался сделать это самопро­извольно, а по смирению и покорности пред Богом ожидал от Него повеления. Повелевая Ною выходить из ковчега, Бог поспешает возобновить данное человеку и животным при сотворении их (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=22&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И благословил их Бог, говоря: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте воды в морях, и птицы да размножаются на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И был вечер, и было утро: день пятый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И сказал Бог: да произведет земля душу живую по роду ее, скотов, и гадов, и зверей земных по роду их. И стало так.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И создал Бог зверей земных по роду их, и скот по роду его, и всех гадов земных по роду их. И увидел Бог, что <i>это</i> хорошо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сотворил Бог человека по образу Своему, по образу Божию сотворил его; мужчину и женщину сотворил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И благословил их Бог, и сказал им Бог: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над рыбами морскими [и над зверями,] и над птицами небесными, [и над всяким скотом, и над всею землею,] и над всяким животным, пресмыкающимся по земле.</span></span>Быт. 1:22-28</a>) благословение плодиться и размножаться. Отсюда заключают, что во время потопа ни люди, ни другие животные, бывшие в ковчеге, не пло­дились и не размножались, как бы ожидая нового благо­словения на сие от Бога. Размножение в ковчеге не допу­щено было для того, чтобы не стеснилось помещение на­личных обитателей ковчега, и не истощились кормовые для них запасы.</div></p>