<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Слова <b>пленил еси плен</b>, как думаю, имеют такой смысл: тех, кого враг пленил обманом, Христос освободил от его мучительства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 1.400. Диакону Палладию.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1107">Авва Дорофей прп.</a><div>Что значит: <b>пленил плен</b>? - То, что по преступлении Адамовом враг пленил нас и держал в своей власти, так что души человеческие, исходившие тогда из тела, отходили в ад, ибо рай был заключен. Когда же Христос <b>восшел на высоту</b> святого и животворящего креста; то Он Своею кровью избавил нас из плена, которым пленил нас враг за преступление, т.е. опять исхитил нас из руки врага и, так сказать, обратно пленил нас, победив и низложив пленившего нас, потому и говорится (в Писании), что Он <b>пленил плен</b>. Такова сила таинства; для того умер за нас Христос, чтобы, как сказал Святый, нас умерщвленных возвести к жизни. <br /><i>Поучение 20. Изъяснение некоторых изречений святого Григория, которые поются с тропарями на святую Пасху</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Возшел ecи на высоту, пленил ecи плен</b>.<br /><br />Ты, говорит, Господи, восшел на высоту креста или во время вознесения — на небо, где употребил слово: <i>восшел</i> — для означения произвольного восшествия. Ибо поразив и низринув мучителя диавола оружием креста, сим способом Ты освободил от жестокой власти его плен, то есть, плененные народы, которые взяв прежде в плен, держал как рабов в своей власти. Потому-то сказал и Христос: <i>и когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к себе</i> 1) (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>).<br />_________<br /><br />1) Почти то же говорит и <i>Исидор Пелусиотский</i>: Выражение: Ты пленил — полагаю, значит следующее: Христос тех, которых пленил враг обманом, опять взял, как в плен из под его власти, низложив владычествовавшего над ними диавола оружием креста. Ибо он называется взявшим как бы в плен тех, которых привел из заблуждения к познанию существующего Бога. Слова <i>Феодорита</i>: Пленил плен, когда бывших некогда в плену отнял и, как бы обратно пленив, даровал им свободу.<br /><br /><b>Приял ecи даяния в человецех</b>.<br /><br />Апостол сказал: <i>дал даяния людям</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему и сказано: восшед на высоту, пленил плен и дал дары человекам.</span></span>Еф. 4:8</a>). И то и другое было на самом деле. Ибо Христос, принимая в приходящих к Нему веру и благодарность, давал им, по словам <i>Феодорита</i>, различные дарования.<br /><br /><b>Ибо не покаяющыяся еже вселитися</b> (в них).<br /><br />Ибо, говорит, Ты, Христе, принял и тех самых как даяния, которые прежде были непокорны и принял для того, чтобы Тебе вселиться в них и чтоб они были достойным жилищем Твоим: <i>ибо вы</i>, говорит, <i>храм Бога живого</i>, так <i>как, сказал Бог, вселюсь в них и буду ходить</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a>) 2).<br />_____<br />2) Почему и <i>Феодорит</i> говорит: Это яснее перевел Акила; и даже и не покорных, чтобы вселиться. Ты не смотрел, говорит, на прежнюю непокорность их; но даже, видя пререкания со стороны их, Ты переносил сие и благодетельствовал им, доколе не сделал их своим жилищем. Слова <i>Евсевия</i>: Можешь сказать, что и дары получив от Отца, Он составил Себе церковь, чтобы вселиться в тех, которые в древности упорствовали. <i>Афанасия</i>: Те, говорит, люди, которых Ты принял, как даяния, в древности были непокорны. Но Ты и в них, говорит, вселился. Впрочем мысль сия видна из переложения слов: Ты принял даяния в людях, чтобы вселиться в сих даемых. Они были неверны, когда служили твари более, нежели создавшему их. Христос влечет непокорных, по словам неизвестного толковника, иногда чрез болезни и тесные обстоятельства; а многие пришли и чрез видения, чтобы в них вселился Иисус. Ап. Павел слово: <b>приял</b>, заменил словом: <i>дал;</i> потому что это, по <i>Феодориту</i>, лучше идет ко Христу, который не принял, но, по восшествии на небеса, дал дарования Духа (в изд. Своде).</div></p>