<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Ст. 20 <i>Поспешит нам Бог спасений наших</i>. <b>Бог наш, Бог, еже спасати!</b><br /><br />Замечай, читатель, и здесь таинство святой Троицы: трижды в сих словах употребил имя Бога.<br /><br /><b>И Господня, Господня</b> (только) <b>исходища смертная</b>.<br /><br />Одному, говорит, Господу свойственно освобождать от смерти и доставлять жизнь. А под смертью разумеет и естественную и произвольную, или грех. Естественная смерть умерщвляет тело для естественных действий, а произвольная умерщвляет душу для добродетельных ее действий. Можно принимать сии слова и за пророчество о воскресении Спасителя; ибо с первым последовал исход из (врат) смерти, и Он освободился от нее чрез восстание, так что в другой раз умирать не будет.<br /><br />Слова Божествен. <i>Кирилла</i>: Очевидно Апостолы так дерзают, что в то время, как они за проповедь доходили даже до смерти, Бог изводил их с мужеством. Ибо от Его могущества, говорит, зависят исходы, то есть, свобода от смерти… Ибо только Он, будучи Богом, чтоб спасать и источник спасения, нашел выход из смерти, когда воскрес из мертвых: потому что всякий человек дошел до входа к смерти, а выйти из нее уже не мог. Но означаемый сими словами Господь, совершив исходы из смерти и в Себе отворив безысходную ее крепость и для нас, сделался Богом, чтоб спасать. Посему и Иову говорит: <i>отворяются ли тебе страхом врата смерти, т. е. как Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=38&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Отворялись ли для тебя врата смерти, и видел ли ты врата тени смертной?</span></span>Иов. 38:17</a>)?<br /><br />Почему и Божествен. <i>Григорий Фессалониксий</i> говорит, что воскресение Господа лучше может быть названо восстанием на всегда от смерти, нежели восстанием просто. Ибо восстанием называется такое пробуждение, по которому восставшие опять умирают, каково было Лазарево и других воскрешенных Господом. А совершенное восстание собственно есть воздвижение таких воскресших, которые более не подвергнутся смерти, каково было Господне и будущее тех, которые имеют быть восстановлены при скончаний мира. В отношении к таким-то Павел употребил имя воскресения, сказав: только бы <i>достигнуть</i> совершенного <i>воскресения мертвых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> чтобы достигнуть воскресения мертвых.</span></span>Флп. 3:11</a>).</div></p>