<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко да омочится нога Твоя в крови</b>.<br /><br />Ты, говорит, Господи, сделаешь все вышесказанное, чтоб совершенно победить Тебе врагов твоих — демонов. Слова сии сказаны переносно и по подобию, взятому от тех, которые, побеждая врагов своих и попирая тела убитого неприятеля, омочают ноги свои в текущей из них крови. Почему и Исаия, указывая на сие, говорит от лица Христова: <i>и Я попрал их яростью моею, и сокрушил их в прах земной и низвел кровь их в землю</i> (и омочились при совершенной победе над ними одежды Мои) (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Я топтал точило один, и из народов никого не было со Мною; и Я топтал их во гневе Моем и попирал их в ярости Моей; кровь их брызгала на ризы Мои, и Я запятнал все одеяние Свое;</span></span>Ис. 63:3</a>); каковые слова имеют целью открыть, что Христос совершенно победил демонов. По другому объяснению, ногою Христовою можно почитать церковь, как носящую Христа верою, почему и главою ее есть Христос. Итак, церковь Христова омочилась кровно Христовою, как запечатлевшаяся ею, оградившаяся и окртшшая, подобно тому как закаливается (крепнет) от омочения железо. Или и так, что она омочена кровью мучеников Христовых. Или мысленно обагрилась и кровью демонов, которые так же мысленно закалаются ею.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>. Представляя Бога всех в виде некоего храброго мужа, побеждающего врагов и освобождающего неправедно порабощенных им, сими словами он изображает и потоки кровей и мертвых попираемыми и поверженными в пищу псам. <i>Феодора</i>: Союз: <i>чтобы</i> — есть винословный для означения причины, ибо он не для того освобождает одних, чтобы истребить других: но напротив для освобождения тех, истребляет сих противящихся.<br /><br /><b>Язык пес Твоих — от</b> (крови) <b>враг от Него</b>.<br /><br />И здесь из общего (листа) надобно подразумевать: чтоб омочился, и выразить вполне так: чтоб язык псов Твоих, каковые (псы) принадлежащие Христу, суть Апостолы, по изъяснению Божественного <i>Кирилла</i>, потому что они своим лаем против мысленных волков — демонов, прогоняя всех врагов и строителей козней против веры, сим способом оберегают словесных овец и стадо Христово. Сих то Апостолов мысленный язык омочился чрез локание от врагов, то есть, крови врагов, где речение: крови, надобно разуметь из другого места. А выражение: <i>от Него</i>, значит то, что язык их омочился чрез Него, то есть, чрез помощь со стороны Бога и Отца. И сии слова перенесены из того случая, когда по умерщвлении врагов, псы умертвивши их, локают кровь убитых и разрывают тела их.<br /><br /><i>Другой</i> некто говорит: Нога Христова есть восприятый от Марии человек, Который чрез страдание омочился кровью, а язык псов, то есть, нечистых в древности народов, по обращении их от диавола, вкусил пречистой Его крови.</div></p>