<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Тамо Вениамин юнейший во ужасе</b> (исступлении).<br /><br /><i>Там</i>. Где? В церквах Божиих. <i>Вениамином</i>, по словам божествен. <i>Кирилла</i>, называет Апостола Павла, как происходящего из колена Вениамина, последнего сына Иакова. Называет его <i>младшим</i>, как уверовавшего позже всех других Апостолов. В исступлении, по причине испытанного им восхищения до третьего неба, о каковом он сказал: <i>в теле ли, не знаю, или вне тела, также не знаю, Бог знает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И знаю о таком человеке (<i>только</i> не знаю - в теле, или вне тела: Бог знает),</span></span>2 Кор. 12:3</a>); еще: <i>и так если мы пришли в исступление, то для Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Если мы выходим из себя, то для Бога; если же скромны, то для вас.</span></span>2 Кор. 5:13</a>). Притом на Павле исполнилось и пророчество Иакова, изреченное о колене Вениаминовом: <i>Вениамин — волк хищный. Поутру ест он, и даже до вечера дает пищу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Вениамин, хищный волк, утром будет есть ловитву и вечером будет делить добычу.</span></span>Быт. 49:27</a>); потому что Павел прежде, как волк, расхищал церковь Божию и истреблял ее (съедал) яростью и убийственным намерением своим, а потом давал и другим духовную пищу, разделяя им небесный хлеб божественных слов.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Источниками израильскими справедливо могут быть названы пророческие книги, из которых мы приносим Богу песнопение. Поелику же кроме пророческих даровал нам и Апостольские, то прилично прибавляет: <i>там и Вениамин младший</i> (брат); а этот есть блаженный Павел, ибо и повествование Деяний называет его юношею, Он начальствует в церкви и научает Божественным тайнам и руководствует покорных ко спасению их. При том и остальной лик апостолов тщательно наставляет верующих в сих тайнах. Почему оные пророческие слова справедливо упоминают и об них: начальствующее Иуды и проч. Слова <i>Афанасия</i>: Там; где? среди поющих. Но справедливо прежде других упомянул о Павле, как более других потрудившемся.<br /><br /><b>Князи Иудовы владыки их, князи Завулони, князи Неффалимли</b>.<br /><br />Правителями, говорит, Христовых церквей будут Апостолы, которых указал под именем племеноначальников — Иуды, Завулона и Неффалима. Иаков брат Божий и другие братья Господа имели, по словам <i>Феодорита</i>, родоначальником и праотцем своим Иуду. Петр и Андрей и Филипп и Иоанн происходили из города Вифсаиды. Матвей и Иаков Алфеев в истории представляются пребывавшими в Капернауме. А все сии места суть Галилейские; Галилея же дана была в наследство патриархам Завулону и Неффалиму. Равным образом и прочие Апостолы происходили от других родоначальников. А назвал их начальствующими не в значении начальников и властителей над отечествами их, но в значении избранных и честнейших — за душевное и духовное благородство их. Или назвал их, по словам <i>Афанасия</i>, начальствующими из Иуды, начальствующими из Завулона и начальствующими из Неффалима, так что предлог: из, должно здесь подразумевать.<br /><br />Или назвал их начальствующими над Иудою, Завулоном и Неффалимом, поколику они поставлены начальствующими над всею землею и живущими на земле людьми; ибо Писание говорит: <i>поставишь их начальствующими по всей земле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>).</div></p></div>