<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Запрети зверем тростным</b>.<br /><br />Обуздай, говорит, Господи, и загради уста мысленных львов, или, по словам <i>Афанасия</i>, жестоких и бесчеловечных демонов, которые гнездятся в пустоте и бесплодии неутвердившихся в вере, людей, как гнездятся в пустых и бесплодных тростниках львы и другие звери. Сие говорит о диаволе и Иов: <i>под всякими деревьями спит, у папира, тростника и ситовия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> он ложится под тенистыми деревьями, под кровом тростника и в болотах;</span></span>Иов. 40:16</a>), каковыми подобиями Иов изображает диавола успокаивающимся у тех людей, которые имеют свойства упомянутых растений, то есть, у тех, которые имеют сухость добродетели и мокроту сластолюбия. Ибо таковы и растения: трость, папир и ситовий, растущие на местах влажных и топких.<br /><br />Достопримечательно и то, что написано о месте тростника в своде <i>Никитовом</i>. Он говорит, что в Палестине по пути, ведущем в Иерусалим, есть топь, называемая тростником, потому что на нем много тростника. Среди этой рощи на семь месте имеют свои логовища дикие и кровожадные львы, а равно и другие звери, которые, тайно подстерегая идущих в Иерycaлим, неожиданно устремляются на них и умерщвляют их. Итак, сие-то очевидно обстоятельство имея в виду, в означенных словах Божественный Давид ведет нас к такой сокрытой в них мысли, что как чувственные львы — звери хитро нападают на восходящих в Иерусалим; так и мысленные львы — демоны строят козни против восходящих в горний Иерусалим, то есть на небо. Точь в точь такую же историю излагает и <i>Афанасий</i>.<br /><br /><b>Сонм юнец в юницах людских, еже затворити искушенныя сребром</b> (подобно сребру).<br /><br />Юнцами, или быками Давид называет здесь архиереев и книжников и прочих начальствовавших над Иудеями, как полагают божественные писатели <i>Кирилл</i> и <i>Афанасий</i>, имея в виду их дерзость, наглость и бодливость; а юницами или коровами там же называет подчиненные им народные толпы, так как и в коровьем роде начальствуют и властвуют быки, а коровы им подчиняются. Итак, он говорит, что первые и начальствующие из Иудеев были в толпе подчиненных им народов, чтобы затворить, то есть, заградить испытанным в вере и добродетели Апостолам проповедь Евангелия, тогда как в них пылала ревность к оной. Деяния повествуют, что призвав апостолов, (начальники Иудейские) били их и запретили им говорить о имени Иисуса (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Они послушались его; и, призвав Апостолов, били <i>их</i> и, запретив им говорить о имени Иисуса, отпустили их.</span></span>Деян. 5:40</a>). Сребром поставлено вместо: как сребро, и это по свойству еврейского языка. Или недостает слова: подобно, чтоб было: испытанным, подобно сребру.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Быками называет иудейский народ по причине свойственной ему жестокости: юницами (молодыми коровами) народов, уверовавших из язычников, по юности (новости) их призывания. Итак, сии слова содержат пророчество о бывших в начале проповеди со стороны иудеев восстаниях на благочестивых. Это, говорит, они сделают, чтобы заградить им вход и лишить их даемого им достояния — тех, которые, быв испытаны огнем, подобно сребру, оказались опытными. Тоже говорит о них и блаженный Павел: ревнуют по вас не хорошо, а затворить вход вам хотят. Поелику же были противоречившие и предававшие святых смерти всякого рода; то прилично здесь говорить о них. Слова <i>Афанасия</i>: Запрети мысленным и чувственным врагам, чтобы проповедники Евангелия не были затворены так, чтоб не могли проповедовать более; ибо сребром называет Божественный слова.<br /><br /><b>Расточи языки, хотящыя бранем</b>.<br /><br />Рассыпь, говорит, те народы, которые желают воздвигать брань на церковь Твою и не только чувственные скопища людей, но и мысленные — демонов.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div> Зло — оруженосная брань, так как она противна человеческому естеству. Естество наше создано Богом не для войны, но для кротости, по подобию кротости естества Божия. Не даны ему от Создателя рога, как юнцам (бык, вол), чтобы ими бодать друг друга, ни великие зубы, как диким вепрям, чтобы ими загрызать кого-либо и поедать, ни острые когти, как львам, чтобы ими терзать и раздирать, ибо он, кроме всего сего, должен быть кротким, мирным, невраждебным, немстительным, незлобивым и друголюбным. Подымать же друг на друга оружие и вступать в брань не есть дело кротости, но ярости, не мира, но раздора, не незлобия, но мщения, не любви, но вражды, и дело такое, горше которого ничего не может быть в поднебесной. Ибо вражда происходит от диавола, который, по словам Христа,<i> «человекоубийца бе искони» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>) Зло есть оружие и война, ибо они являются противоположностью заповеди Бога, говорящего: «<i>Не убий»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не убивай.</span></span>Исх. 20:13</a>). Бог создал человека для того, чтобы он жил, а война лишает его жизни. Бог жизнь человеческую по благоволению Своему ограничил определенным временем, а война пресекает это время, разоряет предел жизни и прежде времени (по Божьему попущению) истребляет людей из среды живущих на земле.<br /> Зла вещь брань, ибо она противоположна добру мира, при котором утверждаются царства, населяются города, умножаются люди, распространяются селения, увеличиваются богатства. Но война все это добро мира превращает в ничто, ибо уничтожает царства, разоряет города, опустошает селения, расхищает богатства и нищету приводит, и в один час убивает многое число людей, которые в течение многих лет нарождались. Не напрасно Давид, молясь Богу, говорит: «<b>Разруши языки хотящия бранем»</b>.<br /> Разве кто-либо одобряет только ту войну, которая совершается по благословной вине. Ибо двоякая бывает война: одна происходит напрасно и несправедливо обижает, а другая защищает себя и других от неправедного вражеского нападения. Неправедная война есть смертный грех, как убийство, и подлежит тому суду, который изрек Бог после потопа: «<i>Проливаяй кровь человечу, в ея место его кровь пролиется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> кто прольет кровь человеческую, того кровь прольется рукою человека: ибо человек создан по образу Божию;</span></span>Быт. 9:6</a>). Если же возникает по благословной вине брань, в которой защищают себя и других, то такая война не осуждается как смертный грех, но иногда вменяется даже как проявление высокой добродетели любви, если она ведется с добрыми намерениями, чтобы не столько себя одного, сколько все отечество сохранить целым от надвигающихся врагов и чтобы соблюсти не только телесное здравие своих ближних, но и их душевное спасение, которое могло бы повредиться, если бы соотечественники впали в руки иноплеменников, что бывает в агарянском плену, в котором христиане принуждаются к нечистотам агарянским, а иногда и к отречению от Христа. Возникающая ради таких причин война имеет свою похвалу и в Святом Писании, как говорит Сам Господь:<i> «Больше сия любве никтоже имать, да кто положит душу свою за други своя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>). (Желающий подробного рассуждения о такой войне пусть обратится к прению христианского философа с сарацинами, изложенному в житии святых Мефодия и Константина, в 11 день месяца мая).<br /> Однако и война, творимая по благословной вине, не всегда бывает безгрешна. Часто к ней примешиваются если не смертные, то просительные грехи, как, например, желание отмщения и тщетной славы. (О мстительной войне, что она не без греха бывает, пишется в житии святого мученика Арефы и иже с ним, как было отвечено Богом чрез уста прозорливого старца ефиопскому царю Елезвою, отправившемуся на брань с иудеем Дунааном, желая отмстить ему за пролитие христианской крови. Об этом писано под 24 днем месяца октября.)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Келейный летописец. События в первом столетии третьего тысячелетия</div></div></p></div>