<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Приидут молитвенницы от Египта</b>.<br /><br />Под Египтом понимай, читатель, всю землю с народами, которой властелином был мысленный фараон — диавол. Итак, Давид пророчествует, что со всей языческой земли придут верующие ко Христу и будут молиться о целом мире.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Упомянул во первых о Египте, потому что нечестие издревле владело сим государством. О нем же упоминает и история Деяний в повествований о собравшихся в день Пятидесятницы.<br /><br /><b>Ефиопия предварит руку свою к Богу</b>.<br /><br />Предупредит здесь то же, что достанет; из сего видно, что Ефиопия прострет руку свою к Богу. Кто достает что либо, тот простирает руку свою и таким образом достает какую либо вещь находящуюся далеко. Итак, последующим действием, то есть доставанием, выражает здесь предыдущее, т. е. простертие руки. Ибо, по словам божественных толковников <i>Кирилла, Феодорита</i> и <i>Афанасия</i>, Ефиопия поспешила послать Евнуха и вельможу Кандакии — царицы ефиопской, который и был поставлен над всею Газою (казною) сей царицы, как повествуют Деяния (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он встал и пошел. И вот, муж Ефиоплянин, евнух, вельможа Кандакии, царицы Ефиопской, хранитель всех сокровищ ее, приезжавший в Иерусалим для поклонения,</span></span>Деян. 8:27</a>); ибо его то Давид назвал рукою Ефиопии. Некоторые говорят, что Египтом означается вся земля, так как над всею землею царствовал мысленный фараон — диавол, а Ефиопиею, по словам <i>Афанасия</i>, самые концы мирa, ибо последними и дальше всех людей живущими почитались обитающие на востоке и западе ефиопляне; почему и в другом месте тот же Давид говорит: <i>вспомнятся и обратятся ко Господу все концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Да едят бедные и насыщаются; да восхвалят Господа ищущие Его; да живут сердца ваши во веки!</span></span>Пс. 21:27</a>). А здесь выражение: предупредит рукою, мы принимаем просто, вместо: прострет руку свою во время молитвы своей ко Христу, в которого уверовала.<br /><br />Почему и <i>Гомер</i> сказал о них: Ефиопляне разделенные на двое живут на краю всех людей света.<br /><br /><i>Другой</i> говорит: Что Ефиопия, без сомнения, означает все народы, как очерненные грехами. Сие представляет и невеста в Песнях, когда в покаянии говорит: <i>черна и добра</i>, первое по причине идолослужения и греховности, второе по причине удаления от них. Ибо когда Израиль отлучил себя от участвования в благах, стали приходить Ефиопляне, приходя из язычества в веру, и бывшие некогда вдали стали приближаться, смывая свою черноту таинственною водою; таким образом Ефиопия стала простирать руку свою к Богу, то есть в молитве, или в приношении даров царю — ароматов благочестия, злата Богопознания и драгоценных камней — исполнения заповедей и добродетелей.</div></p></div>