<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Возшедшему на небо небесе на востоки</b>.<br /><br />Пойте, говорит, Господу, восшедшему на небеса небес на востоках, то есть явно, так что на земли смотрели на сие Апостолы, а свыше бестелесные ангелы. Ибо, когда Господь снизшел с неба на землю, то снизшел на запад, то есть неприметно, так что никто не знал сего, ибо божество Его неизъяснимо сокрывалось. А когда напротив восходил от земли на небо, тогда взошел на востоки, то есть явно, что и означает: на востоки. Другие говорят, что потому сказал: на востоки, что Господь вознесся с восточной стороны Иерyсалима, так как гора Елеон, с которой поднялся на небо, находится в виду Иерусалима на востоке. А небесами небес назвал небо, находящееся выше тверди, которое сотворено Богом прежде всех чувственных тварей; ибо первое небо есть небо тверди, как находящееся выше ее, а самая твердь есть наше человеческое небо.<br /><br />Слова <i>Евсевия</i>: Выражение: на востоки, имеет значение притчи (примера), ибо как солнце, по захождении на западе, восходит на востоке: так и Господь, как бы из внутренностей адских взошел на небеса небес. Акила вместо: на востоки, перевел: в начале, а <i>Симмах</i> — исперва, что соответствует сим словам: Отец! прославь Меня славою, которую Я имел у тебя прежде бытия мира.<br /><br /><i>Григория Богослова</i>: Так солнце из западов восходит на востоки; так и Господь как бы из внутренностей ада взошел на небеса небес, на востоки собственной своей славы и светлости.<br /><br /><b>Се даст гласу своему глас силы</b>.<br /><br />Голос Христа суть апостолы, как говорившие слова Христовы. Итак, сим-то апостолам дал Христос Духа Святого во время Пятидесятницы, как говорит <i>Феодорит</i>, каковый Дух Святый назван здесь у Давида голосом силы, голосом, как и божественный Лука пишет о нем: <i>внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного дыхания ветра</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</span></span>Деян. 2:2</a>); а шум называется и голосом, как и ниже говорит: Итак, когда был таковый голос (шум, там же 6), а (назван) силою, потому что и Господь назвал Духа силою, сказав: <i>вы же оставайтесь в городе Иерусалиме, пока не облечетеся силою свыше</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И Я пошлю обетование Отца Моего на вас; вы же оставайтесь в городе Иерусалиме, доколе не облечетесь силою свыше.</span></span>Лк. 24:49</a>). Или согласно с Евсевием можно сии слова понимать и иначе. Голос Божий есть Иоанн Предтеча; <i>глас, говорит, вопиющего в пустыни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a>); а голос силы есть Христос, потому что за словами Его (голоса) последовала и божественная—чудодействующая сила; ибо как только Господь произносил слово, тотчас происходили по Его желанию и чудеса.<br /><br />По мнений <i>Евсевия</i>, это должно понимать так, что Господь, исполнив бывшие о нем пророчества, дал им голос силы; ибо слова о будущем представляются слабыми по причине неизвестности события, но по исполнении своем оно получает голос силы.</div></p></div>