<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Бог вселяет единомысленныя в дом</b>. <br /><br />Единомысленными Давид называет здесь праведных, так как праведники не имеют никакой двойной мысли и единения в лукавстве, имея одну мысль и одну цель — служение Богу. Итак, сих-то простых и единомысленных праведников Бог вселяет в дом свой, то есть, в небо, о каковом доме сказал Павел: что жилище получим от Бога на небесах, дом нерукотворенный и вечный. Симмах, вместо: единомысленных, перевел: одиноких, так как одиноких суть уединенные и от всего житейского обнажившиеся. Итак, сих-то одиноких вселяет Бог в жилище и отшельническую келью, по одиночке и в безмолвии; каковыми словами Давид пророчествует о монашеском и старческом житии. <br /><br />Великий <i>Василий</i> определяет, кто таков единомысленный. Единомысленный есть тот, кто всегда один и тот же; кто убегает мыслей всякого рода и многих, и кто любит истину, искренность, простоту; кто в деятельности и правой вере неразделен — одинаково мыслит и поступает; кто не имеет никакой двойственности лукавства. Таковы одномыслящие, которых и Господь обещается поселить в доме своем, то есть, в небесном граде. <i>Климент</i>, писатель сборника (на различные предметы), говорит, что это надобно разуметь о добрых и честных супружествах, имеющих единомыслие и согласие, то есть, что Бог поселяет таковые в одном доме. Слова <i>Феодорита</i>: Единомысленными называет имеющих одну цель и избравших для себя упражнение в одной добродетели и не желающих то того, то другого. <i>Афанасия</i>: Единомысленными называет возложивших только на Него одного свою жизнь и устранивших ее от всякого двоедушия и мирской похоти. <i>Акила</i> перевел: Посаждает единородных в доме, что изъясняя <i>Евсевий</i> говорит: Первый чин успевающих во Христе есть монашеский. Но таковы редки; почему <i>Акила</i> назвал их единородными, уподобившимися Сыну Божию. Их же вселяет в дом, поставляет пребывать и жить в церкви. <br /><br /><b>Изводя окованныя</b> (с) <b>мужеством</b>. <br /><br />Бог, говорит Давид, изводит, то есть, освобождает связанных узами грехов своих, или узами демонскими, каковы страсти, указывая сими словами на уверовавших из язычников. Христос освобождает их с мужеством, то есть, силою своего Божества, которое низлагает и побеждает владычествующего над ними диавола; или побеждает их и силою слов святого Евангелия. <br /><br />По словам <i>Афанасия</i>, это имеет сходство с следующим местом Исаии: <i>Говорящего находящимся в узах: исходите, и сущим во тьме: откройтесь</i>. А узы и тьма есть служение идолам и заключение в аде. <br /><br /><b>Такожде</b> (подобным образом) <b>и преогорчевающыя живущыя во гробех</b>. <br /><br />Не только, говорит, Христос освобождает язычников от уз заблуждения, но и Иудеев, которых называет преогорчевающими, как назвал их такими и в 65-м псалме, по тем причинам, какие мы сказали там. По словам Дидима, слова сии могут заключать в себе пророчество о всемирном восстании мертвых, то есть, что Христос изведет из гробов всех окованных безжизненностью и смертью, как язычников, так и Иудеев. При чем выражение: <i>«живущыя во гробех»</i>, есть изъяснение того, что все сии и язычники и иудеи, находящиеся во гробах, будут воскрешены. А именем гробов он указывает и на тех, которые умерщвлены огнем или водою, и всяким другим родом смерти. <br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Не только, говорит, окованных делает мужественными, но и дошедших до крайнего нечестия и, как в смрадных гробах, живущих в своих телах. Ибо и их вместе с теми удостоит спасения. <i>Евсeвий</i> слова: в мужестве, изъяснил так: и это Он сделал, взяв на себя образ мужа и в нем показав мужество. <br /></div></p></div>