<div><p ><div>Здесь изображается тот же ленивец, что и в Притчах (Притч. 24). Он сложил руки на груди своей, и вот к нему, как скорый гонец, приходит бедность и от чрезвычайного голода (как гиперболически сказано здесь) он съедает плоть свою; он думает, что лучше иметь одну горсть муки и жить в праздности и лености, чем трудясь жить с полными руками. Все это развивает с целью показать, что тот, кто трудится и иметь что-нибудь в мире, открыт для зависти, а тот, кто хочет жить праздно, удручён бедностью, и что оба они несчастны, когда один терпит из-за богатства, а другой угнетён нуждою вследствие бедности. И истинно так. Кто завидует чужому счастью, кого обуяло как бы умоисступление, кто принял зависть в сердце свое и воспитал ее в груди своей, тот съедает душу свою и плоть свою. Ибо, чем более счастливым видит он того, кому завидует, тем более сам томится и чахнет и мало по малу тает от ревности и зависти. Иначе: слово «руки» часто употребляется в смысле дел, как, например, <i>и бысть слово Господне рукою Аггеа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Во второй год царя Дария, в шестой месяц, в первый день месяца, было слово Господне через Аггея пророка к Зоровавелю, сыну Салафиилеву, правителю Иудеи, и к Иисусу, сыну Иоседекову, великому иерею:</span></span>Агг. 1:1</a>), или того или другого пророка, так как он совершил такие дела, что стал достоин, чтобы в деле его было слово Господне. Согласно с этим и оное Давидово: <i>«научаяй руце мои на ополчение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Давида. [Против Голиафа.] Благословен Господь, твердыня моя, научающий руки мои битве и персты мои брани,</span></span>Пс. 143:1</a>). Таким образом, глупый сложил руки свои значит: опустил руки, не хотел протягивать их, поэтому он и не ест трудов рук своих, которых не имеет, а съедает плоть свою, живя по мудрованию плоти и скудно питаясь делами плоти.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>