<div><p ><div>Мне кажется, что начало этого псалма находится в непосредственной связи с концом предыдущего и составляет с ним как бы одно неразрывное целое. Там пророк сказал: «<i>начало премудрости — страх Господень</i>», а здесь; «<b>блажен муж, боящийся Господа</b>»; другими словами, но теми же мыслями поучает страху Божию. Там он назвал такого человека мудрым, а здесь — блаженным. Действительно, в этом заключается истинное блаженство, а все прочее — суета, тень, ничтожество, укажешь ли на богатство, власть, красоту телесную, обилие богатства. Все это подобно падающим листьям, преходящим теням, мимолетным сновидениям. А страх Божий составляет истинное блаженство. Далее, так как и бесы боятся Господа и трепещут, то, дабы ты не подумал, что этого одного достаточно для спасения, он здесь поступает так же, как поступил выше. Как там, сказав: «<i>начало премудрости — страх Господень</i>», присовокупил: «<i>разум добр у всех, руководящихся им</i>», соединяя с учением и соответственную жизнь, так и здесь, сказав о страхе, говорит не об одном только страхе, происходящем от сознания величия Божия, который имеют и бесы, но присовокупляет: «<b>заповеди Его он возлюбит весьма</b>». Этими словами он требует строгой жизни, доброго поведения, любомудрой души. Не сказал: заповеди Его будет исполнять, но: «<b>возлюбит</b>», требуя чего–то другого, большего. Чего же именно? Того, чтобы исполнять их с усердием, иметь великую любовь к ним, неопустительно следовать их предписаниям, любить их не для награды, обещанной за исполнение их, но для Того, Кто установил их, предаваться добродетели с удовольствием, не по страху геенны, не из опасения наказания, не за обещание царства, но для Того, Кто дал эти заповеди. И в другом месте, выражая удовольствие, получаемое от заповедей Божиих, он говорит: «<i>как сладки гортани моей слова Твои! Слаще меда для уст моих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=103"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">103</span> Как сладки гортани моей слова Твои! лучше меда устам моим.</span></span>Пс. 118:103</a>). Того же требует, хотя и прикровенно, апостол Павел, когда говорит: «<i>как предавали вы члены ваши в рабы нечистоте и беззаконию на дела беззаконные, так ныне представьте члены ваши в рабы праведности на дела святые</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Говорю по <i>рассуждению</i> человеческому, ради немощи плоти вашей. Как предавали вы члены ваши в рабы нечистоте и беззаконию на <i>дела</i> беззаконные, так ныне представьте члены ваши в рабы праведности на <i>дела</i> святые.</span></span>Рим. 6:19</a>).<br /><br />С каким, усердием, с какою готовностью вы предавались пороку, хотя он не доставляет никакой награды, а напротив наказание и мучение, — с таким же усердием предайтесь добродетели. Впрочем, говорит, предлагаемая мера еще умеренна. Желая выразить это, он говорит: «<i>говорю по рассуждению человеческому, ради немощи плоти вашей</i>» (ст. 19), внушая, что нужно оказывать не меньшую ревность к добродетели, какую оказывали мы к пороку. Смысл слов его следующий: если люди не окажут такой же добродетели, то какое они могут иметь оправдание или прощение, не имея к ней такого усердия (какое имели к пороку)? Поэтому пророк и говорит: «<b>заповеди Его он возлюбит весьма</b>». Кто боится Господа, как должно, тот принимает заповеди Его с великим усердием. Любовь к законодателю делает закон приятным, хотя бы по–видимому он и заключал в себе какую–нибудь трудность. Пусть никто не осуждает меня, если я употреблю некоторое сравнение, ведь и Павел употребил его, когда сказал: «<i>как предавали вы члены ваши в рабы нечистоте и беззаконию на дела беззаконные, так ныне представьте члены ваши в рабы праведности на дела святые</i>». Так, человек влюбленный в блудницу, хотя бы подвергался оскорблению, поношению, побоям, бесчестию, хотя бы изгнан был из отечества и лишен отцовского наследства и благоволения, хотя бы терпел что–нибудь другое ужаснейшее, с удовольствием переносит все это за свою постыдную любовь.<br /><br />Если же все это принимают с удовольствием, то тем более не должно ли заповеди Божии, спасительные и славные доставляющие нам высокое любомудрие и делающие душу лучшею, принимать с великим удовольствием и не находить в них ничего трудного? Трудность происходит не от свойства заповедей, но от лености многих. Если же кто станет принимать их с усердием, тот найдет их легкими и удобоисполнимыми. Вот почему и Христос сказал: «<i>иго Мое благо, и бремя Мое легко</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко.</span></span>Мф. 11:30</a>). А дабы тебе убедиться, что это действительно так, что леность многим делает и легкое трудным, а усердие и трудное легким, примером тому служат иудеи, которые, питаясь манною, роптали и желали себе смерти; Павел же, мучимый голодом, радовался и восхищался. Те говорили: «<i>ныне душа наша изнывает; ничего нет, только манна в глазах наших: разве нет гробов в Египте, что ты привел нас умирать в пустыне?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а ныне душа наша изнывает; ничего нет, только манна в глазах наших.</span></span>Чис. 11:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и сказали Моисею: разве нет гробов в Египте, что ты привел нас умирать в пустыне? что это ты сделал с нами, выведя нас из Египта?</span></span>Исх. 14:11</a>). А Павел говорил: «<i>ныне радуюсь в страданиях моих за вас и восполняю недостаток в плоти моей скорбей Христовых за Тело Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ныне радуюсь в страданиях моих за вас и восполняю недостаток в плоти моей скорбей Христовых за Тело Его, которое есть Церковь,</span></span>Кол. 1:24</a>). В каких страданиях? В голоде, жажде, наготе и во всем прочем. «<b>Заповеди Его он возлюбит весьма</b>». Как это может быть? Если мы будем искренно и бояться и любить Бога, если будем понимать сущность самой добродетели. В самом деле, добродетель, прежде всех других наград, заключает награду в самой себе. Так, когда ты не прелюбодействуешь и не убиваешь, то представь, какое получаешь ты удовольствие, не испытывая упреков совести, не стыдясь домашних, взирая на всех светлыми глазами. Не то бывает с прелюбодеем, он всех боится и трепещет, и на сами тени смотрит с подозрением.<br /><br />Тоже испытывает и корыстолюбец и завистник. А кто свободен от этих страстей, тот испытывает противное.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=110&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=111&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>