<p ><div>...А когда Авраам был искушаем, то верою принес Исаака (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Верою Авраам, будучи искушаем, принес в жертву Исаака и, имея обетование, принес единородного,</span></span>Евр. 11:17</a>); тот принес в жертву единородного сына, кто (о нем) получил обетование; и, отдавая сына своего на жертву, он воздал поклонение Сыну Божию; а когда ему возбранено было заклать Исаака, он узрел в образе агнца Христа, предавшего Себя в жертву Богу. Ибо Патриарх через Исаака был только искушаем, а в действительности принесен был в жертву не он Исаак, но Тот, о Котором прообразовательно возвещено у Исайи, что Он <i>как агнец веден был на заклание и как овца пред стригущими ее безгласна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>), — Тот, <i>Который несет (на Себе) грех мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>). Поэтому и Аврааму возбранено было возложить руку на отрока, дабы иудеи, если бы они захотели от жертвоприношения Исаака взять повод (для неверия в Христа), пророческие слова об Искупителе нашем как все вообще, так в особенности те, которые изречены были через Псалмопевца: <i>Жертвы и приношения Ты не восхотел; уготовил мне тело</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Жертвы и приношения Ты не восхотел; Ты открыл мне уши*; всесожжения и жертвы за грех Ты не потребовал. //*<i>По переводу 70-ти:</i> уготовил мне тело.</span></span>Пс. 39:7</a>; LXX), и все им подобные не могли относить к сыну Авраама.<br />Ибо жертва состояла не в правоте Исаака, но Авраама, Который приносил ее (жертву), будучи через то искушаем. Поэтому Бог принял благое произволение приносившего жертву, но не допустил, чтобы обреченный на жертву был заклан; ибо смерть Исаака не могла даровать миру освобождение; но — только смерть нашего Искупителя, <i>язвою Которого все мы исцелились</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a>). Ибо павших Он восставил, недужных исцелил, алчущих насытил, терпевших лишение исполнил изобилия и — что наиболее дивно — всех нас воскресил от мертвых; поскольку Он упразднил смерть, а нас от бедствий и скорби возвел к упокоению и радости сего празднества, — радости, имеющей продолжаться и на небесах. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Афанасий Александрийский, <i>Праздничные послания 6.8-9. Mai 6:67-68</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
