<p ><div>ст. 1—4. <b>Горе граду Ариилу, наньже Давид воева. Соберите жита от года до года, снесте бо вкупе с Моавом:</b> <i>озлоблю бо Ариила, и будет крепость его и богатство мне: и обсяду тя аки Давид, и поставлю окрест тебе острог, и согражду столпы. И смирятся словеса твоя до земли, и в землю внидут словеса твоя: и будет глас твой аки гласящих от земли, и ко земли изнеможет глас твой.</i><br /><br />Берет некоторые исторические события во время царствования блаженного Давида, и это делает как бы для того, чтоб показать дерзости против Христа со стороны синагоги Иудейской. Ибо то, что случилось у древних как бы в тенях, служило образом истинных вещей. Так нынешний Иерусалим некогда назывался Иевус. Его-то и осаждал блаженный Давид: а по какой причине, об этом узнаем из самого Священного Писания. Повествуется во второй книге Царств следующее: <i>и пойде Давид и вси мужие его во Иерусалим ко Иевусею, живущему на земли той. И реша Давиду: не внидеши семо, яко восташа хромии и слепии глаголюще: яко не внидет Давид семо. И взя Давид крепость Сионю: сия есть град Давидов. И рече Давид в день той: всяк поражаяй Иевусеа да касается мечем и хромых и слепых и ненавидящих души Давидовы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=5&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И пошел царь и люди его на Иерусалим против Иевусеев, жителей той страны; но они говорили Давиду: "ты не войдешь сюда; тебя отгонят слепые и хромые", - это значило: "не войдет сюда Давид".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Давид взял крепость Сион: это - город Давидов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Давид в тот день: всякий, убивая Иевусеев, пусть поражает копьем и хромых и слепых, ненавидящих душу Давида. Посему и говорится: слепой и хромой не войдет в дом [Господень].</span></span>2 Цар. 5:6—8</a>). Итак блаженному Давиду воспротивились жившие в Иерусалиме или Иевусе слепые и хромые, и сделав это погибли жалким образом, ибо он ваял город. А Спасителю всех Христу, во время пришествия Его, воспротивились обитатели Иерусалима хромые и слепые, ибо они (не только) не могли ходить прямыми путями, и не восприняли душою божественного света, не прияв веры, особенно книжники и фарисеи. Посему и сказал устами Давида:<i> сынове чуждии солгаша ми, сынове чуждии обетшаша и охромоша от стезь своих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=45&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> по одному слуху о мне повинуются мне; иноплеменники ласкательствуют предо мною;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> иноплеменники бледнеют и трепещут в укреплениях своих.</span></span>Пс. 17:45—46</a>). И Павел пишет им, говоря: <i>темже ослабленныя руки и ослабленная колена исправите и стези правы сотворите ногами вашими, да не хромое совратится, но паче да исцелеет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак укрепите опустившиеся руки и ослабевшие колени</span></span>Евр. 12:12</a>, 13). А что они были и слепы, в этом удостоверит Сам спаситель, говоря: <i>на суд Аз в мир сей приидох, да невидящии видят, и видящии слепи будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И сказал Иисус: на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы.</span></span>Ин. 9:39</a>). Ибо язычники воззрели, хотя и были некогда невидящими. Народ же Иудейский ослеп, хотя и видел таинство Христа, насколько входило оно в тайноводство чрез закон. Посему сетует на Иерусалим и говорит: <b>горе граду Ариилу, наньже Давид воева</b>. Ариилом же называет, употребляя обычное многим имя. Ибо Ариил толкуется: лев Божий. Поелику же Иерусалим совершал тяжкие нападения на все страны и народы, побеждая при помощи Божией, и на подобие льва похищая и терзая сопротивляющихся ему; то и получил такое наименование. Итак, горе тебе, говорит, несчастный город, некогда как лев рыкавший против народов, а после того впавший в столь горькие и жестокие бедствия! Ибо некогда его завоевал Давид, а после Давида — Происшедший из семени его, то есть, Христос. Потом говорит им: <b>соберите жита от года до года, снесте бо вкупе с Моавом</b>. Ибо Господь наш Иисус Христос, в продолжение целых двух лет<a href="#625204_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> обходя всю Иудею, употреблял премудрые наставления и предлагал божественную и евангельскую проповедь. Итак, поелику, говорит, наступило благоприятное время и так как Он дает возможность собирать духовную пищу и как бы в житницу складывать ее в ум и сердце, то не окажитесь медлительными в этом, а напротив, отложив всякую леность, собирайте с усердием. <b>Снесте бо вкупе с Моавом</b>. Страна Моавитян некогда была самою суеверною и совсем не было в ней никого, кто бы стремился поклоняться по естеству и истинно сущему Богу. Посему в лице одной идолопоклоннической страны Он разумеет всех заблуждающихся и говорит: <b>снесте бо с Моавом</b>. Ибо призваны и язычники, так что и для потомков Израиля и для самих некогда заблуждавшихся сделалась общею пищею евангельская и спасительная проповедь. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="625204_1" class="note-item" href="#625204_1">1</a> Святой отец считает два с половиной года общественного служения Господа, принимая η ἑορτή τῶν Ἰουδαίων <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Между фарисеями был некто, именем Никодим, один из начальников Иудейских.</span></span>Ин. 3:1</a>, не за пасху, как другие отцы, но за другой какой-либо праздник иудейский.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=28&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=29&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
