<div><p ><div><br />Сказав, что они будут как глина горшечника и преобразуются в худшее ради многих присущих им грехов, ясно показывает (теперь), каким образом совершится это и несколько проясняет то, что по-видимому сказано было темно. Ливан гора находится в Финикии и люди, жившие на ней и около нее, были крайне суеверны. Так же и Кармил гора находилась в иудейской стране, — весьма большая, на которой, говорят, жил и Илия Фесвитянин<a href="#625217_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Итак горами или странами, в которых находятся горы, он хочет указать на живущих в них, и говорит: преложится, что значит: переменится Ливан и будет как гора Кармильская, гора же Кармильская будет как Ливан, — то есть, некогда служившие идолам познают Бога, покланяемого в Иудее и причтены будут к чину первенца Израиля; а те. которые происходят от семени Израиля, будут подобны обитателям Ливана и некогда заблуждавшимся. Ибо Израиль был исторгнут от общения с Богом ради своего нечестия против Христа; язычники же принятые и освященные Духом сделались причастниками божественного естества. Итак преложится, говорит, Ливан, аки гора Хермель, и гора Хермель в дубраву вменится, то есть. в лес диких деревьев, которых конец сожжение. Или другим образом (толкуя): как бы древосеками для Израиля были опустошавшие его, на что, думаю, указывает пророк Захария, говоря: <i>разверзи, Ливане, двери твоя, и да пояст огнь кедры твоя: да плачевопльствит питис, зане паде кедр, яко вельможи вельми обеднеша. Восплачевопльствите, дуби Васанитидстии, яко посечеся дубрава насажденная </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Отворяй, Ливан, ворота твои, и да пожрет огонь кедры твои.</span></span>Зах. 11:1</a>, 2). Итак заметь, что и он (Захария) уподобляет Ливану Иудею, как ничем не отличающуюся от тех. которые некогда обитали в ней, то есть, от заблуждающихся. Пихтой же, кедром и дубом называет тех, которые падут в ней. Ибо величественные и превознесенные они были истреблены как бы огнем божественного гнева.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="625217_1" class="note-item" href="#625217_1">1</a> У Миня ошибочно читается τεχνουργούμενοι вместо τεχνουργούμενον.<br /></li><li><a id="625217_2" class="note-item" href="#625217_2">2</a> Ср. 3 ц. 18 и 4 ц. 4.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=29&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=29&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>