<div><p ><div><br />Чрез все святое и боговдохновенное писание ясно высказывается, что часть и наследие Христа есть у потомков Израиля, или у чад земного Сиона, в последние времена века. Обратятся, сказано, к Господу Богу своему и Давиду царю своему: <i>и почудятся о Господе и о благостях Егов последние дни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> После того обратятся сыны Израилевы и взыщут Господа Бога своего и Давида, царя своего, и будут благоговеть пред Господом и благостью Его в последние дни.</span></span>Ос. 3:5</a>). Правда, между тем, как они не уверовали, привзошла церковь из язычников, которую мы и называем мысленным Сионом. Но призовутся и они, будут едино стадо и един пастырь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>), так чтобы уже не именоваться двумя Сионами, но обоим совершаться во единую Церковь, став под власть Единого над всеми Пастыреначальника. А что это непременно и всецело сбудется, в сем удостоверяет, говоря к матери Иудеев: возведи окрест очи твои и виждь вся, се, собрашася и приидоша к тебе: живу Аз, глаголет Господь, яко всеми ими облечешися п обложиши себе аки утварью (красотою) невеста. Они рассеялись, так как уже не стало у них пастыря. Так одним из святых пророков сказано, как бы от лица Христа: «<i>и рех: не имам вас пасти, и умирающее да умрет, и исчезающее да исчезнет, и прочая да поят кийждо плоть ближнего своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда скажу: не буду пасти вас: умирающая - пусть умирает, и гибнущая - пусть гибнет, а остающиеся пусть едят плоть одна другой.</span></span>Зах. 11:9</a>); ибо совершенное отпадение от милосердия и любви Божией, какому вреду не подвергнется? Предадутся они желающим расточать и увлекать их туда, куда угодно каждому из беззаконствующих. Отторгают их от Бога и лукавые и заблудшие демоны, как написано: части лисовом будут (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Сразят их силою меча; достанутся они в добычу лисицам.</span></span>Пс. 62:11</a>). Учиняют (демоны) это и также многообразные страсти в нас, ибо преданы некоторые, говорит всемудрый Павел, в страсти бесчестия и в неискусен ум (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потому предал их Бог постыдным страстям: женщины их заменили естественное употребление противоестественным;</span></span>Рим. 1:26</a>, 28). Итак, что же обещает в изъясняемых изречениях божественное слово? Призвание и собрание рассеянных, духовное обращение погибающих, возвращение беглецов, обращение и бодрствование и награды любви ко Христу: осмотрись, говорит, и приметь всех, — вот они собраны и; тебе. Но дабы явить обещание верным, клятвою подтверждает сказанное и говорит: живу Аз, глаголет Господь, яко всеми ими облечешися в красоту невесты, так как украшением Церквей служит единство во множестве<a href="#628125_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Посему-то боговдохновенному Писанию обычно украшать Церковь ризами позлащенными и преиспещренными (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте.</span></span>Пс. 44:10</a>). Как многовидные и многоценные камни, разумею индийские, будучи окованы золотою оправою, составляют удивительное и досточудное украшение; так и души святых, преукрашенные отличиями из добродетелей, сияют блистающею красотою в очах Божества, так что каждый, воссылая благодарение Христу, говорит: да возрадуется душа моя о Господе, облече бо мя в ризу спасения и одеждою веселия: <i>яко на жениха возложи на мя венец и яко невесту украси мя красотою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Радостью буду радоваться о Господе, возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня, как на жениха возложил венец и, как невесту, украсил убранством.</span></span>Ис. 61:10</a>).<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628125_1" class="note-item" href="#628125_1">1</a> σύστημα — система.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>