<p ><div><b>Тако глаголет господь: се, воздвизаю на языки руку мою и на островы воздвигну знамение мое, и приведут сыны твоя в лоне и дщери твоя на плещах возмут</b>. <i>И будут царие кормителие твои, и княгини их кормилицы твоя: до лица земли поклонятся тебе и прах ног твоих оближут, и увеси, яко аз Господь Бог</i><a href="#628130_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <i>и не посрамятся терпящии мя</i><a href="#628130_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><br />Возвестив Сиону, что многочаден он будет и благочаден, и чада его дойдут до такого множества, что будут нуждаться в местах более пространных чем прежние и попросят расширить скинию, — вслед за тем показывает, что уже не от Израиля, но от сонма язычников появится это множество обетованных ему (Сиону) чад. И это — истинно и можно видеть из самых дел. Правда, спасен останокИзраильтян (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо, хотя бы народа у тебя, Израиль, [<i>было</i>] столько, сколько песку морского, только остаток его обратится; истребление определено изобилующею правдою;</span></span>Ис. 10:22</a>), но мал он и немногочислен; между тем как поднебесная уловлена верою во Христе и сила апостольской и евангельской проповеди привлекла к Нему живущих на всей земле. Что так именно и будет, это показывает в словах: се аз воздвизаю на языки руку мою. Воздвизаю же означает: возвышаю и поднимаю; а рука указывает на крепость или силу. Когда Христос был познан язычниками посредством евангельской проповеди, и стал высок и славен теми чудесами, которые совершены Им, и воскресением из мертвых,—когда знамение честного креста явлено было у не ведавших некогда Того, Кто по естеству и истинно Бог: тогда обогатился Сион многочадием, тогда они (язычники) это всюду поспешно прибегли к Нему, возглашая друг другу п говоря: приидите, взыдем на гору Господьню, и в дом Бога Иаковля, и возвестит<a href="#628130_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> нам путь свой, и пойдем по нему. (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и наполнилась земля его идолами: они поклоняются делу рук своих, тому, что сделали персты их.</span></span>Ис. 2:8</a>). А что для шествующих в дом Божий совсем ничего не будет трудного или непроходимого, то есть препятствующего, на это указывает словами: приведут сыны твоя в лоне, а дщери твоя на плещах возмут. И подлинно, как бы детоводителями для язычников соделались блаженные ученики, а после них уже преимуществующие словом священного тайноводительства и предстоятели церквей; так как приходящих к вере они как бы поднимают на лоно свое и возложив на плечи несут их, не назначая им ничего вредного, но как прилично детям питая их молоком и предлагая им простое и вполне удоборазумеваемое слово оглашения. Сему опять научил нас сам пророк Исаия, сказав негде в другом месте: путь благочестивых прав бысть и приуготован путь благочестивых, путь бо Господень суд (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Путь праведника прям; Ты уравниваешь стезю праведника.</span></span>Ис. 26:7</a>, 8). Вводит также и божественного Крестителя, вопиющего и говорящего: уготовите путь Господень, правы сотворите стези Бога нашего: всяка дебрь пополнится, и всяка гора и холм смирится, и будут стропотная в право, и острая в пути гладки (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трава засыхает, цвет увядает, а слово Бога нашего пребудет вечно.</span></span>Ис. 40:8</a>, 4; Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И они, придя к Иисусу, просили Его убедительно, говоря: он достоин, чтобы Ты сделал для него это,</span></span>Лк. 7:4</a>, 5). Таким образом, что для желающих как к матери идти к Сиону пришествие чрез веру будет без всякого обременения, на это может указывать восприятие в лоно и подъятие на плеча сынов его и также дщерей. А что будут исполнены и высшей чести, славы и благосостояния, это являет присем в словах: будут царие кормители их и княгини кормилицы. Можно, подлинно можно видеть, что по благочестию владык уверовавших во Христа окружены почетом и удостоены всякой милости, так что они (владыки) оказываются более всего кормильцами их и ничем иным. И если падают на лицо и поклонятся Сиону, то есть Церкви, и как бы с распростертыми руками поверженные на землю едва не лобызают (оближут) прах ног его: то каким образом может быть сомнениев том, что достигши такого настроения души и осиянные благодатью благочестия, они (владыки) не поставят своею обязанностью и дело почтения избранных, и не будут считать за чад своих тех, кои уверовали во Христа? По исполнению сего Сион не посрамится уже как неплодный и бездетный, лишившийся чад в отношении ко иудеям, но будет увенчан славою.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628130_1" class="note-item" href="#628130_1">1</a> Вместо дальнейших слов в изданном у Миня тексте св. Кирилла читается: καὶ οὐκ αἰσχυνθήση οὔτε μήν ἑντραττήση, также и у LXX по Алекс. кодексу и некоторым другим имеется: αὶσχυνθήση, как и в Арабском. Но все другие переводы, как и Еврейский, соответствуют принятому чтению.<br /></li><li><a id="628130_2" class="note-item" href="#628130_2">2</a> Усв. Кир. возвестят.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
