<div><p ><div><br /><br /> Явился Спаситель всяческих, дабы всю поднебесную избавить от жестокости диавола, смерти и греха и осиять приходящих к Нему чрез веру священными дарованиями. Призваны же к сену, и притом прежде других, потомки Израиля. Таким образом они предпочтены язычникам, так что Христос Иисус говорит: <i>несмь послан, токмо ко овцам погибших дому Израилева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>). Но они, прияв столь славную и изрядную честь, оказались неверами, и дерзкими отступниками, и высокомерными, жестокими и надменными. И тогда как им надлежало со всею охотою прийти к благодати и обогатиться проистекающими из нее благами, они отнюдь не сделали сего, но сопротивлялись Зовущему ко спасению, безрассудно понося Его,и порицая неудержимо, и чего ужасного не наговаривая на Него бесстыдно, и наконец распяли. Итак, что касается до упорства неверующих и обвинений, нагло измышленных ими, то вотще трудился Спаситель, <b>и всуе, и ни во что</b> дал <b>крепость</b> Свою; ибо не терпел, как я сказал недавно, священной проповеди Его несмысленный Израиль, не почтил Его труд. А трудом для слова было то, что Оно стало подобным нам и претерпело человеческое уничижение. Но <b>суд мой</b><a href="#628043_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, говорит, <b>пред Господом, и труд мой пред Богом моим</b>. Ведал<a href="#628043_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, говорит, Отец те труды, какие понес Я за спасение их; посему и суд произнесен Им. Какой же был суд? Отторгнуты от общения с Ним, отвержены от того, чтобы быть народом Божиим, непричастны стали спасения от Него, не вкусившими остались надежды святых, и вместо них призвано множество язычников. И вместо пастырей их рукоположены иные — праведные, и боголюбивые, и рачители святых подвигов, и могущие водительствовать народами, <i>светила в мире, слово животно придержаще</i>, как говорит всемудрый Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы вам быть неукоризненными и чистыми, чадами Божиими непорочными среди строптивого и развращенного рода, в котором вы сияете, как светила в мире,</span></span>Флп. 2:15</a>, 16). Желаешь знать суд Отца или приговор над ними, послушай, что говорит Спаситель наставникам иудейским: <i>человек некий бе домовит, иже насади виноград, и оплотом огради его, и ископа в нем точило, и созда столп, и вдаде и делателем, и отъиде</i>. Потом говорит: посла раби своя прияти плоды, и все подверглись спасности. Когда же наконец послал Сына,<i> и видевша</i> его, говорит, <i>реша в себе: сей есть наследник: приидите, убием его и удержим достояние его. И убиша</i>. После того как сказана была эта притча, Господь говорит опять: <i>егда убо приидет господин винограда, что сотворит делателем тем?</i> Они же отвечали Ему: <i>злых зле погубит их, и виноград предаст иным делателем, иже воздадят ему плоды во времена своя</i>. И на это говорит Христос: <i>сего ради глаголю вам, яко отимется от вас царствие божие и дастся языку творящему плоды его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=38&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, схватив его, вывели вон из виноградника и убили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Итак, когда придет хозяин виноградника, что сделает он с этими виноградарями?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span></span>Мф. 21:38-43</a>), что и действительно приведено в исполнение. Назначены иные рачители вертоградов и мудрые земледельцы, то есть божественные ученики. При них облака ниспослали нам дожди, хотя им и повелено уже не орошать более виноградник иудейский. При них уже не терние, но гроздие собрал Христос, ибо мы научены говорить: <i>Господь даст благость</i> и <i>земля</i> наша <i>даде плод</i> свой (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и Господь даст благо, и земля наша даст плод свой;</span></span>Пс. 84:13</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=66&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Да восхвалят Тебя народы, Боже, да восхвалят Тебя народы все.</span></span>Пс. 66:6</a>). Мог бы кто-либо сказать, что еще и иным образом труд Сына явился в очах Отца и совершился суд праведный. Для сего рассмотри опять значение слова (пророческого), приняв во внимание домостроительство, которое и сам премудрый Павел нам изъясняет говоря, — что сын, будучи в образе Отца и в равенстве с Ним, <i>не восхищением непщева быти равен Богу, но себе умалил</i> и был <i>послушлив</i> Отцу <i>даже до смерти, смерти же крестныя</i>; и по сей причине Он превознесен и имя даровано Ему <i>паче всякого имене, да о имени Его всяко колено поклотится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:6-10</a>). Он был и есть слово — Бог. После же того как наименовался человеком, и поистине стал таковым, Он восшел в славу с плотью; познан был, что Он есть Бог и трудился не всуе. Сей образ домостроительства послужил Ему в славу, так как Он посвятил Себя не на что либо бесполезное и странное, но явил Себя Спасителем и Искупителем поднебесной, что, будучи познано, приуготовило к поклонению Ему небо и землю и даже преисподняя.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628043_1" class="note-item" href="#628043_1">1</a>, </li><li><a id="628043_2" class="note-item" href="#628043_2">2</a> Помеченное звездочками но ошибке писца или издателя не читается в тексте.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>