<p ><div>Ст. 5-6. <b> И ныне тако глаголет Господь, создавый мя от чрева раба себе, еже собрати Иакова к нему и Израиля: к нему себеруся и прославлюся пред Господем, и Бог мой будет мне крепость.</b> <i> И рече ми: велие ти есть, еже назватися тебе рабом моим, еже возставити племена Иаковля и разсеяние Израилево обратити.</i><br /><br />Думаем, что здесь нисколько не менее (чем в предыдущем; Сам Господь Иисус Христос пользуется таковыми человекообразными речениями, хотя и раскрывает в превысшей степени <i>велию благочестия тайну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>) и представляет ясно образ уничижения. Обрати внимание на то, каким образом Тот, Кто по естеству и истинно самодержавен (Бог Отец), создал, сказано, Его в <b>раба Себе</b>, впрочем <b>от чрева</b>. Не Слово, говорит, еще не вочеловечившееся и не воплощенное привело Себя в состояние рабства, при благоволении на сие Бога и Отца; но <b>от чрева</b>, то есть когда рожден был по плоти от жены. Тогда Бог естеством и свободный, как сущий от Бога и свободного Отца, Он приемлет <b>зрак раба</b> или созидание (<b>создавый мя раба</b>). И подлинно, никто, если он имеет смысл, не сказал бы, что уже по самой природе рабское обращается или созидается в рабство, но наоборот, превысший рабства и ига и отличающийся достоинствами природной свободы естественно может принимать <b>зрак</b> или состояние <b>раба</b>. Что будучи свободным, Сын определил Себя на сие добровольно, как может усумниться в этом кто-либо, если Павел говорит, что Он пребывает во образе Бога и не почитает <i>хищением быть равным Богу</i>, но из равенства и подобия во всем нисшел не невольно в зрак раба и соделался подобным человекам (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:6—8</a>). Божество было с Ним; и, тем не менее, при внесении дидрахм Он явил Себя нам рабом, но не невольным, а по естеству и истинно свободным. Когда сборщики податей вопросили божественного Петра, внесет ли Христос вместе с прочими дидрахму или же отвергнет плату, тогда Господь говорит к нему: <b>царие земстии от киих приемлют дани, или кинсон? От своих ли сынов, или от чужих?</b> После же того, как ученик высказал истину, ибо с чужих конечно собирают цари подать, говорит: <i>убо свободни суть сынове: но да не соблазним их, шед на море, верзи удицу, и, юже прежде имеши рыбу, возми: и отверз уста ей, обрящеши статир: той взем даждь им за мя и за ся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=24&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Когда же пришли они в Капернаум, то подошли к Петру собиратели дидрахм и сказали: Учитель ваш не даст ли дидрахмы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он говорит: да. И когда вошел он в дом, то Иисус, предупредив его, сказал: как тебе кажется, Симон? цари земные с кого берут пошлины или подати? с сынов ли своих, или с посторонних?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Петр говорит Ему: с посторонних. Иисус сказал ему: итак сыны свободны;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но, чтобы нам не соблазнить их, пойди на море, брось уду, и первую рыбу, которая попадется, возьми, и, открыв у ней рот, найдешь статир; возьми его и отдай им за Меня и за себя.</span></span>Мф. 17:24—27</a>). Итак, свободный по естеству созидается в раба по домостроительству, когда рожден был от чрева матери по плоти, ибо то было время, соответствующее определенному (превечно) сроку уничижения. А что Он созидался и во образ слуги, в сем удостоверил, сказав: <b>еже собрати Иакова и Израиля</b>. Будучи Богом, слово низошло в наше состояние не ради другого чего-либо, кроме только того, чтобы спасти Израиля и собрать Иакова; ибо всех сущих на земле изобретатель всякой порочности поверг в многовидный и многообразный грех. Одних он всецело отдалил от Создателя, заставив покоряться себе и нечистым духам и наложив на них неизбежное иго греха и совершенно удалив от познания Того, Кто есть по естеству Бог-Господь всяческих. А других, которые имели закон Моисеев руководителем в должных делах, он соделал небрежными и ленивыми, увлекши их ко всему непристойному, именно: придавать весьма малое значение закону, но жить большею частью по своему в своеволии и учить <i>учением заповедем человеческим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но тщетно чтут Меня, уча учениям, заповедям человеческим.</span></span>Мф. 15:9</a>). Когда же Христос явился миру, тогда собрано было чрез веру во единое, правое и неукоризненное согласие то, что рассеял сатана, и древне удалившиеся от любви к Богу притекли к Нему, и отметая далеко назад причину вражды грех, пред попечением о добрых делах, имеют мир ко Христу. Охотно идти к сему увещавали их и божественные пророки. Так Исаия говорит: <i>сотворим мир ему, сотворим мир приходящии </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Виноградник Господа Саваофа есть дом Израилев, и мужи Иуды - любимое насаждение Его. И ждал Он правосудия, но вот - кровопролитие; [<i>ждал</i>] правды, и вот - вопль.</span></span>Ис. 5:7</a>). Взывали и божественные ученики: <i>по Христе убо посолствуем, яко Богу молящу нами, молим по Христе: примиритеся с Богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак мы - посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</span></span>2 Кор. 5:20</a>). Примирение же с Богом мы совершаем тогда, когда приходим ко Христу чрез веру, как говорит опять священнейший Павел: <i>Бог бе во Христе мир примиряя себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> потому что Бог во Христе примирил с Собою мир, не вменяя <i>людям</i> преступлений их, и дал нам слово примирения.</span></span>2 Кор. 5:19</a>), ибо во Христе мир примиряется с Богом. Итак, служение вочеловечения открывает Он, когда говорит, что в раба создан, Он Отцом от чрева, дабы собрать Израиля и Иакова. И если кто скажет, что сими словами указывается на народ иудейский, то не удалится от цели пророчества, ибо Христос оказал негде: <i>несмь послан, токмо ко овцам погибшим дому Израилева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>). Если же кто пожелает Израилем и Иаковом наименовать всех спасенных чрез веру, то будет хорошо и так, ежели истинно то, что не только иже яве Иудей есть, ни еже яве во плоти обрезание только и может быть названо обрезаньем, а вернее <i>еже в тайне Иудей </i> и имеющий <i>обрезание сердца духом, не писанием </i> (буквою), <i>ему же похвала не от человек, но от Бога </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но <i>тот</i> Иудей, кто внутренно <i>таков</i>, и <i>то</i> обрезание, <i>которое</i> в сердце, по духу, <i>а</i> не по букве: ему и похвала не от людей, но от Бога.</span></span>Рим. 2:28—29</a>). Если таким образом иудей есть тот, кто имеет и обрезание духом, то никому из таковых (обрезанных только по плоти) не следовало бы именоваться Израилем и Иаковом. Среди же речи (Спасителя) приводятся слова от лица призванных чрез веру и возглашающих, что <b>себеруся</b> к Нему <b>и прославлюся пред Господем, и Бог мой будет мне крепость</b>; ибо вместе с тем как Бог повелевает быть сему, как бы наступает вслед за сказанным здесь и исполнение определенного. Спасен однако же не весь вообще Израиль, но некоторые не уверовали по своей порочности, не прияв благодати евангельских наставлений. Но вместе с останком призвано и множество язычников, которые и положены в чада Авраама, так что во всех отношениях, то есть касательно домостроительства, цель пришествия Христова не оказывается тщетною, ибо призван был всякий, кто есть Израиль, а также Иаков, согласно соображениям, изложенным нами немного прежде. Итак, призванный во Христе народ дает обещание, что он и себерется к Богу очевидно чрез веру, что и прославится пред Богом, приобретая светлую славу сыноположения, и став причастным божественного естества, и получив озарение Духом Святым, и явившись рачителем превосходного образа жизни, и что наконец он Бога будет почитать за свою крепость. Такое-то расположение приличествует тем, кои стремятся к спасению от Него и славе. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
