<p ><div>См. ст. 5<br /> К сему потом присовокупил: <b>и рече ми: велие ти есть, еже назватися тебе рабом моим, еже восстановити племена Иковля, и рассеяние Израилево обратити</b>. Если отчасти надо говорить и по человечески, то Отец как бы не допускает Сына укоснить домостроительство и не оставляет без награды уничижение образа рабского, но плодоносным являет сие дело, и не безвозмездным уничижение, и бремя домостроительства имеющим быть не чуждым величия, напротив достославным, хотя по-видимому и было бесславным. И подлинно, для рожденного от Отца Слова было уничижением <b>назватися рабом</b> (отроком), то есть слугою, ибо имя сие (παῖς) означает иногда сына, а иногда, как я сказал, слугу. И уже ход мыслей заставляет принимать то или иное значение, в соответствующем тому и другому значению случае.<br />Когда же речь идет о домостроительстве с плотью, то по справедливости надлежит под отроком разуметь раба. Итак, хотя и в уничижение, как я сказал, Сыну бесславие рабства, но на деле было иначе. Отнюдь не ничтожным это оказалось для Него, ибо прославляется от всех за то, что, не почитая хищением быть равным Богу, испытал состояние рабства, дошел до уничижения, претерпел крест и что на нем, положил душу свою в искупление жизни всех: дабы разрушить господство диавольское и отогнать полчища демонов от невыносимого властительства над нами, дабы упразднить смерть и преобразовать природу человека к изначальному ее состоянию и предать Богу Его и Свое царство, уже не насилуемое ничьею властью, а напротив отражающее иго жестоковластия других.<br />Ст. 6. <b>Се, дах тя в завет рода, во свет языком, еже быти тебе во спасение даже до последних земли.</b> <br /><br />Не неведал Отец огрубевшее и неисправимое мудрование иудеев и всецело извращенное до необузданности, ибо совсем не приняли учению Христа, тогда как подобало благоговеть пред кротостью и несравненным человеколюбием Искупителя и как бы о распростертыми руками принять любочестие. Таким образом, дабы не казалось, что домостроительство Спасителя нашего ее достигло цели, так как и действительно народ отверг своего Вождя и не принял, как сказал я, искупления, то и присовокупил Отец, что покажет стезю спасения и сущим во тьме и сени пошлет свет истинного богопознания. И Израиль призывался к сему, так как Христос ясно говорил: <i>Аз есмь свет миру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>) и: <i>дондеже свет имате, ходите во свете, да тьма вас не имет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда Иисус сказал им: еще на малое время свет есть с вами; ходите, пока есть свет, чтобы не объяла вас тьма: а ходящий во тьме не знает, куда идет.</span></span>Ин. 12:35</a>). Когда же <i>возлюбиша паче тьму неже свет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Суд же состоит в том, что свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы;</span></span>Ин. 3:19</a>), они объяты были ею, хотя святые пророки и предвозвестили им благодать во Христе. Так один из них сказал: <i>Светися, светися, Иерусалиме, прииде бо твой свет, и слава (Господня) на тебе возсия. Се, тьма покрыет землю, и мрак на языки, на тебе же явится Господь, и слава Его на тебе узрится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Восстань, светись, [Иерусалим], ибо пришел свет твой, и слава Господня взошла над тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо вот, тьма покроет землю, и мрак - народы; а над тобою воссияет Господь, и слава Его явится над тобою.</span></span>Ис. 60:1—2</a>). А другой: <i>и возсияет вам боящимся имене моего солнце правды, и исцеление в крилех его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;</span></span>Мал. 4:2</a>). поелику же, как гласят священные письмена, отягчили уши свои, чтобы не услышать, и очи свои смежижа (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=33&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тот, кто ходит в правде и говорит истину; кто презирает корысть от притеснения, удерживает руки свои от взяток, затыкает уши свои, чтобы не слышать о кровопролитии, и закрывает глаза свои, чтобы не видеть зла;</span></span>Ис. 33:15</a> ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо огрубело сердце людей сих и ушами с трудом слышат, и глаза свои сомкнули, да не увидят глазами и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и да не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Мф. 13:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо огрубело сердце людей сих, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Деян. 28:27</a>), то воссиял Христос язычникам и поднебесную явил исполненною божественного света, так что от востока до запада и даже до последних пределов земли усладились любочестием и чистыми очами ума узрели божественную и верховную Природу и посвятили Ей, и только Ей одной, все образы духовного служения.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
