<div><p ><div>См. ст. 7 <br /><br /> Но продолжает беседу к избранным и говорит: <b>во время приятно послушах тебе, и в день спасения помогах ти</b>. Прежде сложения мира предведал Христос тайну Свою, но воссиял во время, которое восхотел Владыка, когда явил нам помощь, — и время воплощения называет <b>днем спасения</b>. Так и божественный Павел говорит в одном месте: <i>се ныне время благоприятно, се ныне день спасения </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо сказано: во время благоприятное Я услышал тебя и в день спасения помог тебе. Вот, теперь время благоприятное, вот, теперь день спасения.</span></span>2 Кор. 6:2</a>). И пророк Давид воспевает и говорит: <i>сей день, его же сотвори Господь, возрадуемся и возвеселимся в онь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Сей день сотворил Господь: возрадуемся и возвеселимся в оный!</span></span>Пс. 117:24</a>).<br /><br />Ст. 8—12. <b>И дах тя в завет вечный языков, еже устроити землю и наследити наследия пустыни,</b> <i>глаголюща сущим во узах: изыдите, и сущим во тме: открыйтеся: и на всех путех пастися будут, и на всех стезях пажить их: не взалчут, ниже вжаждут, ниже поразит их зной, ниже солнце, но милуяй их утешит их и сквозе источники водныя проведет их. И положу всяку гору в путь и всяку стезю в паству им. Се, сии издалеча приидут, сии от севера и от моря, инии же от земли Персския</i>.<br /><br />Некоторым из предшествовавших нам толкователей угодно было сделать началом предлежащей главы слова: <b>тако глаголет Господь: во время приятно послушах тебе, и в день спасения помогох ти</b>. И это, утверждают, сказано от Бога и Отца Спасителю всех нас Христу. Смысл же придумывают приблизительно такой. Христос, сказано, молился прежде четного креста, говоря: <i>Отче, аще возможно, да мимоидет от мене чаша сия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>). И не был услышан, ибо испил ее. Когда же попрал смерть, при заступлении Отца, тогда естественно могло быть сказано к нему; <b>во время приятно услытах тя, и в день спасения помогох ти</b>. Но мне кажется, что такое толкование весьма слабое имеет правдоподобие. Без сомнения ведая, что должно пить чашу и что не осуществилась бы возможность спасения вселенной иначе, как только чрез смерть плоти Его и воскресение из мертвых, Он в превысшей степени благопромыслительно совершал образ молитвы 1), дабы моление о страдании обличало скверноубийство иудеев. В самом деле, каким образом Израиль подвергся бы обвинению в нечестии против Него, если бы страдание не причинило Ему нисколько вреда, а совершилось только для бесславия? Впрочем, таково было и благоизволение Его, дабы удалить грех мира и преобразовать нашу природу в обновление святой жизни. Так именно разумевай и сказанное Им: <i>снидох с небесе, не да творю волю мою, но волю пославшего мя, то есть волю Пославшего мя Отца, да все еже даде ми, не погублю от него, но воскрешу е в последний день</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо Я сошел с небес не для того, чтобы творить волю Мою, но волю пославшего Меня Отца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Воля же пославшего Меня Отца есть та, чтобы из того, что Он Мне дал, ничего не погубить, но все то воскресить в последний день.</span></span>Ин. 6:38—39</a>). Христос явился миру и возвестил священную проповедь у Израильтян. Поелику же они были непослушны, грубы, необузданны и дерзки, то не приняли веры, но многообразно погрешали против нее, потом наконец распяли Христа. Не усматриваешь ли отсюда силу сокровенной премудрости? Ибо причиненное Ему жестокостью Иудеев, разумею смерть, Он явно соделал причиною спасения плоти для живущих на всей земле. Упразднена же смерть Его воскресением и тление попрано, и мы снова процветаем в жизнь, быв увлечены к противному преступлением в Адаме. Итак, не думаем, что молитва Спасителя нашего Христа осталась без успеха, да не будет; но скорее это было дело домостроительства, коему следует изумляться. И в другом отношении думаем, было премудрым моление, разумею, моление прежде честного креста. Это был для нас образец и начертание необходимого предмета, именно: когда угрожает искушение и обуревает страх, то нам не подобает быт малодушными и упадать духом, но напротив, бодрствовать, потом напрягать свои силы для молитв и просить Бога спасающего, дабы, если благоугодно Ему, избежать нам сетей и коварства. А если должно пострадать, то Он ведает, что это будет более для нас плодоносно и достигнет цели, так как Он дарует нам терпение. Когда таким образом показана невероятность мнения некоторых, коснемся снова нашего предмета. <b>Дах</b> Его, говорит, <b>в завет языков, еже устроити землю, и наследити наследия пустыни, глаголюща сущым во узах: изидите, и сущым во тме: открыйтеся</b>. После того как, Израиль отверг Его и уклонился от любви к Нему чрез свое неверие, Он преподал законы язычникам и установил им Новый Завет, то есть евангельскую и спасительную проповедь, и устроил землю, очевидно находящуюся в нестроении и не пребывающую в благоразумии. Заблудилась она служа твари и поработив себя скопищами нечистых духов; делала она только угодное им; они же увлекали ее ко всякого рода нечистоте и повелевали проводить скотоподобное житие. Итак, чрезмерно неустроена была земля и находилась в смятении; но устрояется Христом и как бы переходит из бури и урагана в тихую погоду, ибо становится частью Его и наследием. И это было сказано к Нему от Отца во втором псалме: <i>проси от мене, и дам ти языки достояние твое и одержание твое концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>). <b>Пустынею</b> же именует множество язычников, уподобляя оное бесплодной и безводной земле. Однако же, как я сказал, оно соделалось наследием Христа. Но как и каким образом? Сущим во узах и закованным цепями собственных прегрешений Он возгласил: <b>изыдите</b>. И сущим во тме и находящимся в духовном мраке и как бы в глубокой ночи Он повелел открыться и прийти к свету, расширить очи ума и вселить себе исходящий от Него божественный свет. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628115_1" class="note-item" href="#628115_1">1</a> τὸ τής προσευχῆσ ἐπράττετο σχήμα: не то должно разумевать, что Христос давал только внешний вид молитвы, не участвуя духом в содержании оной, как думали докеты; но то, что гефсиманская молитва Господа была внешним выражением или проявлением (σχῆμα) истинности Его человеческого естества, содрогающегося пред смертью. <i>Златоуст</i>: „дабы такое действие (гефсиманский подвиг) не показалось притворством, для сего истекает из Него пот, и чтобы еретики не почли скорбь лицемерною, то истекает из Него пот в виде капли крови, и для подкрепления Его явился Ангел; также чтобы кто не сказал, что это слова ложные, было много других признаков страха. По сей самой причине Он и молится. А когда говорит: аще возможно, да мимаидет, то сим показует Свое человеческое естество: когда же говорит: <i> обаче не якоже Аз хочу, но якоже ты</i>, то сим являет Свое мужество и твердость, научая повиноваться Богу, несмотря на противодействие природы. И к словам Он присовокупил самое дело, чтобы самые притязательные противники поверили, что Он и вочеловечился и умер (Бес. 83 на Ев. от Матф.). <i>Феофилакт</i>: «скорбит Он и тоскует, благопромыслительно, дабы то есть уверовали, что Он истинный человек: ибо человеческой природе свойственно бояться смерти (к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>). <br /><br /><br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>