<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Основанием для девственной жизни в Новом 3aвете являются слова Самого Господа Иисуса Христа: <b> Суть бо скопцы, иже от чрева матерня родишася тако: и суть скопцы, иже скопишася от человек: и суть скопцы, иже исказиша сами себе Царствия ради Небеснаго</b> (Mф. 19:12). Здесь различаются три вида скопцов: одни, от самого рождения неспособные к брачной жизни, другие, насильственно оскопленные людьми; третьи – сами себя сделавшие скопцами, но не физическими скопцами, ибо это строго воспрещалось законом Божиим, а духовными. Под этими «скопцами», оскопившими себя Царствия ради Небесного, Церковь всегда понимала девственников, ради угождения Богу давших обет всегдашнего девства.<br /><br />Узаконив таким образом для Своих последователей обет девства, Христос-Спаситель сейчас же добавил: <b> Не вси вмещают словесе сего, но имже дано есть: могий вместити да вместит</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он же сказал им: не все вмещают слово сие, но кому дано,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо есть скопцы, которые из чрева матернего родились так; и есть скопцы, которые оскоплены от людей; и есть скопцы, которые сделали сами себя скопцами для Царства Небесного. Кто может вместить, да вместит.</span></span>Мф. 19:11-12</a>). То есть: не все обязываются быть девственниками, но те, которые могут это вместить, которые чувствуют себя способными к этому. Этим самым девство, как высший подвиг, к которому не все способны, поставляется выше супружества. Хотя и честное супружество благословлено (см. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Брак у всех <i>да будет</i> честен и ложе непорочно; блудников же и прелюбодеев судит Бог.</span></span>Евр. 13:4</a>), но чистое девство выше супружества, как это всегда учила Церковь: брак – серебро, а девство – золото (4-ое огл. сл. св. Кирилла Иерусалимского). Нет подвига более девства,- говорит св. Феогност, и это потому, что, как учит св. Иоанн Лествичник, выше природы ставший малым чим или если позволено сказать, ничем не умален есть от ангел. Справедливо поэтому многие из Свв. Отцев называют девство совершенною святостию (Св. Иоанн Лествичник), печатью совершенства (св. Антоний Великий), цветом в вертограде Церкви (св. Киприан), красою и прославлением благодати, образом Божиим, сообразным святыне Господа (св. Киприан), приятнейшим благоуханием Господу Иисусу Христу (св. Амфилохий Иконийский).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1129">Григорий Дьяченко прот.</a><div>«Когда И. Христос говорит „скопиша себе», то под сим не разумеет отсечения членов – да не будет сего! учит св. Златоуст, но истребление злых помыслов; ибо отсекший член подвергается проклятию, как говорит Павел; <i>о, дабы отсечени были развращающие вас!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> О, если бы удалены были возмущающие вас!</span></span>Гал. 5:12</a>). И весьма справедливо, так как таковой поступает подобно человекоубийцам, содействует тем, которые уничтожают творение Божие; отверзают уста манихеев, и преступает закон, подобно тем из язычников, кои отрезывают члены, – ибо отсекать члены первоначально было дело диавольское и злоухищрение сатаны, чтобы чрез сие исказить создание Божие, чтобы нанести вред человеку, созданному Богом, и чтобы многие, вменяя все не произволу, но самим членам, безбоязненно грешили, сознавая себя невинными, и таким образом сугубый причиняли себе вред как отсечением членов, так и противупоставлением препятствий воле делать добро. Подобно сему диавол ввел и еще другое ложное учение о судьбе и необходимости, и таким образом всячески старался уничтожить свободу, дарованную нам Богом, уверяя, что зло есть следствие физической природы, и чрез сие рассеивая многие ложные учения, хотя и скрытно. Таковы стрелы диавольские! Посему молю, убегайте сего преступления. Кроме сего, пожелания наши отсечением членов не только не укрощаются, но еще более раздражаются» (Из „беседы Злат. на Ев. Мф.“, ч. 2, стр. 65 – 67).<br />   „Есть скопцы от утробы матерней, то есть люди, которые по природному сложению не имеют влечения к женам: но их целомудрие не приносит им пользы; есть и такие, которые скопляются людьми; оскопляющие же сами себя ради царствия Божия суть не те, которые отрезывают у себя член, ибо это преступно, но те, которые воздерживаются. Понимай и так: бывает скопец от природы, то есть, как выше сказано, по природному сложению не склонный к любострастию: оскопляемый от людей есть тот, кто удаляет от себя разжение плотской похоти, вследствие человеческого наставления; наконец, оскопляющий сам себя есть тот, кто не по чужому, а по собственному расположению, добровольно решился на подвиг целомудрия. Таковой очень хорош, потому что он независимо от других, а сам произвольно вступает на путь к царствию небесному. Желая же, чтобы мы добровольно подвизались в добродетели (девства), Господь говорит: „могий вместити да вместит!» Таким образом Он не принуждает к девству, не возбраняет и брака, но девство предпочитается“. („Благовестник блаж. Феофилакта», ч. 1, стр. 233, изд. „Прав. собес.“).<br /><br /><i>Уроки и примеры христианской веры. Часть 1</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Противоестественное учреждение скопчества, существовавшее в древнем мире, существующее и поныне в мусульманских государствах, было необходимым следствием распространения многоженства. Но как сие последнее противоречило первоначальной идее брака, соединению только двух лиц, мужчины и женщины, в одну плоть — так и скопчество было насильственным и вместе незаконным лишением физической способности к браку. Иудей с презрением отворачивался от таких людей, и самый Закон Иудейский положительно запрещал скопцам даже входить в дом Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> У кого раздавлены ятра или отрезан детородный член, тот не может войти в общество Господне.</span></span>Втор. 23:1</a>). В Новом Завете, хотя скопчество и не признавалось препятствием к вступлению в Церковь (Сравни <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он встал и пошел. И вот, муж Ефиоплянин, евнух, вельможа Кандакии, царицы Ефиопской, хранитель всех сокровищ ее, приезжавший в Иерусалим для поклонения,</span></span>Деян. 8:27,37-38</a>=Исайи 56:3-5), но никогда не одобрялось и не признавалось в качестве средства спасения (Правила святых Апостол 22-24; 1-е правило I Вселенскаго Собора). Скопцы прямо признавались самоубийцами и врагами Божия создания.<br /><br />В отношении к вопросу о браке скопчество имеет значение только как физическое препятствие к вступлению в брак. Когда ученики Иисуса Христа выразили мысль, что лучше человеку оставаться безбрачным, чем женившись не иметь права развода, тогда Иисус Христос сказал, что к безбрачию не все способны, и указал на оскопление как на одну из причин, препятствующих людям вступать в брак. Но так как речь шла вовсе не о случайных причинах, располагающих к безбрачию, а вообще о безбрачии, то и в речи Иисуса Христа нужно видеть указание не на одно только физическое препятствие к браку, а вообще на все, зависящия от самих людей или от других лиц и даже от природы, причины, препятствующия вступлению в брак. На опыте мы видим, что препятствием к вступлению в брак служит не одно скопчество — и оно даже реже всего, так как случаи оскопления очень редки даже в тех странах, где оно является, как государственное учреждение. И потому здесь речь не о естественном скопчестве, а вообще о причинах, препятствующих вступлению в брак. Между такими причинами главныя, конечно, те, которыя лежат во внутренних расположениях людей, потому что только такия причины сильны вызвать явление безбрачия.<br />Иисус Христос различает три рода скопчества, иначе сказать, три рода причин, располагающих к безбрачию: от природы, от людей и от себя самого. В самом деле, есть люди, которые, вследствие болезненнаго состояния или естественнаго предрасположения, не имеют охоты и даже сил к брачной жизни, и потому остаются безбрачными. Другие, вследствии служебных своих обязанностей или общественнаго и семейнаго положения, не могут вступать в брак, часто против собственнаго своего желания, и таким образом остаются безбрачными по воле других. Наконец, некоторые, ревнуя по славе Божией или побуждаемые стремлением к высшему духовному совершенству, отказываются от брачной жизни и являются духовными скопцами сами по своей воле.<br />Святой Иоанн Златоустый говорит: «Скопцами Христос называет здесь не тех которые отсекли у себя члены, а тех, которые отсекли помысл порочный и исполненный разврата, воспользовались для этой цели не железным ножом, но мыслию и любомудрием и при помощи Божией» (Творения, том VI, с. 548, Издание С.-Пб. Духовной Академии).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div><b>Суть бо скопцы, иже от чрева материя родишася тако</b>; о них нельзя сказать, что они вмещают слово сие, т. е. несут девство, как подвиг, ибо они, напротив, совсем неспособны к брачной жизни. И суть скопцы, иже скопишая от человек. То же должно сказать и об этих невольных девственниках, присоединив сюда еще то, что их безбрачное состояние, будучи плодом человеческого насилия, еще дальше отстоит от того, которое Господь изображает даром благодати Божией. И суть скопцы, иже исказиша (ὐνούχισαν) сами себе, ради царствия небесного. Исказить себя или сделать себя скопцом значит здесь – совершенно отсечь плотское вожделение, убить в себе похоть: образ выражения отличается здесь той силой и решительностию, которые постоянно усматриваются в заповедях Господа, относящихся до борьбы с миром, с грехом и диаволом (сравни <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Если же правый глаз твой соблазняет тебя, вырви его и брось от себя, ибо лучше для тебя, чтобы погиб один из членов твоих, а не все тело твое было ввержено в геенну.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И если правая твоя рука соблазняет тебя, отсеки ее и брось от себя, ибо лучше для тебя, чтобы погиб один из членов твоих, а не все тело твое было ввержено в геенну.</span></span>Мф. 5:29-30</a>, 37, 39; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Любящий душу свою погубит ее; а ненавидящий душу свою в мире сем сохранит ее в жизнь вечную.</span></span>Ин. 12:25</a>).<br /> Одно грубое непонимание контекста речи и духа всего вообще Евангелия может усматривать в этих словах Господа одобрение скопчеству; считать самоискажение даром свыше, ниспосылаемым вместе с верою и разумением тайн царство Божия, может лишь жалкий ум или полное безумие.<br /> Считать девство высшим и совершеннейшим и совершеннейшим состоянием не противоречит ли тому закону о брачном сожитии, который изрек Бог устами Адама, и которой приведен выше Иисусом Христом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал: посему оставит человек отца и мать и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью,</span></span>Мф. 19:5</a>)? Но этот закон выражает не безусловную обязательность для всех брачного союза, а только неразрывность союза, уже заключенного, взаимный долг супругов, уже сочетавшихся, после чего они и становятся одним человеком. Чтобы кто-нибудь в виду этого не уничижил девства, как бесцельного и противоестественного, Господь указывает ему высочайшую цель, говоря: ради царствия небесного. Без этой цели уклонение от брачной жизни, действительно, неестественно и бесплодно, а при ней оно становится высоким самоотворжением, отречением от наслаждений и утех семейной жизни ради теснейшего соединения с Господом, отречением от забот, неразлучных с этой жизнию, ради нераздельного служения царствию Божию, при чем все силы человека и все его существо по самому свойству такого служения возвышаются и освящаются (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Безбрачным же и вдовам говорю: хорошо им оставаться, как я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но если не <i>могут</i> воздержаться, пусть вступают в брак; ибо лучше вступить в брак, нежели разжигаться.</span></span>1 Кор. 7:8-9</a>, 32–38, 38). Могий вместити да вместит. Никто прямо не обязывается, но всякий, кто в силах, призывается в надежде наблагодатную помощь подъять подвиг девства, как такой, за который назначена высшая награда.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div> Не все, ведущие безбрачную жизнь, могут быть названы подвижниками девства, потому что есть такие, которые не добровольно проводят такую жизнь, и потому она не вменяется им в подвиг и в заслугу: ибо есть скопцы, говорит Господь, которые из чрева матернего родились так, это люди, которые от природы не способны к брачной жизни. Такие скопцы по природе не имеют никакой заслуги, потому что их целомудрие не может подвергнуться искушению и не доказано опытом. Достойно похвалы и награды то, что человек делает по доброму свободному произволению, а не то, что делает по природному влечению. Какая честь огню, что жжёт, или воде, что течёт? И есть скопцы, которые оскоплены от людей, через насилие и искажение природы, лишённые возможности проводить брачную жизнь: и такие невольные скопцы не суть подвижники девства. И есть скопцы, которые сделали сами себя скопцами для Царства Небесного, сами себя лишили утешения брачной жизни, стали скопцами — не отсечением телесных членов, — да не будет этого, — но истреблением злых и нечистых помыслов, ибо отсекающий член подвергается проклятию: он уродует себя, поступает подобно человекоубийце, унижает, искажает творение Божие. "Отсекать члены первоначально было, — говорит св. Златоуст, — дело дьявольское и злоухищрение сатаны, чтобы чрез это исказить создание Божие, чтобы нанести вред человеку, созданному Богом. Дьявол всячески старается уничтожить свободу, дарованную нам Богом, уверяя, что зло есть следствие физической природы. Кроме того, пожелания наши отсечением членов не только не укрощаются, но ещё более раздражаются." Потому истинные скопцы суть девственники сердца; будучи вполне свободны к брачной жизни, не имея к тому никаких препятствий, они добровольно, ради Бога, решаются вести безбрачную жизнь, чтобы удобнее служить Господу Богу, не развлекаясь заботами домашними, семейными и житейскими; они подвизаются добрым подвигом, всячески охраняя свою душу и тело, ум и сердце от всякого нечистого помысла, слова и движения. Девство есть подвиг самопожертвования. Даже Апостолам дана была полная свобода или вступать в брак, или оставаться девственниками. Труден этот подвиг, тяжела борьба с самим собой, с природой своей, но за то и награда за него — Царство Небесное. Не для всех обязательно девство, но кто может вместить, да вместит, говорит Господь, а если Сердцеведец говорит так, то значит этот подвиг возможен, по крайней мере, для тех избранников, которым дано понести его, которые ревнуют о служении Богу по примеру Матери Божией, Пренепорочной Девы Марии. "Но если это зависит от воли, — говорит св. Златоуст, — для чего же Он в начале сказал: "не все вмещают, но кому дано." Для того, чтобы показать, какую великую нужду имеет в божественной помощи тот, кто вступает в этот подвиг, помощи, которую без сомнения получит желающий. По не изреченной Своей кротости показывая, сколько важно соблюдение девства, и не заключая его в предписаниях закона, Господь ещё более воспламеняет любовь к нему." Господь не принуждает к девству, не возбраняет и брака, но явно предпочитает девство. "Совет этот, — говорит преп. Исидор Пелусиот, — сходит с неба не как ангел, но как увещание." "Брак — доброе дело, — говорит св. Григорий Богослов, — но не могу сказать, чтобы он был выше девства. Девство не признавалось бы чем-то высоким, ели бы не было из лучшего лучшим. Да не огорчаются этим носящие узы брака. "Должно повиноваться больше Богу, нежели человекам" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Петр же и Апостолы в ответ сказали: должно повиноваться больше Богу, нежели человекам.</span></span>Деян. 5:29</a>). Напротив того: девы и жёны, соединитесь вместе, составьте едино о Господе, и служите друг другу украшением. Не было бы и безбрачных, если бы не было брака, ибо откуда бы явился в свет и девственник? Не был бы брак честен, если бы Богу и жизни не плодоприносил девственников. И вступившая в брак, да принадлежит Христу, и дева да будет всецело Христова." Подвиг девства — удел избранников, семейная жизнь благословенный путь для всех вообще. В самом начале Своего служения спасению рода человеческого Господь и Спаситель наш благословил Своим присутствием брак в Кане Галилейской; теперь, в конце Своего служения, Он изрёк похвалу девству, как великому подвигу, и вместе благословил детей, составляющих счастье всякой доброй семьи.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Так, «<b>есть скопцы, которые из чрева матери родились так</b>»: люди, от природы не могущие вести брачную жизнь; это — не подвиг и не заслуга. «Не думайте о себе высоко, скопцы по природе, потому что целомудрие ваше не подвигалось искушению и не доказано опытом. Что сделано доброго по естественному влечению, то не заслуживает одобрения, а что сделано по свободному произволению, то похвально. Какая честь огню, что жжет, или воде, что течет?» (Григ. Б. 3, 227). Потом, «<b>есть скопцы, Которые оскоплены от людей</b>», чрез насилие и искажение природы лишенные возможности проводить жизнь в брачном союзе; и это — не добровольный подвиг и, следовательно, не заслуга. — «<b>Оскоплены от людей</b>»: в древности был обычай оскоплять насильственно тех лиц, которые приставлялись служить в гаремах царей и вельмож и которые назывались евнухами. Оскопление было обычаем у язычников и в некоторых других случаях. — Наконец, есть «<b>скопцы, которые оскопили сами себя для Царства Небесного</b>»: здесь разумеется не телесное оскопление, «не отсечение членов, — да не будет сего, — но истребление злых помыслов, ибо отсекающий член подвергается проклятию. Кроме того, пожелания наши отсечением членов не только не укрощаются, но еще более раздражаются» (Злат., ср. Григ. Б. там же и Феофил.). Это — духовное скопчество, решимость вести безбрачную жизнь ради более удобного служения Христу и Его делу и ради достижения чрез то Царствия Небесного, когда человек, не развлекаясь заботами домашними, семейными и житейскими, посвящает себя всего Христу и делу спасения (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=32&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А я хочу, чтобы вы были без забот. Неженатый заботится о Господнем, как угодить Господу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> а женатый заботится о мирском, как угодить жене. Есть разность между замужнею и девицею:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> незамужняя заботится о Господнем, как угодить Господу, чтобы быть святою и телом и духом; а замужняя заботится о мирском, как угодить мужу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Говорю это для вашей же пользы, не с тем, чтобы наложить на вас узы, но чтобы вы благочинно и непрестанно <i>служили</i> Господу без развлечения.</span></span>1 Кор. 7:32-35</a>). Это — подвиг, ибо тут неизбежна борьба; но за сие и обещается награда, — царствие Божие. — Впрочем, этот образ жизни не для всех доступен: «<b>кто может вместить, да вместит</b>», повторяет Спаситель, «показывая, сколь важно соблюдение девства и не заключает его в необходимых предписаниях закона... И этим самым Он показал совершенную возможность сей добродетели, чтобы тем сильнее возбудить в воле желание оной» (Злат.). «Таким образом Господь не принуждает к девству, не возбраняет и брака; но девство предпочитается» (Феофил.). «Мне кажется, говорит св. Григорий Богослов, объясняя изречение о скопцах, что слово, уклоняясь от телесного, посредством телесного изображает высшее... Одни кажутся от природы расположенными к добру. Когда говорю от природы, не унижаю тем произволения, но предполагаю то и другое, — наклонность к добру и волю, которая приводит в действие естественную наклонность. А другие таковы, что их очищает учение, отсекая в них страсти, и их-то разумею под скопцами, оскопленными от людей, когда наставническое слово, отделяя доброе от худого и одно устраняя, а другое предписывая, созидает в них духовное целомудрие. Хвалю и сей род скопцов, даже весьма хвалю, как наставников, так и наставляемых... Иные не имели наставников, но сами для себя соделались похвальными наставниками... Приведя в действие разум, свободною волей воспламенив искру добра... приобрели такой навык в добродетели, что стало уже почти невозможным устремляться к злу. Посему хвалю сей род скопцов, даже еще более, нежели другие роды... Избери что угодно: или последуй учителю, или сам для себя будь учителем. Одно только постыдно, если не будут отсечены страсти» (там же, стр. 230—231).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Не все, ведущие безбрачную жизнь, могут быть названы подвижниками девства, потому что есть такие, которые недобровольно проводят такую жизнь, и потому она не вменяется им в подвиг и в заслугу: <b>ИБО ЕСТЬ СКОПЦЫ,</b> - говорит Господь, - <b>КОТОРЫЕ ИЗ ЧРЕВА МАТЕРНЕГО РОДИЛИСЬ ТАК;</b> это люди, которые от природы не способны к брачной жизни. Такие скопцы по природе не имеют никакой заслуги, потому что их целомудрие не может подвергнуться искушению и не доказано опытом. Достойно похвалы и награды то, что человек делает по доброму свободному произволению, а не то, что делает по природному влечению. Какая честь огню, что жжет, или воде, что течет? <b>И ЕСТЬ СКОПЦЫ, КОТОРЫЕ ОСКОПЛЕНЫ ОТ ЛЮДЕЙ,</b> через насилие и искажение природы, лишенные возможности проводить брачную жизнь; и такие невольные скопцы не являются подвижниками девства. <b>И ЕСТЬ СКОПЦЫ, КОТОРЫЕ СДЕЛАЛИ САМИ СЕБЯ СКОПЦАМИ ДЛЯ ЦАРСТВА НЕБЕСНОГО,</b> сами себя лишили утешения брачной жизни, стали скопцами - не отсечением телесных членов, - да не будет этого! - но истреблением злых и нечистых помыслов, ибо отсекающий член подвергается проклятию: он уродует себя, поступает подобно человекоубийце, унижает, искажает творение Божие. "Отсекать члены первоначально было, - говорит святитель Златоуст, - дело диавольское и злоухищрение сатаны, чтобы через это исказить создание Божие, чтобы нанести вред человеку, созданному Богом. Диавол всячески старается уничтожить свободу, дарованную нам Богом, уверяя, что зло есть следствие физической природы. Кроме того, пожелания наши отсечением членов не только не укрощаются, но еще более раздражаются". Потому истинные скопцы суть девственники сердца; будучи вполне свободны к брачной жизни, не имея к тому никаких препятствий, они добровольно, ради Бога, решаются вести безбрачную жизнь, чтобы удобнее служить Господу Богу, не развлекаясь заботами домашними, семейными и житейскими; они подвизаются добрым подвигом, всячески охраняя свою душу и тело, ум и сердце от всякого нечистого помысла, слова и движения. Девство есть подвиг самопожертвования, дело совести и сердечного расположения. Даже апостолам дана была полная свобода - или вступать в брак, или оставаться девственниками. Труден этот подвиг, тяжела борьба с самим собой, с природой своей, но зато и награда за него - Царство Небесное. Не для всех обязательно девство, но <b>КТО МОЖЕТ ВМЕСТИТЬ, ДА ВМЕСТИТ,</b> - говорит Господь, а если Сердцеведец говорит так, то значит этот подвиг возможен, по крайней мере, для тех избранных, которым дано понести его, которые ревнуют о служении Богу по примеру Матери Божией, Пренепорочной Девы Марии.<br />"Но если это зависит от воли, - говорит святитель Златоуст, - для чего же Он в начале сказал: не все вмешают, но кому дано? Для того, чтобы показать, какую великую нужду имеет в Божественной помощи тот, кто вступает в этот подвиг, помощи, которую без сомнения получит желающий. По неизреченной Своей кротости показывая, сколь важно соблюдение девства, и не утверждая его в предписаниях Закона, Господь еще более воспламеняет любовь к нему". Господь не принуждает к девству, не возбраняет и брака, но явно предпочитает девство. "Совет этот, - говорит преподобный Исидор Пелусиот, - сходит с Неба не как Ангел, но как увещание". "Брак - доброе дело, - говорит святитель Григорий Богослов, - но не могу сказать, чтобы он был выше девства. Девство не признавалось бы чем-то высоким, если бы не было из лучшего лучшим. Да не огорчаются этим носящие узы брака:<i> должно повиноваться больше Богу, нежели человекам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Петр же и Апостолы в ответ сказали: должно повиноваться больше Богу, нежели человекам.</span></span>Деян. 5:29</a>). Напротив, девы и жены, соединитесь вместе, составьте едино о Господе, и служите друг другу украшением. Не было бы и безбрачных, если бы не было брака, ибо откуда бы явился в свет и девственник? Не был бы брак честен, если бы Богу и жизни не плодоприносил девственников. И вступившая в брак, - да принадлежит Христу, и дева - да будет всецело Христова". Подвиг девства - удел избранников, семейная жизнь - благословенный путь для всех вообще. В самом начале Своего служения спасению рода человеческого Господь и Спаситель наш благословил Своим присутствием брак в Кане Галилейской; теперь, в конце Своего служения, Он изрек похвалу девству, как великому подвигу, и вместе благословил детей, составляющих счастье всякой доброй семьи. Трогательную картину представляют нам святые евангелисты, благовествующие об этом. </div></p>