<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В ответ на этот призыв к высшему совершенству юноша отошел от Господа, <b>«скорбя»</b>, ибо у него было большое имение. Следовательно, богатство, которым он обладал, стало таким его кумиром, расстаться с которым он не смог. Этот кумир он предпочел даже жизни вечной, к которой, по-видимому, искренне стремился.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div> Но нет, юноша не хочет идти за Христом; жаль ему, что не имеет духа решиться на это, однако, не решается, отступает вспять: услышав слово сие, юноша отошёл с печалью. От чего это так? От того, что он не хочет расстаться с богатством: потому что у него было большое имение. И вот, он делом обличил себя в том, что только на словах представлял себя исполнителем заповеди, повелевающей любить ближнего, как самого себя. В его душе вдруг совершился печальный переворот; вдруг ему представилось, что вот он должен лишиться сразу и имущества, и почёта, и власти, и — куда девалось прежнее доверие к Учителю Благому? Где желание жизни вечной? Где ревность об окончании подвигов, потребных для вечной жизни? Всё скрылось, всё исчезло! Тщетно благий воистину Учитель, словом истины нанесши страсти богатолюбца врачебную и спасительную рану, спешит утолить боль её словом утешения: "будешь иметь сокровище на небесах," то есть, Я не отнимаю у тебя имения, а только переношу его в самое безопасное место, на небеса; не разоряю тебя, но предохраняю от разорения, переменяю сокровище крадомое на не крадомое — пристрастная к земному душа не приемлет утешения небесного: "отошёл с печалью." С печалью отходит от Того, Который есть Утеха Израилева и радость неба и земли. Тщетно, провидевший это, Господь привлекает его непосредственно к Себе: "и следуй за Мной," то есть, Я предлагаю тебе тот самый жребий, который я избрал для Самого Себя: может ли быть это худой жребий? Если ты не знаешь, как быть довольным без имения, ты удобно это научишься из примера, слова и опыта, следуя за Мной. Сила слова и любви Христовой, приметно, проникла в сердце юноши; ему тяжко было расстаться с таким Учителем; однако же, он не имел довольно решительности победить свою страсть: "отошёл с печалью." Отошёл он от Христа, может быть, для того, чтобы уже никогда не возвратиться к Нему: ибо, если, находясь у самого Источника благодати, он не вкусил её, то кто знает, взыщет ли его в удалении благодать, им оскорбленная и пренебрежённая?…"<br /><br />"Христос Спаситель, — говорит далее св. Филарет, — указал нестяжание, как пособие к совершенству, полезное для некоторых, а не как необходимое для всех. "Будь непорочен" (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Аврам был девяноста девяти лет, и Господь явился Авраму и сказал ему: Я Бог Всемогущий; ходи предо Мною и будь непорочен;</span></span>Быт. 17:1</a>), сказал Бог Аврааму, и он был совершенен, тогда как он "был очень богат" (13:2), но к богатству не пристрастен, и следовательно, хранил нестяжание в душе, обладая стяжениями в доме." Не требовал Он добровольной нищеты и от Иосифа Aримафейского, "который также учился у Иисуса" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=57">Мф. 25:57</a>), и без сомнения был верен Его учению, когда решился послужить Его погребению, несмотря на опасность от врагов Его, и который, впрочем, в это время ещё оставался человеком богатым. Итак, "кто чувствует внутреннее призвание к добровольной нищете, — говорит св. Филарет Моск., — тот да держится нищеты этой, как можно вернее, как можно искреннее, как можно совершеннее. Иуда думал, что не слишком непозволительно желать умножения денег, чтобы от избытка было удобнее подавать нищим; и не приметил, как совсем забыл правило Апостольского нестяжания, и под покровом нищелюбия воспитал своекорыстие и злокорыстие: "был вор" (Ио. 12:6). Не успокаивай себя и тем, что ты не какое-нибудь большое накопил сокровище: не пуды золота надобны, чтобы погрузить твою ладью в бездну адскую; тридцать серебренников были для этого слишком тяжелы в руках человека, изменившего нестяжанию. — Кто же не обязан правилом совершенного нестяжания, тот, пользуясь богатством, законно приобретённым, не забывай правила, ещё Псалмопевцом провозглашённого всем богатым: "когда богатство умножается, не прилагайте к нему сердца" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не надейтесь на грабительство и не тщеславьтесь хищением; когда богатство умножается, не прилагайте [<i>к нему</i>] сердца.</span></span>Пс. 61:11</a>). Напоминай себе часто, что скоро ли, долго ли, или богатство тебя оставит, или ты оставишь богатство, и потому обходись с ним, как с гостем, которого надо честно принять и честно проводить. Если же, несмотря на твоё желание поставить себя в это христианское равнодушие к земным вещам, скупость стесняет твоё сердце и скорчивает твою руку, когда тебе надлежало бы простереть её для благотворения: то вновь особенным образом указываю тебе на Евангельского боголюбца. Это — его болезнь; и тебе показано теперь, как она опасна. Итак, подумай о врачевствах, которые подал против её Врач душ и телес: "продай имение твоё и раздай нищим, и приходи, и следуй за Мной." Ели ты умеешь с сохранением имения сохранить твою душу, то подлинно, не лучше ли уже погубить богатство, нежели, чтоб оно тебя погубило? Если не можешь вдруг, по крайней мере, понемногу выпутывай душу твою из сети пристрастий. Заставь себя благотворить бедному, хотя бы сердце твоё не преклонялось к нему состраданием. Бог узрит эти, хотя несовершенные, однако, благонамеренные жертвы, и ниспошлёт тебе мудрость и силу на то, чтобы приносить их в большей чистоте и совершенстве. Наиболее же внимательно и неуклонно взирай во след Христа: вразумляй себя учением Его, возбуждай себя примером Его, молитвой привлекай силу Его"…</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Отошел с печалью</b>» и пр.: оказалось, что богатство было его идолом; он был невольником богатства до такой степени, что ради сохранения его оставил даже Христа и предпочел его жизни вечной, к которой искренно стремился.<br />  </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Сия слышав, юноша ответа не дал никакого, но отошел скорбя. И сие не удивительно. «<i>Не вси, сказал Господь, вмещают словесе сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он же сказал им: не все вмещают слово сие, но кому дано,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо есть скопцы, которые из чрева матернего родились так; и есть скопцы, которые оскоплены от людей; и есть скопцы, которые сделали сами себя скопцами для Царства Небесного. Кто может вместить, да вместит.</span></span>Мф. 19:11-12</a>), то есть, учения о совершенстве: «<i>могий вместити, да вместит. Дух бодр, плоть же немощна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span></span>Мф. 26:41</a>). Искал дух юноши совершенства; вопрошал, что ему осталось еще: «<i>что есмь еще не докончал?</i>» да исполнит то, и достигнет высоты добродетели; но плоть, противлялась. Великое богатство и достоинство содержали во узах его хотение, почему отъиде скорбя, что не послушал совета небесного Учителя, ниже сподобился благодати, ниспосылаемой совершенным и святым.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Но нет, юноша не хочет идти за Христом; жаль ему, что не имеет духа решиться на это, однако, не решается, отступает вспять: <b> УСЛЫШАВ СЛОВО СИЕ, ЮНОША ОТОШЕЛ С ПЕЧАЛЬЮ.</b> Отчего это так? Оттого, что он не хочет расстаться с богатством: <b> ПОТОМУ ЧТО У НЕГО БЫЛО БОЛЬШОЕ ИМЕНИЕ.</b> И вот, он делом обличил себя в том, что только на словах представлял себя исполнителем заповеди, повелевающей любить ближнего, как самого себя. В его душе вдруг совершился печальный переворот; вдруг ему представилось, что вот он должен лишиться сразу и имущества, и почета, и власти, и - куда девалось прежнее доверие к Учителю благому? Где желание жизни вечной? Где ревность об окончании подвигов, потребных для вечной жизни? Все скрылось, все исчезло! Тщетно воистину благий Учитель, словом истины нанеся страсти богатолюбца врачебную и спасительную рану, поспешает утолить боль ее словом утешения: и будешь иметь сокровище на небесах, т.е. Я не отнимаю у тебя имения, а только переношу его в самое безопасное место, на небеса; не разоряю тебя, но предохраняю от разорения, переменяю сокровище крадомое на некрадомое - пристрастная к земному душа не приемлет утешения небесного: юноша отошел с печалью. С печалью отходит от Того, Который есть Утеха Израилева и радость неба и земли. Тщетно провидевший это Господь привлекает его непосредственно к Себе: и приходи и следуй за Мною, т.е. Я предлагаю тебе тот самый жребий, который Я избрал для Самого Себя; может ли быть это худой жребий? Если ты не знаешь, как быть довольным без имения, ты удобно этому научишься из примера, слова и опыта, следуя за Мною. Сила слова и любви Христовой приметно проникла в сердце юноши; ему тяжко было расстаться с таким Учителем; однако же, он не имел довольно решительности победить свою страсть: юноша отошел с печалью. Отошел он от Христа, может быть, для того, чтобы уже никогда не возвратиться к Нему: ибо если находясь у самого Источника благодати, он не вкусил ее, то кто знает, взыщет ли его в удалении благодать, им оскорбленная и пренебреженная?.."<br />"Христос Спаситель, - говорит далее святитель Филарет, - указал нестяжание, как пособие к совершенству, полезное для некоторых, а не как необходимое для всех. Будь непорочен (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Аврам был девяноста девяти лет, и Господь явился Авраму и сказал ему: Я Бог Всемогущий; ходи предо Мною и будь непорочен;</span></span>Быт. 17:1</a>), - сказал Бог Аврааму, и он был совершен, несмотря на то, что он был очень богат (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И был Аврам очень богат скотом, и серебром, и золотом.</span></span>Быт. 13:2</a>), но к богатству непристрастен, и, следовательно, хранил нестяжание в душе, обладая стяжаниями в доме". Не требовал Он добровольной нищеты и от Иосифа Аримафейского, который также учился у Иисуса (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Когда же настал вечер, пришел богатый человек из Аримафеи, именем Иосиф, который также учился у Иисуса;</span></span>Мф. 27:57</a>), и, без сомнения, был верен Его учению, когда решился послужить Его погребению, несмотря на опасность от врагов Его, и который, впрочем, в это время еще оставался человеком богатым. Итак, "кто чувствует внутреннее призвание к добровольной нищете, - говорит Филарет, митрополит Московский, - тот да держится нищеты этой как можно вернее, как можно искреннее, как можно совершеннее. Иуда думал, что не слишком непозволительно желать умножения денег, чтобы от избытка удобнее было подавать нищим; и не заметил, как совсем забыл правило апостольского нестяжания, и под покровом нищелюбия воспитал своекорыстие и злокорыстие: был вор (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сказал же он это не потому, чтобы заботился о нищих, но потому что был вор. Он имел при себе денежный ящик и носил, что туда опускали.</span></span>Ин. 12:6</a>). Не успокаивай себя и тем, что ты не какое-нибудь большое накопил сокровище: не пуды золота надобны, чтобы погрузить свою ладью в бездну адскую; тридцать сребренников были для сего слишком тяжелы в руках человека, изменившего нестяжанию. Кто же не связан правилом совершенного нестяжания, тот, пользуясь богатством, законно приобретенным, не забывай правила, еще Псалмопевцем провозглашенного всем богатым: когда богатство умножается, не прилагайте к нему сердца (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не надейтесь на грабительство и не тщеславьтесь хищением; когда богатство умножается, не прилагайте [<i>к нему</i>] сердца.</span></span>Пс. 61:11</a>). Напоминай себе часто, что скоро ли, долго ли, или богатство тебя оставит, или ты оставишь богатство, и потому обходись с ним, как с гостем, которого надо честно принять и честно проводить. Если же, несмотря на твое желание взрастить в себе это христианское равнодушие к земным вещам, скупость стесняет твое сердце и скорчивает твою руку, когда тебе надлежало бы простереть ее для благотворения, то вновь, особенным образом, указываю тебе на Евангельского богатолюбца. Это - его болезнь; и тебе теперь показано, как она опасна. Итак, подумай о врачевствах, которые подал против нее Врач душ и телес: продай имение твое и раздай нищим... и приходи и следуй за Мною. Если ты не умеешь с сохранением имения сохранить свою душу, то подлинно - не лучше ли уж погубить богатство, нежели чтоб оно тебя погубило? Если не можешь сразу, то, по крайней мере, понемногу выпутывай душу свою из сети пристрастий. Заставь себя благотворить бедному, хотя бы сердце твое не преклонялось к нему состраданием. Бог узрит эти, хотя и несовершенные, однако благонамеренные жертвы, и ниспошлет тебе мудрость и силу для того, чтобы приносить их в большей чистоте и совершенстве.<br />Наиболее же внимательно и неуклонно взирай вслед Христу: вразумляй себя учением Его, возбуждай себя примером Его, молитвой привлекай силу Его"... Молча ушел богатый юноша от Господа, с поникшей головой; жаль было и милосердному Господу эту бедную душу, обуреваемую любостяжанием; </div></p>