<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь успокоил их сказав, что не только они, но и всякий, кто ради Него и Евангелия, оставит все, к чему привязан душой, получит великую награду и притом не только в будущей жизни, но еще в этой земной жизни. Оставивший свой дом или родных получит во сто крат домов и родственников в лице истинных христиан и их жилищ.<br />Действительно, в первые века христианства, во время гонений, это предречение Господа исполнялось буквально: все христиане составляли как бы одну семью, все были братья и сестры во Христе, и дом каждого из них был всегда открыт для каждого христианина, был для него как бы его собственным домом взамен оставленного ради Христа. Отрекшийся ради Христа и Евангелия от своего дома и своей семьи, вступал в дом каждого христианина, как в свой собственный и находил в нем для себя как бы новую семью: и отца, и мать, и братьев, и сестер, и детей. Но главная награда это, конечно, «в веке грядущем - жизнь вечная».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>"Итак, — говорит блаж. Феофилакт, — ученикам Господь обещал дать награду в будущей жизни, потому что они уже земных благ не искали, а другим обещает и настоящие блага: "И всякий, кто оставит домы, или братьев, или сестёр, или отца, или мать, или жену, или детей, или земли, и всё, что бы не имел, ради имени Моего, ради Меня и Евангелия, ради Царствия Божия ещё и здесь, на земле, получит во сто крат, при самых гонениях на него, и в будущей жизни наследует жизнь вечную. Распространяя Своё обетование на всех, Господь упоминает и о здешних благах, чтобы привлечь всех к Себе. "Но если все прочие, то тем более Апостолы должны получить возмездие и там, и в сем веке. И это сбылось. Ибо, оставив уду и сети, они имели во власти своей имущества всех людей, мало того: многие готовы были даже умереть за них, как свидетельствует об этом ап. Павел, говоря : "если бы возможно было, вы исторгли бы очи свои и отдали мне" (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Как вы были блаженны! Свидетельствую о вас, что, если бы возможно было, вы исторгли бы очи свои и отдали мне.</span></span>Гал. 4:15</a>). "Начало суда Апостольского над Иудеями открылось ещё здесь, на земле, как говорит преп. Макарий Египетский: так Пётр "начал уже судить их, когда говорил: "Иисуса Назорея, Мужа, засвидетельствованного вам от Бога силами и чудесами… преданного, вы взяли и, пригвоздивши руками беззаконных, убили" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Мужи Израильские! выслушайте слова сии: Иисуса Назорея, Мужа, засвидетельствованного вам от Бога силами и чудесами и знамениями, которые Бог сотворил через Него среди вас, как и сами знаете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сего, по определенному совету и предведению Божию преданного, вы взяли и, пригвоздив руками беззаконных, убили;</span></span>Деян. 2:22-23</a>). Дух Святой восседает и ныне на престолах разумов их." Святитель Филарет замечает, что "кроме этих двенадцати судей, ещё многие судии должны будут явиться." И, действительно: Апостол ясно говорит, "что не одни Апостолы, но вообще "святые будут судить племена" (Притч. Сол. 3:8). А пророк ещё яснее выражается, что "слава сия" быть судьями, "будет всем преподобным Его" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=149&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> производить над ними суд писанный. Честь сия - всем святым Его. Аллилуия.</span></span>Пс. 149:9</a>). Тоже видит в откровении и таинник Христов Иоанн Богослов. "Словами: "всякий, кто оставит жену," Господь не внушает того, чтобы без причины были расторгаемы браки: но, как, говоря о душе, что "потерявший душу свою ради Меня, сбережёт её" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сберегший душу свою потеряет ее; а потерявший душу свою ради Меня сбережет ее.</span></span>Мф. 10:39</a>), говорил это не для того, чтобы мы, слыша эти слова, убивали самих себя и тотчас разлучали душу с телом, но для того, чтобы предпочитали всему благочестие: так и здесь того же требует Он, повелевая оставить жену и братьев. Кажется также, что Он говорит здесь и о гонениях. В то время многие отцы детей своих и жены мужей своих привлекали к нечестию. Итак, когда они от вас этого требуют, говорит Господь, оставьте и жену, и отца, о чём и ап. Павел говорит: "если же неверующий хочет развестись, пусть разводится" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же неверующий <i>хочет</i> развестись, пусть разводится; брат или сестра в таких <i>случаях</i> не связаны; к миру призвал нас Господь.</span></span>1 Кор. 7:15</a>). "Смотри, — говорит древний толковник Евфимий Зигабен, — все дома верных были для них открыты; братьями и сёстрами стали для них все святые, отцами, все отечески полюбившие их, матерями все жёны таким образом расположенные к ним, детьми все ученики. Кроме того и все, что имели верующие, имели они в своей власти. И что особенно дивно: это имели они среди гонений от врагов веры." "Сам Господь для сердца верующего и ходящего в воле Божией, был и есть — и брат, и сестра, и мать. Он один заменяет всё родство на столько в высшей степени, на сколько есть сам превыше всех"… (блаж. Феофилакт). Он исполняет их сердца миром, радостью духа, утешением неизглаголанным и другими дарами благодати. "Возвысив таким образом Апостолов и утвердив их в надежде награды, назначенной Им Самим и всей вселенной" (св. Златоуст)</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> От обетования 12-ти апостолам Господь обращается к обетованиям всем последователям Его: «<b>всякий, кто оставит дом</b>» и пр. Это — виды самоотвержения или отречения от всего ради Христа. Общая мысль та, что Христа должно предпочитать всему, самому близкому, самому дорогому, а не та, что действительно должно удаляться всего, чтобы быть христианином. Удаление от всего действительное, это — высший род совершенства, о котором можно сказать то же, что выше сказано о безбрачии: «<i>не все вмещают слово сие; могущий вместить, да вместит</i>». «Словами: «<b>кто оставит жену</b>» Господь не внушает того, чтобы без причины были расторгаемы браки. Мне кажется также, что Он говорит еще здесь и о гонениях. В то время многие отцы детей своих и жены мужей своих привлекали к нечестию. Итак, когда они от вас сего требуют, говорит Господь, оставьте и жену и отца» (Злат.). — «<b>Получит во сто крат</b>»: взамен оставленного; разумеется воздаяние, конечно, не чувственное или вещественное, но духовное, наследие жизни вечной в Небесном Царстве Христовом.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Приметь, что Господь не просто и без разбору повелевает тебе оставлять дом твой и села твои, или отлучиться от жены твоей и от прочих сродников твоих, но ради <b>имени Моего</b>, говорит: то есть, для имени Его, что значит — ради православной веры и для сохранения Божественных Его заповедей. Если, например, дом твой, село твое и сродники твои будут тебе препятствием во спасении: если чрез то будет оскудевать вера твоя и препятствовать исполнять повеления Господни, ты же презришь и оставишь та, да невредиму сохранишь веру твою, и не нарушишь Божиих заповедей: тогда приимешь сторичное воздаяние и жизнь вечную. Но каким образом, скажешь, приняли они в настоящей жизни <b>сторицею</b>? Если посмотришь на времена Апостольския, когда <i>сердце и душа </i>бе верующих <i>едина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа; и никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее.</span></span>Деян. 4:32</a>, 35) и когда никто не называл что либо свое своим, но все было общее; когда, говорю, ни один между ними не был бедным, ибо которые имели села и домы, продая оныя, приносили цену их и повергали пред ногами Апостольскими: то ясно видеть можно, что кто тогда оставлял один дом, обретал в сто раз более, и кто оставлял единаго отца, или едину матерь, или единаго брата, находил тысячу отцев и матерей и братий, в нужде вспомогающих. Ибо воззри на Божественных Апостолов, на святых мучеников, на преподобных пустынников: что они оставили? единый дом. Но сколько же домов, то есть церквей, имеют ныне, носящих их на себе имя? Что оставили? Единаго отца, или едину матерь, или двух или триех братьев и сестр, или едину жену, или малыя чада, или два или три села: какое ж множество христиан доныне, и мужей и жен, и младых и старых, и всякаго состояния людей, прославляет их и покланяется им до самой земли, и приносит им дары во имя Господне, и молит их, да ходатайствуют пред Богом? Хотя же Богочеловек показать нелицеприятное и праведное Свое воздаяние, присовокупил и сие:<br /><br />ст. 30 <i>Мнози же будут перви последнии, и последни первии</i>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1257">Родион Путятин прот.</a><div>Итак, ужели всякому из нас непременно надобно оставить дом, братьев, сестер, отца, матерь, жену, детей и все имение? Мало этого – оставить, надо, как говорит Спаситель, возненавидеть отца своего и матерь, и жену, и детей, и братьев, и сестер, если хотим спастись.<br />Есть в жизни случаи, при которых непременно должно оставить отца, матерь, жену, детей, братьев, сестер и все имение. Известно, что на пути ко спасению враги человеку домашние его. Вспомните притчу о званных на вечерю. Все эти званные отказывались от вечери, то есть от вечного спасения, именно по домашним обстоятельствам и семейным делам. Один говорил: я село купил и имею нужду видеть его, и потому мне некогда – некогда заняться спасением души. Другой говорил: я волов купил, надо их испытать, и потому некогда – некогда попещись о спасении. Третий говорит: я женился и не могу оставить жену.<br />Не то же ли бывает и ныне, когда требуется исполнять дела благочестия? Как часто люди принуждены бывают отлагать нужное для своего спасения, чтобы заняться тем, чего требуют хозяйственные заведения, дом, соседи, друзья, жена, дети и домашние? Да пусть бы все это затрудняло нас только на пути ко спасению. Нет, все это иногда ведет нас совсем на противный путь погибели. Хозяйство нередко у многих превращается в любостяжание, обидное для ближних, домоводство у иных соделывается удручением рабов и прислужников, хлебосольство становится роскошью и невоздержанием, слепая привязанность к жене и детям производит потачку их прихотям и разврат в их поведении.<br />Не говорю уже о том, что иногда, чтобы соблюсти правила светского приличия, надобно льстить, притворяться, обманывать и двоедушествовать, чтобы удовольствовать и насытить друзей, надобно иногда домашних лишить нужного, чтобы нарядить жену, надобно иногда входить в долги и разоряться, чтобы воспитать детей, надобно иногда праведными и неправедными средствами приобретать богатство. Но если бы какой хозяин, супруг или отец не захотел этого делать, то мир обругает его, сами домашние, жена и дети возненавидят его.<br />Итак, можно ли спастись тому, кто захочет угождать и им? Но ведь было же много святых, которые не оставляли родителей, имели жен и детей, занимались хозяйственными делами? Так, это правда. Но их родители не развращали, а наставляли в страхе Божием и добродетели. Их жены не отягощали своими прихотями, а разделяли с ними честные труды и попечения. Их дети не огорчали своим распутством, но веселили благонравием. Домашними делами они занимались так, что не забывали Бога и благочестия. И в этом случае они согрешили бы, если бы возненавидели, оставили их.<br />Итак, надобно любить отца и мать, жену и детей, заботиться о близких, заниматься домом, если все это не препятствует нам любить Бога, заботиться о своем спасении, заниматься благочестием. А если отец и мать, жена и дети, дом и близкие препятствуют нам любить Бога, отвлекают нас от спасения, требуют незаконного, в таком случае надобно их оставить, то есть не обращать на них внимания, возненавидеть их, как ненавидит отец любимого своего сына, когда тот требует чего-нибудь незаконного, вредного.<br />Еще прямее выразимся: если отец и мать, жена и дети, дом и близкие не дают нам заниматься спасением души, то мы должны их оставить. Если же они не препятствуют нам заниматься спасением души, то грешно и беззаконно оставлять их, хотя бы это было для спасения души. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучения на Ветхий и Новый Заветы</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>"Итак, - говорит блаженный Феофилакт, - ученикам Господь обещал дать награду в будущей жизни, потому что они земных благ уже не искали, а другим обещает и настоящие блага: <b>И ВСЯКИЙ, КТО ОСТАВИТ ДОМЫ, ИЛИ БРАТЬЕВ, ИЛИ СЕСТЕР, ИЛИ ОТЦА, ИЛИ МАТЬ, ИЛИ ЖЕНУ, ИЛИ ДЕТЕЙ, ИЛИ ЗЕМЛИ,</b> и все, что бы ни имел, <b>РАДИ ИМЕНИ МОЕГО,</b> ради Меня и Евангелия, ради Царствия Божия еще здесь, на земле, <b>ПОЛУЧИТ ВО СТО КРАТ,</b> при самых гонениях на него, И в будущей жизни <b>НАСЛЕДУЕТ ЖИЗНЬ ВЕЧНУЮ.</b> Распространяя Свое обетование на всех, Господь упоминает и о здешних благах, чтобы привлечь всех к Себе". "Но если все прочие, то тем более апостолы должны получить возмездие и там, и в сем веке. И это сбылось. Ибо, оставив уду и сети, они имели во власти своей имущества всех людей, мало того: многие готовы были даже умереть за них, как свидетельствует об этом апостол Павел, говоря: если бы возможно было, вы исторгли бы очи свои и отдали мне (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Как вы были блаженны! Свидетельствую о вас, что, если бы возможно было, вы исторгли бы очи свои и отдали мне.</span></span>Гал. 4:15</a>)". "<i>Начало суда апостольского над Иудеями открылось еще здесь, на земле, как говорит преподобный Макарий Египетский; так, Петр начал уже судить их, когда говорил: Иисуса Назорея, Мужа, засвидетельствованного вам от Бога силами и чудесами... преданного, вы взяли и, пригвоздив руками беззаконных, убили</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Мужи Израильские! выслушайте слова сии: Иисуса Назорея, Мужа, засвидетельствованного вам от Бога силами и чудесами и знамениями, которые Бог сотворил через Него среди вас, как и сами знаете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сего, по определенному совету и предведению Божию преданного, вы взяли и, пригвоздив руками беззаконных, убили;</span></span>Деян. 2:22-23</a>). Дух Святой восседает и ныне на престолах разумов их.<br />Святитель Филарет замечает, что "кроме этих двенадцати судей, и еще многие судии должны будут явиться". И действительно, апостол ясно говорит, что не одни апостолы, но вообще святые будут судить племена (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Будут судить племена и владычествовать над народами, а над ними будет Господь царствовать вовеки.</span></span>Прем. 3:8</a>). А пророк еще яснее выражается, что честь сия - быть судиями, будет всем святым Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=149&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> производить над ними суд писанный. Честь сия - всем святым Его. Аллилуия.</span></span>Пс. 149:9</a>). То же видит в Откровении и таинник Христов Иоанн Богослов. "Словами: всякий, кто оставит жену, Господь не внушает того, чтобы без причины были расторгаемы браки; но как, говоря о душе, что потерявший душу свою ради Меня сбережет ее (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сберегший душу свою потеряет ее; а потерявший душу свою ради Меня сбережет ее.</span></span>Мф. 10:39</a>), говорил это не для того, чтобы мы, слыша эти слова, убивали самих себя и тотчас разлучали душу с телом, но для того, чтобы предпочитали всему благочестие, так и здесь того же требует Он, повелевая оставить жену и братьев. Кажется также, что Он говорит здесь и о гонениях. В то время многие отцы детей своих и жены мужей своих привлекали к нечестию". Итак, когда они от вас этого требуют, - говорит Господь, - оставьте и жену, и отца, о чем и апостол Павел говорит: Если же неверующий хочет развестись, пусть разводится (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же неверующий <i>хочет</i> развестись, пусть разводится; брат или сестра в таких <i>случаях</i> не связаны; к миру призвал нас Господь.</span></span>1 Кор. 7:15</a>). "Смотри, - говорит древний толковник Евфимий Зигабен, - все дома верных были для них открыты; братьями и сестрами стали им все святые, отцами - все отечески полюбившие их, матерями - все жены, таким же образом расположенные к ним, детьми - все ученики. Кроме того, и все, что имели верующие, имели они в своей власти. И что особенно дивно: все это имели они среди гонений от врагов веры". "Сам Господь для сердца верующего и ходящего в воле Божией был и есть - и брат, и сестра, и мать. Он один заменяет все родство на столько в высшей степени, на сколько есть Сам превыше всех"... (блаж. Феофилакт). Он наполняет их сердца миром, радостью духа, утешением неизглаголанным и другими дарами благодати.</div></p>