<div><p ><div>Почему же медлил? «<b>Но князь царства Персидского стоял против меня двадцать один день</b>». Ты слышал, что «<i>когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу Ангелов Божиих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых*; <i>//*В греческом переводе: по числу Ангелов Божиих.</i></span></span>Втор. 32:8</a>)? Каждый народ имеет покровительствующего ангела, который желает быть сильнее других.<br />***<br /><br /> <br />И «муж, облеченный в льняную одежду», может быть, священническую. Видение его, «как вид молнии». Как он являлся им в молнии? Для чего так является этот ангел? Не для того ли, чтобы пора­зить народ? Но какая от этого польза? Он является для того, чтобы убедить пророка не скорбеть о том, что ему многократно говорится одно и тоже: ангел свидетельствует о силе буду­щего; или для того, чтобы уверить пророка. И «глас речей его – как голос множества людей», – чтобы и этим устрашить.<br /><br />Даниил лишается чувств и потом во время беседы опять изнемогает: вероятно, ангел только попускает это, а не сам делает его бессильным, потому что прежде он сказал: «мужайся», и он встал. Видишь ли, каков был внешний вид ангела? Не подумай, будто Даниил видел медь или золото. Кого мог бы так поразить вид их? А здесь везде свет. Так как я послан, говорит он, то предупреж­даю тебя только о том, что ты не потерял благодати. «Слова твои услышаны, и я пришел бы по словам твоим». Чего же он просил и о чем молился? Но ангел не говорит ему об этом и ни о чем подобном. Может быть, он хотел точно узнать время (избавления), то, что за ним последует. «Князь царства Персидского стоял против меня». Не о земном ли начальнике говорит он? Нет, потому что и в другом месте он говорит: «вот, придет князь Греции». Мне кажется, что этот князь не из числа начальников, или прави­телей народных, но из числа высших сил. Потом, когда другие ангелы не могли устоять против него, он и говорит об этом пророку. Иудеи, говорит, освобождены. Чего же ты еще просишь?<br /><br />И «вот, Михаил, один из первых князей, пришел помочь мне, и я остался там при царях Персидских. А теперь я пришел возвестить тебе, что будет с народом твоим в последние времена». Почему Михаил не приходил ранее двадцати дней? Мне кажется, он хочет пока­зать пророку, что он просит недозволенного, противозаконного и трудного, как бы ставит в затруднение и ангелов. Потому и Михаил не тотчас, не в самом начале приходит на по­мощь, но впоследствии, чтобы внушить, что недостойны были возвращения (иудеи) жившие после. Ангелы оскорблены этим. «И я остался там» или для того, чтобы убедить, или воспрепятствовать. Но какой же ангел станет противиться, услы­шав, что Бог дарует благодать? Я думаю, что здесь дело представляется в чувственном образе, подобно тому, как в другом месте сказано: «<i>кто увлек бы Ахава</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=18&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал Господь: кто увлек бы Ахава, царя Израильского, чтобы он пошел и пал в Рамофе Галаадском? И один говорил так, другой говорил иначе.</span></span>2 Пар. 18:19</a>); и еще: «<i>итак оставь Меня, да воспламенится гнев Мой на них, и истреблю их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> итак оставь Меня, да воспламенится гнев Мой на них, и истреблю их, и произведу многочисленный народ от тебя.</span></span>Исх. 32:10</a>). Пророк как бы удерживает Бога, – но ведь Он не терпит препятствий или принуждения. Так точно и здесь. И в дру­гом месте говорится: «<i>отпусти Меня, ибо взошла заря</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал [ему]: отпусти Меня, ибо взошла заря. Иаков сказал: не отпущу Тебя, пока не благословишь меня.</span></span>Быт. 32:26</a>); и еще об ангеле и ослице: <i>«если бы она не своротила от Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=22&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и ослица, видев Меня, своротила от Меня вот уже три раза; если бы она не своротила от Меня, то Я убил бы тебя, а ее оставил бы живою.</span></span>Чис. 22:33</a>); и еще: «<i>только лице его Я приму</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=42&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак возьмите себе семь тельцов и семь овнов и пойдите к рабу Моему Иову и принесите за себя жертву; и раб Мой Иов помолится за вас, ибо только лице его Я приму, дабы не отвергнуть вас за то, что вы говорили о Мне не так верно, как раб Мой Иов.</span></span>Иов. 42:8</a>). Следовательно, этим показывается не то, будто ангел проти­вится Богу, но только то, что ангелы оскорбляются. Такую силу имел Даниил!<br /><br />И «я пришел возвестить тебе, что будет с народом твоим в последние времена». Посмотри, как он, оставив необходимое дело, оправ­дывается перед пророком. Даниил опять изнемогает, и опять ангел поднимает его и говорит: «теперь я возвращусь, чтобы бороться с князем Персидским; а когда я выйду, то вот, придет князь Греции». Может быть, он шел бороться с одним из противившихся ему из-за будущего, например действовавших против Ма­кедонии; впрочем, он еще не уверен в этом. Разве бывает у ангелов борьба и состязание за людей? Да, – потому что они много заботятся о людях. Он еще не был уверен, и как бы так сказал: я вынужден бороться с ним.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=10&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>