<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1107">Авва Дорофей прп.</a><div><b> Или будет зло во граде, еже Господь не сотвори?</b> <br /><br />Злом здесь названо все, что отягощает нас, т.е. все скорбное бывающее к наказанию нашему, за порочность нашу, как-то голод, мор, землетрясение, бездождье, болезни, брани, все сие бывает не по благоволению Божию, но попустительно, когда Бог, попускает этому находить на нас для нашей пользы. Но Бог не хочет, чтобы мы сего желали или сему содействовали. Например, как я сказал, бывает попустительная воля Божия на то, чтобы город был разорен, но Бог не хочет, чтобы мы, - поелику есть Его воля на разорение города, сами положили огонь и подожгли оный или чтобы мы взяли топоры и стали разрушать его. Также Бог попускает, чтобы кто-нибудь находился в печали или в болезни, но хотя воля Божия и такова, чтобы он печалился, но Бог не хочет, чтобы и мы опечаливали его, или чтобы сказали: так как есть воля Божия на то, чтобы он был болен, то не будем жалеть его. Этого Бог не хочет; не хочет, чтобы мы служили таковой Его воле. Он желает, напротив видеть нас столь благими чтобы мы не хотели того, что Он делает попустительно. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучения 14-е. О созидании и совершении душевного дома</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Итак, Божественному Писанию свойственно говорить о попущении Божием, как о Его действии и произведении. Но даже и тогда, когда говорится, что <i>Я произвожу бедствия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я образую свет и творю тьму, делаю мир и произвожу бедствия; Я, Господь, делаю все это.</span></span>Ис. 45:7</a>) и что <b>бывает ли в городе бедствие, которое не Господь попустил бы?</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Трубит ли в городе труба, - и народ не испугался бы? Бывает ли в городе бедствие, которое не Господь попустил бы?</span></span>Ам. 3:6</a>), - и тогда оно не показывает этим, что Бог есть виновник зла. Ибо слово «зло» берется двояко и имеет два значения: иногда оно обозначает злое по природе, что противно добродетели и воле Божией; а иногда злое и тягостное таково только для нашего восприятия, как, например, скорби и испытания. Они, будучи тягостными, только кажутся злыми, на самом же деле - добры, ибо для понимающих они служат виновниками обращения и спасения. О них Писание говорит, что они бывают от Бога.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Иоанн Дамаскин. <i>Изложение веры 4.20. TlG 2934,004.92.21-32.</i><br /></div> <br /><br /></div></p>