<div><p ><div> Вопрос 43. Что означает притча о терне и кедре (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И послал Иоас, царь Израильский, к Амасии, царю Иудейскому, сказать: терн, который на Ливане, послал к кедру, который на Ливане же, сказать: "отдай дочь свою в жену сыну моему". Но прошли дикие звери, что на Ливане, и истоптали этот терн.</span></span>4 Цар. 14:9</a>)?<br /><br />Амессия, овладев идумеянами по закону войны, надеялся победить и десять колен и царя их вызывал на сражение. Но царь Израильский в ответ ему объявил, что терн делал предложение кедру за сына его выдать дочь свою. Но между тем пока шли переговоры о браке, пришли звери, обломали и потоптали терн. В словах же сих себя уподобил он кедру, а Амессию – терну. Это видно из последующего. Ибо говорит: «<i>поражая поразил еси Идумею, и вознесе тя сердце твое тяжкое, прославися, прославися седя в дому твоем, и почто любопришися во злобе твоей? и падеши ты, и Иуда с тобою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты поразил Идумеян, и возгордилось сердце твое. Величайся и сиди у себя дома. К чему тебе затевать ссору на свою беду? Падешь ты и Иуда с тобою.</span></span>4 Цар. 14:10</a>). Этот совет был высокомерен, но полезен, как показало последствие. Ибо Амессия, не убедившись сим, вступил в сражение; но, будучи побежден и взят в плен, принужден был допустить врага в царственный свой город. А неприятель, овладев Иерусалимом, разрушил городские стены на протяжении четырехсот локтей и пошел назад, расхитив Божественные и царские сокровища. «<i>Взя же и сыны смешений скверн</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И взял все золото и серебро, и все сосуды, какие нашлись в доме Господнем и в сокровищницах царского дома, и заложников, и возвратился в Самарию.</span></span>4 Цар. 14:14</a>), т. е. жрецов лжеименных богов.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=13&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=14&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>