<div><p ><div>Он говорит им: Моисей, по жестокосердию вашему, позволил вам разводиться с женами вашими; а сначала не было так. - Слова Его такого рода: «Разве Бог может Себе противоречить так, чтобы прежде приказать одно, а потом Свой приговор нарушить новым повелением?» Не так должно рассуждать; а так, что когда Моисей увидел, что вследствие желания иметь других жен, или более богатых, или более молодых, или более красивых первые жены бывают умерщвляемы или проводят бедственную жизнь, то предпочел смягчить несогласие, чтобы не дать продолжаться ненависти и человекоубийству (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если кто возьмет жену и сделается ее мужем, и она не найдет благоволения в глазах его, потому что он находит в ней что-нибудь противное, и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и она выйдет из дома его, пойдет, и выйдет за другого мужа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> но и сей последний муж возненавидит ее и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего, или умрет сей последний муж ее, взявший ее себе в жену, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то не может первый ее муж, отпустивший ее, опять взять ее себе в жену, после того как она осквернена, ибо сие есть мерзость пред Господом [Богом твоим], и не порочь земли, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.</span></span>Втор. 24:1-4</a>). Вместе с тем обрати внимание и на то, что Он не сказал: По жестокосердию вашему повелел вам Бог, но: Моисей, так что, - как говорит апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Относительно девства я не имею повеления Господня, а даю совет, как получивший от Господа милость быть <i>Ему</i> верным.</span></span>1 Кор. 7:25</a>), - это совет человеческий, а не повеление Божие.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=19&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=19&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>