<p ><div>Только одно прелюбодеяние [жены] пусть превозмогает над склонностью к жене. И, притом, когда жена разделит одну плоть на две и через прелюбодеяние отделится от мужа, тогда она не должна быть удерживаема [мужем], чтобы муж не подпал проклятию слов Писания: <i>Кто удерживает прелюбодействующую, тот не разумен и нечестив</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кто нашел [добрую] жену, тот нашел благо и получил благодать от Господа. [Кто изгоняет добрую жену, тот изгоняет счастье, а содержащий прелюбодейку – безумен и нечестив.]</span></span>Притч. 18:23</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Кто же прелюбодействует с женщиною, у того нет ума; тот губит душу свою, кто делает это:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> побои и позор найдет он, и бесчестие его не изгладится,</span></span>Притч. 6:32-33</a>. – По новому Синодальному русскому переводу: <i>Кто же прелюбодействует с женщиною, у того нет ума; тот губит душу свою</i>. – Ред.]. Итак, где ни обнаружится прелюбодеяние, или даже только подозревается, там жена отпускается свободно. Но так как может случиться, что кто-нибудь наносит бесчестие невинной, и вторым брачным союзом сваливает виновность на первую супругу, то и повелевается, чтобы таковой отпускал жену, но так, чтобы он при жизни [этой] первой, второй жены уже не имел. В самом деле, ведь слова Его значат следующее: "Если ты отпускаешь жену свою не вследствие похоти, а вследствие обиды [на нее, или со стороны ее], то почему, испытав несчастье в первом браке, подвергаешь себя опасности нового?" И сверх того могло случиться так, что на основании того же закона жена также могла дать развод мужу, поэтому дается то же самое предупреждение, – именно: чтобы она не брала себе другого мужа. А так как распутная женщина и та, которая уже ступила на путь прелюбодеяния, не будет бояться позора, то второму мужу дается предупреждение, что он будет повинен в прелюбодеянии, если возьмет себе таковую в жены.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=19&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=19&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
