<p ><div><i>Так говорит Господь: небо седалище Мое и земля подножие ног Моих. Что это за дом, какой вы построите Мне, и что это за место покоя Моего? Все это сделала рука Моя и все это было, говорит Господь.</i> <br />LXX [перевели] подобным же образом.<br /> Чтобы мы не разумели Сион под святою горою и не прикрывали [итого] заблуждением иудеев, полагающих, что будет построен Иерусалим и в нем телесно исполнится все, обещаемое Господом, Он устраняет в нас это предположение и представляет свидетельство, которым воспользовался Стефан, первый мученик о Христе, против уверения иудеев. <i>Соломон созда Ему храм</i>,—без сомнения, Богу,—<i>но Вышний не в рукотворенных [церквах] живет, якоже пророк глаголет: небо Мне престол есть, земля же подножие ногама Moима</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Но Всевышний не в рукотворенных храмах живет, как говорит пророк:</span></span>Деян. 7:48</a>). И Павел в той же книге (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог, сотворивший мир и всё, что в нем, Он, будучи Господом неба и земли, не в рукотворенных храмах живет</span></span>Деян. 17:24</a>): <i>Бог, сотворивый мир и вся, яже в нем, не в рукотвореных храмах живет</i>. Ибо если, подобно сидящему на престоле и царствующему, небо служит престолом Его и земли подножием ног Его; то как может заключаться в небольшом месте Тот, который наполняет все и в котором все? Поэтому и Моисей говорит: <i>не говори в сердце своем: Он далеко. Яко Бог на небеса горе и на земли долу, и несть разве Его иный Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Итак знай ныне и положи на сердце твое, что Господь [Бог твой] есть Бог на небе вверху и на земле внизу, [и] нет еще [кроме Его];</span></span>Втор. 4:39</a>). И псалмопевец: <i>камо пойду от Духа Твоего и от лица Твоего камо бежу? Аще взыду на небо, Ты тамо еси, аще сниду во ад, тамо еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Куда пойду от Духа Твоего, и от лица Твоего куда убегу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Взойду ли на небо - Ты там; сойду ли в преисподнюю - и там Ты.</span></span>Пс. 138:7-8</a>). Согласно с ним и Иеремия от лица Бога говорит: <i>Бог приближаяйся Аз есмь, а не Бои издалеча. Аще удалится кто в сокровенных, и Аз не зрю ли еюи Еда небо и землю не Аз наполняю? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я - Бог [<i>только</i>] вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?</span></span>Иер. 23:23</a> -24). Ибо о Нем все мы существуем и движемся (Деян. 17). Говорит же это, чтобы обличить заблуждение иудеев, которые думают, что невидимый и бестелесный и беспредельный Бог может вмещаться в храме Иерусалимском. Это же подробнее заявляет и Соломон, строитель храма, в молитве своей в Богу (3 Цар. 8). А чтобы мы не думали, что величие Божие должно измеряться также небом и землею, в другом месте мы читаем о Нем: <i>кто держит небо пядию и землю горстию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Кто исчерпал воды горстью своею и пядью измерил небеса, и вместил в меру прах земли, и взвесил на весах горы и на чашах весовых холмы?</span></span>Ис. 40:12</a>)? Этим показывается, что Бог находится и совне и внутри, и внутрь проникает, и окружается, между тем как Он и не объемлется окружающим престолом, и объемлет горстию и пядию. Он не только Творец неба и земли, но и невидимых ангелов и архангелов, господств, властей и всех людей, о которых апостол говорит: все это создала рука Божия (Кол. 1). О ней и Иов и псалмопевец говорят: <i>руце Твои сотвористе мя и создасте мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Твои руки трудились надо мною и образовали всего меня кругом, - и Ты губишь меня?</span></span>Иов. 10:8</a>); (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=73"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">73</span> Руки Твои сотворили меня и устроили меня; вразуми меня, и научусь заповедям Твоим.</span></span>Пс. 118:73</a>). <i>Ибо вся Тем быта и без Него ничтоже быть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он не был свет, но был послан, чтобы свидетельствовать о Свете.</span></span>Ин. 1:8</a>). О Нем опять Иоаан говорит:<i>в мире бе и мир Тем быть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В мире был, и мир чрез Него начал быть, и мир Его не познал.</span></span>Ин. 1:10</a>). <i>Яко Той рече, и быша, Той повеле, и создашася</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо Он сказал, - и сделалось; Он повелел, - и явилось.</span></span>Пс. 32:9</a>). [Сюда же относится] и то, на что Бытописание указывает таинственными словами: <i>рече Бог и сотвори Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Бог: да будет твердь посреди воды, и да отделяет она воду от воды. [И стало так.]</span></span>Быт. 1:6</a> -7). <i>Ибо Словом Господним небеса утвердшася, и Духом уст Его вся сила их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Словом Господа сотворены небеса, и духом уст Его - все воинство их:</span></span>Пс. 32:6</a>). И нет другого места покоя Господняя, кроме того, которое пророк присовокупляет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.221-223. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 18.)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=65&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
