<p ><div><i>Ибо так говорит Господь: вот Я направлю к нему как бы реку мира и славу народов, как разлившийся поток, и будете питаться ею <a href="#718989_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. От сосца (или к сосцам) будут носить вас и на коленах ласкать вас</i>. <br />LXX: <i>Ибо так говорит Господь: вот Я направлю к ним, как реку мира и как поток разлившийся — славу народов. Детей их будут носить на плечах и утешать на коленах</i>. <br />Когда, по построении Иерусалима апостолами и по приведении его в прежнее состояние, сыновья и обитатели его будут утешены сосцами и, вследствие обилии молока, достигнут наслаждения истиною, чрез которое достигают славы Божией: тогда Господь направит к нему реку мира, о которой мы часто говорили: <i>река Божия наполнися вод</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=64&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты посещаешь землю и утоляешь жажду ее, обильно обогащаешь ее: поток Божий полон воды; Ты приготовляешь хлеб, ибо так устроил ее;</span></span>Пс. 64:10</a>), и: <i>речная устремления веселят град Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Речные потоки веселят град Божий, святое жилище Всевышнего.</span></span>Пс. 45:5</a>), чтобы, при господстве мира над всем и по прекращении войн народов, о которых Господь говорил: <i>расточи языки, хотящия бранем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Придут вельможи из Египта; Ефиопия прострет руки свои к Богу.</span></span>Пс. 67:32</a>), поток учений Божиих напаял нивы верующих. Тогда сыновей его или детей (как перевели LXX), будут носить иа плечах и они на коленах получат утешение, — на плечах, о которых и в прежнем пророчестве сказано и относительно которых Иаков заклинает<a href="#718989_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> сына своего Иссахара: <i>подложи рами свои на труд</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и увидел он, что покой хорош, и что земля приятна: и преклонил плечи свои для ношения бремени и стал работать в уплату дани.</span></span>Быт. 49:15</a>), и он был назван мужем земледельцем. Ибо потом и чрезвычайным трудом мы достигаем обилия плодов. Поэтому и Сиону говорится чрез Иеремию: «дам сердце твое на плеча твои» (Иер. 24), чтобы из заповеданного он уразумел Господа, подражая тому, о коем написано: <i>начат Иисус творити и учима</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Первую книгу написал я <i>к тебе</i>, Феофил, о всем, что Иисус делал и чему учил от начала</span></span>Деян. 1:1</a>), чтобы не была праздною вера, но чрез дела текла к награде. А что означают колена и лоно, это и выше изложил я вкратце, и теперь может дать нам знать это пример Авраама, на лоне которого покоится Лазарь и все приходящие с востока и запада, которые возлягут с Авраамом. Исааком и Иаковом (Лк. 16); (Мф. 8).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718989_1" class="note-item" href="#718989_1">1</a> Собственно: <i>сосать</i> (sugetis). Может быть, сюда же относятся и следующие затем слова <i>ab ubere</i>, то есть <i>от сосца</i>.<br /> </li><li><a id="718989_2" class="note-item" href="#718989_2">2</a> По Викторию следует читать <i>interpretatur</i> вместо <i>imprecatur</i>, то есть: которые объясняет Иаков сыну своему, истолковывая именно свое выражение: <i>подложи рамы</i> в смысле труда</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.235-236. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 18.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
