<p ><div><i>Те, которые освящали и очищали себя в садах внутри [их], позади одной<a href="#718993_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, которые ели свиное мясо, и мерзость и мышь, [все] вместе погибнут, говорит Господь</i>.<br /> LXX: <i>Те, которые освящают и очищают себя в садах и в преддвериях (liminibus), едят мясо свиное, и мерзости, и мышь, [все] вместе погибнут, говорит Господь</i>. <br />Симмах и Феодотион так перевели это место: <i>вы, которые освящаете и очищаете себя в садах один за другим между теми, которые едят свиное мясо, и мерзость и мышь: всех их вместе не будет, говорит Господь</i>, желая показать, что не те едят свиное мясо, и мерзость и мышь, которые освящают себя в садах один за другим, но что очищающие себя обращаются вместе с едящими то, что воспрещено. Обличает же божественная речь народ иудейский или, вернее, книжников и Фарисеев, которых и Господь обличал, говоря: <i>вы есте оправдающе себе пред человеки, Бог же весть сердца ваша: яко еже есть в человецех высоко, мерзость есть пред Богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он сказал им: вы выказываете себя праведниками пред людьми, но Бог знает сердца ваши, ибо что высоко у людей, то мерзость пред Богом.</span></span>Лк. 16:15</a>). Поэтому Он укорял их и говорил: <i>горе вам, книжницы и фарисее лицемери, яко очищаете внешнее сткляницы и блюда, внутрьуду же полни вы нечистоты</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что очищаете внешность чаши и блюда, между тем как внутри они полны хищения и неправды.</span></span>Мф. 23:25</a>). И еще: <i>подобитеся гробом повапленным, внутрьуду же полни костей мертвых и всякия нечистоты </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что уподобляетесь окрашенным гробам, которые снаружи кажутся красивыми, а внутри полны костей мертвых и всякой нечистоты;</span></span>Мф. 23:27</a>), <i>которые усты своими благословляху, и сердцем своим кленяху</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Они задумали свергнуть его с высоты, прибегли ко лжи; устами благословляют, а в сердце своем клянут.</span></span>Пс. 61:5</a>), которые говорили Богу мирные слова, и смягчали свои слова более масла, но они были теми стрелами (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> уста их мягче масла, а в сердце их вражда; слова их нежнее елея, но они суть обнаженные мечи.</span></span>Пс. 54:22</a>), о которых в высшей степени справедливо было сказано: людие сии устнами почитают Мя, сердце же их далече отстоит от Мене (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь: так как этот народ приближается ко Мне устами своими, и языком своим чтит Меня, сердце же его далеко отстоит от Меня, и благоговение их предо Мною есть изучение заповедей человеческих;</span></span>Ис. 29:13</a>). Бог же заповедал чрез Моисея, чтобы совершивший грех посыпался пеплом рыжей телицы и чрез другие способы очищения, чрез священнодействия и жертвы возвращался ко храму, [но] пренебрегши этим, [иудеи] в местах наслаждений и удовольствий, то есть в самых роскошных садах устраивали или купальни, или бассейны для орошения куртин, думая омыть себя от прелюбодеяний и всех гнусных похотей простыми водами, к коим вполне справедливо может быть применено выражение: и „очищают себя от ночных оргий водою“<a href="#718993_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. А чтобы кому либо не показалось это несообразным, то гнусныe действия следует яснее излагать для исправления тех, которые не стыдятся делать то, о чем срамно говорить, привязываясь к блудницам подобно псам и мужчины на мужчинах делая срам, получая в самих себе возмездие за грех. Делающие это по воле и преступлению подобны едящим свиное мясо и все, воспрещаемое Законом (Лев. 11) и мышь (murem), которую мы называем крысою (glis) или сообразно с [названием] в восточных провинциях μοωξοί (кротами), Таким образом и те, которые едят это, и те, которые, совершая всякия непотребства, делают то, чего не делают, может быть, и язычники, одинаково погибнут. Сообразно с иносказательным смыслом можем сказать, что все, более любящие наслаждение, нежели любящие Бога, освящают себя в садах и преддвериях, ибо не могут войти в таинства истины,—и едят пищу нечестия, не будучи святы телом и духом, а не едят плоть Иисуса и не пьют крови Его, о которой Он говорит: <i>ядий Мою плоть и пияй Мою кровь имать живот вечный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:54</a>). Ибо пасха наша, Христос заклан за нас (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>), который вкушается не извне, но в одном доме и внутри [его].<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718993_1" class="note-item" href="#718993_1">1</a> Вероятно, разумеется божество женского пола, идол которого стоял в середине посвященной ему рощи.<br /></li><li><a id="718993_2" class="note-item" href="#718993_2">2</a> Horat.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.241-243(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 18.)</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
