<div><p ><div><i>Но Я иду, чтобы дела их и помышления их собрать вместе со всеми народами и языками, и они приидут и увидят славу Мою. И положу на них знамение и пошлю из тех, которые спаслись, к народам в море, в Африку, в Лидию, к натягивающим лук, в Италию и Грецию, на дальние острова, к тем, которые не слышали обо Мне и не видели славы Моей</i>. <br />LXX: <i>И Я знаю дела их и помышления их, и иду собрать все народы и все языки, и приидут и увидят славу Мою, и оставлю на них знамение, и пошлю из тех, которые спаслись, к народам, в Фарсис и Фуд, и Луд и Мосох, и Фовел, и в Грецию и на дальние острова, к тем, которые не слышали имени Моего и не видели славы Моей</i>. <br />Прежде нежели изложить, что означает перечисление весьма многих народов, нужно вкратце сказать о разнообразии перевода. Фарсисом на еврейском языке называется море и (как говорят) страна в Индии, хотя Иосиф, изменив букву, полагает, что вместо Фарсиса называется Тарс, город в Киликии, в который хотел отправиться Иона, когда бежал из Иоппии (Ион. 1). Фудом же или Фулом [называются] Ливийцы и вся Африка до Мавританского моря, в которой теперь [есть] река, называющаяся Фудом, и вся окрестная страна называется Футскою. А Лудом называют Лидийцев, поселенцы которых этруски, теперь называющиеся тусками, некогда бывшие весьма искусными в метании стрел, и теперь называются <i>натягивающими стрелу</i>. Вместо этого в еврейском читается <i>mosche сеseth</i>, что все, кроме Семидесяти, одинаково перевели: <i>натягивающие лук</i>; Семьдесят же поставили Μoσάχ, переведши именем вместо глагола. Если принять это, то он указывает на каппадокийцев, главным городом которых служит Мазака, впоследствии получившая от Цезаря Августа название Кесарии. Они также и в Бытии (гл 10),—не знаю, с какою целью,—последнего сына Арамова, то есть Дамаска сирийцев, называющегося <i>Мес</i>, перевели Μοδόχ, вместо чего мы правильнее переводим <i>меонийцы</i>, Атубал или Фовел означает или Италию, или Иберию, то есть Испанию [называющуюся] от реки Ибера, отчего и теперь страна испанская называется Кельтибериею. О них прекрасно [говорит] Лукан<a href="#718994_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>:<br /> <i> Кельты, соединяющие имя галлов с иберами</i>,<br />которых мы можем назвать галлоиспанцами. Греки же, которые по-еврейски называются Яван, означают ионян. Следует также принять во внимание то, что он преимущественно указал восточные народы, [происходящие] от Иафета, одного из сыновей Ноя, хотя в Фарсиее и Фуде упомянул также имена Сима и Хама то есть Индии и Африки, чтобы обозначить весь мир. Таким образом идет Господь, чтобы собрать дела и помышления каждого. Отсюда мы научаемся, что не только дела, но и помышления будут судимы в день суда, ибо <i>всяк, иже воззрит на жену, ко еже вожделении ея, уже любодействова с нею в сердце своем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>), о каковых говорится: „теперь окружили их помышления их“. Тогда Господь будет судить тайные [дела] людей по Евангелию Иисуса Христа, чтобы подтвердилось на истинном суде то, что пишет апостол:<i> между собою помыслом осуждающим или отвещающим, в день, егда судит Бог тайная человеком</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> они показывают, что дело закона у них написано в сердцах, о чем свидетельствует совесть их и мысли их, то обвиняющие, то оправдывающие одна другую)</span></span>Рим. 2:15</a>), чтобы все наши помышления, собранные в один день, подверглись испытанию со стороны праведного Судии при обвинении нас нашею совестию или при оправдании за грех: грехов ли мы имеем более, или добрых дел, и старые ли они, или новые, заглажены ли они покаянием или возобновились в новых преступлениях, как говорит Господь: "пути их Я обратил на главу их, и воздам им за помышления их" (Ос. 4), <i>создавый на едине сердца их, разумеваяй на вся дела их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он создал сердца всех их и вникает во все дела их.</span></span>Пс. 32:15</a>). О них и в другом месте мы читаем:<i> Ты един веси сердца людей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Ты услышь с неба - места обитания Твоего, и прости, и воздай каждому по всем путям его, как Ты знаешь сердце его, - ибо Ты один знаешь сердце сынов человеческих, -</span></span>2 Пар. 6:30</a>). Ибо никто <i>весть, яже в человеце, точию дух человека, живущий в нем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>). Поэтому и чрез Иеремию Бог говорит: <i>Бог приближаяйся Аз есмь, а не издалеча, глаголет Господь. Аще утаится кто в сокровенных, и Аз не узрю ли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я - Бог [<i>только</i>] вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?</span></span>Иер. 23:23</a>)? Поэтому к книжникам и Фарисеям говорится: <i>вы есте оправдающе себе пред человеки: Бог же веет сердца ваша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он сказал им: вы выказываете себя праведниками пред людьми, но Бог знает сердца ваши, ибо что высоко у людей, то мерзость пред Богом.</span></span>Лк. 16:15</a>) При этом нужно обратить внимание на то, что не сказал: Отец, сообразно с хулениями еретиков, чтобы не казался исключенным Сын, но: Бог, что есть общее Отцу и Сыну. Ибо <i>в начале бе Слово, и Слово бе к Богу, и Бог бе Слово. Сен бе искони к Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оно было в начале у Бога.</span></span>Ин. 1:1-2</a>). О нем тот же Иоанн пишет: <i>Сам же Иисус не вдаяше Себе в веру их, зане Сам ведяше вся: и яко не требование, да кто свидетельствует о человецех: Сам Со ведяше, что бе в человеце</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но Сам Иисус не вверял Себя им, потому что знал всех</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не имел нужды, чтобы кто засвидетельствовал о человеке, ибо Сам знал, что в человеке.</span></span>Ин. 2:24-25</a>).Ему же приличествует и оное: <i>ведяше же Иисус помышления их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но Он, зная помышления их, сказал человеку, имеющему сухую руку: встань и выступи на средину. И он встал и выступил.</span></span>Лк. 6:8</a>). И в другом месте: <i>разумев же Иисус лукавство их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но Иисус, видя лукавство их, сказал: что искушаете Меня, лицемеры?</span></span>Мф. 22:18</a>). А чтобы не было никакого сомнения, так как еретики делают увертки относительно того, что Слово Божие звало все, то в послании, писанном в Евреям, очень подробно говорится: <i>живо бо Слово Божие, и действенно, и острейше паче всякаго меча, обоюду остра, и проходящее даже до разделения души же и духа, членов же и мозгов, и судительно помышлением и мыслем сердечным. И несть тварь не явлена пред Ним, вся же нага и объявлена пред очами Его, к Нему же нам слово </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> дабы вы не обленились, но подражали тем, которые верою и долготерпением наследуют обетования.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Бог, давая обетование Аврааму, как не мог никем высшим клясться, клялся Самим Собою,</span></span>Евр. 6:12-13</a>). Но когда все помышления будут собраны вместе, обвиняющиe нас или защищающие, тогда будут выведены на средину также народы и языки вместе с своими помышлениями. О языках же мы читаем, по Апостолу Павлу, не только человеческих, но и ангельских (1 Кор. 13) Этим дается понять, что все твари будут судимы Господом, не только на земле, но в воздухе и на небесах, согласно с тем, что Сам Он выше сказал: <i>упися меч Мой на небеса, и на землю спадет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=34&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо упился меч Мой на небесах: вот, для суда нисходит он на Едом и на народ, преданный Мною заклятию.</span></span>Ис. 34:5</a>). Прийдут же все, чтобы видеть славу Божию; и положит на них знамение, которое в начале Иезекииля указывается под значением еврейской буквы тав (Иез. 9). Кто будет запечатлен этим знамением, тот избежит рук поражающего. Это знамение было положено и на дверные косяки домов в Египте, когда при истреблении Египта один только Израиль остался невредимым (Исх. 12). Об этом знамении, которое не хотел получить Ахаз, царь иудейский, пророк Исаия свидетельствует: <i>сего ради даст Господь Сам вам знамение: се Дева во чреве зачнет и родит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>). Поэтому и пророк умоляет об обещанном: <i>сотвори со мною знамение во благо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> покажи на мне знамение во благо, да видят ненавидящие меня и устыдятся, потому что Ты, Господи, помог мне и утешил меня.</span></span>Пс. 85:17</a>). И в другом месте:<i> дал еси боящимся Тебе знамение, еже убежати от лица лука</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=59&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Даруй боящимся Тебя знамя, чтобы они подняли его ради истины,</span></span>Пс. 59:6</a>). Его оставил нам, восходя к Отцу, Господь или положил на наших челах, чтобы мы свободно могли сказать: <i>знаменася на нас свет лица Твоего, Господи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Многие говорят: "кто покажет нам благо?" Яви нам свет лица Твоего, Господи!</span></span>Пс. 4:7</a>}}). Следующее же затем: <i>и пошлю из тех, которые спаслись, к народам,</i> и перечисление каждого из них, по-видимому, противоречит нашему объяснению. Ибо если это говорится о дне суда, то каким образом он снова возвращается к первому пришествию Спасителя, когда апостолы направляются к народам и слышат от Господа: <i>шедше научите вся языки, крестяще их во имя Отца и Сына и Святаго Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Это так разрешается: предсказывается день суда, или лучше делается угрозе, чтобы из страха будущего наказания они приняли пришествие Спасителя и евангелие апостолов, которые наперед будут посланы. И прекрасно сказал:<i> и пошлю из тех, которые спаслись</i>. Ибо если бы Господь не оставил нам семени, то мы были бы тоже, что Содом, и уподобились бы Гоморре (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если бы Господь Саваоф не оставил нам небольшого остатка, то мы были бы то же, что Содом, уподобились бы Гоморре.</span></span>Ис. 1:9</a>). И апостол говорит: „остаток спасся“ (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, <i>только</i> остаток спасется;</span></span>Рим. 9:27</a>). Они посылаются к народам в Фарсис, и Фуд, и Луд, и Мосох, и Фовел, и в Грецию и на весьма многие острова, находящиеся вдали и не слышавшие имени Господа и не видевшие славы Его. О них, применительно к историческому смыслу, мы выше сказали. <br />Теперь следует вкратце сказать о таинственном значении. Фарсис значит <i>изыскание</i> (exploratio)<i>радости</i>, чтобы мы обращали внимание не на настоящее, а на будущее и удостоились услышать: „в малом вы были верны: войдите в радость Господа вашего“ (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span></span>Мф. 25:21</a>). Об этом и апостол Петр пишет: <i>радуйтеся радостию неизглаголанною и прославленною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Которого, не видев, любите, и Которого доселе не видя, но веруя в Него, радуетесь радостью неизреченною и преславною,</span></span>1 Пет. 1:8</a>), чтобы мы восхваляли Бога, говоря: <i>исполнишася радости уста наша и язык наш веселия</i>. Следующее же далее Фуд означает <i>исключение уст</i>, чтобы мы, исключая всякую хулу, говорили то, что хорошо, и могли сказать: <i>уста моя возвестят правду Твою, Господи, весь день спасение Твое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=70&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Уста мои будут возвещать правду Твою, всякий день благодеяния Твои; ибо я не знаю им числа.</span></span>Пс. 70:15</a>): И еще: <i>правду Твою не скрых в сердце моем, и спасение Твое рех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Правды Твоей не скрывал в сердце моем, возвещал верность Твою и спасение Твое, не утаивал милости Твоей и истины Твоей пред собранием великим.</span></span>Пс. 39:11</a>). Также Луд на нашем языке переводится <i>польза</i>, и Мосох—<i>простирание</i> (extensio) и Тубал или Фовел—<i>вовлеченный в печаль</i> или обратившийся или же—<i>все</i>: все это соответствует призванию язычников,—чтобы они следовали пользе чрез исповедание своей души и, забыв прежнее, простирались к будущему. И пусть они оплакивают прежние грехи и привлекаются к печали или скорби, ведущей к жизни. Ибо <i>блаженны плачущие, потому что они возсмеются</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Блаженны алчущие ныне, ибо насытитесь. Блаженны плачущие ныне, ибо воссмеетесь.</span></span>Лк. 6:21</a>). И пусть все обратятся к Господу, чтобы в последствии достигнуть благодати и познать сказанное апостолом: <i>слава, и честь и мир всякому делающему благое, иудееви же прежде и еллину</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Напротив, слава и честь и мир всякому, делающему доброе, во-первых, Иудею, <i>потом</i> и Еллину!</span></span>Рим. 2:10</a>). Ибо Бог есть [Бог] не только иудеев, но и язычников. То, что далее говорится: <i>и островам дальним, которые не слышали имени Моего и не видели славы Моей</i>, применимо к тем, о коих выше мы читали: <i>имже не возвестися о Нем, узрят, и иже не слышаша, уразумеют</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Так многие народы приведет Он в изумление; цари закроют пред Ним уста свои, ибо они увидят то, о чем не было говорено им, и узнают то, чего не слыхали.</span></span>Ис. 52:15</a>). И еще: <i>явлен бых не ищущим Мене, обретохся не вопрошающим о Мне. Рекох: се есмь языку, иже не призваша имене Моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я открылся не вопрошавшим обо Мне; Меня нашли не искавшие Меня. "Вот Я! вот Я!" говорил Я народу, не именовавшемуся именем Моим.</span></span>Ис. 65:1</a>). А что острова означают или народы всего мира, или церкви, рассеянные по всему миру, об этом мы часто говорили.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718994_1" class="note-item" href="#718994_1">1</a> Lucan.Pharsal.lib.IV</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.243-249. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 18.)</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>