<p ><div><i>Все то они избрали на собственных путях и душа их находит удовольствие в мерзостях их. Поэтому и Я изберу поругания их и наведу на них то, чего они боялись. Ибо Я звал, и не было отвечающаго, Я говорил, и они не слушали, и делали злое в очаг Моих и избирали то, что неугодно Мне</i>. <br />LXX: <i>И они избрали пути свои, и мерзости свои возжелала душа их: и Я изберу поругания их и грехи их воздам им. Ибо Я звал их, и они не повиновались, говорил, и они не слушали. И делали злое предо Мною и избирали то, что не угодно Мне</i>. <br />Они избрали то, чтобы закалать вола, закалать овна, совершать жертвоприношение, возжигать фимиам, что Бог считает подобным человекоубийству и приношению пса, и свиной крови и поруганию, и от их воли зависело чтить это, сообразно с тем, что говорит Он чрез Иезекииля: „и Я дам им оправдания не добрыя и заповеди не добрыя" (Иез. 20). И ходили они, говорит, по путям своим, а не по пути Господню. <i>И мерзости свои возжелала душа их</i>, чтобы им быть любящими свое, а не любящими Бога. Поэтому для них, как набирающих пути свои, а не Того, Кто говорит: <i>Аз есмь живот</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>), и Господь набрал поругания или поругателей их, которые по-еврейски называются <i>thalule</i>, то есть έμπάχται поставляя князей наихудших и также наводя все зло их или то, чего они боялись. И указывает причину, почему они преданы книжникам и Фарисеям — своим поругателям, о которых первый псалом по еврейскому (тексту) поет: „и на седалище поругателей (illusorum) не сидел», которых Семьдесят называют <i>губителями</i>, каковыми были сыновья Илия, сыновья погибели, вместо чего в еврейском написано <i>belial</i>, то есть диавола. <br /><i>Ибо</i>, говорит, <i>Я звал, и не било отвечающаго, Я говорил, и они не слушали, и делали злое в очах Моих и избирали то, что неугодно Мне</i>. Эти стихи он во второй раз ставит в настоящем месте, и выше, где говорится: <i>вас Я отчислю для меча, и все вы падете чрез заклание. Ибо Я звал, и вы не отвечали</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> вас обрекаю Я мечу, и все вы преклонитесь на заклание: потому что Я звал, и вы не отвечали; говорил, и вы не слушали, но делали злое в очах Моих и избирали то, что было неугодно Мне.</span></span>Ис. 65:12</a>) и прочее, они одинаково [приведены]. В каком смысле следует понимать это свидетельство, об этом там сказано.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.225-226. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 18.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
