<div><p ><div><b>И не приобщайтесь к безплодным делам тьмы.</b> — И в послании к Галатам Апостол представил плод в духе, а дело — в плоти, говоря так: <i>Но дела плоти явно известны, это суть блудодеяние</i> и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дела плоти известны; они суть: прелюбодеяние, блуд, нечистота, непотребство,</span></span>Гал. 5:19</a>); <i>А плод духа есть любовь, радость, мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span></span>Гал. 5:22</a>) и проч. Затем в настоящем месте он назвал дела тьмы безплодными; кто делает их, те соединяются в одно общество.<br /><b>Но более и обличайте</b>. — Среди прочих повелений иметь возможность обличать согрешающих является делом величайшей свободы. Но что может делать только тот, кто не заслуживает услышать: <i>Лицемер! выбрось прежде сучок из глаза своего, и тогда можешь выбросить бревно из глаза брата твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Или, как можешь сказать брату твоему: брат! дай, я выну сучок из глаза твоего, когда сам не видишь бревна в твоем глазе? Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза, и тогда увидишь, как вынуть сучок из глаза брата твоего.</span></span>Лк. 6:42</a>). Посему-то пророки, не оскверненные никакою мерзостью грехов и не имеющие запятнанной совести могли обличать других, впадающих в грехи. Поэтому должно заметить, что обличать может только тот. кто сам не обличается в себе самом.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 342-343).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>