<div><p ><div>Так же, как мы не можем служить двум господам: Богу и маммоне (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span></span>Мф. 6:24</a>), так мы не можем одновременно и наполняться духом и вином. Ибо кто наполняется духом, тот имеет благоразумие и кротость, стыдливость и чистоту; а кто наполняется вином, тот имеет неразумие, ярость, наглость и похоть. В действительности я полагаю возможным обозначить это одним словом <i>невоздержание</i>. Если бы некоторые это поняли, то никогда не обличили бы меня в безразсудстве и ереси за то, что я в книге о соблюдении девства сказал, что юношам необходимо отказывать в вине и что не должно бросать на огонь масла и увеличивать естественный плотский пыл очагом похоти. Но под именем вина, в котором невоздержание, может быть понимаемо и то вино, о котором говорится в песни Моисея: <i>Вино их ярость драконов и неисцелимое бешенство аспидов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> У Меня отмщение и воздаяние, когда поколеблется нога их; ибо близок день погибели их, скоро наступит уготованное для них.</span></span>Втор. 32:35</a>), потому что все, опьяненные помыслами века сего, пьют и безумствуют, изблевывают вино и бросаются в пропасть; и, как говорит баснословный разсказ о Лапифах и Кентаврах, стремятся к взаимной гибели. Этому вину противоположно то, которое Господь обещал пить с нами в Своем Царстве (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Истинно говорю вам: Я уже не буду пить от плода виноградного до того дня, когда буду пить новое вино в Царствии Божием.</span></span>Мк. 14:25</a>). Мы неоднократно замечали, что слово <i>дух</i> без прибавления употребляется в хорошем смысле: кажется, что это должно быть замечено и относительно настоящаго места.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 347-348).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>