<p ><div><b>Так и мужья должны любить жен своих, как свои тела</b>.<br />И в книге Бытия от лица Адама говорится: <i>Вот это ныне кость от костей моих и плоть от плоти моей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал человек: вот, это кость от костей моих и плоть от плоти моей; она будет называться женою, ибо взята от мужа [своего].</span></span>Быт. 2:23</a>); и потому то же самое утверждается в Евангелии словами Господа: <i>Сотворивший от начала сотворил мужчину и женщину и сказал: Посему оставит человек отца и матерь и прилипнет к жене своей, и будут два в одной плоти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он сказал им в ответ: не читали ли вы, что Сотворивший вначале мужчину и женщину сотворил их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал: посему оставит человек отца и мать и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью,</span></span>Мф. 19:4-5</a>). Таким образом, о женах должно иметь попечение, как о своих телах, так как муж и жена составляют одну плоть. Но никто не любит своего тела бесчестно или самого себя из-за плотского союза (coitus), но согревает и питает тело, как бы сосуд своей души, чтобы, разбив сосуд, не разлить и не рассеять того, что в нем содержится. Да и в буквальном смысле, пока жена служит деторождению и детям, она имеет такое же отношение к мужу, как тело к душе. <br />А если она предпочтет работать Христу более, чем миру, то уже перестанет быть женою и называется мужем, потому что мы все желаем достигнуть степени мужа совершенного. Посему если мы и это будем понимать в переносном значении, то будем любить наше тело, и телесные ощущения, конечно, низшие сравнительно с душою, но такие, с помощью которых до души доходит понимание благородных искусств и упражнение в добродетелях. <br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 356-357).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
