<div><p ><div>По этому учению святым не может называться тот, кто, помимо блудодейства, оказывается виновным еще в какой-либо нечистоте и ненасытной похоти к удовольствиям, которые услаждают его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 3.5.3.<br />Cl. 0591, ad Ephesios, 3.552.12.</span></div><br />***<br />На стих 3-4.<br /><b>А блудодеяние и всякая нечистота или жадность, пусть даже и не называются среди вас, как это прилично святым, также и позорные, и глупые слова, и шутовство, не имеющее отношения к делу [не соответственное вашему положению], но благодарение</b>.<br />Если бы не было некоторого из философов циника, который учил, что всякое щекотание плоти и всякое истечение семени, вызываемое каким-либо трением или прикосновением при случае не должно быть избегаемо, и если бы мудрецы века сего не соглашались с таким позорным и заставляющим краснеть от стыда учением: то святой Апостол в послании к Ефесянам никогда не связал бы с блудодеянием всякой нечистоты, а к нечистоте не присоединил бы жадности (скупости), не той, которая побуждает нас к собиранию денег, а той, о которой мы сказали выше: <i> Пусть не обходит и с жадностью не обманывает в деле брата своего</i>. Это именно потому, что ненасытный и неудовлетворимый проходит по всем родам позорных деяний и распутства. <i>Как прилично</i>, говорит, <i>святым</i>. <br />По этому учению святым не может называться тот, кто помимо блудодейства оказывается виновным еще в какой-либо нечистоте и жажде похоти к удовольствиям, которые услаждают его. А если кто либо полагает, что жадность должно понимать в том значении, которое мы показали, то он должен указать причины, по которым жадность сверх обыкновения поставляется среди блудодеяния, нечистоты, позорных и глупых разговоров и шутовства. <br />Затем под глупыми разговорами, по моему мнению, нужно понимать не только слова тех, которые рассказывают о чем-либо постыдном, чтобы возбудить смех и с притворным юродством издеваются над теми, которым желают понравиться; но и рассуждения тех, которые считаются мудрецами века сего и, препираясь о естественных предметах, утверждают, что они узнали точно число песчинок на морском берегу, капли воды в Океане, огромные небесные пространства и средоточие земли. Встречаются глупые разговоры и в Церкви. Так, напр., если кто-либо, введенный в заблуждение непонятыми словами пророка Исаии, полагает, что небо закруглено подобно своду, и что на небесах поставлен престол, на котором восседает Бог и подобно владыке (imporatoris) и судии окружен стоящими ангелами, которые повинуются словам повелителя и посылаются на различные служения (Ис. 6). Но так как за глупыми разговорами следует шутовство, то их должно относить преимущественно к глупым и невежественным рассказам. Между глупыми речами и шутовством замечается то различие, что глупые разговоры не имеют в себе ничего мудрого и достойного человеческого сердца человека. <br />А шутовство исходит от разумной мысли и с намерением приискивает некоторые слова городские, или деревенские, неприличные, или шутливые; другим словом его можно назвать смехотворно с целью вызвать смех у слушающих.<br />Но и его совершенно должны устранять святые мужи, которым более прилично плакать, как мы читаем в некотором еврейском Евангелии, будто бы слова Господа к ученикам: <i>И будьте радостными только тогда, когда увидите брата своего в любви.</i> Кажется, что до этого места не было предложено ничего лишнего и стоящего вне связи речи и расположения слов [в послании]. Но о следующем за тем и находящемся в конце: <i>Но более благодарение</i> может быть кто-нибудь спросит и скажет: Что значат эти слова после запрещения прелюбодеяния и нечистоты, и неумеренности, и позорных дел, и глупых речей и шутовства. <br />В самом деле, если ему было угодно говорить о какой-либо добродетели, то он должен был говорить прежде всего об истине, справедливости и любви. Но как это является непоследовательным, так и там была бы непоследовательность и при такой же свободе речь не имела бы порядка. Поэтому может быть, что в этом месте названо не то благодарение, когда мы благодарим Бога, но то, по которому мы среди людей называемся любезными, благоприятными или [наоборот] лживыми. Глупости и шутовство не прилично христианину; но прилично, чтобы речь его была приправлена некоторою солью, чтобы он имел расположение у слушателей. А так как было в обычае, кроме некоторых ученых среди греков слово <span class="greek">eucaristia</span> употреблять для обозначения только таинства причащения, а не <i>быть приятным или любезным</i>; то, думаю, Апостол, как еврей из евреев воспользовался простонародным словом, и его смысл захотел разъяснить значением другого слова, и это в особенности потому, что у евреев <i>благоприятный</i> и <i>благодарящий</i> выражается одним словом. <br />Поэтому я полагаю, что и в Притчах написано так: <span class="greek">Gunh eucaristoj egeiret andri doxan</span>, т.е. <i>жена благодарная приносит мужу славу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Добродетельная жена - венец для мужа своего; а позорная - как гниль в костях его.</span></span>Притч. 12:4</a>)<a href="#587136_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, вместо: <i>благоприятная</i>. Мы, кажется, сделали бы насилие над словами Писания, решительно принимая перевод: <i>благодарная жена</i> вместо: <i>благоприятная</i>, если бы и прочие издания св. книг не совпадали с нашим мнением. В самом деле, Акила и Феодотион, и Симмах употребили <span class="greek">gunh caristoj</span>, т.е. жена благоприятная, а не <span class="greek">eucaristoj</span>, что относится к действиям благодати. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="587136_1" class="note-item" href="#587136_1">1</a> В Синод. пер.: <i>Добродетельная жена - венец для мужа своего.</i><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 334-337).<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>