<p ><div><b>Никто да не обольщает вас пустыми словами, ибо ради них приходит гнев Божий на сынов неверия.</b><br />Слова, которые обманывают и являются преградою, суть пусты и бессодержательны. А те, которые назидают слушающих, бывают полны смысла, изобильны и сжаты. Итак в следствии того, что есть очень многие, которые говорят, что наказаний за грехи не будет и не будет внешних мучений; но самый грех и сознание проступка будет вместо наказания, ибо не умирает червь в сердце их и в душе их разгорится огонь на подобие лихорадки, которая мучит больного не внешним образом, но терзаниями наказывает самое тело без прибавления внешних терзаний. <br />Итак, пустыми и бессодержательными словами он назвал те уговоры и те обманчивые уловки, которые, невидимому, имеют некоторый блеск красноречия и льстят грешникам, но, внушая им доверие, они скорее увлекают их к вечным наказаниям. Действительно, Бог ни на что так не гневается, как на превозношение грешника, когда он с холодною гордостью высокомерно не склоняется к плачу и не просит о милосердии за грех, <i>ибо за это приходит гнев Божий на сынов недоверия</i>, или не поддающихся убеждению, потому что слово <span class="greek">aphqeia</span> может быть лучше понято, как неуступчивость <i>убеждению</i>, чем в противоположном значении <i>доверия</i>; а сынами, не склонными к убеждению, или сынами недоверия, называются они так же, как и сынами погибели, и сынами блудодеяния, и сынами смерти, и сынами геенны и проч., что весьма легко может быть найдено в различных местах Писаний.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 339-340).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
