<div><p ><div><b>Итак, не делайтесь соучастниками их</b>.<br />Сообщником (particeps), или соучастником (comparticeps) сынов неверия бывает тот, кто является [виновным] в блудодеянии и в нечистоте, и в жадности, за что приходит гнев Божий на сынов неверия. А сообщником их он бывает потому, что принимает участие и имеет общение в злых делах; а соучастником является в отношении к тому, кто бывает участником с другими, так что в этом слове разумеется и сообщник. Но в сообщнике не всегда заключается соучастник. Тщательно различай слова <i>сообщник</i> и <i>соучастник</i>, ибо, по моему мнению, в священном Писании слово <i>сообщник</i> понимается всегда в добром значении, а <i>соучастник</i> - в дурном: <i> Посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости больше сообщников Твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>)<a href="#587179_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и в другом месте: <i>Ибо мы сделались сообщниками Христа, если только до конца будем держать твердым начало сущности (substantiae)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо мы сделались причастниками Христу, если только начатую жизнь твердо сохраним до конца,</span></span>Евр. 3:14</a>)<a href="#587179_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Затем я не помню, чтобы где-либо читал, кроме настоящего места, слово соучастник, но очевидно, что здесь оно употреблено не в хорошем значении, а в смысле противоположном.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="587179_1" class="note-item" href="#587179_1">1</a> В Синод. пер.: <i>...посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</i><br /></li><li><a id="587179_2" class="note-item" href="#587179_2">2</a> В Синод. пер.: <i>Ибо мы сделались причастниками Христу, если только начатую жизнь твердо сохраним до конца </i>.<br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 340).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>