<p ><div>Если возможно, чтобы тьма обращалась в свет, то не существует природы, которая погибает и не может получить спасения, как полагают некоторые еретики...<br />Но как праведные суть <i>свет мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>), так нечестивые назовутся в соответствии с этим мраком. И в самом деле, так как праведные суть свет, то они увидят свет в свете, а так как неправедные суть мрак, то они - народ, <i>сидящий во тьме</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Они сидели во тьме и тени смертной, окованные скорбью и железом;</span></span>Пс. 106:10</a>) и ничего не видящий. Разделение и различие их между собою мы видим по плодам, потому что <i>всякий, делающий зло, ненавидит свет и не идет к свету</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы,</span></span>Ин. 3:20</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 3.5.8.<br />Cl. 0591, ad Ephesios, 3.556.5. <br /></span></div><br />***<br /><b>Ибо некогда вы были тьмою, а теперь вы - свет в Господ.</b><br />Если возможно, чтобы тьма обращалась в свет, то не существует природы, которая погибает и не может получить спасения, как полагают некоторые еретики. Посему спросим тех, которые это выдумывают: <i>Все ли нечестивые суть мрак или нет?</i> Вед из них некоторые хотя и называются по причине злобы мраком, однако теперь, обратившись к лучшему, называются светом в Господе. Но, как праведные суть свет мира, так нечестивые назовутся соответственно сему (consequenter) мраком. И в самом деле, так как праведные суть свет, то они увидят свет в свете, а так как неправедные суть мрак, то они - народ, сидящий в тьме и ничего не видящий. Разделение и различие их между собою мы видим по плодам, потому что всякий, делающий зло, ненавидит свет и не приходя к свету является мрачным и есть сын ночи и мрака. А кто трудится для истины, и приходит к свету, тот свет есть и сын дня и света (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы,</span></span>Ин. 3:20,21</a>)<a href="#587143_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Но сияющие и мрачные распознаются по свету или мраку сердца. На это ты скажешь: «Не говорится ли о праведных: <i>А ныне они суть свет в Господе</i> для различия от тех, которые суть свет, но не свет в Господе?» Но об Ефесянах, которые дошли до высокой степени (summam) познания вполне справедливо пишется, что они свет в Господе. Впрочем, и не самый мрак обращается в свет, или свет изменяется в мраке; а это те, которые заслужили название добродетели, или порока от того, чем они являются; а если они обратятся из одного в другое, то будут иметь своим уделом или название света, или мрака, соответственно качествам (<span class="greek">dmwnumoj</span> rebus), которые имеют.<br /><b>Ходите как чада света.</b><br />Если Бог есть свет и в Нем нет тьмы, то сыны света суть сыны Божий; так же если Христос есть истинный свет, то и сыны Его, к которым Он говорит: <i>Дети Мои, еще немного Я остаюсь с вами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Дети! недолго уже быть Мне с вами. Будете искать Меня, и, как сказал Я Иудеям, что, куда Я иду, вы не можете придти, так и вам говорю теперь.</span></span>Ин. 13:33</a>)<a href="#587143_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, суть сыны истинного света. Из этого следует (colligitur), что сыны Бога Отца те же, что и сыны Иисуса Христа.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="587143_1" class="note-item" href="#587143_1">1</a> В Синод. пер.: <i>ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы, а поступающий по правде идет к свету, дабы явны были дела его, потому что они в Боге соделаны.</i><br /></li><li><a id="587143_2" class="note-item" href="#587143_2">2</a> В Синод. пер.: <i>Дети! недолго уже быть Мне с вами.</i><br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 340-341).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
