<div><i>1-12. Источник из-под храма. <br/> 13-23.Границы будущей св. земли.</i><p/>Фактической основой для пророческой идеи животворного храмового источника у пророка Иезекииля, как ранее Иоиля (<a href='B:360 3:18'>Иоил 3:18</a>), а позднее у Захарии (<a href='B:450 14:8'>Зах 14:8</a>) мог послужить действительный родник в храмовой горе, о котором говорит письмо Аристея (“неиссякаемое скопление воды как бы от многоводного источника естественно текущего”) и Тацит (“постоянный источник воды, горы со впадинами под зeмлeй”. Hist. V, 12. <i>Ср.</i> Robinson, Palast. II, 159-163) и указание на который должно быть находится у Исаии (<a href='B:290 8:6'>Ис 8:6</a>). Основой этой идеи могли послужить и священные источники, которые известны были в древности евреям (хотя в меньшем количестве, чем окрестным язычникам, <i>напр.</i>, финикиянам и сирийцам): <i>ср.</i> <a href='B:10 14:7'>Быт 14:7</a> “источник Мишпат” (т. е. суда), <a href='B:10 16:14'>Быт 16:14</a> “источник Живого видящего меня”, <a href='B:110 1:9,33'>3Цар 1:9,33</a>; <a href='B:100 5:10'>2Цар 5:10</a> и др. На востоке вообще плодородие страны сильно зависит от обилия вод; <i>ср.</i> значение, которое придается в описании рая его рекам. Между тем Палестина в отношении плодородия оставляла всегда желать много лучшего, и особенно Иудея не могла похвалиться им: недалеко на ю.-в. от Иерусалима начиналась иудейская пустыня, а за ней лежало Мертвое море, в которое изливались воды Кедрона и храмовой горы, а на ней обитал Бог. Если Он на ней будет обитать более существенным и постоянным образом, чем доселе, то это не может не вызвать особого благосостояния страны, ближайшим образом плодородия ее, которое может быть, произведено текущим из храмовой горы ручьем, если бы он соответственно увеличился и направился на бесплодные юг и запад Иудеи. Обитание же Божие во храме явится неизбежным следствием правильности богослужебного культа в нем (богопочитания), к которому, следовательно, в последней инстанции как к своей причине и возводится плодородие страны. <p/>Таким образом храмовой источник, превращающий будущую cв. землю в рай, является лишь символом исходящей из правильного богопочитания жизни, спасения (по блаж. Иерониму “означает учение нашего Спасителя”) и служит другим выражением идеи, заключенной в таких местах как <a href='B:290 30:25'>Ис 30:25</a>; <a href='B:290 44:3'>Ис 44:3</a>; <a href='B:300 2:18'>Иер 2:18</a>; <a href='B:230 2:7'>Пс 2:7</a>; <a href='B:230 36:10'>Пс 36:10</a>; <a href='B:230 45:5'>Пс 45:5</a>; <a href='B:500 4:10'>Ин 4:10</a>; <a href='B:500 7:38'>Ин 7:38</a>; <a href='B:730 22:1'>Откр 22:1</a>. Пророку показаны были сначала поток и направление воды из-под храма (<i>ст.</i> 1-2), затем ее возрастание в поток (3-5), и наконец, ее чудесное действие (7-12).</div>