<i>“Южный”</i>, евр. <i>негев</i>. - <i>“С полуденной стороны”</i> евр. <i>тимна</i>, вин. п. направления от <i>Феман</i>, название идумейского города, употребляемое в смысле “юг” только в позднейшем библейском языке. LXX считают собственным именем: <i>“и яже к югу и ливу</i>: (<b>λιβα</b> - дуплет) <i>от Фемана”</i>. - <i>“Тамара”</i>, евр. <i>Тамар</i>, упоминаемый только еще <a href='B:330 48:28'>Иез 48:28</a>, но созвучный с Федмор (букв. <i>Тамор</i>) <a href='B:110 9:18'>3Цар 9:18</a>, должно быть тожественный c Thamaro Птолемея (V, 16, 8) и <b>&#920;αμαρα</b> Евсевия, по которому (Onomasticon - под Hazazon) находился в 1 дне от Хеврона на пути в Елаф (<a href='B:50 2:8'>Втор 2:8</a>; <a href='B:110 9:26'>3Цар 9:26</a>) и был во владении римлян. Робинсон (Bibl. Research, t. III, рр. 178, 186 и сл.) указывает на место нынешнего Курнуба, но он слишком на севере. Слово значит пальма, почему LXX передают <b>&#934;οινικων</b> (<i>см.</i> 18 ст.), а Таргум - Иерихон, “город пальм” по <a href='B:50 34:3'>Втор 34:3</a>. - <i>“До вод пререкания”</i>, евр. <i>мей меривот</i>, т. е. Мерива <a href='B:40 27:14'>Чис 27:14</a>; <a href='B:50 32:51'>Втор 32:51</a>, - только здесь мн. ч. LXX: <i>“до воды Маримоф-Кадим”</i>. Ближайшее определение этой даты: “при Кадисе” (в евр. и <i>греч.</i> без предлога евр. <i>Кадеш</i>, LXX: <i>Кадим</i>), т. е. Кадес - Варни, нын. Аин - Кадис к ю. от Вирсавии в пустыне между Палестиной и Египтом (о ней есть целое исслед. Trumbull H. С. Kadesh Barnea, New York 1884: <i>ср.</i> Guthe в Zeitschr. des Deutsch. Palastina - Vereins VIII, 182). - <i>“Потока”</i> - должно быть “река Египетская” <a href='B:110 8:65'>3Цар 8:65</a> и мн. др., нын. Вади-ел-Арис, последняя восточная река, впадающая в Средиземное море, текущая от Кадеса, на устьи которой лежала '<b>&#929;ινοκορουρα</b> и которая по св. Епифанию называлась просто Неел = евр. <i>нахал</i>, поток. Генгст. на том основании, что в др. м. эта река не называется одним словом “поток” (без определения “Египетский”), усвоив слову значение “в наследие”. LXX: <i>“продолжающееся”</i> (подразумевается должно быть граница, '<b>ορος</b>). - <i>“Это</i> (<i>ет = зот</i>, <i>см.</i> 18 ст.) <i>полуденный край на юге”</i>, евр. <i>тамане негева - к югу</i>, к <i>югу</i>: граница все закругляется к югу (<i>ср.</i> в ст. 17 о севере). LXX: <i>“сия страна юга и лива”</i>.