У мазоретов стих начинается: “и будет”, не передаваемый LXX. Новейшие видят в этом слове тенденциозную поздн. прибавку к свящ. тексту, чтобы категоричность неприятного евреям повеления в этом стихе заменить гипотетичностью. <i>Иноземцы</i> (gerim). LXX: <b>προσηλυτοι</b> уравниваются в правах с евреями, но только поселившиеся окончательно среди Израиля и имеющие потомство. Отношение к иноземцам всегда у евреев было очень гуманное: <a href='B:30 19:34'>Лев 19:34</a> предписывает относиться к ним как к соотечественникам и любить их. <a href='B:50 23:3-9'>Втор 23:3-9</a> дозволяет и принимать их в общество Господне (должно быть через обрезание) за некотор. исключениями (моавитян и аммонитян) и с некоторыми ограничениями (в третьем поколении). Пророки много сделали, чтобы еще улучшить это отношение: <a href='B:290 56:1'>Ис 56:1</a>, Иер и др. У Иезекииля нельзя не заметить особого попечения о пришельцах; <a href='B:330 14:7'>Иез 14:7</a>; <a href='B:330 22:7,29'>Иез 22:7,29</a>, как и хорошего мнения о язычниках: <a href='B:330 3:6'>Иез 3:6</a>. Плен мог значительно содействовать сближению и улучшению мнения об язычниках. А здесь пророку явно предносятся язычники, пришедшие с Израилем из плена. Возможно, что имеется в виду и усилить небольшую численность народа: <a href='B:330 36:37'>Иез 36:37</a> и д., <a href='B:330 37:1'>Иез 37:1</a> и д. “Так религия перевешивала национальность” (<i>см.</i>) Антиципация <a href='B:520 10:2'>Рим 10:2</a>; <a href='B:550 3:28'>Гал 3:28</a>; <a href='B:560 3:6'>Еф 3:6</a>; <a href='B:580 3:11'>Кол 3:11</a>; <a href='B:730 9:10'>Откр 9:10</a>. Замечательно, что обрезание не ставится условием равноправия; последнее дается не в 3-ем поколении как у Моисея, и даже не в 1-м, а только при наличности потомства. - <i>“Войдут в долю”</i>, по-евр. те же слова, что “разделите по жребию в наследие” в нач. ст., но глагол там поставлен в причинительном залоге (гифиль), а здесь в среднем (каль), почему смысл, собственно, получается такой, что иноземцы станут наследием, Израиля (<i>ср.</i> <a href='B:450 2:9'>Зах 2:9</a>); здесь видят опять тенденциозную поправку. LXX: <i>“ядят во участии”</i> (читали <i>акал</i> вместо <i>нахал</i>).