За невозможностью проследить многоверстное течение реки лично, пророк получает от ангела сведения об этом. - <i>“В восточную сторону земли”. “Сторону”</i>, по-евр. <i>гелилла</i>, округ, <a href='B:60 22:20'>Нав 22:20</a> и д. LXX приняли за собственное имя: <i>“в Галилею”</i>; но это слово собственным именем стало гораздо позднее; здесь разумеется восточная часть Иудеи, Иерихонская область. - <i>“Равнину”</i>, евр. <i>арава</i>, соб. степь, что LXX опять приняли за соб. имя: <i>“ко Арави”</i>: слово, действительно, было собственным именем, но им обозначался не известный полуостров, а “южная часть низменности между заливом Акаба и Мертвым морем, с которым ныне исключительно связано имя Ел - Араба, так равно и нынешний Гор между Мертвым морем и Генисаретским озером” (Buhl, Geographic d. alt. Palastina, 111 и д.): здесь разумеется вторая Арава, - иудейская равнина к западу от Мертвого моря. Вообще это море окружено равниной со всех сторон, почему называлось морем равнины (<a href='B:120 14:25'>4Цар 14:25</a>: <i>йам гаарава</i>, рус. “море пустыни”, <i>слав.</i> “море Аравитское”). - <i>“В море”</i>. Настолько ясно, какое, что не требовалось определения. После <i>“войдет в море”</i> - евр. непонятная добавка: “к морю <i>гаммуцаим”</i>, второе слово видимо имеющее своим корнем <i>йаца</i> выходит, может быть, только part Hof (страд. прич.) от этого гпагола, - форма невозможная от сред. глагола, - и притом член необъясним. LXX считали существительным: <i>“к воде исхода”</i>, <b>εκβολης</b> должно быть к излитию, к устью реки (может быть, Иордана). Вульг. exibunt, т. е. воды, войдя в море, выходили потом из него другой рекой. Слово близко по начертанию к “соленый” (<i>гамуцим</i>) и новейшие толкователи читают его так. <i>“И воды его сделаются здоровыми”</i>. Ныне вода в Мертвом море очень ясна и прозрачна, но сильно солена, горька и вызывает тошноту; взятая на губы, она производит ощущение как бы сильного раствора квасцов. В древности, по-видимому, вода его была гораздо хуже. По Тациту (Hist. V, 6), “вода в этом громадном озере по вкусу хуже морской, вредоносна для жителей самим запахом своим, не волнуется от ветра, не терпит рыб и обычных птиц”. По блаж. Иерониму, “в нем не может жить ничто живое, - это самое горькое море, по-греч. называемое <b>λιμνη ασραλτου</b>, т. е. озером смолы”. Пророк смотрит на воды этого моря как на больные и ожидает в будущем исцеления их; причем может быть, Мертвое море берется как наиболее больная часть природы.