<p ><div>Дабы дать понятие о жизни Исаака, Моисей совокупляет в одно краткое сказание несколько разнородных искушений, которыми Бог испытывал и очищал его веру; и несколько утешений, коими подкреплял его упование: искушение от причин естественных — гладом, утешение чрез откровение (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=26&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь явился ему и сказал: не ходи в Египет; живи в земле, о которой Я скажу тебе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> странствуй по сей земле, и Я буду с тобою и благословлю тебя, ибо тебе и потомству твоему дам все земли сии и исполню клятву [Мою], которою Я клялся Аврааму, отцу твоему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> умножу потомство твое, как звезды небесные, и дам потомству твоему все земли сии; благословятся в семени твоем все народы земные,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> за то, что Авраам [отец твой] послушался гласа Моего и соблюдал, что Мною <i>заповедано</i> было соблюдать: повеления Мои, уставы Мои и законы Мои.</span></span>Быт. 26:2-5</a>) Таким образом, в примере Исаака предлагается утешение всем искушаемым.<br /><br /><i>Случился на земле голод</i> и проч. Некоторые думают, что сей голод случился еще до рождения Исава и Иакова; так как сему времени лучше, по–видимому, приличествует то, что говорится здесь о утаении супружества по красоте Ревекки (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=26&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Жители места того спросили о [Ревекке] жене его, и он сказал: это сестра моя; потому что боялся сказать: жена моя, чтобы не убили меня, <i>думал он</i>, жители места сего за Ревекку, потому что она прекрасна видом.</span></span>Быт. 26:7</a>). Но в таком случае писатель не мог бы, для отличия сего глада от упомянутого прежде, сказать, что тот был во дни Авраама, ибо дни Авраама, или жизнь его, продолжалась еще пятнадцать лет по рождении сынов Исааковых. Самые происшествия, здесь описываемые, показывают, что они случились после смерти Авраама, почему должно признать, что Моисей в их изображении точно следует порядку времени.<br /><br /><i>И пошел Исаак к Авимелеху, царю Филистимскому, в Герар.</i> Не менее как чрез семьдесят пять лет после того, как в первый раз посетил сию землю Авраам, приходит в нее Исаак, обитает несколько лет, и все сие при царе одного имени. Один ли действительно царь именем Авимелех царствовал от 80 до 90 лет? Или Авимелех было общее имя царей филистимских, подобно как Фараон — египетских? Возможно и то, другое; а что из двух достовернее, для настоящей истории не важно.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=26&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
