<div>Указанная в 18 ст. продолжительность времени завоевания Ханаанской земли и небольшое число перечисленных в 10 и 11 главах городов, завоеванных тогда, внушают то представление, что библейский писатель изложил не все, что сделано было в это время, а ограничился указанием только важнейших событий, имевших решающее значение в деле водворения израильского народа в Ханаанской земле. Это краткое свое изложение он восполняет здесь сведением о походе против <i>Енакимов, живших на горе, в Хевроне, в Давире, в Анаве, на всей горе Иудиной и на всей горе Израилевой</i>. О завоевании первых двух из названных городов было уже сказано (<a href='B:60 10:36'>Нав 10:36–38</a>). Третий — <i>Анав —</i> назван здесь впервые. Он находился к югу от Хеврона; существующая на его место деревня и до настоящего времени носит название Анаб. — Рассказ об этом походе внесен библейским писателем не потому только, что в предшествующем повествовании не было упомянуто о поражении Енакимов, которые произвели такое устрашающее действие на соглядатаев (<a href='B:40 13:29,34'>Чис 13:29,34</a>), но и потому, нужно думать, что был особый поход против этого исполинского племени, вызванный усилением его в то время, когда Иисус Навин вел войну в других местностях Ханаана. Этот поход направлен был не только против трех названных городов, но и других на горе Иудиной и Израилевой, где жили Енакимы. Огражденное скобками <i>всех</i> (<i>ст.</i> <a href='B:60 11:21'>21</a>), предпосланное названию <i>Енакимов</i> перенесено из славянской Библии, но оно не находит себе соответствия ни в еврейском тексте, ни в древнейших списках греческого перевода; то же нужно сказать и о выражении (<i>ни одного</i>). Гористая область южного Ханаана получила название <i>Горы Иудиной</i> с того времени, конечно, когда поселилось в ней Иудино колено и это название, как и название <i>гора Ефремова</i> (<a href='B:60 17:15'>Нав 17:15</a>; <a href='B:60 24:30'>Нав 24:30</a> и др.) для обозначения северной части страны, быстро вошло в народную речь вместо прежних названий (<a href='B:70 12:15'>Суд 12:15</a>: гора Амаликова), которые, как напоминаний прежних владетелей, возбуждали понятное нерасположение в новых ее обитателях. Менее понятно употребление в кн. Иисуса Навина названия <i>гора Израилева</i>, служащего обозначенном той же северной половины горной возвышенности, которая по имени сильнейшего из северных колеи называлась <i>горою Ефремовою</i>.<p/>Первое из этих названий она получила, нужно думать, в то время, когда название Израиль сделалось обозначением северных колен в отличие от южных (Иудина и Симеонова). В книге Иисуса Навина ясных признаков такого обособления между коленами не видно: как при завоеваниях, так и по окончании их преобладает сознание народного единства, почему в кн. Иисуса Навина говорится обо <i>всем обществе сынов Израилевых, о всех сынах Израилевых</i> (<a href='B:60 23:2'>Нав 23:2</a> и др.). Обособление северных колен от южных развивается главным образом во времена Судей <SMALL>[Проф <i>Ф. Я. Покровский</i>. Разделение еврейского Царства, стр. 125 и далее.]</SMALL> и к началу царствования Саула является настолько созревшим, что при первом приведенном осмотре собравшегося войска <i>сыны Израилевы</i>, т. е. воины из других колен, кроме Иудина, считаются особо, а <i>мужи Иудины —</i> особо (<a href='B:90 11:8'>1Цар 11:8</a>; <a href='B:90 15:4'>1Цар 15:4</a>; <a href='B:100 2:9'>2Цар 2:9</a> и др.). Такое обозначение двух частей израильского народа дает основание думать, что название Израиль к концу времени Судей стала прилагаться к северным коленам, а вместе с этим и к местности, занятой ими. <p/>Таким образом, в конце времени Судей, т. е. во время Самуила, могло войти в употребление название <i>гора Израилева</i>. — <i>Газа</i> находилась на Филистимском побережье, верстах в 4-х от Средиземного моря, на пути из Египта в Финикию. Этот и доселе довольно населенный город сохраняет свое древнее название (El-ghazzeh). Он входил в удел Иудина колена (<a href='B:60 15:47'>Нав 15:47</a>) и завоеван был уже по смерти Иисуса Навина этим коленом (<a href='B:70 1:18'>Суд 1:18</a>), но затем неоднократно восстановлял свою независимость. Геф (по-еврейски <i>Гат</i>, у LXX-ти <i>Гей</i>) также филистимский город, завоеванный впервые Давидом (<a href='B:130 18:1'>1Пар 18:1</a>), а впоследствии разрушенный Иудейским царем Озией (<a href='B:140 26:6'>2Пар 26:6</a>), после чего имя его исчезает из истории. Место его достоверно неизвестно, по Евсевию, он находился в 5 римских милях (7 верст) от Елевферополиса (или Бетогобра) по дороге в Лидду, согласно с чем указывается на географических картах к северо-западу от первого, а некоторые в новейшее время полагают Геф на месте самого Елевферополиса <SMALL>[<i>Tristram</i>. Bibles places, 35, 43. О месте Елевферополиса - 10:29.].</SMALL> Азот (по-еврейски Ашдод, по греческ. спискам <b>&#913;σελδω, &#913;σεδωθ</b>, в Деяниях (<a href='B:60 8:40'>Нав 8:40</a>) <b>&#913;&#950;ωτος</b>) находился в уделе Иудина колена (<a href='B:60 15:47'>Нав 15:47</a>) в пределах Филистимского побережья, на север от Газы, близ морского берега; в настоящее время на месте его находится небольшая мусульманская деревня Есдуд.</div>