<div><p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же шли они возвестить ученикам Его, и се Иисус встретил их и сказал: радуйтесь! И они, приступив, ухватились за ноги Его и поклонились Ему.</span></span>Мф. 28:9</a><br />* * *<br />Каким образом в Евангелии Иоанна после воскресения Христос говорит Марии Магдалине:<b> не прикасайся мне, не убо взыдох ко Отцу моему</b>, тогда как у Матфея, напротив, говорится, что жены припадали к стопам Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же шли они возвестить ученикам Его, и се Иисус встретил их и сказал: радуйтесь! И они, приступив, ухватились за ноги Его и поклонились Ему.</span></span>Мф. 28:9</a>): во всяком случае, не одно и то же касаться ногам Его после воскресения и не касаться. — Мария Магдалина, — это та самая, из которой Иисус Христос изгнал семь бесов (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Воскреснув рано в первый <i>день</i> недели, <i>Иисус</i> явился сперва Марии Магдалине, из которой изгнал семь бесов.</span></span>Мк. 16:9</a>), чтобы там, где умножался грех, преизбыточествовала благодать; и теперь, когда она сочла Господа за вертоградаря, говорила с ним как с простым человеком и живого искала с мертвыми, то она по справедливости услышала от Господа:<b> не прикасайся мне </b>! Не достойна ты касаться стопам моим — такова мысль этих слов — не достойна ты покланяться как Господу и припадать к ногам Его, если ты не веруешь его воскресению: для тебя я еще не взошел к Отцу моему. А прочие жены, которые касаются ног Иисуса Христа, исповедуют Его Господом и удостаиваются припасть к стопам Его за то, что веруют, что Он возшел ко Отцу. Если различные евангелия повествуют, что одна и та же жена и касалась ног и не касалась, то это легко решается тем, что сначала она могла получить упрек как неверующая, а потом могла быть и не отвергнута, когда заблуждение заменила исповеданием.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>55. Письмо к Марцелле</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=21&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>