<p ><div>"<b>Я есмь дверь: кто войдет Мною, тот спасется</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я есмь дверь: кто войдет Мною, тот спасется, и войдет, и выйдет, и пажить найдет.</span></span>Ин. 10:9</a>). Это то же, что в другом месте говорит Господь: <i>"никто не приходит к Отцу, как только через Меня"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>). И еще ближе подтвердил Он то же, когда сказал: <i>"без Меня не можете делать ничего"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>). Тот и христианин, кто весь во Христе, и кто, что ни имеет в себе ценного, все то от Христа имеет. Оправдание у него Христово, и тело его тоже Христово. Спасающийся потому спасается, что облечен во Христа. В этом только положении он имеет доступ к Отцу. Мы – отпадшие от Бога и за то подгневные. Только тогда правда Божия отступает и милость Его простирается к нам и нас приближающихся принимает, когда мы приближаемся во Христе и о Христе. Печать Христова отпечатлевается на всем естестве христианина, и носящий ее пойдет посреди сени смертной и не убоится зла. Для того, чтобы быть такими, мы имеем таинства – крещение и причащение, посредствуемое у грешащих по крещении покаянием. Но это от лица Господа; с нашей же стороны, для принятия их, должны образоваться в духе приимательные расположения – вера, которая исповедует: я погибший и спасаюсь только Господом Иисусом Христом; любовь, которая ревнует все посвящать Господу Спасителю, ничего не щадя; упование, которое, ничего от себя не чая, уверено, что не будет оставлено Господом, но всякую будет иметь от Него помощь – и внутреннюю, и внешнюю – во всю жизнь, пока взято будет туда, где Он Сам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Мысли на каждый день года<br />по церковным чтениям из Слова Божия</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
