<h4>а</h4> Данное здесь изображение красот невесты в общем напоминает два прежних описания ее: <a href='B:260 4:1'>Песн 4:1–7</a>; <a href='B:260 6:4'>Песн 6:4–10</a>. Но отличается от них преобладающим чувственным характером (описание начинается снизу — с ног и бедер); при обилии здесь самых смелых сравнений в чисто восточном духе (<i>ст.</i> 2–6), реализм картины достигает высшей степени и даже переходит всякую меру (<i>ст.</i> <a href='B:260 7:9'>9</a>). Ст. 3–4, сн. 4:4–5. В ст. 5 Есевон и Батраббим — синонимы. Именем Есевона (<a href='B:40 21:26'>Чис 21:26</a> <i>см.</i> <a href='B:50 1:4'>Втор 1:4</a> и др. Onomast 454) называлась столица Аммореев, а затем моавитян, при И. Навине назначенная в удел колену Гадову (<a href='B:60 13:26'>Нав 13:26</a>), теперь Хесбан к юго-западу от Амман. <i>Батраббим</i> (у Кенник. код. 77) или <i>Бат-раббим</i>, у LXX<strong>:</strong> <b>θνγατρος πολλων</b>, <i>слав., дщ<strong>е</strong>рей многих</i>, Vulg: filiae multitu dinis, указывает на большую населенность Есевона. Дамаск — главный город Сирии (<a href='B:290 7:8'>Ис 7:8</a>), завоеванный Давидом (<a href='B:100 8:6'>2Цар 8:6</a>), теперь Димашк-еш-Шам (Onomast. 378).<p/>По объяснению проф. Олесницкого, рассматриваемая глава и вообще отдел <a href='B:260 6:4'>Песн 6:4</a> – <a href='B:260 8:4'>Песн 8:4</a> представляет «осеннюю песнь обетованной земли, теперь переполненной вполне уже созревшими плодами и политически окрепшей (годовым сезонам противостоят здесь периоды истории евреев, как это признают Таргум и Мидраш). Палестина покрыта стадами коз так густо, как голова человека волосами; ее созревшие гранатовые яблоки рдеют как девичьи ланиты; ее точила полны готового лучшего вина и проч. Особенно здесь выставляется на вид сопоставление невесты с пальмою, с ее <i>осенними</i> плодами, чего в предшествующих песнях мы не замечали… При этом естественном богатстве и величии, Палестина сильна политически: на ней красуются прекрасные и сильные города, <i>напр.</i>: Иерусалим, Тирца, Дамасская крепость, ее бранные полки выступают стройно, подобно хороводам (<a href='B:260 8:1'>Песн 8:1</a> по LXX). Образ плодовитой пальмы, служащий показателем богатства созревших земных плодов, обозначает вместе с тем высокое значение Палестины, как политической единицы; в таком значении фигурирует пальма между изображениями иерусалимского храма» (с. 376–377).<p/><b>10 b</b> – 14 В ответ на пышные и частию неумеренные похвалы совершенствам невесты, она спешно и порывисто заявляет, что она со всеми своими достоинствами и совершенствами всецело принадлежит другу своему (<i>ст.</i> 10б-11), которого она теперь настойчиво зовет на лоно природы, чтобы насладиться ее красотами и произведениями (<i>ст.</i> 12–14). При этом благовоние, разливаемое в саду мандрагорами — этими «яблоками любви», — символизирует силу и жизненность ее любви к своему другу (<i>ст.</i> 14а), а ее мудрая заботливость о нем и житейская ее опытность свидетельствуются обилием и разнообразием сбереженных ею для него прекрасных плодов (14б). Мандрагоры, евр. <i>дудаим</i>, — известное на древнем и современном востоке растение <i>Atropa Mandragora</i> или <i>Mandragora vernalis</i> из породы Белладонны, с небольшими бледно-зелеными и красноватыми цветками на стволе величиною до 1 метра; в мае или июне на нем появляются маленькие желтые, сильно пахнущие яблоки, которые, по свидетельству Плиния, у арабов употреблялись в пищу, хотя и производили снотворное действие. Древний и новый восток, классическая древность и все средние века да новейших времен приписывали мандрагорам чародейную силу искусственного возбуждения половой любви и также оплодотворения бесплодных дотоле супружеств. Это верование служит основанием рассказа <a href='B:10 30:14'>Быт 30:14–16</a>. В устах же невинной Суламиты это упоминание о мандрагорах (как вместе и о плодах) есть простой символ истинной любви, силу которой она затем (<a href='B:260 8:6'>Песн 8:6–7</a>) неподражаемо изображает.