<p ><div>Услышав такое обетование Господа, праведник оставил всякое человеческое рассуждение, и, уже не обращая внимания ни на себя самого, ни на Сару, представлявшую много препятствий к исполнению обетования, но став выше всего человеческого и зная, что силен Бог даровать и сверхъестественное, поверил сказанным (от Господа) словам, не допустил в себе никакого сомнения и нисколько не поколебался в вере относительно того, что было ему сказано. Вот признак истинной веры: когда обетования бывают выше человеческого понятия, и мы твердо уповаем на силу обещающего. «<i>Вера же есть</i>», как говорит блаженный Павел, «<i>осуществление ожидаемого и уверенность в невидимом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вера же есть осуществление ожидаемого и уверенность в невидимом.</span></span>Евр. 11:1</a>). И в другом месте: «<i>если кто видит, то чего ему и надеяться</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо мы спасены в надежде. Надежда же, когда видит, не есть надежда; ибо если кто видит, то чего ему и надеяться?</span></span>Рим. 8:24</a>). Итак, вера состоит в том, когда мы верим невидимому, утверждая мысль на непреложной верности обещающего. Так и сделал этот праведник (Авраам), — показав великую и искреннюю веру касательно обещанного ему, за что и восхваляет его божественное Писание, так как оно тут же присовокупляет: «<b>Авраам поверил Господу, и Он вменил ему это в праведность</b>». Видишь, как, еще прежде исполнения обетований, он получил соразмерное воздаяние, за то только, что поверил? Ему вменилось в правду то, что он поверил обетованию Божиему и не испытывал человеческими рассуждениями сказанного Богом. Итак, научимся и мы от праотца веровать словам Божиим и уповать на Его обетования, не исследовать их по собственным соображениям, а показывать благодушие. Это может нас и праведными сделать, и скорее предуготовить к получению обещанного (от Бога). Аврааму Бог обещал, что от семени его произойдет великое множество (потомства), и обещание это было выше естества и порядка человеческих дел, почему вера и доставила ему (Аврааму) оправдание перед Богом. Но нам, если будем внимательны, обещано гораздо большее, — такое, что может далеко превзойти всякое человеческое понятие; только будем веровать в силу Обещающего, чтобы и оправдание приобрести от веры, и получить обещанные блага. То, что нам в особенности обещано, превышает всякий человеческий разум и превосходит всякое рассуждение. Так велики обетования! В самом деле, не в настоящем только веке нам обещает Господь продолжение жизни и наслаждение видимыми благами, но и после отшествия отсюда и разрушения тел, когда наши тела обратятся в прах и пепел, обещает (Господь) воскресить их и водворить в большей славе. «<i>Ибо надлежит</i>», говорит блаженный Павел, «<i>тленному сему облечься в нетление, и смертному сему облечься в бессмертие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Ибо тленному сему надлежит облечься в нетление, и смертному сему облечься в бессмертие.</span></span>1 Кор. 15:53</a>). А после воскресения тел, Господь обещает даровать нам наслаждение царствия, общение со святыми, бесконечный покой и те неизреченные блага, <i>не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его</i>. Итак, видишь ли, сколь велико превосходство обещаний? Видишь ли величие даров?<br /><br />6. Размышляя об этом и зная неложность обещанного, с тщанием приготовим себя к подвигам добродетели, чтобы можно нам было насладиться обещанными благами; спасению нашему и наслаждению столь великими благами не предпочтем благ временных, не станем рассуждать о трудах добродетели, а будем помышлять о воздаяниях; не станем смотреть на трату денег, когда их нужно бывает давать бедным, а представим себе происходящие отсюда последствия. Для того–то божественное Писание и уподобило милостыню семени, чтобы мы с радостью и великой охотой ее творили. Если те, которые бросают в землю и рассеивают собранные и хранимые семена, делают это с великой радостью, питаясь благими надеждами и представляя себе колосья, полные зерен, то гораздо больше прилично радоваться и восхищаться тем, кто удостаивается сеять духовное, — потому что они, сея на земле, пожнут на небе, бросая деньги, получают прощение грехов и приобретают залог упования, и подавая здесь (милостыню), приготовляют себе вечный покой и сожитие со святыми. А если мы изберем целомудрие, то не станем обращать внимания на то, что эта добродетель соединена с трудом, или что девство требует великого подвига, но помыслим об ожидающем нас наследии; рассуждая всегда об этом, будем обуздывать порывы злых пожеланий, побеждать влечения плоти и облегчать тяжесть трудов надеждой воздаяний. Подлинно, надежда получить какие–либо блага дает смелость отваживаться и на явные опасности; а тем более она поможет нам мужественно победить трудности в добродетели. В самом деле, если размыслишь, что, потрудившись немного и сохранив горящий светильник девства, можешь удостоиться в будущем блаженной жизни, и войти с женихом (в царство небесное), если только будешь иметь светильники воззженные и в них достаточно елея, то есть, добрых дел, то как тебе не перенести со всей легкостью все тяжкое (в жизни), припоминая и сказанное блаженным Павлом: «<i>старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа.</span></span>Евр. 12:14</a>)? Видишь ли, как апостол соединяет мир со святостью? Чтобы мы разумели, что он требует не только чистоты тела, но и мира, он благовременно упомянул о том и другом, желая утвердить (в нас) то и другое, чтобы мы и помыслы свои удерживали, не допуская в себе никакого возмущения или смятения (душевного), а провождали жизнь спокойную и безмятежную, и чтобы со всеми другими обращались мирно, были тихи, кротки и снисходительны, так чтобы все черты добродетели отражались на нашем лице. Таким образом, мы можем презирать и славу настоящей жизни, предпочитая ей славу истинную, а более заботиться о смиренномудрии, и считать за ничто всякое счастье здешней жизни, чтобы насладиться счастьем истинным и прочным и удостоиться узреть Христа. «<i>Блаженны</i>», сказано, «<i>чистые сердцем, ибо они Бога узрят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>). Итак, очистим нашу совесть и со тщанием позаботимся благоустроить свою жизнь, чтобы, проведя настоящий век во всякой добродетели, удостоиться за здешние подвиги наград в будущем веке, благодатью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 36</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
