<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 3:13'>Мк 3:13</a>; <a href='B:490 6:12'>Лк 6:12</a>.)<p/>Ко времени между событиями, изложенными Матфеем в конце предыдущей главы (стихи 23–24), и произнесением Спасителем нагорной проповеди относят, между прочим: исцеление расслабленного в Иерусалиме, о чем говорит только Иоанн (<a href='B:500 5:1-47'>Ин 5:1-47</a>), прохождение по засеянным полям, срывание учениками колосьев и обличения фарисеев (<a href='B:470 13:1-8'>Мф 13:1-8</a>; <a href='B:480 2:23-27'>Мк 2:23-27</a>; <a href='B:490 6:1-5'>Лк 6:1-5</a>); исцеление сухорукого (<a href='B:470 12:9-13'>Мф 12:9-13</a>; <a href='B:480 3:1-5'>Мк 3:1-5</a>; <a href='B:490 6:6-11'>Лк 6:6-11</a>). Затем, после событий, изложенных кратко в <a href='B:470 4:25'>Мф 4:25</a>; <a href='B:480 3:7-8'>Мк 3:7-8</a>, Спаситель взошел на гору; по показаниям Марка и Луки, за этим непосредственно следовало избрание 12-ти (<a href='B:480 3:13-19'>Мк 3:13-19</a>; <a href='B:490 6:12-16'>Лк 6:12-16</a>), о котором Матфей рассказывает после. Уже из этого краткого перечня событий видно, что порядок, принятый Матфеем, совершенно несходен с порядком у других евангелистов, и это уже само по себе исключает вероятность каких-либо заимствований их друг у друга.<p/><i>«Увидев народ»</i>. По показанию Луки (<a href='B:490 6:12-13'>Лк 6:12-13</a>), это было рано утром, после того, как Спаситель провел ночь в молитве. Артикль пред словом <i>«народ»</i> (<b>το&#8058;ς &#8004;&#967;λους</b> - народы) показывает, что здесь евангелист говорит о том же народе, о котором сказал в <a href='B:470 4:25'>Мф 4:25</a>, где слово «народ» поставлено без артикля (<b>&#8004;&#967;λοι πολλο&#8055;</b>). <b>&#8012;&#967;λοι</b> много раз употребляется во всех четырех Евангелиях, книге Деяний и Апокалипсисе (в Посланиях - нет) и, по-видимому, всегда для обозначения простонародья, народной толпы, сборища непривилегированных людей (лат. plebs в отличие от populus), что особенно ясно из <a href='B:500 7:49'>Ин 7:49</a>, где фарисеи называют народ (<b>&#8004;&#967;λος</b>) невеждой <i>«в законе»</i> и говорят, что он <i>«проклят»</i>. В <a href='B:730 7:9'>Откр 7:9</a> говорится о «людях» (<b>&#8004;&#967;λος πολ&#8059;ς</b>) <i>«из всех племен, и колен, и народов, и языков»</i>, - т. е. о смешанном сборище всякого простонародья (<i>ср.</i> <a href='B:730 17:15'>Откр 17:15</a>). К Спасителю собрались все, кто только хотел, слышавшие о славе Его, которая теперь уже сильно распространилась.<p/><i>«Он взошел на гору»</i>. У Луки (<a href='B:490 6:12'>Лк 6:12</a>) сначала говорится согласно с Матфеем, что Он <i>«взошел»</i> на гору, но потом (<a href='B:490 6:17'>Лк 6:17</a>) - что Он сошел с горы и стал на ровном месте. Это последнее обстоятельство у Матфея пропущено, но мы не видим тут разноречия между евангелистами. Матфей не говорит, что Иисус Христос, взойдя на гору, не сходил с нее, а только умалчивает об этом. Другими словами, у Матфея указывается только на одно обстоятельство, а у Луки - на два. Из показаний евангелистов можно только заключить, что проповедь произнесена была в нагорных местностях Палестины, где среди гор были и ровные места. Слово <i>«ровном»</i>, в соединении с <b>τ&#8057;πος</b> (<b>τ&#8057;πος πεδιν&#8057;ς</b>), встречающееся в Новом Завете только у Луки (<a href='B:490 6:17'>Лк 6:17</a>), хотя и может, конечно, означать «равнину», но не всегда, и в настоящем случае здесь говорится просто о каком-нибудь ровном месте (небольшом) среди гор. Что касается самого слова «гора» у Матфея, то до настоящего времени все попытки определить ее местоположение можно считать тщетными. «Этой горы до сих пор не могла определить никакая география» (Иог. Вейс). Во время Иеронима некоторые думали, что здесь подразумевается гора Елеонская. Но этого, говорит Иероним, ни в каком случае не могло быть, потому что в предшествующей и последующей речи указывается на Галилею. Сам Иероним предполагает, что это была гора Фавор «или какая-нибудь другая высокая гора». По окончании речи Спаситель скоро пришел в Капернаум, и из этого, по словам Иеронима, также видно, что нагорная проповедь произнесена была в Галилее. Позднейшие католические экзегеты (например, Корнелий Лапид) на основании преданий «хорографов святой земли» высказываются очень самоуверенно, что эта гора называется «горой Христа», потому что на ней Христос имел обыкновение молиться и проповедовать. Она находится к западу от Капернаума мили на три, невдалеке от озера Галилейского и прилегает к городу Вифсаиде. Высота ее такова, что с нее можно видеть землю Завулонову, Неффалимову, Трахонитиду, Итурею, потом Сеир, Ермон и Ливан. Ценность показаний этих «хорографов святой земли» можно видеть из того, что их показания относятся ко времени не ранее XIII века и встречаются только у латинян, почему сами по себе и «не имеют никакого исторического значения». Мнение о том, что это была так называемая «гора блаженств'BB (совр. Курн или Карн Гаттин) следует считать только «правдоподобным», но отнюдь не достоверным (из слов Корнелия Лапида не ясно, имеет ли в виду он именно эту гору). Сами евангелисты не называют горы по имени, хотя и ставят слово «гора» с артиклем. Может быть, артикль означает только то, что гора находилась на том месте, где Спаситель увидел народ. Мнение, что это была «известная гора», Мейер считает произвольным и не соответствующим аналогиям <a href='B:470 14:23'>Мф 14:23</a>; <a href='B:470 15:29'>Мф 15:29</a>. Взойдя на гору, Господь сел. Согласно Августину, это обстоятельство относилось к «достоинству учителя» (ad dignitatem magistri). У евреев проповедники обычно проповедовали сидя. Сам Христос не всегда проповедовал сидя (<i>см.</i> <a href='B:500 7:37'>Ин 7:37</a>), а христианские проповедники проповедовали стоя только в исключительных случаях, когда произносили возвышенные, более пророческие, чем учительные, речи (<a href='B:510 2:14'>Деян 2:14</a>; <a href='B:510 13:16'>Деян 13:16</a>). Какой-нибудь камень, лежащий на поверхности, мог послужить простой и удобной кафедрой для Спасителя. Цан указывает, что Спаситель сел потому, что хотел произнести длинную речь.<p/><i>«Приступили к Нему ученики Его. Приступили»</i> (<b>προσ&#8134;λθον</b>) - любимое слово Матфея, встречается у него 52 раза, у Марка - 6, у Луки - 10, и только один раз - у Иоанна (<a href='B:500 12:21'>Ин 12:21</a>). Выражение указывает не на то, что только ученики приблизились, а что они только выделились из толпы и подошли к Спасителю ближе, чем другие. Понимать здесь 12 учеников можно только на основании указания Луки (<a href='B:490 6:13'>Лк 6:13</a> сл.), из слов же Матфея этого прямо не видно, потому что ранее он сказал только о 4 учениках (<a href='B:470 4:18,21'>Мф 4:18,21</a>), а призвание самого Матфея, по его показанию, было уже после Нагорной проповеди (<a href='B:470 9:9'>Мф 9:9</a>). Вопрос довольно удовлетворительно разрешается тем, что здесь следует, во всяком случае, иметь в виду вообще учеников Христа, которые успели примкнуть к Нему во время Его ранней деятельности в Галилее. Но это не исключает возможности присутствия около Христа и 12-ти, в том числе и Матфея, если бы даже он и не был еще призван к ученичеству. Христос начал им, вслух всего народа (<a href='B:470 7:28'>Мф 7:28</a>), говорить Свою проповедь. По словам Феофилакта и других, Он учил не только учеников, но и народ.</div>