<div>Из предыдущего мы видели, что слово <b>μακ&#8049;ριοι</b> было приветствием собравшейся толпе. Во всех блаженствах красной нитью проходит и тонкая, едва заметная критика существующих мнений и воззрений на счастье человека, и им противопоставляется совершенно новый взгляд на то, в чем состоит это счастье. Можно наблюдать, что в данном стихе это приветствие продолжается и даже усиливается, достоинство учеников Христа еще более возвышается, но вместе с тем, теперь уже относительно учеников, пробегает и легкая, самая светлая критика - на случай, если ученики не будут отвечать своему высокому призванию. <i>«Вы»</i>, - говорит им Спаситель, - <i>«соль земли»</i>. Соль, будучи необходимым пищевым продуктом, без которого не могут обойтись ни люди, ни животные, считалась в древности благородным, высокоценным веществом. Nil sole et sale utilius (нет ничего полезнее солнца и соли), - говорили древние римляне. <i>«Главное из всех потребностей для жизни человека»</i>, - говорит Иисус, сын Сирахов, - <i>«вода, огонь, железо, соль, пшеничная мука, мед, молоко, виноградный сок, масло и одежда»</i> (Сир 39:32). Плутарх называет соль благодатью (<b>&#967;&#8049;ρις</b>), Гомер прилагает к ней эпитет - божественная (<b>θε&#8150;ον</b>), а Платон называет соль боголюбивым веществом (<b>θεοριλ&#8050;ς σ&#8182;μα</b>). Ученики Христа (в обширном смысле) необходимы и столь же ценны для мира, как соль.<p/>Дальнейшие слова понимали двояко: или, как в русском: <i>«если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою?»</i> - или: «если соль потеряет свою силу, то чем осолится, т. е. земля?» Последующая речь показывает, что говорится о соли, русский перевод следует считать правильным. Возможность потери солью своей силы была у экзегетов предметом многочисленных рассуждений. Одни старались доказать, что соль действительно может потерять свою силу, когда смешивается с другими веществами, например со смолой, или «выветривается», другие - что одна соль может быть более соленой вследствие своей большей чистоты, другая - менее; третьи, вопреки всякой филологии, понимали здесь под солью «асфальт», «поташ», «селитру» или ссылались на Плиния, который упоминает salem inertem nec candidum (соль недействующую и неблестящую). Наконец, некоторые думали, что Спаситель указал здесь на невозможный факт. Иудейский раввин Иисус бен Ханания, когда был спрошен афинскими мудрецами: если соль портится, то чем ее осолить, - высказал противоположное мнение, что соль никогда не может сделаться несоленой (<i>см.</i> Zahn. Das Evang. d. Matt., с. 198, прим.). Чтобы понять изречение Христа, нам нужно оставить область химии, - просто потому, что Христос нисколько не рассуждает о химических вопросах, а ссылается на простой ежедневный (некоторые говорят даже «кухонный») опыт, известный всякому, - когда соль портится от разных причин и за негодностью выбрасывается.<p/>В комментариях на этот стих Иероним, как известно, не особенно благоприятно относившийся к «городскому» духовенству, восклицает: caveant ergo doctores et episcopi potentes potenter tormenta sustinere; nihilque esse remedi: sed majorum ruinas ad tartarum ducere (пусть берегутся учители и епископы: <i>«сильные сильно будут истязаны»</i> (Прем 6:6), ничто не поможет, но порча высших поведет их к погибели). На это можно ответить, что в рассматриваемом месте Спаситель едва ли имел в виду только учителей и епископов.</div>