Речь начинается выражением: <i>«вы слышали»</i>. Следует обратить внимание, что Христос не говорит: вы читали. Таково же и дальнейшее выражение:<p/><i>«сказано»</i> (<b>&#7952;ρρ&#8053;θη</b>), но не «написано» (<b>γ&#8051;γραπται</b>). Такие выражения избраны с очевидным намерением как можно больше упростить речь и приспособить ее к пониманию простого народа. Если бы Христос сказал: вы читали, то это было бы фактически неверно, потому что толпа в общем состояла из лиц неграмотных или недостаточно грамотных. Но Священное Писание читалось тогда в еврейских синагогах, и народ мог это чтение слушать. Он слышал, что было сказано <i>«древним»</i>. Об этом последнем слове было много споров, потому что грамматически можно понимать: и древним (дательный падеж) и древними (творительный падеж). В настоящее время едва ли не все толкователи принимают, что здесь дательный падеж не в смысле творительного, что преимущественно видно из противоположений, встречающихся в стихах 21, 22, 27, 28 - <i>«а Я говорю вам»</i>. Далее, против понимания <b>το&#8150;ς &#7936;ρ&#967;α&#8055;οις</b> в смысле <b>&#8017;π&#8056; τ&#8182;ν &#7936;ρ&#967;α&#8055;ων</b> говорит то, что такое употребление дательного падежа чуждо Матфею и в Новом Завете очень редко (Гольцман [<e>1901], Цан [<e>1905]). Возражения, что <b>το&#8150;ς &#7936;ρ&#967;α&#8055;οις</b> противо&#173;полагается не «вам», а местоимению «Я» («древними» сказано было, а Я и проч.), что Христос в дальнейших выражениях имеет в виду толкование закона, данное книжниками, а не тот закон, какой был дан Богом через Моисея, и что формула Христа соответствовала подобной же формуле, употреблявшейся тогда раввинами, нельзя считать сильными. Конечно, с таким или иным переводом <b>&#7936;ρ&#967;α&#8055;οις</b> смысл изменяется. Если мы будем переводить: <i>«сказано древним»</i>, то это будет означать, что сказано Самим Богом через Моисея древним евреям. Если - «сказано древними», то это будет значить, что речения древних могли не иметь или не имели божественной санкции и были прибавкой к ветхозаветному закону, или его толкованием, сделанным на основании человеческого авторитета. Но в последнем случае Христос едва ли употребил бы о книжниках слово «древние», потому что они появились со своими толкованиями незадолго до Христа, - хотя и нужно сказать, что словом «древние» в Новом Завете обозначаются не только давно прошедшие времена и обстоятельства (<i>ср.</i> <a href='B:540 5:17'>2Кор 5:17</a>; <a href='B:680 2:5'>2Пет 2:5</a>; <a href='B:730 12:9'>Откр 12:9</a>), но иногда оно употребляется и о недавних лицах и событиях (<a href='B:510 15:7'>Деян 15:7</a>; <a href='B:510 21:16'>Деян 21:16</a>).<p/>Заповедь <i>«не убивай»</i> повторена в законе несколько раз (<a href='B:20 20:13'>Исх 20:13</a>; <a href='B:20 21:12'>Исх 21:12</a>; <a href='B:30 24:17'>Лев 24:17</a>; <a href='B:50 5:17'>Втор 5:17</a>; <a href='B:50 17:8'>Втор 17:8</a>) в различных выражениях, но слов: <i>«кто же убьет, подлежит суду»</i>, буквально не встречается в законе, если только не относить сюда <a href='B:50 17:8'>Втор 17:8</a>. Можно думать, что здесь Спаситель или кратко изложил последнее из указанных мест, или же указал на толкование, которое присоединяли к заповеди «не убий» книжники. Цан решительно высказывается за последнее, говоря: «С этим (т. е. с заповедью «не убий») книжники связывали не присоединенное в десятословии и вообще не встречающееся буквально в законе определение, по которому нарушивший заповедь «не убий» должен подлежать суду, и судья должен был требовать у него ответа». Такое определение, если оно сделано книжниками, конечно, нисколько не противоречило ни букве, ни духу ветхозаветного закона. Для выяснения дальнейшей речи Христа, прежде всего заметим, что заповедь «не убий», несомненно, относилась только к людям, а не к животным (милость к которым, однако, требовалась), что исполнение ее в Ветхом Завете, по мнению некоторых экзегетов, не требовалось с решительной строгостью, и вообще она, следовательно, не имела абсолютного и непреложного значения. Такое толкование основывается на том, что, как говорится во многих местах Ветхого Завета, казни происходили по повелению Божию (Агаг и Самуил, жрецы Ваала и Астарты и Илия и проч.). Не отрицались, конечно, убийства и на войне. Но, с другой стороны, Каин за убийство Авеля, Давид - Урии наказаны были строго. Отсюда выводили, что в Ветхом Завете убийства разделялись на легальные и нелегальные, и только за последние виновные должны били подлежать и подлежали ответственности. Но если бы согласиться с таким толкованием, то следовало бы, однако, признать, что заповедь «не убий» не была дана для того, чтобы ее нарушать, и что она сохраняла свою силу для всевозможных случаев, а ее категорическое выражение должно было постоянно проливать свет на тогдашние мрачные житейские отношения. <p/>Таким образом, если были в Ветхом Завете нарушения этой заповеди, то не потому, что это было легально, а вследствие «жестокосердия», или же той или иной практической необходимости. Другими словами, заповедь была свята и непреложна и была законом, но нарушения ее вследствие тех или иных причин допускались, и собственно эти нарушения, а не что-либо другое были нелегальными, если обращать внимание на причины нарушений, которые заключались в поведении самих наказываемых, а не тех, которые их наказывали.<p/>Слово <i>«суду»</i> употреблено, по-видимому, только в общем смысле, и потому нет надобности распространяться и о том, что это был за суд.