<div><i>«Правый глаз»</i> - правый, а не левый, потому что он, как и правая рука, дороже для человека. В древности это выражено было Аристотелем так: <b>ρ&#8059;σει βελτ&#8055;ων τ&#8056; δε&#958;ι&#8056;ν το&#8166; &#7936;ριστερο&#8166;</b> (по природе правое лучше левого). Древние экзегеты как будто не осмеливались толковать слова Спасителя буквально. Августин говорит, что под глазом мы (обыкновенно) понимаем любимейшего друга... Но здесь следует понимать под глазом друга-советника, потому что глаз показывает путь. «Слыша о глазе и руке, - говорит Феофилакт, - не думай, что здесь говорится о членах, потому что тогда (Спаситель) не присовокупил бы слов <i>«правый»</i> и <i>«правая»</i>. Здесь говорится о мнимых друзьях, которые приносят нам вред». Такие толкования нельзя считать правильными. Спаситель потому и сказал <i>«правый»</i> и <i>«правая»</i> (стих 30), что говорил о членах тела, к друзьям же эти выражения неприложимы. Кроме того, речь, очевидно, относится к <b>μοι&#967;ε&#8055;α</b>, и о членах тела говорится как об орудиях страсти.<p/>Лучшее объяснение слова «скандал» (соблазн) встречается у Тренча (Притчи, 2-е изд. 1888, с. 89): «<b>σκ&#8049;νδαλον</b> (в его классической форме <b>σκανδ&#8049;ληθρον</b>) есть та часть ловушки или силков, на которую кладется приманка и которая, как только дотронуться до нее, выскакивает и заставляет пружинку вдруг затянуть силок; затем вообще под этим словом разумеются силки. В Новом Завете оно прилагается к духовным предметам и заключает в себе все такое, что, спутывая ноги людей, заставляет падать их, вследствие этого оно близко подходит к слову <b>πρ&#8057;σκομμα</b> и тесно связано по значению также со словами <b>παγ&#8055;ς</b> и <b>θ&#8053;ρα</b>, с которыми оно и употребляется иногда рядом, как, например, в <a href='B:520 2:9'>Рим 2:9</a>». <i>Ср.</i> <a href='B:30 19:14'>Лев 19:14</a>, где под <b>σκ&#8049;νδαλον</b> (у Семидесяти) понимается предмет, о который спотыкается на своем пути слепой.<p/>Новейшие толкователи понимают выражения Христа буквально, т. е. Он говорит, что если даже правый глаз или правая рука соблазняют тебя, то лучше вырвать глаз или отсечь руку и прочее. Толкование это так же, по-видимому, неверно, как и первое, потому что все это отвлеченности. <b>&#8012;&#967;λοι</b> могли понимать слова Христа не иначе как выражения образные, где указывается на необходимость соблюдения большой строгости, когда дело идет о грехе прелюбодеяния.</div>