<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:490 6:27-28'>Лк 6:27-28</a>.)<p/>В тексте весьма сильное колебание. Выражение: <i>«благословляйте проклинающих вас»</i>, выпущено в Синайском, Ватиканском, Вульгате некоторых других латинских переводах, у Тишендорфа, Весткота и Хорта, и имеется в recepta, почти всех курсивных, Иоанна Златоуста, Феодорита, Феофилакта и многих других. Выражение: <i>«благотворите ненавидящим вас»</i>, выпущено в Синайском, Ватиканском, но имеется в recepta, почти во всех курсивных, Вульгате и сирийской Пешитте.<p/>Наконец, <i>«за обижающих вас»</i> выпущено в Синайском, Ватиканском, у Тишендорфа, Весткота и Хорта, но имеется в recepta, почти во всех курсивных, древних латинских переводах и Пешито.<p/>Таким образом, в ряде кодексов указанных слов нет, но зато в пользу их подавляющее большинство рукописей и цитат у церковных писателей. Многие экзегеты думают, что слова эти интерполированы из <a href='B:490 6:27-28'>Лк 6:27-28</a>. Сравнивая текст Матфея и Луки, находим, что, если не обращать внимания на перестановки, он одинаков у того и другого евангелиста. Но другие экзегеты держатся других мнений и говорят, что подозревать здесь интерполяцию нет достаточных оснований. Цан признает текст подлинным, хотя и не высказывается решительно. Смысл понятен. Святитель Иоанн Златоуст находит, начиная с 39-го стиха, девять степеней, по которым Спаситель возводит нас все выше и выше - «на самый верх добродетели». «Первая степень - не начинать обиды, вторая, когда она уже причинена, не воздавать равным злом обидевшему; третья - не только не делать обижающему того, что ты потерпел от него, но и оставаться спокойным; четвертая - предоставлять себя самого злостраданию; пятая - отдавать более, нежели сколько хочет взять причиняющий обиду; шестая - не питать к нему ненависти; седьмая - даже любить его; восьмая - благодетельствовать ему; девятая - молиться о нем Богу». Подобное учение не было чуждо и язычникам. Так, известны буддистские изречения: <DIR>«Побеждай гнев отсутствием гнева, <BR />Побеждай несправедливость добротой, <BR />Побеждай подлого человека даром, <BR />А лжеца — истиной».</DIR></div>