<div>Под словом <i>«кроткие»</i> разумеются тихие, смиренные, незлобивые, скромные, смирные. Таким людям противоположны суровые (<b>&#967;αλεπο&#8055;</b>), раздраженные (<b>πικρο&#8055;</b>), дикие (<b>&#7940;γριοι</b>). Согласно блаженному Августину, «кроткие те, которые уступают бесстыдным делам (improbitatibus) и не противятся злу, но побеждают зло добром (<a href='B:520 12:21'>Рим 12:21</a>)». Греческое <b>πρα&#8163;ς</b> или <b>πρ&#8119;ος</b> означает тихий, спокойный, кроткий, мягкий, милостивый. Наблюдение кротких людей доступно всем, и потому смысл слова «кроткие» (<b>πραε&#8150;ς</b>) не представляет особенных затруднений. Зато объяснение дальнейшего выражения: <i>«они наследуют землю»</i>, представляет большие трудности, потому что тут возникают следующие вопросы: какую землю? Почему землю наследуют именно кроткие? Такие вопросы предлагал Златоуст. «Какую землю? Скажи мне. Некоторые говорят, что духовную. Но это неправда, потому что в Писаниимы нигде не находим упоминания о духовной земле. Но что же это значит? Христос здесь чувственную награду установил, как и Павел». Какая именно имеется в виду чувственная награда или земля, Златоуст не объясняет. Некоторый свет на эти слова Христа бросает обстоятельство, что слова Его почти буквально сходны со словами <a href='B:230 36:11'>Пс 36:11</a>:<p/><i>«кроткие наследуют землю»</i> (<b>ο&#7984; δ&#8050; πραε&#8150;ς κληρονομ&#8053;σουσιν γ&#8134;ν</b> - согласно переводу Семидесяти). В псалме еврейском и у Семидесяти слово <i>«землю»</i> употреблено без артикля (вообще землю, неизвестно какую). В Евангелии - с артиклем. Замечательно, что выражение: <i>«наследуют землю»</i>, повторяется в псалме несколько раз (<a href='B:230 36:9,11,22,29'>Пс 36:9,11,22,29,34</a>), и слово «земля» употребляется в том же неопределенном значении, как и у евангелиста. В псалме уповающие на Господа, кроткие, праведники, непорочные и т.д. противопоставляются злодеям, людям лукавым, делающим зло, нечестивым, беззаконникам. Речь об истреблении (на земле) злодеев, которые, <i>«как трава, скоро будут подкошены и, как зеленеющий злак, увянут, истребятся»</i> со своим потомством. <i>«Видел я, - говорит псалмопевец, - нечестивца грозного, расширявшегося, подобно укоренившемуся многоветвистому дереву; но он прошел, и вот нет его; ищу его и не нахожу»</i> (<a href='B:230 36:2,9,35'>Пс 36:2,9,35-36</a>). Следовательно, главная мысль псалма заключается в том, что нечестивые будут заменены праведными и в этом смысле наследуют землю. Можно думать, что и Спаситель говорил в том же смысле. Он говорил не о том, что кроткие наследуют святую землю, Палестину, а вообще землю, сделаются хозяевами земли, вселенной. История оправдывает такое пророчество. Христиане, усвоившие себе христианские идеалы кротости, незлобивости, смирения, действительно наследовали землю, которая прежде занята была нечестивыми (язычниками). Процесс этот продолжается до настоящего времени и неизвестно когда окончится. <b>&#927;&#7985; πτω&#967;ο&#8054; τ&#8183; πνε&#8059;ματι</b> и <b>πραε&#8150;ς</b> - не синонимические термины.</div>