<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1227">Якимов И.С. проф.</a><div>Прежде всего упомянем о неправильном мнении одного протестантскаго толкователя, который под звездами в настоящем месте хочет разуметь ангелов [Этот толкователь говорит между прочим: «мы, с нашим полуверием, боимся слова «небо» и боимся при этом слове помыслить о Боге. У нас не может родиться мысли об ангелах при слове «звезды». Вообще наше учение об ангелах нужно пересмотреть…» ]. Но видеть здесь мысль об ангелах нельзя. Деввора называет предметы их собственными именами»: Ангела она прямо и называет ангелом (23 ст.). Писатель книги Судей ангела называет также ангелом, а не звездою (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Варак сказал ей: если ты пойдешь со мною, пойду; а если не пойдешь со мною, не пойду; [ибо я не знаю дня, в который пошлет Господь Ангела со мною].</span></span>Суд. 4:8</a>). Оставляя на время речь о звездах, укажем на параллельное ст. 20 место, на <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=4&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказала Девора Вараку: встань, ибо это тот день, в который Господь предаст Сисару в руки твои; Сам Господь пойдет пред тобою. И сошел Варак с горы Фавора, и за ним десять тысяч человек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тогда Господь привел в замешательство Сисару и все колесницы его и все ополчение его от меча Варакова, и сошел Сисара с колесницы [своей] и побежал пеший.</span></span>Суд. 4:14-15</a>, как на пособие к уразумению разсматриваемаго стиха, <i>«Господь предаст Сисару в руки твои... и привел Господь в замешательство Сисару». </i>Глагол «wajaham», кроме настоящаго раза, употреблен только дважды в исторических книгах Ветхаго Завета: в первый раз о фараоне, покрытом водою Чермнаго моря; во второй раз об Иисусе Навине, взявшем Гаваон (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И в утреннюю стражу воззрел Господь на стан Египтян из столпа огненного и облачного и привел в замешательство стан Египтян;</span></span>Исх. 14:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь привел их в смятение при виде Израильтян, и они поразили их в Гаваоне сильным поражением, и преследовали их по дороге к возвышенности Вефорона, и поражали их до Азека и до Македа.</span></span>Нав. 10:10</a>). «Wajaham» значит: ужаснул, смешал, повергнул каменья, град, молнию, дождь. В <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Потряслась и всколебалась земля, дрогнули и подвиглись основания гор, ибо разгневался [Бог];</span></span>Пс. 17:8</a>... есть нечто подобное. <i>«И подвижеся и трепетна бысть земля... Взыде дым гневом Его... И приклони небеса и сниде, и мрак под ногама Его... От облистания пред Ним облацы проидоша, град и углие огненное. И возгреме с небесе Господь, и Вышний даде глас свой. Ниспосла стрелы, и разгна я, и молнии умножи, и смяте я. И явишася источницы воднии...»</i>. Или в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> блесни молниею и рассей их; пусти стрелы Твои и расстрой их;</span></span>Пс. 143:6</a> читаем:<i> «Блесни молнию, и разженеши я: посли стрелы твоя, и смятеши я»</i>. Все это — описание бури. После этого и становится ясным выражение: «с неба сражались против войска Сисары». Это значит,что произошла буря, как внешнее явление чрезвычайнаго вмешательства Божия в дело сражения. Могли быть каменный град, молния, гром: одним словом, была буря, каким бы образом она ни разразилась. Пусть слово «звезды» не сушествует. На земле, в тот день, нельзя было ничего ожидать, кроме смерти. Можно было ждать чего-нибудь только с неба. Оттуда и решено было сражение, именно бурею. Это — первое. Второе, на земле Кисон, ничтожный поток, мелкий, наполнился водой в такой степени, что увлек своими волнами трупы убитых воинов Сисары. Сам по себе, поток не сделал бы этого; но вследствие бури он разбушевался и унес на себе мертвыя тела воинов.<br /><br />По соображении параллельных мест, мы нашли, что день сражения Варака с Сисарою был день бурный, — день, подобный дню Гаваонскаго сражения (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь привел их в смятение при виде Израильтян, и они поразили их в Гаваоне сильным поражением, и преследовали их по дороге к возвышенности Вефорона, и поражали их до Азека и до Македа.</span></span>Нав. 10:10</a>, 11).<br /><br />Некоторый протестантский толковник говорит, что сражение между Вараком и Сисарою происходило ночью, основываясь на том, что в описании этого сражения упоминаются звезды. Но в <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Варак сказал ей: если ты пойдешь со мною, пойду; а если не пойдешь со мною, не пойду; [ибо я не знаю дня, в который пошлет Господь Ангела со мною].</span></span>Суд. 4:8</a>, 14 говорится прямо о дне сражения, а не о ночи. Дело понимать нужно таким образом, что или сражение происходило в продолжение дня, в обширном смысле или в продолжение суток, или же оно происходило днем, в частном смысле этого слова. Напрасно толковник хочет основаться в своем мнении на ст. 20, где говорится, что <b>«звезды сражались с путей своих»</b> Здесь говорится о звездах не в простом смысле; о них говорится, что они сражались с путей своих. Число израильтян, вышедших сразиться с многочисленным неприятелем, было очень невелико, и однако-ж они победили — почему? — Потому что звезды сражались с путей своих, сошли с своих естественных орбит. Очевидно, что здесь речь идет о действии звезд, произведенном вне естественнаго их течения. Звезд не было на небе; оне сошли с своих орбит и сражались на земле. Следовательно мысль о ночи здесь неуместна. Немецкий толковник объяснил дело более оригинально, чем верно. — Теперь, что же значит, что звезды сошли с небесных орбит и действовали на земле? — Другой немецкий толковник говорит, что эта фраза есть только поэтический оборот речи. Но всякий знает, что поэтические обороты суть вещи, заключающия в себе недовольно смысла или, по крайней мере, не соответствующия действительности, заключающия в себе мало правды. И странно приписывать Девворе только риторические обороты, когда все знатоки дела, все толкователи, не исключая и рационалистов, утверждают, что ея речь есть высокое, превосходное создание не фантазии — в риторическом вкусе, а произведение даровитой писательницы, гоняющейся никак не за словами, а за мыслью, за сущностью дела, за исторической верностью своей речи. Мы видели, что и в восклицании <i>«воспряни, Деввора!</i>» нет ничего риторическаго, а что это восклицание есть ни что иное, как полное одушевления и чувства обращение к себе, возбуждение себя к тому, чтобы присоединиться к общей радости сподвижников Варака и воздать хвалу Иегове. Скажем прямо и просто: так и нужно понимать буквально слова Девворы, что звезды сражались с путей своих; так действительно и было. Каким же образом? Светилам небесным издревле приписывали влияние на изменения атмосферныя. В <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он же сказал им в ответ: вечером вы говорите: будет вёдро, потому что небо красно;</span></span>Мф. 16:2</a>, 3 Иисус говорит иудеям, что они умеют различать и толковать знамения небесныя. «Вечеру бывшу, глаголете — ведро, чермнуется бо небо (ибо небо красно). И утру, днесь зима (ненастье), чермнуетбося дряселуя (багрово) небо». Язык небесных светил, по мнению древних, понятен был и животным. У пророка Иеремии, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И аист под небом знает свои определенные времена, и горлица, и ласточка, и журавль наблюдают время, когда им прилететь; а народ Мой не знает определения Господня.</span></span>Иер. 8:7</a> говорится: <i>«аист познал на небеси время свое; горлица, журавль и ласточка замечают время, когда должны они возвращаться»</i>. Итак, у древних была мысль об управлении землею с неба звездами. Мы не будем долго останавливаться на 1 главе кн. Бытия, где говорит Моисей: <i>«и сотвори Бог светила на тверди небесней, владети днем и нощию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и управлять днем и ночью, и отделять свет от тьмы. И увидел Бог, что <i>это</i> хорошо.</span></span>Быт. 1:18</a>). Скажем вообще, что в древности действительно было верование, что светила небесныя управляют землею и событиями на ней. В 16 гл. евангелия Матфея читаем, что, по мнению иудеев, багряное небо было предзнаменованием хорошей погоды. Мы считаем теперь оба явления эти следствием одной общей, высшей причины. Древние не постигали этого и признавали знамения, предвещающия то или другое атмосферное состояние, причинами этих явлений. Им казалось, что облака, звезды, небо управляют состояниями погоды. В таком же смысле говорит Бог у Иова: <i>«знаешь-ли ты законы неба, и ты-ли дал ему власть на земле? Крикнешь-ли ты облакам, чтобы они пролили дождь? Кто вложил ум в тучи? Знаешь-ли, что дана небу власть на земле</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=38&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Знаешь ли ты уставы неба, можешь ли установить господство его на земле?</span></span>Иов. 38:33</a>). Итак, самим св. Писанием засвидетельствована мысль об управлении земли небом. Теперь, когда происходили какия-нибудь великия, необыкновенныя, грозныя явления природы, то казалось, что — выражаясь языком св. Писания — небесныя силы, небесныя воинства подвигнулись, или — другими словами — оставили свое место. Когда, во время сражения Варака с Сисарою, произошла буря, помогшая Вараку поразить Сисару, то представлялось, что будто звезды подвигнулись с своих путей, оставили свое место, чтобы сражаться с Сисарою. По нашему, так только казалось и кажется; а древние убеждены были, что это происходит так на самом деле. Когда Деввора говорит, что звезды сражались с путей своих, то она употребляет не поэтический оборот, но передает народное представление и убеждение; она не говорат, что так казалось, но говорит, что это было так в действительности, на самом деле.<br /><br />Теперь покажем, как историческое предание изъясняло слова Девворы о звездах. Чем древнее объяснение, тем проще. Иосиф Флавий, передавая предание о битве между Вараком и Сисарою, говорит, что то был бурный день. Ветер дул в спину Израиля и гнал его на неприятеля, а хананейскому войску дул в лицо, слепил его и лишал возможности владеть оружием. Талмудисты объясняют дело, с обычным произволом и фантазиями. Одни из них говорят: «звезды так раскалились и раскалили землю, что копыта коней Сисариных (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Тогда ломались копыта конские от побега, от побега сильных его.</span></span>Суд. 5:22</a>) отваливались, лошади не могли ходить, и Сисара не мог сражаться». Другие талмудисты, противополагают такому объяснению другое, не менее фантастическое. «Хананеям, — говорят они, — стало так жарко от звезд, что в доспехах своих они кидались в поток Кисон, и этот последний уносил их». — Число войска Сисары Филон определяет в миллион без 3,000, а войско Варака в 10,000. Иосиф Флавий считает 250,000 воинов у Сисары.</div></p></div>