<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1227">Якимов И.С. проф.</a><div>В V, 24-26. Деввора восхваляет Иаиль, убившую Сисару. Разсматривая книгу Судей, мы встречаем в ней вообще особенное уважение к женщинам. Так, не смотря на то, что между сословиями, которыя приглашает Деввора к славословию Иеговы, не упомянуты священники, — в той же песни Девворы восхваляется Иаиль; упоминается и выставляется в хорошем свете дочь Иеффая (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=11&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Она сказала ему: отец мой! ты отверз уста твои пред Господом - и делай со мною то, что произнесли уста твои, когда Господь совершил чрез тебя отмщение врагам твоим Аммонитянам.</span></span>Суд. 11:36</a>). Особенно хорошо обрисована в книге Судей жена Маное, мать Сампсона. Она выставляется как ревностная исполнительница закона и равная мужу по добродетели, а по уму даже превосходящая его. Это вот откуда видно. Сампсон, желая жениться на филистимлянке, просил позволения у отца и матери и не получил согласия. Потом он обращается с вторичною просьбою уже к одному отцу своему, не смея и подумать, что мать уступит его беззаконному желанию, и надеясь, что отец скорее разрешит ему вступление в брак, недозволенный законом. Это о благочестии и ревности жены Маное. А вот о ея уме. Пред рождением Сампсона ангел явился жене Маное и сказал, что имеющий родиться от нея сын должен быть назореем и что он избавит евреев от ига филистимлян. Ангел считает достойною своего явления и откровения жену Маное, а не его самого. Жена, с своей стороны, показала благоразумие, передавая своему мужу речь ангела; она умолчала при этом об освобождении Сампсоном своего отечества, — не выдала политической тайны и поступила совершенно основательно. Еще: когда, вместе с мужем, она принесла жертву Богу и явившагося им ангела не стало пред ними, то Маной испугался, думая, что если им явился Бог, то они должны непременно умереть. Жена отвечает на такия опасения мужа таким образом: «почему должны мы умереть? Нет, если бы Бог хотел умертвить нас, то Он, конечно, не принял бы и жертвы нашей»: — здравое разсуждение! (История эта описывается в Суд. 13 и Суд. 14). Говоря все это, мы нисколько не желаем издеваться над Маноем или унижать его: по изображению книги Судей, он все же был человек благочестивый. Но в народе еврейском, в позднейшее время, распространилось неуважение и пренебрежение этим человеком. В Талмуде особенно обнаружилось такое отношение к Маною. Вот два примера: 1) В <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Маной встал и пошел с женою своею, и пришел к тому человеку и сказал ему: ты ли тот человек, который говорил с сею женщиною? [Ангел] сказал: я.</span></span>Суд. 13:11</a> говорится, что Маной шел позади жены своей. Раввины-талмудисты пишут, по поводу этой истории, такое правило: «если случится мужу с женою переходить чрез реку по узкому мосту и муж будет позади жены, то он должен столкнуть ее в реку, а не уступать первенства». 2) Другой раввин говорит: «лучше я пойду позади льва, чем позади своей жены; пойдет позади жены только Маной...»</div></p>