<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1227">Якимов И.С. проф.</a><div>«<b>Новыми богами»</b> называются здесь такие языческие боги, которых не знали прежние евреи, также покланявшиеся идолам, но не этим «<b>новым</b>» богам. — Относительно щитов и копий Деввора не говорит, чтобы этих вещей не было у израильтян; но говорит, что они не показывались, — не было со стороны иудеев ни защиты, ни нападения: так распространена и сильна была между израильтянами трусость, невнимательность к пустоте и безопасности дорог.<br /><br /><b>«Узнали, выбрали новых богов, и вследствие сего открылась война у самых ворот города».</b> Вторая половина стиха: по-славянски переведена совершенно иначе, именно так: <b>«яко хлеб ячен»</b>. Перевод LXX, откуда взяты такия слова, неправилен и совершенно непонятен в настоящем месте, вследствие того, что переводчики читали здесь по-еврейски иначе, чем как следует. Еврейский текст, которым пользовались LXX толковников, не имел гласных; гласные знаки поставлены только в V веке по Р. Хр. В правильном еврейском тексте читается это место так: «лахем шеарим». Лахем — война, oppugnatio; по LXX прочитали (поставив другие знаки): лехем — хлеб. У них тем понятнее такая ошибка, что лахем и лехем имеют один корень, который переводится словом consumpsit — пожрал. Это слово может относиться и к еде, и к войне: говорится —есть хлеб, меч пожирает, война пожирает. Шеарим значит ворота; без гласных знаков LXX читали сеара (в начале вместо шин — син, в конце вместо мем — ге, и другия гласныя), а это по-русски значит ячмень, по-лат. horridum. Теперь интересно, как объясняют церковные учители перевод LXX. Напр. блаженный Феодорит таким образом выражает мысль, будто-бы заключающуюся в разсматриваемом месте: «как никто не предпочтет ячменнаго хлеба пшеничному, так неразумно, безразсудно кланяться идолам вместо Бога истиннаго». Учителей и отцов церковных нельзя осуждать за такия и подобныя толкования, хотя эти толкования и несостоятельны с научной точки зрения. Они не знали еврейскаго текста, не справлялись с ним, а просто объясняли народу перевод LXX, стараясь держаться буквальнаго смысла. Они имели при этом одну добрую цель — нравственное назидание; и такую задачу свою они выполняли удовлетворительно.<br />Трудно допустить, чтобы позднейшее лицо, взявшись написать эту песнь, пришел в такое одушевление, чтобы прославлял прежде всего Иегову, чтобы мог изобразить характер народа так отчетливо, показать черты характера некоторых колен так живо и метко. Прославляя Иегову, Деввора говорит, что нет царя у Израиля; жалуется, что идолопоклонство и пороки так развиваются между израильтянами, что новое поколение превзошло старыя поколения в этом отношении; и вот где причина, почему война стала происходить уже у самых ворот города. </div></p></div>