<p ><div><i>Слово Господне, которое было к Иоилю, сыну Фатуила</i>.<br />Семьдесят толковников вместо <i>Фатуила</i> перевели <i>Вафуила</i>, что у евреев не имеет никакого соответственного значения<a href="#617749_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, между тем как Фатуил к переводе на наш язык означает <i>широта Божия</i> или <i>отверзающий Бог</i>, как читается у Марка о Спасителе, сказавшем глухонемому:еффафа <i>(ерhрheta), еже есть раззерзися</i> (Марк. 7:34). Ибо, так как он мог с апостолом сказать: <i>уста наша отверзошася к вам, коринфяне, сердце наше распространися</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Уста наши отверсты к вам, Коринфяне, сердце наше расширено.</span></span>2 Кор. 6:11</a>), то и услышал от Господа: <i>разшири уста твоя, и исполню я</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=80&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я Господь, Бог твой, изведший тебя из земли Египетской; открой уста твои, и Я наполню их".</span></span>Пс. 80:11</a>). Также и самое отверзание уст находится во власти не человека, а Бога, как говорит Павел: <i>дверь ми отверзеся велика и поспешна, и сопротивнии мнози</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо для меня отверста великая и широкая дверь, и противников много.</span></span>1 Кор. 16:9</a>). Поэтому Бог называется <i>отверзающим</i>. И так как святой постоянно преуспевасть, отчасти зная и отчасти пророчествуя, пока настанет совершенное (1 Кор. 13); то, будучи рожден от расширения и отверзания, он называется Иоилем, то есть <i>начинающим</i> или <i>есть Бог</i>, согласно с словами апостола: <i>братие, аз себе не у помышляю достигша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Братия, я не почитаю себя достигшим; а только, забывая заднее и простираясь вперед,</span></span>Флп. 3:13</a>), и возрастая в этом смирении, он удостоивается услышать вместе с Моиееем: <i>Сый посла мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог сказал Моисею: Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущий [Иегова] послал меня к вам.</span></span>Исх. 3:14</a>) Ибо в отличие от несуществующих, о которых в Есфири мы читаем: <i>Не предаждь скиптра Твоего сим иже не суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=190&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пошел Мардохей и сделал, как приказала ему Есфирь. [И молился он Господу, воспоминая все дела Господни, и говорил: Господи, Господи, Царю, Вседержителю! Все в Твоей власти, и нет противящегося Тебе, когда Ты захочешь спасти Израиля; Ты сотворил небо и землю и все дивное в поднебесной; Ты - Господь всех, и нет <i>такого</i>, кто воспротивился бы Тебе, Господу. Ты знаешь всё; Ты знаешь, Господи, что не для обиды и не по гордости и не по тщеславию я делал это, что не поклонялся тщеславному Аману, ибо я охотно стал бы лобызать следы ног его для спасения Израиля; но я делал это для того, чтобы не воздать славы человеку выше славы Божией и не поклоняться никому, кроме Тебя, Господа моего, и я не стану делать этого по гордости. И ныне, Господи Боже, Царю, Боже Авраамов, пощади народ Твой; ибо замышляют нам погибель и хотят истребить изначальное наследие Твое; не презри достояния Твоего, которое Ты избавил для Себя из земли Египетской; услышь молитву мою и умилосердись над наследием Твоим и обрати сетование наше в веселие, дабы мы, живя, воспевали имя Твое, Господи, и не погуби уст, прославляющих Тебя, Господи. И все Израильтяне взывали <i>всеми</i> силами своими, потому что смерть их <i>была</i> пред глазами их. И царица Есфирь прибегла к Господу, объятая смертною горестью, и, сняв одежды славы своей, облеклась в одежды скорби и сетования, и, вместо многоценных мастей, пеплом и прахом посыпала голову свою, и весьма изнурила тело свое, и всякое место, украшаемое в веселии ее, покрыла распущенными волосами своими, и молилась Господу Богу Израилеву, говоря: Господи мой! Ты один Царь наш; помоги мне, одинокой и не имеющей помощника, кроме Тебя; ибо беда моя близ меня. Я слышала, Господи, от отца моего, в родном колене моем, что Ты, Господи, избрал себе Израиля из всех народов и отцов наших из всех предков их в наследие вечное, и сделал для них то, о чем говорил им. И ныне мы согрешили пред Тобою, и предал Ты нас в руки врагов наших за то, что мы славили богов их: праведен Ты, Господи! А ныне они не удовольствовались горьким рабством нашим, но положили руки свои в руки идолов своих, чтобы ниспровергнуть заповедь уст Твоих, и истребить наследие Твое, и заградить уста воспевающих Тебя, и погасить славу <i>храма</i> Твоего и жертвенника Твоего, и отверзть уста народов на прославление тщетных <i>богов</i>, и царю плотскому величаться вовек. Не предай, Господи, скипетра Твоего <i>богам</i> несуществующим, и пусть не радуются падению нашему, но обрати замысел их на них самих: наветника же против нас предай позору. Помяни, Господи, яви Себя нам во время скорби нашей и дай мне мужество. Царь богов и Владыка всякого начальства! даруй устам моим слово благоприятное пред этим львом и исполни сердце его ненавистью к преследующему нас, на погибель ему и единомышленникам его; нас же избавь рукою Твоею и помоги мне, одинокой и не имеющей помощника, кроме Тебя, Господи. Ты имеешь ведение всего и знаешь, что я ненавижу славу беззаконных и гнушаюсь ложа необрезанных и всякого иноплеменника; Ты знаешь необходимость мою, что я гнушаюсь знака гордости моей, который бывает на голове моей во дни появления моего, гнушаюсь его, как одежды, оскверненной кровью, и не ношу его во дни уединения моего. И не вкушала раба Твоя от трапезы Амана и не дорожила пиром царским, и не пила вина идоложертвенного, и не веселилась раба Твоя со дня перемены <i>судьбы</i> моей доныне, кроме как о Тебе, Господи Боже Авраамов. Боже, имеющий силу над всеми! услышь голос безнадежных, и спаси нас от руки злоумышляющих, и избавь меня от страха моего.]</span></span>Есф. 4:17</a>), о Боге и святых Его говорится, как о существующих. Это краткое замечание об имени Иоиля и его отца необходимо для того, чтобы показать, что Слово Божие, которое в начале было у Бога, справедливо называется бывшим, как говорит Иоанн Креститель: <i>по мне грядет. Иже предо Мною бысть, яко первее мене бе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Сей есть, о Котором я сказал: за мною идет Муж, Который стал впереди меня, потому что Он был прежде меня.</span></span>Ин. 1:30</a>). Затем, словами: <i>было слово (factum esse)</i> указывается на достоинство того, к которому оно бывает, а не на сотворение того, который называется бывшим<a href="#617749_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, как и в другом месте говорится: Господь <i>был мне во спасение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Славлю Тебя, что Ты услышал меня и соделался моим спасением.</span></span>Пс. 117:21</a>). Но как у пророка Осии, которого мы объяснили в начале двенадцати пророков пред этою книгою под именем Ефрема пророчество относится к десяти коленам, которые часто называются то Самариею, то Израилем; так все то, что́ говорится у Иоиля, который у евреев занимает второе место, должно признать относящимся к колену Иудину и к Иерусалиму, — у него совсем нет никакого упоминания об Израиле, то есть о десяти коленах. Временем его пророчества следует признать то же, о котором мы читаем у Осии: <i>„Во дни Осии, Иоафама, Ахаза, Езекии, царей иудейских, и во дни Иеровоама, сына Иоасова, царя израильского»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слово Господне, которое было к Осии, сыну Беериину, во дни Озии, Иоафама, Ахаза, Езекии, царей Иудейских, и во дни Иеровоама, сына Иоасова, царя Израильского.</span></span>Ос. 1:1</a>)».<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="617749_1" class="note-item" href="#617749_1">1</a> Это не значит, что блаж. Иероним не знал этимологического значения имени <i>Вафуил</i>. Напротив того, в Книге Имен Еврейских он говорит, что Вафуил значит <i>дева</i> или <i>дочь Божия</i>. Но это значение неуместно в рассматриваемом месте пророка Иоиля, потому что в таком случае получилось бы выражение в роде следующего: <i>Иоиль сын дочери Божией.</i><br /></li><li><a id="617749_2" class="note-item" href="#617749_2">2</a> Глагол <i>fieri</i> употребляется и в значении <i>быть</i> или <i>бывать</i>, и как <i>раssivum</i> от глагола <i>facere</i>, т е. в смысле <i>быть делаему, быть созидаемым</i> или <i>творимым</i>.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 353-354 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=14&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
