<p ><div><i>О, о, о, какой день! Ибо день Господен близок, и как опустошение от Всемогущего (Роtente) прийдет он</i><br />LХХ: <i>Увы мне, увы мне, увы мне в этот день! Ибо день Господен близок и, как беда от беды, придет он.</i><br /><br />Вместо нашего перевода: от <i>Всемогущего</i>, по еврейскому тексту <i>Saddai</i>, что, как мы несколько раз говорили, служит одним из имен Божиих. LХХ перевели <i>беда</i>, читая <i>sоd</i> вместо <i>sаddаi</i>. Здесь приводятся слова воззвания священников и народа в Господу, трижды повторявших <i>увы мне</i>, как я думаю, потому, что грехами, совершавшимися ими, они оскорбляли Святую Троицу. День же воздаяния за все грехи есть тот, о котором пишут все пророки и в особенности взывает Исаия: <i>се день Господен грядет неисцелный ярости и гнева, положити вселенную всю пусту и грешники погубити от нет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, приходит день Господа лютый, с гневом и пылающею яростью, чтобы сделать землю пустынею и истребить с нее грешников ее.</span></span>Ис. 13:9</a>). Этот день справедливо называется <i>неисцельным</i>, потому что когда настанет день суда, то не будет места для покаяния, и, сравнительно с вечностию, он близок, а не далек. Следующие затем слова: <i>как беда от беды придет он</i> или <i>как опустошение от Всемогущего приидет он</i> имеют тот смысл, что беды последуют за бедами и что всякое оскорбление подвергнется суду Бога, который может и тело и душу погубить в геенне (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И не бойтесь убивающих тело, души же не могущих убить; а бойтесь более Того, Кто может и душу и тело погубить в геенне.</span></span>Мф. 10:28</a>). Что сказано нами вообще о суде, это мы можем отнести в частности ко времени иудейского плена, когда Иерусалим был взят и храм разрушен; ибо вскоре после того настало пленение десяти и двух колен ассириянами и халдеями. Предсказывается же будущее для того, чтобы тогда, когда оно настанет, не казалось, что оно произошло случайно или вследствие силы врагов, но вследствие гнева и угрозы Божией, или, наверное, для того, чтобы в том случае, если народ покается, не исполнилось то, что должно было бы исполниться, если бы он упорствовал во грехах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.369-370 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
