<p ><div><b><i>Погнил скот в навозе, своем: разломаны житницы, разрушены кладовые, потому что пшеница посрамлена. Почему стонет животное, мычат стада волов</i> (аrmenti)? <i>Потому что нет пажити для них. Также и стада овец</i> (ресоrum) <i>погибли. <br /><br />LХХ: Подпрыгивают волы у яслей своих, разорены сокровищницы, разрушены точила, потому что посохла пшеница. Что будем подавать себе</i> [на стол]? <i>Стада волов плачут, потому что нет пажитей для них, и стада овец погибли.</i></b><br /><br />Когда погибла пища и из дома Божия отняты были радость и веселие, то также скот стал гнить в навозе своем или, в духовном смысле, прыгать у яслей своих и лягаться пред Творцом своим, чтобы исполнилось написанное: <i>тии, аще не насытятся, поропщут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=58&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> пусть бродят, чтобы найти пищу, и несытые проводят ночи.</span></span>Пс. 58:16</a>). Гниет в своем навозе тот, для кого бог чрево (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Их конец - погибель, их бог - чрево, и слава их - в сраме, они мыслят о земном.</span></span>Флп. 3:19</a>) и кто говорит: <i>да ямы и пием, утре бо умрем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но вот, веселье и радость! Убивают волов, и режут овец; едят мясо, и пьют вино: "будем есть и пить, ибо завтра умрем!"</span></span>Ис. 22:13</a>). У него поломаны житницы будущего благополучия и разорены кладовые вечного изобилия или разрушены точила, и тщетно приготовляются житницы и точила, если нет пшеницы и вина. И когда все посохнет, то плачевным голосом будут выражать жалобы и скажут: <i>что будем подавать себе?</i> Следующие затем слова по переводу LХХ <i>стада волов плачут, потому что нет пажитей для них,</i> побуждают нас относить сказанное не к волам и крупному скоту, а к тем, кои, по причине простоты, называются волами и овцами. О пажитях их Спаситель говорит: <i>и внидет и изыдет, и нажить обрящет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я есмь дверь: кто войдет Мною, тот спасется, и войдет, и выйдет, и пажить найдет.</span></span>Ин. 10:9</a>). Все же это, сказанное метафорически под образом гусеницы, саранчи, червей и ржи, следует так понимать, что, по истреблении и уничтожении плодов, повсюду стали господствовать голод и мор.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 370-371(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
