<p ><div><b><i>К Тебе, Господи, воззову, ибо огонь пожрал красу (speciosa) пустыни, и пламя попалило все дерева в стране. Даже и звери полевые, подобно полю (аrеа), жаждущему дождя, устремили взоры к Тебе, потому что иcсохли источники вод, и огонь, пожрал красу пустыни. <br /><br />LХХ: К Тебе, Господи, воззову, потому что огонь истребил красу пустыни, и пламя попалило все дерева в поле, и скот на поле устремил взоры к Тебе, потому что иссохли потоки вод и огонь пожрал красу пустыни</i>. </b><br />Когда пророк или народ чрез пророка взывает к Господу, потому что огонь пожрал красу пустыни в пламя попалило все дерева в стране, звери и скот на поле или на равнине устремляют взоры к Господу подобно полю, жаждущему дождя. Ибо это Акила выразил одним словом, сказав <b><i>ὲπρασιώθη</b></i>. Устремляют же они взоры к Нему потому, что иссохли источники или потоки вод и огонь пожрал красу пустыни в том смысле, что гусеница, саранча, черви и ржа произвели такое же опустошение, какое огонь относительно соломы и пламя относительно кустарников. Под красою (sресiоsа) пустыни, что по-еврейски называется <i>naoth</i>, мы должны понимать или открытые равнины, или цветущие луга или же места, покрытые зеленою травою и служащие пастбищами для скота. Если же [народ] стал взывать к Господу чрез пророка и скот устремил взоры к Нему, то это потому, что огонь пожрал красу пустыни и пламя попалило все дерева в стране, так что погибли как полевые, так древесные плоды, и потому, что иссохли источники вод, и пожирающее пламя истребило все то, что можно было найти в пустыне. Вместе с тем мы должны обратить внимание на то, что только вследствие нужды и лишения наслаждений пророк и животные стали взывать к Господу или устремлять взоры к Господу, что́ можно сказать и о человеке, который прежде был праведным; потому что когда он уклонится [с правого пути] и станет делать зло, то прежние добродетели не помогут ему, и Господь будет судить его сообразно с тем, что найдет в нем. Красою пустыни мы можем назвать то, о чем написано: <i>многа чада пустые паче, нежели имущая мужа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, немучившаяся родами; потому что у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа, говорит Господь.</span></span>Ис. 54:1</a>). Под пламенем же, попалившим все дерева в стране, мы должны понимать то, которое пускается огненными стрелами диавола, так что в нас ничего не остается от добрых плодов, но все истребляется огнем, ибо сердца всех прелюбодействующих (<i>или</i> всякого семени прелюбодействующего) подобны печи (Ос. 7). И не только пророк или народ чрез пророка, то есть разумное существо, но также и скот, о котором сказано: <i>человеки и скоты спасеши, Господи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>), и в другом месте: <i>скотен бых у Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> тогда я был невежда и не разумел; как скот был я пред Тобою.</span></span>Пс. 72:22</a>), и еще: „засею их семенем человека и скота“ (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Вот, наступают дни, говорит Господь, когда Я засею дом Израилев и дом Иудин семенем человека и семенем скота.</span></span>Иер. 31:27</a>), устремили взоры к Господу и стали просить росы Его милосердия, потому что иссохли источники вод, к которым стремится олень и о которых Господь говорит чрез Иеремию: <i>Мене оставиша, источника воды живы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:13</a>). По иссохновении же источников вод, орошающих и освежающих все засыхающее, все то, что было прекрасного в нас, было истреблено пламенем того огня, о котором Господь говорит в Евангелии: <i>видех сатану, яко молнию с небесе спадша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он же сказал им: Я видел сатану, спадшего с неба, как молнию;</span></span>Лк. 10:18</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 371-373 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
