<p ><div>Двенадцать пророков, заключенные предызображают гораздо более, чем дает буквальный смысл. Осия часто упоминает о Ефреме, Самарии, Иосифе, Израиле, о жене блуднице и чадах блуда<a href="#617733_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, о заключенной в ложе мужа прелюбодейке, которая долгое время сидит как вдова и в одежде плача ждет возвращения мужа<a href="#617733_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Иоиль, сын Вафуилов, изображает землю двенадцати колен опустошенною саранчею, червями и хлебной ржавчиной и пророчествует о том, как по их отвержении изольется Дух Святой на рабов и рабынь Божиих<a href="#617733_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> так же, как на сто двадцать верных излился Дух Святой в горнице Сионской<a href="#617733_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Иероним Стридонский. <i>Письма (к Павлину; об изучении Писания) С1.0620, epist.: 53, vol.: 54, par.: 8, pag.: 457, linea: 2.</i><br /></span></div> <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="617733_1" class="note-item" href="#617733_1">1</a> Ос. 1:2<br /></li><li><a id="617733_2" class="note-item" href="#617733_2">2</a> Ос. 3:1, 3-4.<br /></li><li><a id="617733_3" class="note-item" href="#617733_3">3</a> Иоил. 2:29.<br /></li><li><a id="617733_4" class="note-item" href="#617733_4">4</a> Деян. 1:13-15.<br /></li></ul></span></div><br />***<br /> <b><i>Оставшееся от гусеницы ела саранча, и оставшееся от саранчи ели черви (bruchus) и оставшееся от червей доела ржа</i></b>. Таким же образом [перевели] LXX. За вступлением следует изложение. Там, чтобы возбудить внимание слушатели, пророк обещал сказать нечто великое и неимоверное, чего не знала древняя история и чего не было в настоящее время; здесь он говорить о гусенице, саранче, червях и рже, из которых каждое в отдельности является редко, но он указывает на нее это, как на бывшее одновременно, что́ придает этому необычайный характер. Под гусеницей, которая по-еврейски называется <i>gezem</i> и по-гречески <b><i>κἀμπη</b></i>, евреи понимают ассирииян, вавилонян и халдеев, которые, приходя из одной и той же страны, опустошали всю страну как десяти, так двух колен, то есть народа израильского. Под саранчей они понимают мидян и персов, которые, разрушив халдейское государство, взяли в плен иудеев; а под червями македонян и всех преемников Александра, и в особенности царя Антиоха, именуемого Епифаном, который подобно червю засел в Иудее и доел все, оставшееся от прежних царей, и при котором были войны Маккавеев. Ржу они относят к империи римлян, которые, [пришедши] четвертыми и последними, довели иудеев до такого угнетения, что изгнали их из своих пределов. Это подробно описывает Иосиф в семи книгах, говоря о триумфах Веспасиана и Тита. Мы читаем также о походе Адриана против иудеев, который настолько разрушил Иерусалим и его стены, что на развалинах и пепле города построил город по своему имени, Элию. Обь этих четырех царствах, разрушивших Иудеио, Захария пишет, что он видел их в образе четырех рогов, как говорит ему ангел: <i>сии рози, расточившии Иуду, и Исраиля и Иерусалима</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал я Ангелу, говорившему со мною: что это? И он ответил мне: это роги, которые разбросали Иуду, Израиля и Иерусалим.</span></span>Зах. 1:19</a>), и еще: <i>возведох очи мои, и видех, и се четыри колесницы, исходящия из средины двоих гор, горы же те быша горы медяны. В колеснице первей кони рыжы, и в колеснице вторей кони врани, и в колеснице третией кони белы и в колеснице четвертей кони пестры</i>, сильные (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=6&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И опять поднял я глаза мои и вижу: вот, четыре колесницы выходят из ущелья между двумя горами; и горы те [<i>были</i>] горы медные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В первой колеснице кони рыжие, а во второй колеснице кони вороные;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в третьей колеснице кони белые, а в четвертой колеснице кони пегие, сильные.</span></span>Зах. 6:1-3</a>). И когда пророк спросил ангела, говорившего к нему: <i>что сия суть, господи?</i> то ангел ответил: <i>сия суть четыри ветри небеснии, иже исходят предстати Господу всея земли</i> (там же ст. 4—5). Смысл же этого следующий: это те, кои выходят от лица Господа, чтобы исполнить волю Его. Вместе с жителями земли мы восприняли ушами, что́ означают гусеница, саранча, черви, ржа; теперь вместе с старцами будем слушать сказанное. Все школы философов утверждают, что есть четыре волнения (реrturbationes), которыми раcстроивается душевное здоровье. Два относятся к настоящему и противоположны одно другому; два относятся в будущему и находятся в взаимной борьбе. К настоящему относятся скорбь и радость. Скорбию мы называем состояние души; а состоячие тела называется не скорбью (аеgritudo), а болью (аеgrotatio). Таким образом мы или скорбим и удручаемся печалию и наше душевное состояние расстроивается; поэтому и апостол внушает, что брат не может быть поглощаем чрезмерною скорбию (2 Кор. 2); или, наоборот, мы радуемся и предаемся ликованию и не можем с умеренностию переносить своего счастия; но человек твердый и правильно действующий ни подавляется несчастием, ни превозносится при счастии, но в том и другом случае соблюдает умеренность. Мы сказали о полнениях, относящихся в настоящему; теперь скажем об относящихся к будущему, о страхе и надежде, Мы опасаемся несчастий, ожидаем счастия, и что скорбь и радость производят в отношении в настоящему, то страх и надежда делают по отношению к будущему; потому что мы или опасаемся будущих несчастий более, чем следовало бы, или настолько предаемся ликованию из-за ожидаемого счастия, что не соблюдаем меры, в особенности по отношению к тому, что неизвестно, потому что будущее составляет более предмет надежды, нежели обладания. Эти волнения знаменитый поэт описывает менее чем в одном стихе: У них страх и желанья (это о будущем), и радость, и скорбь (<i>это о настоящем</i>), и бессилье, <i>говорить он</i>, К небу взлететь от телесных оков и из мрачной темницы<a href="#617733_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо окутываемые тьмою волнений не могут видеть яркого света мудрости. Итак нужно остерегаться, чтобы не поедала нас скорбь, подобно гусенице, чтобы не производила опустошений саранча, в радости и упоении весельем направляющая свой полет то в одну, то в другую сторону; чтобы червь, то есть страх и опасение относительно будущего, не подъедали корней мудрости; чтобы ржа и желания относительно будущего не вызывали в нас суетных пожеланий и не приводили нас в погибели; но во всех обстоятельствах мы должны чрез бразды мудрости управлять четырьмя колесницами, четырьмя рогами и четырьмя конями: рыжими, пегими, белыми и вороными, то есть как счастием, так несчастием или соединением того и другого. Я полагаю, что гусеница означает зарождающуюся в душе страсть, которая бывает медлительною и не может быстро переноситься с одного места на другое и вследствие самой медлительности и неподвижности поглощает и высасывает все соки (virоrеm); если мы не умерщвляем ее, то она возрастает в нас и улетает, и то пожирает все то, чего она касается, то, оставив полуобъеденное, направляется на другое, и возвращаясь на прежнее место, делается червем, так что постепенно пожирает не только плоды, листья и кору, но и самую сердцевину. Если же случается, — что, впрочем, бывает редко, — что после червя вь нас остается некоторая духовная жизненность, то все истребляется ржою, которая покрывает чернотою солому и малоценное сено, так что они делаются непригодными не только для корма, но и для навоза. Об этих четырех волнениях мы скажем также, если продлится наша жизнь, в начале книги Амоса, где написано: „за три преступления и за четыре Дамаска, Газы, Тира, Идумеи, сынов Аммоновых, Моава, Иуды и Израиля Я не отвращу их, говорит Господь“ (Ам. 1 и 2). Переведенное нами чрез <i>волнения (реrturbаtiоnes)</i> греки называют <b><i>πάθης</b></i>; но если, следуя худым образцам (<b><i>κακοξήλως</b></i>), перевести это чрез <i>страсти (раssiоnes)</i>, то мы более передали бы самое слово, чем смысл слова.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="617733_1" class="note-item" href="#617733_1">1</a> <i>Vergil</i> Аen. 6, 733—734.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 356-360 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
