<p ><div><i>Пробудитесь, опьяненные, и плачьте и вопите все, пьющие вино с сладостью, потому что оно исчезло от уст ваших</i>.<br />LХХ: <b>Пробудитесь, опьяненные вином вашим, и плачьте и рыдайте все, пьющие вино до опьянения, потому что оно отнято от уст ваших.</b><br /><br />Подобно старцам и старейшинам, мы должны слушать: ничто так не опьяняет, как душевное волнение. Есть печаль, приводящая к смерти: это именно гнусное опьянение. Есть гнев, который не поступает по правде Божией, который весьма близок к исступлению и который делает человека неспособным владеть собою, так что губы дрожат, зубы скрежещут, лицо делается бледным, и справедливо восхваляется изречение Архиты Тарентского, который, рассердившись на своего управляющего, сказал: "я тот час же убил бы тебя, если бы не был рассержен". Что сказать о радости и удовольствиях и в особенности о любви, которая ослепляет очи сердца и не позволяет любящему ни о чем другом думать, кроме предмета своей любви? Не следует ли это назвать опьянением, если из-за непотребной развратницы и позорной части тела свобода души склоняется на рабскую лесть? Если она плод своего труда употребляет на наслаждения другого? Если в преступном воровстве и клятвопреступничестве ищет средств для будущего наслаждения? Если, будучи на виду у всех, считает себя невидимою, лишь бы обладать желаемым предметом? Также и корыстолюбие ослепляет дух того, который ничем не может удовольствоваться, равно как робкий страх и желание заманчивых пороков. Поэтому к ним говорится: <i>пробудитесь и встаньте, опьяненные</i> не вином, как говорится только в переводе LХХ, но всякими порочными волнениями. Плачьте и рыдайте, приносите покаяние и предавайтесь печали, ведущей к жизни, и <i>вопите все, пьющие вино с сладостию</i> или <i>до опьянения.</i> Пороки сладки, ибо <i>мед каплет от устен жены блудницы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо мед источают уста чужой жены, и мягче елея речь ее;</span></span>Притч. 5:3</a>), который, поэтому, и не приносится в жертву Богу; потому что <i>исчезло</i> или <i>отнято от уст ваших вино</i>, — это опьянение и сладость, которая прельщала вас. Ибо провидение Божие часто делает то, что те, кои не познали Бога при счастии, познают Его при несчастии и злоупотребывшие богатством обращаются в добродетели при бедности. Старцы пусть слушают объяснение в этом смысле, а жители земли пусть воспринимают ушами, что здесь дается заповедь относительно того вина, от которого бывает распутство (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И не упивайтесь вином, от которого бывает распутство; но исполняйтесь Духом,</span></span>Еф. 5:18</a>) и упивающиеся которым не могут наследовать царствия Божия. Кто усыплен от опьянения вином, тот пусть пробудится и пусть плачет о своем опьянении и вопит, чтобы впоследствии вопли и плач его обратились в смех и чтобы радоваться тому, что он не имеет тех средств для опьянения, обилие которых приводило его в опьянению и безумию. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 359-361(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
