<div><p ><div><b><i>Ибо придет</i></b> (вульг. <i>приходит</i>) <b><i>на землю мою народ сильный и бесчисленный; зубы у него, как зубы у льва, и челюсти у него, как у львичища. Опустошил он виноградную лозу мою, и смоковницу мою ободрал, обобрал ее догола и бросил; сделались белыми ветви ее</i></b>. <br />LХХ: <b><i>Ибо приходит на землю мою народ сильный и бесчисленный; зубы у него львиные и челюсти у него, как у львичища. Опустошил он виноградник мой, и смоковницу мою обломал; он тщательно обыскал ее и бросил; сделал белыми ветви ее.</i></b><br /><br />Иудеи полагают, что во дни Иоиля такая масса саранчи напала на Иудею, что она все покрыла собою и не оставила не только плодов, но даже коры и ветвей на виноградных лозах и деревьях, так что, по истощении всех соков, остались засохшие ветви деревьев и сухие прутья от виноградных лоз. Было ли это или нет, этого мы не можем с уверенностию утверждать; потому что об этом не говорится ни в книге Царей, ни Паралипоменон. Но если бы это было, то Писание, без сомнения, не умолчало бы об этом, подобно тому, как мы читаем о голоде продолжавшемся три года и шесть месяцев во время Илии (3 Цар. 17). Мы можем сказать только то, что под образом саранчи описывается нашествие врагов, — или ассириян и вавилонян, которые тогда угрожали [нашествием], или мидян и персов, которые должны были придти после них, или македонян, которые, как нам известно, приходили спустя долгое время после того, или, наконец, римлян, о которых мы выше сказали. Впрочем, здесь более идет речь, как мне кажется, о вавилонянах и халдеях, которых изображают жестокими и лютыми по отношению к народу Божию, на что, если не ошибаюсь, есть некоторые указания у этого пророка. Говорится о беззаконии врагов под образом саранчи и снова говорится о саранче таким образом, что она, как будто бы сравнивается с врагами, так что, читая о саранче, думаешь о врагах, и думая о врагах, снова возвращаешься к саранче. Итак, приходит из пустыни племя саранчи или халдейское войско, сильное и бесчисленное, на землю Божию. Ибо что бесчисленнее и сильнее саранчи, которой не может противустоят человеческое искусство? Зубы у него, то есть у племени саранчи (все нужно понимать как зубы льва, и челюсти у него, как у львичища, так что кои по силе и многочисленности сравниваются с саранчею, те по лютости и жестокости сравниваются со львами. Этот народ, говорит, опустошил виноградную лозу мою, которую и перенес из Египта и посадил (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span></span>Пс. 79:9</a>), и он до гола обобрал смоковницу мою, то есть народ иудейский, к которой подошел Спаситель, чтобы есть плоды ее, и, не нашедши их, проклял ее, и она засохла на веки (Мф. 21). Но мы должны знать, что все это сказано метафорически под образом саранчи, которая настолько все опустошает, что обгладывает кору деревьев и бросает оголенное ею, и истощив все соки, оставляет побелевшие и засохшие ветви. Мы изъяснили исторический смысл, теперь перейдем к духовному смыслу, чтобы слушать вместе с старцами. <i>Приходит народ на землю Божию</i>, то есть против души человеческой. Ибо все души — Божии, как душа отца, так и душа сына. Приходит именно народ князей века сего и тьмы и поднебесные духи злобы, против которых мы должны вести борьбу и войну и о которых говорится: <i>аще дух владеющего взыдет на тя, места твоего не остави</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Если гнев начальника вспыхнет на тебя, то не оставляй места твоего; потому что кротость покрывает и большие проступки.</span></span>Еккл. 10:4</a>). Зубы у этого народа, как зубы льва, о котором апостол Петр говорит: <i>супостат</i> наш <i>диавол, яко лев рыкая ходит, иский кого поглотити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>). И челюсти у него, как у львичища. Под львичищем должно понимать или того, кто восстает против всего, что относится к Богу и религии, или, наверное, всякое превратное учение. О сокрушении челюстных зубов его, которые скрываются внутри [пасти] и не бывают видимыми, чтобы не легко было избежать их, также псалмопевец радуется, говоря: <i>членовные львов</i> сокрушить <i>Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=57&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Боже! сокруши зубы их в устах их; разбей, Господи, челюсти львов!</span></span>Пс. 57:7</a>). Если мы даем место этому народу, чтобы он приходил к нам, то немедленно он опустошит нашу виноградную лозу, из которой мы обыкновенно получали вино, веселящее сердце человека (Пс. 103), и сдирает кору с наших смоковниц или обламывает их, чтобы мы не имели на них сладчайших даров Святого Духа и чтобы святой муж не покоился под нашею виноградною лозою и смоковницею, находясь под которыми он не боялся бы нападений со стороны врагов. И этот народ не довольствуется истреблением виноградной лозы и обламыванием смоковницы, но тщательно обыскивает их и уничтожает все остатки жизни в них, чтобы, но истощении всех соков, оставались побелевшие и безжизненные небольшие сучья и чтобы над нами исполнились [эти слова]: <i>аще в сурове древе сия творят, в сусе что будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ибо если с зеленеющим деревом это делают, то с сухим что будет?</span></span>Лк. 23:31</a>)?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.361-363 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>