<p ><div><i>Рыдай, как молодая жена, препоясавшись вретищем, о муже юности своей</i>.<br />LХХ: <b><i>Рыдай предо Мною более невесты, препоясанной власяницею, о своем муже девственном.</i></b><br /><br />Под мужем юности или, как перевели LХХ, <b><i>παρθενικὸς</b></i>, что обыкновенно называют <i>девственным</i>, потому что он первый лишает цвета девственности, разумеется никто другой, как Бог, который в Аврааме, Исааке и Иакове обручил себе невесту, деву, не запятнанную никакою скверною идолослужения. К ней и чрез Иеремию говорится: <i>не аки ли</i> господином <i>Мене нарекла еси и отцем и вождем девства твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не будешь ли ты отныне взывать ко Мне: "Отец мой! Ты был путеводителем юности моей!</span></span>Иер. 3:4</a>)? Поэтому и апостол говорит к верующим: <i>обручих вас единому мужу деву чисту представити Христови</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.</span></span>2 Кор. 11:2</a>). Пока с этою невестою будет жених, она не может ни поститься, ни рыдать, ни слезами выражать свое сожаление об отсутствующем женихе. Но когда будет отнят жених у этой невесты, она будет плакать и рыдать, препояшется вретищем и власяницею и заменить пояс веревкою Мы объяснили, кто этот девственный жених; но так как этот жених или муж не только взял деву в невесту, но и соединился, но Осии, браком с блудницею, то в книге Второзакония написано: <i>аще изыдеши противу врагом твоим, и предаст я Господь Бог твои в руце твои, и плениши плен, и узриши в плене жену добру обличием, и возлюбиши ю, и поймеши ю себе в жену, и введеши ю внутрь в дом твой, и да обриеши главу ея, и да обрежеши ногти ее, и да совлечеши ризы пленные ее с нее, и да сядет в дому твоем, и да плачется отца своего и матере своея месяц дней, и по сем внидеши к ней, и совокупишися с нею, и будет тебе жена</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=10&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда выйдешь на войну против врагов твоих, и Господь Бог твой предаст их в руки твои, и возьмешь их в плен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и увидишь между пленными женщину, красивую видом, и полюбишь ее, и захочешь взять ее себе в жену,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то приведи ее в дом свой, и пусть она острижет голову свою и обрежет ногти свои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и снимет с себя пленническую одежду свою, и живет в доме твоем, и оплакивает отца своего и матерь свою в продолжение месяца; и после того ты можешь войти к ней и сделаться ее мужем, и она будет твоею женою;</span></span>Втор. 21:10-13</a>). Муж такого рода жены не есть господин девственный, но он женат на блуднице, взятой из скверны языческой. Тоже мы можем сказать и о всякой душе верующих. Если она со времени детства уверовала в Господа, то она имеет Господа женихом девственным. Но если она из среди иудеев или язычников и из грязнейших подонков еретичества пришла к истинной вере и перешла от тьмы к свету; то хотя она будет иметь жениха, но не девственного, и о такого рода людях говорится: <b>в Египте были сжимаемы груди твои, и там ты лишена девства</b>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=23&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и блудили они в Египте, блудили в своей молодости; там измяты груди их, и там растлили девственные сосцы их.</span></span>Иез. 23:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.364-365 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
