<div><p ><div>(Апостол) сказал о своих искушениях и скорбях: «<b>В терпении</b>, – говорит, – <b>в скорбях, в бедах, в теснотах, в ранах, в темницах, в изгнаниях, в трудах, в бдениях»</b>; показал, как они важны и благодетельны: <i>«нас огорчают,</i> – говорит, – <i>а мы всегда радуемся; мы нищи, но многих обогащаем; мы ничего не имеем, но всем обладаем»</i> (ст. 10); назвал их оружием: «<b>нас наказывают</b>, – говорит, – <b>но мы не умираем</b>» (ст. 9); обнаружил в них великое о нас попечение Божие и Его силу: «<i>чтобы преизбыточная сила</i>, – говорит, – <i>была [приписываема] Богу, а не нам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но сокровище сие мы носим в глиняных сосудах, чтобы преизбыточная сила была <i>приписываема</i> Богу, а не нам.</span></span>2 Кор. 4:7</a>); изобразил опасность своих подвигов: «<i>всегда</i>, – говорит, – <i>мертвость Его носим</i>» (ст. 10); и что эта мертвость служит ясным доказательством воскресения: «<i>чтобы и жизнь Иисусова</i>, – говорит, – <i>открылась в теле нашем</i>» (ст. 11); сказал, чего он удостоен от Господа, и какое служение ему было вверено: «<i>и как бы Сам Бог</i>, – говорит, – <i>увещевает через нас; от имени Христова просим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак мы - посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</span></span>2 Кор. 5:20</a>); и чего он был служитель, т. е. «<i>не буквы, но Духа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он дал нам способность быть служителями Нового Завета, не буквы, но духа, потому что буква убивает, а дух животворит.</span></span>2 Кор. 3:6</a>); и что не только поэтому он достоин уважения, но и ради самых скорбей: «<i>Богу</i>, – говорит, – <i>благодарение, всегда победителями нас творящему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но благодарение Богу, Который всегда дает нам торжествовать во Христе и благоухание познания о Себе распространяет нами во всяком месте.</span></span>2 Кор. 2:14</a>). После всего, наконец, он приступает к обличению (коринфян) в том, что они мало имеют расположения к нему. Впрочем, не тотчас начинает обличать их, но сперва говорит им о той любви, которую он всегда обнаруживал к ним, а потом уже приступает и к обличению. Хотя бы обличающий и по своим добродетелям заслуживал уважение слушателей, но его слово принимают охотнее, когда он вместе показывает и любовь свою к обличаемым. Вот почему и апостол, упомянув сперва о своих искушениях, трудах и подвигах, переходит к слову о любви своей к ним, и потом уже начинает обличать их. Как же он свидетельствует любовь свою к ним? <b>«Уста наши,</b> – говорит, – <b>отверсты к вам, Коринфяне»</b> (ст. 11). Что же это за свидетельство любви? И что вообще значат эти слова? «Мы не хотим, – говорит, – молчать пред вами, но всегда желаем говорить и беседовать с вами. А так поступают обычно любящие. И что для тела объятие рук, то для души дружественная беседа». Вместе с этим он намекает здесь еще и на нечто другое. Что же именно? «То – (говорит), – что мы откровенно беседуем с вами, как с возлюбленными, ничего не утаивая от вас и ничего не скрывая». Так как он приступает к обличению их, то как бы просит у них извинения в том, делая самое обличение, смело высказанное, доказательством сильной любви к ним. И самое наименование («коринфяне») выражает великую любовь, расположение и горячность (чувства). Известно, чтоб мы часто повторяем и одни имена тех, кого любим. <b>«Сердце наше расширено».</b> Как теплота расширяет (предметы), так и любви свойственно расширять (сердце), потому что она есть такая добродетель, которая и горяча, и разгорячает. Она разверзла и уста Павловы, и расширила сердце его. «Не устами только, – говорит, – люблю вас, но (с устами) согласуется и сердце. Потому я и говорю смело, открытыми устами и от всего сердца».<br /><br />Подлинно, нет ничего пространнее сердца Павлова; оно так горячо любило всех верных, как кто-нибудь (любит) своего друга, не раздробляя на части своей любви и оттого ослабевая, но пребывая в каждом всецело. И удивительно ли, что Павел имел такую любовь к верным, когда сердце его обнимало всю вселенную, и даже неверных? Вот почему он и не сказал: я люблю вас, но гораздо выразительнее: «<i>Уста наши отверсты, … сердце наше расширено»; мы всех имеем в сердце и не кое-как, но с большим простором, потому что в таком случае любимый без всякой опасности помещается в сердце любящего</i>». Поэтому и говорит: <b>«Вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно»</b> (ст. 12). Смотри, как он щадит и в самых обличениях. А это – свойство сильно любящих. Не сказал: «<i>вы не любите нас</i>», а (говорит только): «<i>не в такой мере (любите, как мы</i>)», – потому что не хочет сильно упрекать их. Перечитывая его послания, желающий и везде может увидеть, до чего он любил верующих. К римлянам, например, он пишет: «<i>весьма желаю</i> (επιποθώ) <i>видеть вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> при содействии и вашей молитвы за нас, дабы за дарованное нам, по ходатайству многих, многие возблагодарили за нас.</span></span>2 Кор. 1:11</a>); и еще: «<i>многократно намеревался придти к вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И мы пишем вам не иное, как то, что вы читаете или разумеете, и что, как надеюсь, до конца уразумеете,</span></span>2 Кор. 1:13</a>); также: «<i>чтобы воля Божия когда-нибудь благопоспешила мне придти к вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Который и избавил нас от столь <i>близкой</i> смерти, и избавляет, и на Которого надеемся, что и еще избавит,</span></span>2 Кор. 1:10</a>). А к галатам пишет: «<i>Дети мои, для которых я снова в муках рождения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>). И опять к Ефесеянам: «<i>Для сего преклоняю колени мои за вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Для сего преклоняю колени мои пред Отцем Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Еф. 3:14</a>). К филиппийцам же (написал так): «<i>Ибо кто наша надежда, или радость, или венец похвалы</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо кто наша надежда, или радость, или венец похвалы? Не и вы ли пред Господом нашим Иисусом Христом в пришествие Его?</span></span>1 Фес. 2:19</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, братия мои возлюбленные и вожделенные, радость и венец мой, стойте так в Господе, возлюбленные.</span></span>Флп. 4:1</a>), – и говорил, что он носит их «<i>в сердце и во узах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> как и должно мне помышлять о всех вас, потому что я имею вас в сердце в узах моих, при защищении и утверждении благовествования, вас всех, как соучастников моих в благодати.</span></span>Флп. 1:7</a>). А к колоссянам: «<i>Желаю, чтобы вы знали, какой подвиг имею я ради вас … и ради всех, кто не видел лица моего в плоти, дабы утешились сердца их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Желаю, чтобы вы знали, какой подвиг имею я ради вас и ради тех, которые в Лаодикии и Иераполе, и ради всех, кто не видел лица моего в плоти,</span></span>Кол. 2:1</a>); и к фессалоникийцам: «<i>подобно как кормилица нежно обходится с детьми своими … так мы, из усердия к вам, восхотели передать вам не только благовестие Божие, но и души наши</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> мы могли явиться с важностью, как Апостолы Христовы, но были тихи среди вас, подобно как кормилица нежно обходится с детьми своими.</span></span>1 Фес. 2:7</a>, 8). Или Тимофею: «<i>вспоминая о слезах твоих, дабы мне исполниться радости</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и желаю видеть тебя, вспоминая о слезах твоих, дабы мне исполниться радости,</span></span>2 Тим. 1:4</a>); также Титу: «<i>истинному сыну</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Титу, истинному сыну по общей вере: благодать, милость и мир от Бога Отца и Господа Иисуса Христа, Спасителя нашего.</span></span>Тит. 1:4</a>). Подобным же образом и к Филимону.<br /><br />Много подобного пишет он и к евреям, не переставая утешать их подобно матери, уговаривающей печальных детей своих: «<i>еще немного, очень немного, и Грядущий придет и не умедлит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо еще немного, очень немного, и Грядущий придет и не умедлит.</span></span>Евр. 10:37</a>). С тою же любовью и к ним (коринфянам) говорит: «<b>Вам не тесно в нас</b>». Притом говорит, что не только он их любит, но что и они любят его, желая этим еще более привлечь их к себе. То же самое свидетельствует он о них, когда говорит, что пришел Тит, «<i>поведая нам ваше желание, ваше рыдание, вашу ревность</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но Бог, утешающий смиренных, утешил нас прибытием Тита,</span></span>2 Кор. 7:6</a>, 7). То же и галатам: «<i>если бы возможно было, вы исторгли бы очи свои и отдали мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Как вы были блаженны! Свидетельствую о вас, что, если бы возможно было, вы исторгли бы очи свои и отдали мне.</span></span>Гал. 4:15</a>); и фессалоникийцам: «<i>какой вход имели мы к вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо сами они сказывают о нас, какой вход имели мы к вам, и как вы обратились к Богу от идолов, <i>чтобы</i> служить Богу живому и истинному</span></span>1 Фес. 1:9</a>); и Тимофею: «<i>вспоминая о слезах твоих, дабы мне исполниться радости</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и желаю видеть тебя, вспоминая о слезах твоих, дабы мне исполниться радости,</span></span>2 Тим. 1:4</a>). И везде в посланиях его всякий может найти свидетельства любви его к ученикам своим и их любви к нему, хотя и не равной. Так и в настоящем послании говорит он: «<i>чрезвычайно любя вас, я менее любим вами</i>» (12:15). Но так как говорит он уже в конце (послания); а здесь еще сильнее: <b>«Вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно».</b> «Вы приемлете, – говорит, – одного, а я – целый город и столь многочисленный народ». Не сказал опять – «не приемлете нас», но – <b>«в сердцах ваших тесно»</b>; этими словами он указал на то же, но только снисходительнее, чтобы обличение было не слишком жестоко.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=6&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=6&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>