<p ><div> "<i>Что ты говоришь? Почитаешь за великое то, что пользуешься славою? Подлинно так</i>", – говорит. Почему же? Казалось бы, терпеть бесчестие – великое дело; а для наслаждения славою требуется невеликая душа? Напротив, великая и весьма великая, – чтобы, пользуясь славою, не впасть в гордость. Вот почему он и о славе думает так же, как о бесчестии, потому что он равно сиял в том и другом случае. Но каким же образом (слава) бывает оружием правды? Таким, что многие, видя учителей благочестия в славе, и сами возбуждаются к благочестию; она свидетельствует о добрых делах их; такою славою прославляется и Бог. И это есть дело премудрости Божией, – чтобы проповедание Евангелия совершалось противными средствами. Смотри, – вот Павел был связан. И это было допущено для пользы Евангелия: "<i>обстоятельства мои</i>, – говорит, – <i>послужили к большему успеху благовествования: и большая часть из братьев в Господе, ободрившись узами моими, начали с большею смелостью, безбоязненно проповедывать слово Божие</i>" (<i>яже о мне паче во успех благовествования приидоша: и множайшии братия надеявшиися о узах моих, паче дерзают без страха слово глаголати</i>) (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Желаю, братия, чтобы вы знали, что обстоятельства мои послужили к большему успеху благовествования,</span></span>Флп. 1:12</a>, 14). Был он и в славе. И это опять усугубляло ревность верующих. "В чести и бесчестии" (Славою и безчестием). Он переносил мужественно не только телесные скорби, которые исчислил выше, но и собственно душевные. А и эти скорби обыкновенно сильно возмущают дух. Иеремия перенес много искушения; а от этих изнемог, и когда его злословили, говорил: "<i>Не стану пророчествовать, и не буду более говорить во имя Его</i>" (<i>не воспомяну имене Господня</i>) (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И подумал я: "не буду я напоминать о Нем и не буду более говорить во имя Его"; но было в сердце моем, как бы горящий огонь, заключенный в костях моих, и я истомился, удерживая его, и не мог.</span></span>Иер. 20:9</a>). И Давид часто жалуется на злословия. А Исаия, после многих других утешений, успокаивает (иудеев) еще так: "Не бойтесь поношения от людей, и злословия их не страшитесь" (<i>не бойтеся укорения человеча, и похулению их не покаряйтеся</i>) (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Послушайте Меня, знающие правду, народ, у которого в сердце закон Мой! Не бойтесь поношения от людей, и злословия их не страшитесь.</span></span>Ис. 51:7</a>). И Христос говорит ученикам: "<i>когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня, радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах</i>" (<i>егда рекут всяк зол глагол на вы лжуще, радуйтеся и веселитеся, яко мзда ваша многа на небесех</i>) (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня.</span></span>Мф. 5:11</a>, 12), а в другом месте прибавляется еще: "<i>и взыграйте</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Возрадуйтесь в тот день и возвеселитесь, ибо велика вам награда на небесах. Так поступали с пророками отцы их.</span></span>Лк. 6:23</a>). Он не положил бы такой награды, если бы подвиг этот не был велик. В телесных страданиях болезнь души разделяет и тело, потому что и тело и душа страдают вместе; а здесь (страдает) одна душа. Потому-то многие пали от одних душевных скорбей и погубили души свои. Оттого и для Иова укоризны друзей его казались тяжелее ран и червей (Иов. 19). Поистине, нет ничего тягостнее для мучимых скорбями, как слово, уязвляющее душу. Потому-то и (апостол), перечисляя труды и подвиги свои, полагает и этот, говоря: "славою и бесчестием". Так многие и из иудеев не хотели веровать (в Господа), только из опасения лишиться славы в народе. Они боялись не казней, но того, чтобы не выгнали их из сонмищ (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> но знаю вас: вы не имеете в себе любви к Богу.</span></span>Ин. 5:42</a>). Потому (и Господь) говорил им: "Как вы можете веровать, когда друг от друга принимаете славу" (како вы можете веровати, славу друг от друга приемлюще) (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Как вы можете веровать, когда друг от друга принимаете славу, а славы, которая от Единого Бога, не ищете?</span></span>Ин. 5:44</a>)? И многих можно бы указать, которые, презрев все страдания, побеждены были славою. "<i>Нас почитают обманщиками, но мы верны</i>" (<b>Яко лестцы, и истинни</b>) (ст. 8). Это – то же, что и "при порицаниях и похвалах" (<b>гаждением и благохвалением</b>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилия 12 на 2-е послание к Коринфянам, TLG 2062.157, 61.484.42-47.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
