<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div>Известно тебе, что Священное Писание подвергает некоторых укоризне за то, что безвременно торопят себя и не дожидаются Владычного совета. Посему всего лучше во всякое время водиться великодушием и терпением и прибегать к молитве. А о том, что обязаны мы ждать и с молитвою и упованием смотреть что сотворит Господь, читай в Деяниях, где Лука говорит: «<b>бехом пребывающе дни некия в граде»</b> Филиппах (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> оттуда же в Филиппы: это первый город в той части Македонии, колония. В этом городе мы пробыли несколько дней.</span></span>Деян. 16:12</a>). И что от малых случаев, посредством людей маловажных, промыслом Божиим устрояется великое, о сем говорит он: «<b>седше</b>» вне града на месте молитвенном, «<b>глаголахом к собравшимся женам И некая, именем Лидия, порфиропродалница, от града Фиатирскаго, послушаше глаголемых ими, ей же Господь отверзе сердце</b>» уразуметь в точности (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В день же субботний мы вышли за город к реке, где, по обыкновению, был молитвенный дом, и, сев, разговаривали с собравшимися <i>там</i> женщинами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И одна женщина из города Фиатир, именем Лидия, торговавшая багряницею, чтущая Бога, слушала; и Господь отверз сердце ее внимать тому, что говорил Павел.</span></span>Деян. 16:13-14</a>). Приведи себе на память упоминаемых в Евангелии незнатную Самарянку, Хананеянку, кровоточивую и Симона прокаженного. А впоследствии и Симон Кожевник, который принял в дом свой великого Петра, послужив малым поводом к Божественной проповеди в Иопии, прежде великой Кесарии в Палестине, почтен Божественными похвалами, так как и он многим отверз дверь спасения. И прежде времени Божественного испытания не надлежит нам с поспешностью вынуждать Бога, чтобы Он всем показал чудные дела. Но должно более терпеть и ожидать благоволения и изволения свыше. Выслушай со вниманием, что Владыка Христос говорит о сем ученикам Своим: «<i>Оставайтесь в Иерусалиме и не отлучайтесь оттуда, но ждите обетования</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, собрав их, Он повелел им: не отлучайтесь из Иерусалима, но ждите обещанного от Отца, о чем вы слышали от Меня,</span></span>Деян. 1:4</a>), и когда сподобитесь оного, тогда положите начало учению и знамениям. И бывшие со святым Апостолом Павлом «возбранени быша от» достопокланяемого «Духа» до времени «глаголати слово во Асии» и в Вифинии (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пройдя через Фригию и Галатийскую страну, они не были допущены Духом Святым проповедывать слово в Асии.</span></span>Деян. 16:6</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма на разные темы". <br />Пресвитеру Домнину.</i></div> <b></b><b></b></div></p></div>