<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Все, что у него на уме, Павел рассказывает тем, которые достойны это услышать, слова свои и жизнь соразмеряя с велением разума<a href="#580875_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо мысли его и слова истинны, за исключением таких случаев, когда с лечебной целью, подобно врачу, скрывающему истину от больного ему на благо, он может, согласно софистам, обмануть или произнести ложь. Так, например, благородный апостол обрезал Тимофея, утверждая устно и письменно, что обрезание, осуществленное руками человека, не имеет никакого значения (См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Обрезание полезно, если исполняешь закон; а если ты преступник закона, то обрезание твое стало необрезанием.</span></span>Рим. 2:25</a>). Для того чтобы не отвратить тех из иудеев, которые оказались невольными слушателями, от понимания заповеди обрезания сердца через веру, чтобы они не отпали от синагоги, <i>он для иудеев был как иудей, чтобы приобрести иудеев</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> для Иудеев я был как Иудей, чтобы приобрести Иудеев; для подзаконных был как подзаконный, чтобы приобрести подзаконных;</span></span>1 Кор. 9:20</a>). Тот, кто соглашается на нечто ради своих ближних (взяв на себя этот труд ради их спасения), воздерживается от какого-либо лицемерия, зная об опасности подобного поведения для праведных людей, которая угрожает со стороны тех, кто им завидует, поэтому он никого не принуждает. Только лишь для блага своих ближних он поступает так и, если бы все это касалось только его самого, он никогда бы не стал делать этого. Такой человек всецело предан Церкви, ради учеников, которых он сам породил в вере. Он является примером для тех, кто в силах принять возвышенные наставления человеколюбивого и боголюбивого наставника, живым подтверждением истины слова, опытом любви к Господу. Он неподвластен страху, верен своему слову, неутомим в трудах и никогда не испытывает желания произнести лживое слово, в полной мере оставаясь безгрешным. Ведь лживое слово, произнесенное со злым умыслом, не является просто словом, но представляет собой действие, которое несет вред.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="580875_1" class="note-item" href="#580875_1">1</a> Как ясно из этого отрывка, Климент Александрийский считал апостола Павла «гностиком» - тем, кто, согласно терминологии Климента, истинно знает Бога.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Строматы 7.9. TGL 0555.004, 7.9.53.1.1-54.1.1, 7.3.13.1.1-4.1.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>В продолжение веков были два знаменитых преобразования жизни человеческой, называемые двумя заветами и, по известному изречению Писания, потрясениями земли (См. <a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо так говорит Господь Саваоф: еще раз, и это будет скоро, Я потрясу небо и землю, море и сушу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и потрясу все народы, и придет Желаемый всеми народами, и наполню дом сей славою, говорит Господь Саваоф.</span></span>Агг. 2:6-7</a>). Одно вело от идолов к закону [Моисея], а другое от закона - к Евангелию. Благовествую и о третьем потрясении - о преставлении от здешнего к тамошнему, непоколебимому и незыблемому. Но с обоими заветами произошло одно и то же. Что именно? Они вводились не вдруг, не по первому приему за дело. Для чего же?<br />Нам нужно было знать, что нас не принуждают, а убеждают. Ибо что непроизвольно, то и непрочно, как поток или растение ненадолго удерживаются силой. Добровольное же и прочнее, и надежнее. И первое есть дело употребляющего насилие, а последнее собственно наше. Первое свойственно насильственной власти, а последнее - Божию правосудию.<br />Посему Бог определил, что не для нехотящих должно делать добро, но благодетельствовать желающим.<br />Потому Он, как детоводитель и врач, иные отеческие обычаи отменяет, а другие дозволяет, попуская иное и для нашего услаждения, как врачи дают больным врачевство искусно приправленное чем-нибудь приятным, чтобы оно было принято. Ибо нелегко переменить, что вошло в обычай и долговременно было уважаемо. Что же разумею? То, что первый завет, запретив идолов, допустил жертвы; а второй, отменив жертвы, не запретил обрезания. Потом, которые однажды согласились на отменение, те уступили и уступленное, одни - жертвы, другие - обрезание, и стали из язычников иудеями и из иудеев христианами, будучи увлекаемы к Евангелию постепенными изменениями. В этом да убедит тебя Павел, который от обрезания и очищений простерся уже к тому, что сказал: <i>За что же гонят меня, братия, если я и теперь проповедую обрезание?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> За что же гонят меня, братия, если я и теперь проповедую обрезание? Тогда соблазн креста прекратился бы.</span></span>Гал. 5:11</a>)? То было нужно для домостроительства, а сие - для совершенства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 31.25 TGL 2022.011,25.1-27</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Павел не верил, что образы закона, даже при свете Евангельской истины, принесут какую-либо пользу, но [он обращался к закону,] чтобы из-за язычников не отступили от веры иудеи, для которых, однако, постепенно нужно было убирать древнюю завесу, как и для язычников - порочность древних нравов, как было сказано выше. Ведь тени этого закона, некогда установленные Господом, использовались апостолами в те времена для того, чтобы отвратить иудеев от неверия, в то же время святые никогда не обращались к языческому учению, признанному сатаной истинным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Деяний Апостолов 16.3. С1. 1357, 16.2.</i></div><br /></div></p>