<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Столпописание Давиду</b>.<br />Для увековечения славы героев, в древности воздвигали им памятники, делали изображения их или статуи, которые должны были возвещать потомству об их геройской неустрашимости. Вместо подобных памятников, псалмопевец сложил этот псалом в честь победителя Иисуса Христа, уничтожившего своим крестом, как бы копьем, самую смерть и диавола, имеющего власть над смертью. И так как Иисус Христос остался непричастным никакому греху, то и душа Его не была пленена адом, а скорее обезоружила самый ад; равным образом и плоть Его не видела тления, и воскресла в третий день после смерти. Об этом воскресении апостол Петр говорит в книге Деяний, развивая в своей речи ту же мысль о воскресении, какая раскрыта и в настоящем псалме. Таким образом Спаситель, за эти свои «<i>величайшие деяния</i>», воздвиг Себе памятник устами Давида; при чем, без сомнения, всесвятой Дух Божий вдохновлял и возбуждал Пророка — псалмопевца. Пророк описывает не только самый вид победы (исход ее), но он касается также отчасти и тех обстоятельств, которые происходили прежде окончания победы.<br /><b>Сохрани мя, Господи, яко на Тя уповах</b><br />Эти слова, сказанные пророком от лица Иисуса Христа, более приличны человеку, нежели Богу. И Спаситель именно, как человек вел войну со врагом, но не как Бог, научая нас чрез это, что враг удобопобедим для людей искусных в борьбе, и вместе показывая нам то, какими способами Он одолел врага, и таким образом оставляя нам в лице своем верный первообраз для подражания. Итак Спаситель обращается с молитвою к Богу — Отцу как человек; о такой человеческой Его молитве с особенною ясностью упоминается в Евангелии. Здесь Он просит сохранить Его от всяких козней врага, явных и тайных, говоря: Господи! сохрани Меня, ибо Я на одного Тебя возложил свое упование; ни на кого другого Я не надеюсь. Ибо Я знаю что Ты спасаешь всех уповающих на Тебя.<br /></div></p></div>