<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Итак, обратись к пятнадцатому Псалму, в котором ясно говорится: ‹…› <b>яко не оставши душу мою во аде, ниже даси преподобному твоему видети истления</b>. Не сказал: <i>ниже даси преподобному твоему видети</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>) — смерти; в таковом случае Он и не умер бы, но говорит: <i>истления</i> не увижу Я, и под властию смерти не останусь. <i>Сказал ми еси пути живота</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ты укажешь мне путь жизни: полнота радостей пред лицем Твоим, блаженство в деснице Твоей вовек.</span></span>Пс. 15:11</a>). Смотри, как ясно возвещается жизнь после смерти. Обратись теперь к двадцать девятому Псалму: <i>вознесу Тя, Господи, яко подъял мя еси, и не возвеселил еси врагов моих о мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Превознесу Тебя, Господи, что Ты поднял меня и не дал моим врагам восторжествовать надо мною.</span></span>Пс. 29:2</a>). Что ж это значит? От врагов ли ты избавился, или от биения свободился? На cиe Сам Он весьма ясно говорит: <i>Господи! возвел еси от ада душу мою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господи! Ты вывел из ада душу мою и оживил меня, чтобы я не сошел в могилу.</span></span>Пс. 29:4</a>). Там говорит Пророчески: <b>не оставиши</b>; а здесь говоря, <i>возвел еси</i>, говорит как уже о случившемся, что имело случиться. <i>Спасл мя еси от нисходящих в ров</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господи! Ты вывел из ада душу мою и оживил меня, чтобы я не сошел в могилу.</span></span>Пс. 29:4</a>)). В какое же время долженствовало случиться? <i>Вечер водворится плачь, и заутра радость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо на мгновение гнев Его, на <i>всю</i> жизнь благоволение Его: вечером водворяется плач, а на утро радость.</span></span>Пс. 29:6</a>). В вечеру для учеников был плач, а на утро радость о Воскресении.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Огласительное поучение четырнадцатое". 4.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Слово «<i>тленность</i>» имеет два значения. Прежде всего, оно означает страдательные состояния человека, каковы: голод, жажда, утомление, прободение гвоздями, смерть или разлучение души с телом, и тому подобное. Соответственно этому значению слова мы называем тело Господа тленным, ибо все это Он воспринял добровольно. Но с другой стороны, тление означает также совершенное разложение тела на стихии, из коих оно составлено, и его разрушение, каковое многими лучше называется истлением. Этого истления не испытывало тело Господа, как говорит пророк Давид: «<b>яко не оставиши душу Мою во аде, ниже даси Преподобному Твоему видети истления</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>).<br />Итак, нечестиво утверждать, согласно с мнением безумного Юлиана и Гайяна, что тело Господа и до воскресения было нетленно – в первом значении слова тление. Ибо если бы оно было нетленно, то не было бы одинаково с нашей сущностью, и в таком случае то, о чем говорит Евангелие, как о совершившемся – алкание, жажда, гвозди, прободение ребра, смерть, – совершилось бы лишь призрачно, а не в действительности. Если же (все это) совершилось призрачно, то и тайна домостроительства нашего спасения является лишь ложью и представлением на сцене, и Господь призрачно, а не поистине соделался человеком, и мы спасены призрачно, а не действительно. Но – да не будет сего, – и те, которые говорят это, да лишатся участия в спасении! Мы же получили истинное спасение и получим. Соответственно же второму значению слова «<i>тление</i>», мы исповедуем, как предали нам богоносные отцы, – что тело Господа нетленно, или неистленно. Но мы утверждаем также, что после воскресения Спасителя из мертвых тело Господа нетленно и в первом значении. И нашему телу Господь даровал через Свое тело воскресение и затем – нетление, Сам сделавшись для нас Начатком воскресения, нетления и бесстрастия. «<i>Подобает бо тленному сему облещися в нетление</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Ибо тленному сему надлежит облечься в нетление, и смертному сему облечься в бессмертие.</span></span>1 Кор. 15:53</a>) – говорит божественный Апостол.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение Православной Веры". Глава XXVIII. О тленности и нетлении<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко не оставиши душу мою во аде</b> <br />Указывает и самую причину упования. Ты, говорит, не оставишь душу мою в аде, где содержатся души других умерших; так как ад именно есть то место, находящееся под землею, которое назначено в удел душам умерших. Итак где, спросим мы, может иметь для себя место пустая болтовня <i>Апполинаpиeвa</i>, который учил о Христе, что Он воспринял плоть нашу без души нашей – человеческой, и без разума? Какой безумец сам он!<br /><b>Ниже даси преподобному твоему видети истления</b> (тления). <br />А это сказано о теле Господа. Ты, говорит, которому Я посвящен, по причине совершенного сродства наших добродетелей, Ты не допустишь, чтобы Я подвергнулся тлению по телу; но как непричастного никакому греху, Ты предохранишь Меня в этом отношении от разложений на составные части, дабы когда возвратится в неповрежденное тело моя душа, оно тем легче могло воскреснуть. Должно заметить, что смерть обыкновенно состоит в разлучении души от тела: разрушение же или тление, сопровождающее смерть, есть разложение нашего тела на составные части и превращение его в прах.<br /></div></p></div>