<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Рех Господеви: Господь мой eси Ты</b><br />И так Я сказал Богу Отцу и Господу всех: Ты также Господь и для Меня, как для человека, но не как для Бога, и потому окружи Меня со всех сторон твоею стражею. Как человек, Спаситель имел нужду именно в божественной охране.<br /><b>Яко благих моих не требуеши</b> (не имеешь нужды).<br /> В своей молитве Я сверх того еще сказал Богу Отцу: Ты не имеешь надобности в жертве от даров Моих, дабы, т. е. Я принес ее Тебе, и таким бы образом снискивал в Тебе помощника себе. Бог если и принимает какие-либо благочестивые приношения наши, то принимает не как нуждающиеся в них; но для того, чтобы усматривать в этом ясное доказательство нашего усердия к Нему и иметь повод для воздаяния нам за это гораздо большими дарами.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1138">Иоанн Тобольский свт.</a><div>Праведный Иов, по свидетельству святого Иоанна Златоуста, более угодил Богу кротким своим терпением, и приобрел великую честь и награду немногими словами, нежели обильными своими милостынями. Иов, лишенный, по навету сатаны, всего своего богатства и своих детей, пораженный лютыми язвами, сказал: "<i>Господь дал, Господь и взял; как угодно было Господу, так и сделалось, да будет имя Господне благословенно</i>"! Этим поступком своим оказался он более приятным Богу, нежели своей щедростью и обильными милостынями (См. <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и сказал: наг я вышел из чрева матери моей, наг и возвращусь. Господь дал, Господь и взял; [как угодно было Господу, так и сделалось;] да будет имя Господне благословенно!</span></span>Иов. 1:21</a> и гл. 2).<br /><br />Другие многие наставники говорят то же: полезнее переносить обиды и оскорбления, нежели даже заниматься Богоугодными делами; ибо требует Бог не проявлений доброты нашей, но нашей покорности Его святой воле (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сказал Господу: Ты - Господь мой; блага мои Тебе не нужны.</span></span>Пс. 15:2</a>).<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Илиотропион". <br />Покорность воле Божественной - главнее всех добрых дел</i>.<br /></div></div></p>