<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Умножищася немощи их, по сих ускориша</b><br />Немощами называются труды и скорби святых. 0ни умножились, по особенному домостроительству Божию, и потом, когда Бог склонился на милость, тотчас же миновали. Ибо, как говорится, «<i>многи скорби праведным, и от всех их избавит я Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Много скорбей у праведного, и от всех их избавит его Господь.</span></span>Пс. 33:20</a>), или также: умножились сначала грехи в уверовавших впоследствии во Христа, потому что грех именно там и умножается, где душа недостаточно тверда и устойчива; потом, как только было возвещено им евангелие, грехи их скоро прошли и их заменило благочестие. Затем, в следующих ниже словах, говорящий здесь устами Давида, Сын Божий открывается пред нами уже не как человек, но как Бог.<br /><b>Не соберу соборы их</b> говорит Он, <b>от кровей</b>.<br /> Это сказано об иудеях, которые предали Иисуса Христа на смерть. Он обещает предотвратить большинство этих соборищ от пролития крови вообще, посредством имеющего последовать для них рассеяния от руки римлян.<br /><b>Ни помяну же имен их устнама моима</b><br />Народ иудейский назывался в древности народом Божиим, избранным, виноградником, частью Божиею, наследием, уделом Божиим и тому подобными именами. Итак, впредь Я не назову, говорит Он, иудеев теми именами, какими называл их прежде; но стану называть их непокорными детьми, родом коварным, порождением змий, семенем лукавым и другими тому подобными именами. Оба приведенные выше текста могут иметь также приложение и к христианам из язычников. Я, как бы так говорит Он, не присвою храмов их, оскверняемых кровавыми жертвами, но воздвигну себе храм, в котором будут приноситься Мне чистая вера и жертвы духовные; не помяну тех имен, которыми называл Я их в древности чрез своих пророков, и, вместо врагов, стану называть их друзьями, вместо неверующих — верными и тому подобными именами. Под устами Божиими можно разуметь глаголы Божии, так как первые суть органы, служащие для произнесения последних. Наконец, приведенное место можно изъяснять еще и так: Спаситель наш принял на Себя человеческое естество, стал называть как иудеев, так и уверовавших в Него из язычников именами противоположными прежним, как это подробно изъяснено выше.<br /></div></p>