<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Как только Иисус вышел на берег, к Нему тотчас же приступили фарисеи и саддукеи, ожидавшие, очевидно, Его там специально. Фарисеи (консерваторы) и саддукеи (либералы-вольнодумцы) обычно враждовали между собой, но против Господа объединились они с полным единодушием. Они искушали Его, лицемерно, неискренне прося показать им знамение с неба, то есть такое чудесное явление, которое могло бы быть и для них, и для всех остальных людей ясным доказательством Его Божественного достоинства, как Мессии. Будучи уверены, что Господь откажет им и на этот раз, они хотели получить еще один повод разглашать в народе, что Иисус, не могущий дать знамения с неба, не может быть Мессией. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Лишь только Господь Иисус Христос вступил на берег родной Ему Галилеи, как Его уже встречают здесь искусители фарисеи, и при том не одни: и приступили фарисеи и саддукеи, и начали спорить с Ним, и искушая Его, просили показать им знамение с неба. "Хотя фарисеи и саддукеи разнились друг от друга учением, однако, на Христа замышляли за одно. Они просили знамения с неба, — например, чтобы остановить солнце или луну" (бл. Феофилакт). Они притворялись, будто желают уверовать в Господа, и показывали вид, будто сомнение тяготит их, а на самом деле только искали случая поставить Божественного Чудотворца в затруднение и унизить Его в глазах народа. Они рассуждали так: Иисус творит чудеса все на земле, а вся и воздух, по их верованиям, переполнены бесами, следовательно, и знамения земные творятся дьявольской силой, при помощи князя бесовского. Пусть же Иисус покажет знамения с неба, оттуда, где бесы никакой власти не имеют, как Иисус Навин остановил солнце (Иис. <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=10&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И остановилось солнце, и луна стояла, доколе народ мстил врагам своим. Не это ли написано в книге Праведного: "стояло солнце среди неба и не спешило к западу почти целый день"?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И не было такого дня ни прежде ни после того, в который Господь [так] слушал бы гласа человеческого. Ибо Господь сражался за Израиля.</span></span>Нав. 10:13-14</a>), Самуил вызвал необычайный гром (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=12&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Теперь станьте и посмотрите на дело великое, которое Господь совершит пред глазами вашими:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> не жатва ли пшеницы ныне? Но я воззову к Господу, и пошлет Он гром и дождь, и вы узнаете и увидите, как велик грех, который вы сделали пред очами Господа, прося себе царя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И воззвал Самуил к Господу, и Господь послал гром и дождь в тот день; и пришел весь народ в большой страх от Господа и Самуила.</span></span>1 Цар. 12:16-18</a>), Исаия возвратил солнечную тень (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=38&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, я возвращу назад на десять ступеней солнечную тень, которая прошла по ступеням Ахазовым. И возвратилось солнце на десять ступеней по ступеням, по которым оно сходило.</span></span>Ис. 38:8</a>), а Моисей сводил манну с неба (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал Господь Моисею: вот, Я одождю вам хлеб с неба, и пусть народ выходит и собирает ежедневно, сколько нужно на день, чтобы Мне испытать его, будет ли он поступать по закону Моему, или нет;</span></span>Исх. 16:4</a>). Наверное это Ему не удастся, и тогда мы можем смелее говорить, что Он не от Бога послан, что Он — в союзе с Вельзевулом…<br /><br />А того не хотели знать эти лицемеры, что не всё, происходящее с неба — от Бога, равно и не всё, бывающее на земле — от бесов: так, Моисей совершил много знамений в Египте на земле, а огонь, сошедший с неба на скот Иова, был от дьявола.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Фарисеи и саддукеи</b>»: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Мф. 3:7</a>. — «<b>Искушая Его, просили знамения</b>»: «спрашивали Его не для того, чтобы уверовать, но чтобы уловить... Если бы веровали, то не просили бы знамения» (Злат.). Их просьба была лицемерная, почему Спаситель и называет их лицемерами (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он же сказал им в ответ: вечером вы говорите: будет вёдро, потому что небо красно;</span></span>Мф. 16:2</a>). Притворялись они, что желали бы веровать в Господа, а сами в душе и не думали верить; показывали вид, что сомнение относительно лица Иисуса Христа тяготит их, тогда как на самом деле оно им нравилось. Может быть, думали поставить Его в затруднение и в этом найти предлог взнеси на Него хулу. — «<b>Знамение</b>» (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда некоторые из книжников и фарисеев сказали: Учитель! хотелось бы нам видеть от Тебя знамение.</span></span>Мф. 12:38</a>) «<b>с неба</b>»: какое-либо особенное, необычайное явление на тверди небесной. Ветхозаветные пророки иногда творили такие чудеса. Так, по слову Самуила, произошел необычайный чудесный гром (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=12&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Теперь станьте и посмотрите на дело великое, которое Господь совершит пред глазами вашими:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> не жатва ли пшеницы ныне? Но я воззову к Господу, и пошлет Он гром и дождь, и вы узнаете и увидите, как велик грех, который вы сделали пред очами Господа, прося себе царя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И воззвал Самуил к Господу, и Господь послал гром и дождь в тот день; и пришел весь народ в большой страх от Господа и Самуила.</span></span>1 Цар. 12:16-18</a>); Исаия возвратил солнечную тень на 10 степеней (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=38&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, я возвращу назад на десять ступеней солнечную тень, которая прошла по ступеням Ахазовым. И возвратилось солнце на десять ступеней по ступеням, по которым оно сходило.</span></span>Ис. 38:8</a>); Моисей свел манну с неба (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал Господь Моисею: вот, Я одождю вам хлеб с неба, и пусть народ выходит и собирает ежедневно, сколько нужно на день, чтобы Мне испытать его, будет ли он поступать по закону Моему, или нет;</span></span>Исх. 16:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Отцы наши ели манну в пустыне, как написано: хлеб с неба дал им есть.</span></span>Ин. 6:31</a>); Навин остановил солнце (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=10&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус воззвал к Господу в тот день, в который предал Господь [Бог] Аморрея в руки Израилю, когда побил их в Гаваоне, и они побиты были пред лицем сынов Израилевых, и сказал пред Израильтянами: стой, солнце, над Гаваоном, и луна, над долиною Аиалонскою!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И остановилось солнце, и луна стояла, доколе народ мстил врагам своим. Не это ли написано в книге Праведного: "стояло солнце среди неба и не спешило к западу почти целый день"?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И не было такого дня ни прежде ни после того, в который Господь [так] слушал бы гласа человеческого. Ибо Господь сражался за Израиля.</span></span>Нав. 10:12-14</a>). Фарисеи и саддукеи и просили Господа показать им подобное знамение в надежде, что Он не покажет такого, не сможет; а если Он действительно Мессия, то удовлетворит их желанию. «А не знали, глупые, что Моисей в Египте совершил много знамений на земле, напротив, огонь, сошедший с неба на скот и на детей Иова, был от дьявола; из чего видно, что не все приходящее с неба — от Бога, равно и не все, бывающее на земле, — от бесов» (Злат.). Относительно неожиданного согласия двух, обыкновенно враждебных между собою, сект (фарисеев и саддукеев) в настоящем случае и требования ими знамения именно с неба, блаженный Феофилакт замечает: «хотя в учениях фарисеи и саддукеи не согласны были между собою, но относительно Христа были единодушны; знамения же с неба просили потому, что думали, что знамения на земле совершаются (Христом) посредством демонской силы и о веельзевуле».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Лишь только Господь Иисус Христос вступил на берег родной Ему Галилеи, как Его уже встречают здесь искусители фарисеи, и притом не одни: <b>И ПРИСТУПИЛИ ФАРИСЕИ И САДДУКЕИ</b> и начали спорить с Ним, <b>И, ИСКУШАЯ ЕГО, ПРОСИЛИ ПОКАЗАТЬ ИМ ЗНАМЕНИЕ С НЕБА</b>. «Хотя фарисеи и саддукеи отличались друг от друга учением, однако, на Христа замышляли заодно. Они просили знамения с неба, например, чтобы остановить солнце или луну» (блаж. Феофилакт). Они притворялись, будто желают уверовать в Господа, и показывали вид, будто сомнение тяготит их, а на самом деле только искали случая поставить Божественного Чудотворца в затруднение и унизить Его в глазах народа. Они рассуждали так: Иисус творит все чудеса на земле, а вся земля и воздух, по их верованиям, переполнены бесами, следовательно, и знамения земные творятся демонской силой, при помощи князя бесовского. Пусть же Иисус покажет знамение с неба, оттуда, где бесы никакой власти не имеют, как Иисус Навин остановил солнце (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=10&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И остановилось солнце, и луна стояла, доколе народ мстил врагам своим. Не это ли написано в книге Праведного: "стояло солнце среди неба и не спешило к западу почти целый день"?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И не было такого дня ни прежде ни после того, в который Господь [так] слушал бы гласа человеческого. Ибо Господь сражался за Израиля.</span></span>Нав. 10:13-14</a>), Самуил вызвал необычайный гром (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=12&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Теперь станьте и посмотрите на дело великое, которое Господь совершит пред глазами вашими:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> не жатва ли пшеницы ныне? Но я воззову к Господу, и пошлет Он гром и дождь, и вы узнаете и увидите, как велик грех, который вы сделали пред очами Господа, прося себе царя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И воззвал Самуил к Господу, и Господь послал гром и дождь в тот день; и пришел весь народ в большой страх от Господа и Самуила.</span></span>1 Цар. 12:16-18</a>), Исайя возвратил солнечную тень (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=38&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, я возвращу назад на десять ступеней солнечную тень, которая прошла по ступеням Ахазовым. И возвратилось солнце на десять ступеней по ступеням, по которым оно сходило.</span></span>Ис. 38:8</a>), а Моисей собирал манну с неба (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал Господь Моисею: вот, Я одождю вам хлеб с неба, и пусть народ выходит и собирает ежедневно, сколько нужно на день, чтобы Мне испытать его, будет ли он поступать по закону Моему, или нет;</span></span>Исх. 16:4</a>). Наверное, это Ему не удастся, и тогда мы можем смелее говорить, что Он не от Бога послан, что Он – в союзе с Веельзевулом... А того не хотели знать эти лицемеры, что не все, происходящее с неба – от Бога, равно и не все, бывающее на земле – от бесов; так, Моисей совершил много знамений в Египте на земле, а огонь, сошедший с неба на скот Иова, был от диавола. «Хотя требование искушавших Господа должно было возбудить в Нем гнев и негодование, но милосердный Господь не гневается, напротив, сожалеет и болезнует о них, как о неисцельно больных» (свт. Златоуст); «<i>и Он, глубоко вздохнув</i>», скорбя об окаменении сердец Своих совопросников, которые теперь искушали Его подобно тому, как искушал Его некогда диавол в пустыне, сказал Своим ученикам: «<i>для чего род сей требует знамения</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И Он, глубоко вздохнув, сказал: для чего род сей требует знамения? Истинно говорю вам, не дастся роду сему знамение.</span></span>Мк. 8:12</a>). Никакое знамение не сможет убедить их; и небесное знамение они умудрятся истолковать как дело волшебства; поэтому творить знамение для них значило бы то же, что бросать бисер перед свиньями...<br /></div></p></div>