<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Дальнейшее обетование дано, по-видимому, одному Петру: <b>«И дам тебе ключи от Царства Небесного; и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах; и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах»</b>.<br /><br />Это же обетование позднее дано всем Апостолам и состоит в правах всех Апостолов и их преемников - епископов: судить и наказывать грешников, вплоть до их отлучения от Церкви. Власть разрешать есть власть отпускать грехи, принимая в Церковь через покаяние и крещение. Эту благодать равно получили от Господа все Апостолы после Его воскресения: <b>«Иисус же сказал им вторично: мир вам! как послал Меня Отец, так и Я посылаю вас. Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святого: кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус же сказал им вторично: мир вам! как послал Меня Отец, так и Я посылаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся.</span></span>Ин. 20:21-23</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>"Как Отец Мой дал тебе познание обо Мне, говорит Господь святому Петру, так и Я дам тебе, по вознесении Моём, дам как домоправителю, ключи Царства Небесного, которое есть та же Церковь; поставлю тебя, а вместе в тобой и всех Апостолов Моих стражами Церкви Моей; вы будете допускать в неё тех, которых найдёте достойными, будут ли то иудеи или язычники, вы будете закрывать и защищать врата её от вторжения в неё тех, которые будут недостойны, войти в неё. И что свяжешь на земле ты, Пётр, а равно и все вы, Мои Апостолы, все, что запретите, как недостойное Моего Царства, как неспособное жить жизнью небесной, то будет и Мной связано, запрещено, отчуждено на Небесах; и что ты разрешишь на земле, то будет разрешено и Мной на Небесах. Я дам вам, а после вас и всем преемникам вашим, право прощать и не прощать грехи: кому простите, тому простятся, на ком оставите, но том останутся. "Не сказал Господь, — замечает св. Златоуст, — умолю Отца, но — Я дам тебе. Видишь ли, как Христос открывает Себя и показывает истинным Сыном Божиим? Он обещает даровать Петру то, что собственно принадлежит единому Богу: разрешать грехи, соделать Церковь непоколебимой среди всех волнений, и простого рыбаря явить крепчайшим всякого камня, когда восстанет на него вся вселенная." — Господь обращает Своё слово теперь только к одному Петру потому, что он прежде всех исповедал Его, воплотившимся Сыном Божиим. "Неужели, — говорит блаж. Августин, — ключи те получил Пётр, а Павел не получил? Пётр получил, а Иоанн, Иаков и прочие Апостолы не получили? Не в Церкви ли те ключи, где ежедневно отпускаются грехи? Эти ключи и право вязать и решить получил не один человек, но единая вселенская Церковь."<br /><br />Достойно внимания, что из Отцов и учителей Церкви, объяснявших слова Господа: "на сем камне создам Церковь Мою..." 44 говорят, что слово камень относится не к личности ап. Петра, а к его исповеданию и твердой вере; 16 учат, что под словом камень Спаситель разумел Самого Себя; 8 отцов говорят, что основанием Церкви служат все Апостолы. Эти толкование дополняют одно другое. Те 17, которые относят слова Господа к Петру, не дают им такого смысла, какой хотят видеть в них католики. Ни у кого из Отцов нет и намека на то, что ап. Петр есть наместник Христов на земле, "князь Апостолов"...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Ключи Царства Небесного:</b> понятие Царства Небесного (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a>) соответствует здесь к понятию церкви (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>); и как церковь представляется под образом здания, которое конечно, имеет вход и выход, замыкаемый и отмыкаемый посредством ключей, то ключи означают здесь образно орудие допущения или недопущения в здание церкви или в сообщество верующих. Обладание ключами здания предполагает свободный доступ в здание и даже распоряжения в сем (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=22&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И ключ дома Давидова возложу на рамена его; отворит он, и никто не запрет; запрет он, и никто не отворит.</span></span>Ис. 22:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и живый; и был мертв, и се, жив во веки веков, аминь; и имею ключи ада и смерти.</span></span>Откр. 1:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И Ангелу Филадельфийской церкви напиши: так говорит Святый, Истинный, имеющий ключ Давидов, Который отворяет - и никто не затворит, затворяет - и никто не отворит:</span></span>Откр. 3:7</a>) вручение ключей поэтому есть дарование права входить в здание, распоряжаться там, допускать туда или не допускать других. Следовательно, выражение: <i>дам тебе ключи Царства Небесного</i> означает то же, что последующее за ним изречение: <b>ч т о свяжешь на земле, будет связано на небесах</b> и пр. — <b>Дам тебе:</b> этим дается не одному Петру исключительное право допускать или не допускать в церковь, как думают римские католики, но такое же право даровано впоследствии всем апостолам (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус же сказал им вторично: мир вам! как послал Меня Отец, так и Я посылаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:21—22</a>); здесь же оно дается Петру потому только, что он прежде всех исповедал Иисуса Христа Сыном Божиим. «Неужели ключи те получил Петр, а Павел не получил? Петр получил, а Иоанн, Иаков и прочие апостолы не получили? Не в церкви ли те ключи, где ежедневно отпускаются грехи? Эти ключи и право вязать и решить получил не один человек, но единая вселенская церковь. А что действительно церковь получила сие право, а не одно исключительно лицо, это видно из другого места, где Господь то же самое говорит и ко всем своим апостолам (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся.</span></span>Ин. 20:22—23</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе.</span></span>Мф. 18:18</a>). Так церковь связывает, церковь разрешает; связывает и разрешает церковь, основанная на краеугольном камне — самом Иисусе Христе» (Август.). — <b>Что свяжешь на земле</b> и пр.: вязять и разрешать часто употреблялось у иудеев в смысле — запрещать и дозволять (Lightf. р. 378 и дал.). Так, например, говоря о собирании дров в день субботний, они выражались: «школа Шаммаи связует это, т.е. запрещает, школа Гиллела разрешает это, т.е. дозволяет». Апостолу Петру, а впоследствии и всем апостолам, этими словами дается право разрешать или не разрешать грехи, дозволяющие или не дозволяющие быть в церкви или обществе верующих, и обещается, что недозволенное ими в церкви не дозволено будет и Богом, а разрешенное будет разрешено и Богом. Такая власть даруется им потому, что после Христа апостолы и преемники их остаются на земле видимою законодательною властью в церкви, как представители управления церковью самим Иисусом Христом.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><i></i>Как Отец Мой дал тебе познание обо Мне, – говорит Господь святому Петру, – так <b>И (Я) ДАМ ТЕБЕ,</b> по вознесении Моем, дам как домоправителю, <b>КЛЮЧИ ЦАРСТВА НЕБЕСНОГО,</b> которое есть та же Церковь: поставлю тебя, а вместе с тобой и всех апостолов Моих стражами Церкви Моей; вы будете допускать в нее тех, которых найдете достойными, будут ли то Иудеи или язычники, вы будете закрывать и защищать врата ее от вторжения в нее тех, которые будут недостойны войти в нее. <b>И ЧТО СВЯЖЕШЬ НА ЗЕМЛЕ</b> ты, Петр, а равно и все вы, Мои апостолы, все, что запретите, как недостойное Моего Царства, как неспособное жить жизнью небесной, <b>ТО БУДЕТ</b> и Мною <b>СВЯЗАНО,</b> запрещено, отчуждено <b>НА НЕБЕСАХ, И ЧТО</b> ты <b>РАЗРЕШИШЬ НА ЗЕМЛЕ, ТО БУДЕТ РАЗРЕШЕНО</b> и Мною <b>НА НЕБЕСАХ.</b> Ядам вам, а после вас и всем преемникам вашим, право прощать и не прощать грехи: кому простите, тому простятся, на ком оставите, на том останутся. "Не сказал Господь, – замечает святитель Златоуст, – умолю Отца, но – Я дам тебе. Видишь ли, как Христос открывает Себя и показывает истинным Сыном Божиим?<br />Он обещает даровать Петру то, что, собственно, принадлежит единому Богу: разрешать грехи, соделать Церковь непоколебимой среди всех волнений, и простого рыбаря явить крепчайшим всякого камня, когда восстанет на него вся вселенная". Господь обращает Свое слово теперь только к одному Петру потому, что он прежде всех исповедал Его воплотившимся Сыном Божиим. "Неужели, – говорит блаженный Августин, – ключи те получил Петр, а Павел не получил? Петр получил, а Иоанн, Иаков и прочие апостолы не получили? Не в Церкви ли те ключи, где ежедневно отпускаются грехи? Эти ключи и право вязать и разрешать получил не один человек, но единая Вселенская Церковь"<a href="#654182_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="654182_1" class="note-item" href="#654182_1">1</a> Достойно внимания, что из отцов и учителей Церкви, объяснявших слова Господа: "<i>на сем камне создам Церковь Мою</i>...", сорок четыре говорят, что слово камень относится не к личности апостола Петра, а к его исповеданию и твердой вере; шестнадцать учат, что под словом камень Спаситель разумел Самого Себя; восемь отцов говорят, что основанием Церкви служат все апостолы; все эти три толкования совмещаются и изложены нами совокупно, как одно другое восполняющие. Только семнадцать древних учителей-толковников слова Господа относят к Петру, но они вовсе не дают им такого смысла, какой хотят видеть в них католики: ни у одного из отцов нет и намека на то, что апостол Петр есть исключительный наместник Христов на земле, или, как говорят латины, "князь Апостолов"...<br /></li></ul></div></div></p>