<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь отвечает на это с негодованием: «<b>Отойди от Меня, сатана!</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он же, обратившись, сказал Петру: отойди от Меня, сатана! ты Мне соблазн! потому что думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мф. 16:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Он же, обратившись и взглянув на учеников Своих, воспретил Петру, сказав: отойди от Меня, сатана, потому что ты думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мк. 8:33</a>). Он явно почувствовал, что не Петр говорит Ему, пытаясь отклонить Его от предстоящих страданий, но сам искуситель-сатана, воспользовавшись чистыми чувствами Петра, чтобы привести человеческое в природе Иисуса к колебанию перед подвигом искупления человеческого рода. Замечательно то, что Господь, совершенно недавно назвавший Петра «камнем», вдруг называет его «сатаной»; этим опровергается ложное учение римо-католиков, будто Церковь Христова основана Господом на человеческой личности Петра. Может ли быть столь изменчиво, непостоянно и неустойчиво основание Церкви Христа, которую «<i>не одолеют врата ада</i>?» И уж если понимать все слова Господа буквально, то пришлось бы сделать совершенно нелепый и невозможный, однако строго логичный, с точки зрения католиков, вывод, будто Церковь основана на сатане!<br />«<b>Ты Мне соблазн!</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он же, обратившись, сказал Петру: отойди от Меня, сатана! ты Мне соблазн! потому что думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мф. 16:23</a>), — говорит далее Господь Петру. Здесь Иисус имеет в виду то, что Петр, «противодействуя Ему и желая, чтобы не исполнилось то, зачем Господь пришел и на что есть вечное определение Божие, он становится препятствием» (Евф. Зигабен). «Думаешь не о том, что Божие, но что человеческое», — добавляет Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он же, обратившись, сказал Петру: отойди от Меня, сатана! ты Мне соблазн! потому что думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мф. 16:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Он же, обратившись и взглянув на учеников Своих, воспретил Петру, сказав: отойди от Меня, сатана, потому что ты думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мк. 8:33</a>). То есть, Иисус Христос хочет сказать, что Петр думает не о том, что угодно Богу, что Он определил относительно страданий и смерти Мессии, но о том, что выгодно иудеям: будто Мессия — просто человек, хотя и могущественный царь-завоеватель.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Пётр всё ещё воображал, что Христос будет земным царём, и что для Него лучше всего силе врагов противопоставить Свою силу. Но Господь отверг этот соблазн с такой же силой, с какой отразил Он слова искусителя в пустыне: Он же обратившись, остановившись, обратился ко всем ученикам Своим и, устремив строгий взор на противоречащего Петра, сказал Петру: Отойди от Меня, скройся с глаз Моих, сатана! Злой советник! Ты мне соблазн! Вместо камня веры ты являешься для Меня камнем преткновения, даёшь советы губительные, противные воле Отца Моего, потому что думаешь не о том, что Божие, но что человеческое! Ты не знаешь и не думаешь, что всё это предусмотрено самими Отцом Моим, и должно совершаться без всякого стеснения свободы человеческой. Ты судишь по-человечески, думаешь что страдания для Меня позорны и не свойственны Христу, но это рассуждение — плотское; "если бы ты, в Божественном Духе, освободившись от плотских помыслов, выслушал сказанное Мной, то понял бы, что это Мне весьма прилично. Ты думаешь, что страдать для Меня низко, а Я тебе говорю: эта мысль — не страдать мне — от дьявола. Так Господь страхом противного рассеивает боязнь Петра" (св. Златоуст). Спаситель наш, по выражению святителя Филарета, "носил Свою смерть в уме и сердце своём так, что за неосторожное желание поколебать в Нём эту мысль, друга, которого только что назвал камнем веры, которому вверял ключи Царства Небесного, поразил ужасным наименованием сатаны!" Он видел духом Своим, кто подстрекает Петра противоречить Ему, видел сатану, который хотел через Петра внушить Ему тоже, что внушал в пустыне: отказаться от страданий, ибо есть иной путь, кроме позорного пути крёстного, чтобы вознестись на престол славы, — и отверг со всей решительностью это искушение. "Так и Иоанна, — говорит св. Златоуст, — когда он почитал низким для Христа креститься от него, Господь убедил крестить, сказав: "так надлежит нам" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Иисус сказал ему в ответ: оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Тогда <i>Иоанн</i> допускает Его.</span></span>Мф. 3:15</a>); так и тому же Петру, когда он не давал Ему умыть своих ног, сказал: "если не умою тебя, не имеешь части со Мной" (Иоан. 13:8); так и здесь, вразумив Петра страхом противного и силой обличения, уничтожил страх, возбуждённый мыслью о страдании. Да слышат это все те, которые стыдятся крестных страданий Христовых ! Если и верховный Апостол, даже когда не понимал ещё всего ясно, назван сатаной за то, что устыдился креста: какое извинение найдут те, которые при всей очевидности отвергают таинства креста! Иисус Христос не сказал: сатана говорит твоими устами, но — "отойди от Меня, сатана!" потому что противник именно желал того, чтобы Христос не страдал. Вот причина, почему Он с такой силой обличил Петра. Итак, никто не стыдись достопоклоняемых знаков нашего спасения, коими мы живём, и начала всех благ, коим существуем. Но как венец будем носить крест Христов, ибо через него совершается всё, что для нас нужно. Потому то мы со всяким тщанием начертываем его на домах, и на стенах, и на дверях, и на челе, и на сердце. Ибо крест есть знамение нашего спасения, нашей свободы и милосердия нашего Владыки, Который "как овца ведён был на заклание" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>). Посему, когда знаменуешься крестом, то представляй всю знаменательность креста, погашай гнев и прочие страсти. "Вы куплены дорогой ценой" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Вы куплены <i>дорогою</i> ценою; не делайтесь рабами человеков.</span></span>1 Кор. 7:23</a>), — говорит Апостол Павел, а под дорогой ценой разумеет крест. И не просто перстом должно его изображать, но с сердечным расположением и полной верой. Если так изобразишь Его на лице твоём, то ни один из нечистых духов не возможет приблизиться к тебе, видя тот меч, от которого получил смертельную рану. Если и мы с трепетом взираем на эти места, где казнят преступников, то представь, как ужасаются дьявол и демоны, видя оружие, которым Христос разрушил всю силу их и отсёк главу змия. Вот почему, когда при нас крест, тогда демоны уже не страшны, и не опасны, смерть уже не смерть, а сон. Крестом все враждебное нам попрано и низло</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Отойди от Меня, сатана</b>»: сильное выражение негодования на то, что сказал Петр. Петр как бы не хотел признать божественного предопределения относительно Мессии. Ему нужно пострадать и умереть, чтобы быть искупителем человечества, а Петр как бы отклоняет Его от этого. Господь узнал истинный источник помыслов Петра, «потому что противник (сатана) именно желал того, чтобы Христос не страдал» (Злат.), а потому с силою и угрозою укорил Петра. — «<b>Сатана</b>» — противник, дьявол, или князь бесовский (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span></span>Мф. 12:36</a>); но не в сем смысле здесь употребляется слово, а в смысле злого советника, который дает советы злые и гибельные, противные определениям божественным (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=19&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал Давид: что мне и вам, сыны Саруины, что вы делаетесь ныне мне наветниками? Ныне ли умерщвлять кого-либо в Израиле? Не вижу ли я, что ныне я - царь над Израилем?</span></span>2 Цар. 19:22</a>). — «<b>Ты Мне соблазн</b>»: «противодействуя Моей воле, ты служишь для Меня препятствием» (Евф. Зиг.), если желаешь, чтобы не исполнилось то, для чего Я и пришел и на что есть вечное определение Божие. — «<b>Думаешь не о том, что Божие</b>»: не о том, что угодно Богу, что Он определил относительно страданий и смерти Мессии; «<b>но что человеческое</b>»: что должно бы быть по человеческим расчетам, именно что Мессии Сыну Божию не должно умирать смертью поносною, а быть таким Мессиею, какого ожидали тогда иудеи, — могущественным земным царем, завоевателем. «Петр по человеческому и плотскому рассуждению думал, что страдание для Христа позорно и не свойственно. Так, проникая в его мысли (Господь), говорит: ни мало не свойственны Мне страдания; но ты так судишь по плотскому разуму. Напротив, если бы ты в божественном духе, освободившись от плотских помыслов, выслушал сказанное Мною, то понял бы, что это Мне весьма прилично. Ты думаешь, что страдать для Меня низко, а Я тебе говорю: эта мысль не страдать Мне — от дьявола» (Злат.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Но Господь отверг этот соблазн с такой же силой, с какой отразил Он слова искусителя в пустыне: <b>ОН ЖЕ, ОБРАТИВШИСЬ</b>, остановился и обратился ко всем ученикам Своим и, устремив строгий взор на противоречащего Петра, <b>СКАЗАЛ ПЕТРУ: ОТОЙДИ ОТ МЕНЯ</b>, скройся с глаз Моих, <b>САТАНА!</b> злой советник! <b>ТЫ МНЕ СОБЛАЗН! </b>Вместо камня веры ты являешься для Меня камнем преткновения, даешь советы губительные, противные воле Отца Моего, <b>ПОТОМУ ЧТО ДУМАЕШЬ НЕ О ТОМ, ЧТО БОЖИЕ, НО ЧТО ЧЕЛОВЕЧЕСКОЕ!</b> Ты не знаешь и не думаешь, что все это предусмотрено Самим Отцом Моим, и должно совершаться без всякого стеснения свободы человеческой. Ты судишь по-человечески, думаешь, что страдания для Меня позорны и не свойственны Христу, но это – рассуждение плотское; «если бы ты, в Божественном Духе, освободившись от плотских помыслов, выслушал сказанное Мною, то понял бы, что это Мне весьма прилично. Ты думаешь, что страдать для Меня низко; а Я тебе говорю: эта мысль – не страдать Мне – от диавола. Так Господь страхом противного рассеивает боязнь Петра» (свт. Иоанн Златоуст).<br /> Спаситель наш, по выражению святителя Филарета, «носил Свою смерть в уме и сердце Своем так, что за неосторожное желание поколебать в Нем эту мысль, друга, которого только что назвал камнем веры, которому вверял ключи Царства Небесного, поразил ужасным наименованием сатаны!» Он видел духом Своим, кто подстрекает Петра противоречить Ему, видел сатану, который хотел через Петра внушить Ему то же, что внушал в пустыне: отказаться от страданий, ибо есть иной путь, кроме позорного пути крестного, чтобы вознестись на престол славы, – и отверг со всей решительностью это искушение. «Так и Иоанна, – говорит святитель Златоуст, – когда он почитал низким для Христа креститься от него, Господь убедил крестить, сказав: «<i>так надлежит нам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Иисус сказал ему в ответ: оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Тогда <i>Иоанн</i> допускает Его.</span></span>Мф. 3:15</a>); так и тому же Петру, когда он не давал Ему умыть своих ног, сказал: «<i>если не умою тебя, не имеешь части со Мною</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Петр говорит Ему: не умоешь ног моих вовек. Иисус отвечал ему: если не умою тебя, не имеешь части со Мною.</span></span>Ин. 13:8</a>); так и здесь, вразумив Петра страхом противного и силой обличения, уничтожил страх, возбужденный мыслью о страдании. Да слышат это все те, которые стыдятся крестных страданий Христовых! Если и верховный апостол, даже когда не понимал еще всего ясно, назван сатаной за то, что устыдился креста, то какое извинение найдут те, которые при всей очевидности отвергают Таинство креста! Иисус Христос не сказал: сатана говорит твоими устами, но – «отойди от Меня, сатана!», потому что противник именно желал того, чтобы Христос не страдал. Вот причина, почему Он с такой силой обличил Петра. Итак, никто не стыдись достопокланяемых знаков нашего спасения, коими мы живем, и начала всех благ, коим существуем. Но как венец будем носить крест Христов, ибо через него совершается все, что для нас нужно. Потому-то мы со всяким тщанием начертываем его и на домах, и на стенах, и на дверях, и на челе, и на сердце. Ибо крест есть знамение нашего спасения, нашей свободы и милосердия нашего Владыки, Который «<i>как овца веден был на заклание</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>). Поэтому, когда знаменуешься крестом, то представляй всю знаменательность креста, погашай гнев и прочие страсти. «<i>Вы куплены дорогою ценою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Вы куплены <i>дорогою</i> ценою; не делайтесь рабами человеков.</span></span>1 Кор. 7:23</a>) – говорит апостол Павел, а под дорогою ценою разумеет крест. И не просто перстом должно его изображать, но с сердечным расположением и полной верой. Если так изобразишь его на лице твоем, то ни один из нечистых духов не возможет приблизиться к тебе, видя тот меч, от которого получил смертельную рану. Если и мы с трепетом взираем на те места, где казнят преступников, то представь, как ужасаются диавол и демоны, видя оружие, которым Христос разрушил всю силу их и отсек главу змия. Вот почему, когда при нас крест, тогда демоны уже не страшны и не опасны, смерть уже не смерть, а сон. Крестом все враждебное нам попрано и низложено»...</div></p>