<div><p ><div> Источная Жизнь, Сила, неутомимое Естество утруждался в сем веке (ст. 9), когда <i>утруждся от пути, седяше на источнице</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Там был колодезь Иаковлев. Иисус, утрудившись от пути, сел у колодезя. Было около шестого часа.</span></span>Ин. 4:6</a>).<br />Иже <b>не узрит пагубы,</b> (11) <i>егда увидит премудрыя умирающия</i>. Ибо Отец не даст <i>преподобному</i> Своему <i>видети истления</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>), когда будут умирать хвалящиеся упраздняемою мудростью. А если угодно разуметь сии слова и о праведных людях, то вспомни Иова, который говорит: <i>Человек раждается на труд</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но человек рождается на страдание, <i>как</i> искры, чтобы устремляться вверх.</span></span>Иов. 5:7</a>), также Апостола: <i>Паче всех их потрудихся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но благодатию Божиею есмь то, что есмь; и благодать Его во мне не была тщетна, но я более всех их потрудился: не я, впрочем, а благодать Божия, которая со мною.</span></span>1 Кор. 15:10</a>), и <i>в трудех множае</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Христовы служители? (в безумии говорю:) я больше. Я гораздо более <i>был</i> в трудах, безмерно в ранах, более в темницах и многократно при смерти.</span></span>2 Кор. 11:23</a>). Итак, кто потрудился в веке сем, <b>жив будет до конца</b>. А кто живет в роскоши и во всяком распутстве, по изнеженности облекается <i>в порфиру и виссон</i>, веселится <i>на вся дни светло</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Некоторый человек был богат, одевался в порфиру и виссон и каждый день пиршествовал блистательно.</span></span>Лк. 16:19</a>) и избегает того, чтобы трудиться ради добродетели, тот не <b>утрудился</b> в сем веке и <b>не будет жив</b> в будущем, но издали станет взирать на жизнь, мучимый в пламени пещном.<br /><br />Но кто выдержал тысячи подвигов ради добродетели и для приобретения ее с избытком испытал себя в трудах, тот <b>жив будет до конца</b>, как много потрудившийся в скорбях Лазарь, как преутружденный в борьбе с противником Иов. Ибо сказано: <i>Тамо почиша претружденнии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Там беззаконные перестают наводить страх, и там отдыхают истощившиеся в силах.</span></span>Иов. 3:17</a>). Посему и Господь призывает к успокоению <i>труждающихся и обремененных</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>). Почему же трудящиеся в добрых делах называются обремененными? Потому что <i>ходящии хождаху и плакахуся, метающе семена своя, грядуще же приидут радостию, вземлюще рукояти своя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=125&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> С плачем несущий семена возвратится с радостью, неся снопы свои.</span></span>Пс. 125:6</a>), полны плодов, которые возвращены им по мере посеянного. Посему обремененными называются те, которые, поскольку <i>сеяли о благословении, о благословении и пожинают</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> При сем скажу: кто сеет скупо, тот скупо и пожнет; а кто сеет щедро, тот щедро и пожнет.</span></span>2 Кор. 9:6</a>) и заготовляют себе с вечным веселием рукояти духовных плодов. Кто избавлен Богом, давшим за него <i>измену</i>, тот <b>утрудился</b> в веке сем, а потом <b>жив будет до конца</b>. Он и <b>не узрит пагубы</b>, <i>егда увидит премудрыя умирающия</i>. Кто путь тесный и многотрудный предпочел пути гладкому и спокойному, тот во время Божия посещения, когда не уверовавшие словесам Божиим и ходившие по желаниям суетного своего сердца отведены будут на вечную казнь, <b>не узрит</b> вечной <b>пагубы</b>, не прекращающегося злострадания.<br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=48&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=48&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>