<div><p ><div><b>«Голос человеческий, который воззвал и сказал, – </b>гово­рится<b>, – Гавриил! объясни ему это видение».</b> Посмотри на обязанности ангелов и архангелов. Есть ли другая большая сила? «И он подошел, – говорит пророк, – к тому месту, где я стоял, и когда он пришел, я ужаснулся и пал на лице мое». Где те, которые злословят ангелов? Ангел не сде­лал ничего сам от себя. Видишь ли, что и они разделены на многие чины и виды? В первом видении пророк говорит: <i>«подошел к одному из предстоящих и спросил»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Я подошел к одному из предстоящих и спросил у него об истинном значении всего этого, и он стал говорить со мною, и объяснил мне смысл сказанного:</span></span>Дан. 7:16</a>); а здесь не так. «И услышал я одного святого говорящего»; спрашивает другой, как бы не зная, – чтобы узнал Даниил. <b>«И сказал»</b>, – говорит он. «<b>Под конец же царства их, когда отступники исполнят меру беззаконий своих, восстанет царь наглый и искусный в коварстве</b>». Посмотри, как пророк показывает иудеям, что они сами виноваты; но он не высказывает этого ясно, чтобы они намеренно не остались злыми: ведь если они оставались такими, когда ничего подобного не было сказано, то тем более остались бы, если бы это было ясно выражено; также и для того, чтобы ты знал, что Дух везде имеет силу, что Бог предвидит все, и что Он, хотя знал о будущих грехах их, однако вывел их (из плена). И заметь: если бы он указал на годы, время показалось бы непродолжительным, – поэтому он исчи­сляет дни, чтобы устрашить множеством их, и притом исчи­сляет не только дни, но и ночи.<br /><br />Он долго останавливается на печальных событиях при Антиохе, чтобы устрашить хотя та­ким образом. «И укрепится сила его», т.е., Бог мог остано­вить его, но попустил за грехи иудеев, и не просто за грехи, но за то, что исполнилась мера. Разве есть какая-нибудь мера грехов?<i> «Ибо мера беззаконий, </i>– говорит Бог, –<i> Аморреев доселе еще не наполнилась»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> в четвертом роде возвратятся они сюда: ибо <i>мера</i> беззаконий Аморреев доселе еще не наполнилась.</span></span>Быт. 15:16</a>). И заметь: предсказывается уже не сожжение, но отдельные случаи убийств. Так как некоторые будут добрее и лучше отцов, то и наказание положено меньшее. Это говорится для того, чтобы они, возгордившись победами, бывшими при Зоровавеле, не сделались беспечными. И посмотри, как он не указывает ничего светлого после времен Антиоха, но говорит только о прекращении бедствий и о времени, их обнимающем. Что же? Разве он не предсказал об этом плене? Предска­зал, но весьма не ясно. Потому и Христос сказал: <i>«когда увидите мерзость запустения, реченную через пророка Даниила, стоящую на святом месте» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, когда увидите мерзость запустения, реченную через пророка Даниила, стоящую на святом месте, - читающий да разумеет, -</span></span>Мф. 24:15</a>). Бедствия придут, говорит, но так, как будто он не пред­сказывал.<br /><br />Впрочем некоторые говорят, что справедливо не предсказано об этом, так как этот плен не имел опре­деленного времени. <i>«Ему назначали, –</i> говорит пророк, – <i>гроб со злодеями, но Он погребен у богатого»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>). «Но ты сокрой это видение, ибо оно относится к отдаленным временам», т.е., сохрани, сбереги, чтобы оно не исказилось от продолжительного времени.<br /><br />Посмо­три, как Бог всегда щадил иудеев. Они пришли в Египет и сделались дурными; Он не отступил от них, но вы­вел их в пустыню. Они оставались в нечестии; Он не от­ступил от них, но ввел в землю обетованную. При Антиохе опять вывел их, и опять они остались такими же. При Христе они опять были такими же; но Он и тогда не отступил от них, а постоянно печется о них. Как естественные свойства, данные нам от природы, не покидают нас, что бы ни случи­лось, так и Бог; или лучше, они могут покинуть нас, но Бог никогда не оставляет Своим промышлением и попече­нием. <i>«Забудет ли женщина грудное дитя свое, –</i> говорит Он,<i> – чтобы не пожалеть сына чрева своего? но если бы и она забыла, то Я не забуду тебя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Забудет ли женщина грудное дитя свое, чтобы не пожалеть сына чрева своего? но если бы и она забыла, то Я не забуду тебя.</span></span>Ис. 49:15</a>). Как мать не смотрит на то, хороши ли ее дети, но исполняет закон при­роды, – так, и даже более, Бог постоянно печется, никогда не оставляет, всегда действует в одной и той же мере.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=7&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=8&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>