<p ><div><i>И сказал Господь: так как этот народ приближается устами своими и прославляет Меня губами своими, сердце же его далеко отстоит от Меня, и почитали Меня заповедию и учением человеческими; поэтому вот Я удивлю еще народ этот чудом великим и дивным, ибо погибнет мудрость мудрецов его и скроется разум разумных его.</i><br />Это свидетельство употребил Господь против фарисеев в Евангелии Матфея, говоря: <b>почто и вы преступаете заповедь Божию за предание ваше</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он же сказал им в ответ: зачем и вы преступаете заповедь Божию ради предания вашего?</span></span>Мф. 15:3</a>). И еще: <b>лицемери, добре пророчествова о вас Исаиа, глаголя: приближаются Мне людие сии усты своими, и устном чтут Мя; сердце же их далече отстоит от Мене. Всуе же чтут Мя, уча учением и заповедем человеческим</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Лицемеры! хорошо пророчествовал о вас Исаия, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> приближаются ко Мне люди сии устами своими, и чтут Меня языком, сердце же их далеко отстоит от Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но тщетно чтут Меня, уча учениям, заповедям человеческим.</span></span>Мф. 15:7—9</a>). <br />При этом должно заметить то, о чем мы часто напоминали, — что евангелисты и апостолы не переводили слово в слово и не следовали авторитету LXX толковников, издание которых уже читалось в то время; но, как евреи и сведущие в Законе, они, не изменяя мыслей, пользовались своими словами. Приближается же народ иудейский устами и губами своими к Богу потому, что он хвалится почитанием единаго Бога и отвержением идолов; но сердце его далеко отстоит от Него, потому что он не принимаетъ Господа Иисуса Христа. Ибо кто не принимает Сына, тот не принимает и Отца. <br />Вместе с тем мы должны знать и то, как кто либо может приближаться к Богу или быть далеко отстоящим от Него. Он и чрез Иеремию говорит: <b>Бог приближаяйся Аз есмь, а не Бог издалеча</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я - Бог [<i>только</i>] вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?</span></span>Иер. 23:23</a>). Приближаемся же мы к Богу умом, а не телом, как и о Моисее читаем: "приблизился Моисей один к Богу, прочие же не приближались (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Моисей один пусть приблизится к Господу, а они пусть не приближаются, и народ пусть не восходит с ним.</span></span>Исх. 24:2</a>). <br />Ибо он поклонялся Богу в духе и истин и приближался к Нему мыслию и духом. А т, о которых пишется, что они от чрева превозносятся, обучаются от детства до старости и день и ночь поучаются закону Божию, не приближаются к Богу, потому что они принимают предания фарисеевъ и книжников, удаляющия их от Бога, и уподобляются обеленным гробам, кажущимся снаружи красивыми, но внутри полным костей мертвецов (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что уподобляетесь окрашенным гробам, которые снаружи кажутся красивыми, а внутри полны костей мертвых и всякой нечистоты;</span></span>Мф. 23:27</a>), — те, которые избрали Варавву и отвергли Господа. Поэтому Он грозит, что не только переселит их в Ассирию и Вавилон, но и разсеетъ по всему миру. <br />По еврейскому тексту, Он говорит, что Он возбудит великое удивление в народе иудейском и совершит чудо дивное, что Он погубит мудрость тех, которые не приняли Божию силу и Божию премудрость, и скроет и утаит разум разумных, то есть чтобы они не нашли Того, Кто заключался въ букве. <br />Из этого места апостол Павел представил свидетельство, когда писал коринфянам: <b>погублю премудрость премудрых и разум разумных отвергу</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо написано: погублю мудрость мудрецов, и разум разумных отвергну.</span></span>1 Кор. 1:19</a>), излагая другими словами ту же самую мысль: не потому, чтобы Бог был врагом мудрости, отцом которой Он служит и чрез котораго бывает всякая мудрость в людях; но он привел это, присоединив, как стоит в еврейском, <b>мудрецов народа и разумных его</b>, то есть народа иудейскаго. И действительно, Бог совершил великое чудо в народе после пришествия Господа Спасителя, что в одно и тоже время и горел Иерусалим, и разрушался храм, и уничтожалось учение учителей, когда исполнилось вышесказанное: <i>вот Властитель Господь Саваоф отнимет у Иерусалима и у Иудеи сильнаго и крепкаго: все подкрпление хлебом и все подкрепление водою; исполина и мужа воинственнаго, судью и пророка, и гадателя и старца, и пятидесятиначальника, и дивнаго советника, и мудраго строителя и разумнаго слушателя, и прочее, заключающееся в пророческой речи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Господь, Господь Саваоф, отнимет у Иерусалима и у Иуды посох и трость, всякое подкрепление хлебом и всякое подкрепление водою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> храброго вождя и воина, судью и пророка, и прозорливца и старца,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> пятидесятника и вельможу и советника, и мудрого художника и искусного в слове.</span></span>Ис. 3:1-3</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 30-31. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=29&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=29&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
