<p ><div> Воистину, эта жизнь и богатство ее есть сон: ибо когда кажется нам, что мы приобрели, тотчас теряем. Как верно то, что написано у пророка: <i>Как жаждущему снится, будто он пьет, но пробуждается, и вот он томится,</i> так и богатство мира сего - только обретем, теряем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Псалмы 9. CL 0592,75.53.</i></span></div><br />***<br />Вместо переведеннаго нами <i>горе</i>, в еврейском написано <i>оі</i>, которое у них [евреев] иногда употребляется в звательном падеже, так что Ариил не плакал бы, но восклицал бы, хотя в настоящем месте оно должно быть понимаемо в смысл плача. Ариил также значит лев <i>Божий</i>, и вместо <i>города</i>, что Акила перевел чрез <i>πολίχνην</i>, то есть <i>городок</i> или <i>селеньице</i>, в еврейсков читают <i>cariath</i>, что собственно значитъ <i>селение</i>. И на языке сирском называется <i>cartha</i>, откуда и лесное селение называется <i>Cariath iarim</i>. <br />Наконец и выше, где мы читали: <b>каким образом сделался блудницею город верный Сион</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Как сделалась блудницею верная столица, исполненная правосудия! Правда обитала в ней, а теперь - убийцы.</span></span>Ис. 1:21</a>)? вместо города, пишется <i>cariath</i>, то есть <i>селение</i>, что мы, для буквальной передачи перевода Акилы, можем перевесть чрез <i>городок</i>. Итак Ариилом, то есть левом Божиим, называется Иерусалим, бывший некогда весьма сильным, или, как полагают иные, храм и алтарь Божий, бывшие в Иерусалиме. Вместо же дальнейшаго: который завоевал Давид, что Симмах перевел лагерь Давида, и Феодотион: обводной окоп Давида в еврейском читается <i>hana</i>, что по мнению ученейшаго из евреев значит жилище. Таким образом, если будем читать: который завоевал Давид, то можем отнесть это к тому времени, когда Давид взял крепость Сион, при сопротивлении слепых и хромых, и Иоав первый взошел с целью покорения на высоты (1 Пар. 11). Если же по Симмаху и Феодотиону, то следует понимать это в том смысле, что Давид возобновил и укрепил ее. <br />Приложен год к году или отнят, как перевел Акила, и праздники отняты: ибо по разрушении храма и прекращения иудейскаго богослужеия все празднества их были отменены. Господь говорит также, что Он окружит Ариил вавилонским войском, и что последний будет скорбеть и печалиться, когда будет разрушен ими. <br />Затем, при первосвященнике Иисусе, сыне Иоседеков, и Зоровавеле, сыне Салафиила, Ездре и Неемии, когда пророчествовали Аггей и Захария, он будет как Ариил, потому что будет иметь подобие древняго храма, но не будет иметь великолепия и украшений. Также и вторично Господь угрожает, что Он окружит Ариил, сделает окопы против него и расположит укрепления для осады его, и исполнится то, что сам Он, оплакивая Иерусалим, говорит в Евангелии: <b>аще бы разумел ты, еже к миру твоему; яко приидут дние на тя и обложат врази твои острог о тебе, и осадят тебя и ты будешь унижен до земли</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и сказал: о, если бы и ты хотя в сей твой день узнал, что служит к миру твоему! Но это сокрыто ныне от глаз твоих,</span></span>Лк. 19:42</a>, 43). <br />И Иерусалим будет попираем язычниками до исполнения времени народов. Ибо теперь пророк говорит тоже, но другими словами,— что он униженный будет говорить с земли, из земли будет слышаться речь его, голос его из земли будет подобен голосу чревовещателя и будет шептать он с земли подобно воробьям,— чтобы этими словами обозначить <i>νεχυομαντείαν</i> (вызывание умерших) чародеев, чрез которое, как говорят, вызываются души и бывают слышимы слабые звуки теней или вернее демонов. Затем вместо чревовещателя Акила перевел <i>чародей</i>, который по-еврейски называется <i>cheb</i>, вместо чего LXX перевели <i>говорящие из земли</i>. Этими словами показывается, что разрушение храма продолжится до кончины мира, что обращенный в прах он более не будет возстановляем. <br />Но тебя, Ариил, окружит столь сильное римское войско, что оно будет подобно неисчислимой пыли и пеплу, разлетающемуся по воздуху. Поэтому с пылью и пеплом он сравнивает не слабость тех, которые воевали против них, а многочисленность, равняющуюся неисчислимым пескам. И это последует внезапно и мгновенно, так что среди мира начнутся неожиданныя войны при Нероне, и Господь воинств посетит Иерусалим громом, и землетрясением, и вихрем бурным, и пламенем пожирающаго огня, чем обозначает сожжение храма. <br />Римляне же, которые после победы над иудеями и разрушения Иерусалима при Тите и Веспасиане, принесли сосуды, бывшие некогда Божиими, как добычу в Капитолий и приписали совершенное ими своему мужеству и могуществу богов, а не гневу Божию, будут владеть всем братством как бы во сне и в ночном видении. И как голодный, когда спит, то ему снится, что он ест, и жаждущий выпивает реки глоткою, высохшею от жажды, а когда пробудится, то более усиливается жажда, возбужденная призрачным питьем: так множество всех народов, которые, находясь в подчинении римской власти, воевали против горы Сиона, как бы в тени, облаке и сновидении будут иметь богатство, которое они оставят вследствие преждевременной погибели. <br />В том месте, где мы поставили: <i>все, которые воевали и осаждали и укрепились против него</i>, LXX перевели: <i>и все, которые воевали против Иерусалима</i>, чего в еврейском нет. Также в начале этой главы, где мы сказали: <i>приложен год к году или отнят</i>, они перевели: <i>собирайте плоды или урожай отъгода до года; ешъше, ибо вы будете естъ с Моавом</i>. <br />Смысл же здесь следующий: прежде нежеле наступит благоприятный год Господен проповеди Его или вернее два года, о которых в песни Аввакума мы читаем по еврейскому тексту "<b>среди двух времен будет познан</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=8&s=2">Авв. 8:2</a>), <b>сейте со слезами, чтобы пожинать с радостию</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=125&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сеявшие со слезами будут пожинать с радостью.</span></span>Пс. 125:5</a>). В Евангелии Иоанна написано, что чрез три пасхи Господь пришел в Иерусалим, что составляет два года. <br />Следующаго же: <i>ибо вы будете есть с Моавом</i> в еврейском нет. Относительно этого мы можем сказать, что если они не будут собирать у себя плоды покаяния, то будут есть вместе с теми, которые во веки не войдут в Церковь Господню. Прочее в том, в чем замечается разность, ясно, и легко объясняется из того, что мы изложили. <br />Знаю, что <b>Ариил</b>, как я прочитал, переводят <i>свет мой Божий</i>; но это совсем не то. Ибо здесь первый слог пишется чрез <i>алеф</i> и <i>реш</i>, свет же, который по-еврейски называется <i>0р</i>, имеет между <i>алеф</i> и <i>реш</i> букву <i>вав</i>, которой в настоящем имени нет. Все же то, что теперь говорится против Ариила, относят к еретикам, которые считают свое учение за свет Божий и должны быть покорены истинным Давидом и все празднества их должны быть уничтожены и настоящая радость их превратиться в будущую скорбь: Господь повелевает им принесть покаяние, чтобы не начать есть вместе с моавитянами и не уподобиться язычникам. <br />Ибо Он будет воевать против Моава, и всю силу его и богатство окружит Своим войском. И посредством башен, то есть учителей Церкви, унизит на земле речи их; чтобы не полагали на небо уста свои, но были приписаны земле и говорили из земли и были как бы пылью, поднимаемою колесом, и уподобилось бы все богатство нечестивых кратчайшему моменту времени, когда Он посетит их в Своем величии, низходя в вихрѣе, буре и огне карающем, и поняли, что все богатство их, и напыщенныя речи и хитросплетенныя доказательства подобны тщетно едящим и пьющим во сне,— те, которые воевали против Иерусалима, <i>видения мира</i> или против Ариила, <i>льва весьма сильнаго</i>, и наконец против горы Сиона, стоящий на которой град Церкви не можетъ укрыться. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 23-27. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=29&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=29&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
