<p ><div>Апостол сказал многое, что могло показаться обвинением закона: именно: <i>грех не должен над вами господствовать, ибо вы не под законом, но под благодатью </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Грех не должен над вами господствовать, ибо вы не под законом, но под благодатью.</span></span>Рим. 6:14</a>), и: <i>закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>) и еще: <i>ветхой букве</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но ныне, умерши для закона, которым были связаны, мы освободились от него, чтобы нам служить Богу в обновлении духа, а не по ветхой букве.</span></span>Рим. 7:6</a>). Посему, чтобы устранить такое подозрение, вводит возражение в виде вопроса и говорит: что же скажем о законе? То ли, что он есть грех? Потом решает это возражение, сначала отвечая отрицательно, как обычно говорит о крайне нелепом, а затем предлагает доказательства. Закон, говорит, не есть грех, но указатель греха; ибо я не знал бы пожелания, если бы закон не говорил: не пожелай. Как же, наконец, случился потоп? Как сожжен Содом, если до закона не знали, что пожелание есть зло? Знали и тогда, но тогда пожелание не было усилено и потому познавали его не с такой обстоятельностью, с какой стали разуметь его, когда дан закон. Первоначально знали пожелание по одному естественному закону, но впоследствии и по писанному, почему и стало оно поводом к большему наказанию, а это произошло не от научений закона, но от беспечности невнимающих предписаниям закона, что показывает Апостол и далее.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
