<div><p ><div>Но пришел к богатому один гость, и он пожалел своего, и взял овцу бедного и заколол ее. Видишь, как Нафан здесь сплетает рассказ, скрывая нож (обличения) под губкою (притчи)? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы о покаянии, 2.2 </span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Пришел однажды гость к богачу. Какой гость? Страсть. Чтобы засвидетельствовать чистоту его, Он искусно назвал страсть гостем. Действительно, никогда прежде Давида не нарушал чужого брака и не глядел нечистыми очами. Но тут, пораженный (страстью), он погубил чистоту из-за этой женщины и, поддавшись мгновенной слабости, нарушил долг. Пришел гость, пришла к нему эта не­обузданная, звероподобная страсть. Гость пришел к этому богачу, и не захотел он взять из своих стад овец и волов; но послал и взял ту овечку, спавшую на груди бедняка и евшую с его стола. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Spuria. Собеседование о псалмах. На Пс. 50</i></span></div><br /></span></div><br />Что же? «<b>Пришел</b>, – рассказывал он, – <b>к богатому гость»</b>. Какой гость? Страстное пожелание, ввергающее нас в наказание. «Пришел к богатому гость, а тот, жалея своих овец, послал взять овечку бедняка и заколол ее для своего гостя». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Spuria. О посте, о Давиде, о пресвитерах, о Голиафе и против Навата</i></span></div><br />***<br />Искра страсти воспламенила огонь прелюбодеяния, а прелюбодеяние породило убийство. Объятый порочной любовью, погубив овцу, убил и пастуха ее. Две страсти произвели два убийства. Похоть и гнев, вооружившись, — первая принесла жену, как овцу, в жертву, а второй убил ее мужа. Да, он пожрал жену как, овцу, так как прелюбодеяние есть смерть для целомудрия. А Писание потому и назвало ее овцою, что она сохраняла себя для мужа незапятнанной и неоскверненной. Пророк Нафан говорил в притче: «<b>и пришел к богатому человеку странник, и тот пожалел взять из своих овец или волов, чтобы приготовить [обед] для странника, который пришел к нему, а взял овечку бедняка и приготовил ее для человека, который пришел к нему</b>», называя жену агницей ради непорочности ложа. «<i>Брак у всех да будет честен и ложе непорочно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Брак у всех <i>да будет</i> честен и ложе непорочно; блудников же и прелюбодеев судит Бог.</span></span>Евр. 13:4</a>). Закланием называет прелюбодеяние, так как для целомудренной бесчестие есть тоже, что убийство и заклание.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Собеседование о псалмах. На <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда я взываю, услышь меня, Боже правды моей! В тесноте Ты давал мне простор. Помилуй меня и услышь молитву мою.</span></span>Пс. 4:2</a></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=12&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=12&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>