<p ><div>В объясненных незадолго пред сим словах выведено было лице Бога, говорящего божественному пророку: возопий крепостию и не пощади: <i>яко трубу возвыси глас твой и возвести людем моим грехи их и дому Иаковлю беззакония их. Мене день от дне ищут и разумети пути моя желают, яко людие правду сотворившии и суда Бога своего не оставившии: просят ныне у мене суда праведна и приближитися ко Господу желают, глаголюще: что яко постихомся, и не увидел еси? смирихом души наша, и не уведел еси? во дни бо пощений ваших обретаете воли ваша, и вся подручныя ваша томите, в судех и сварех поститеся. Не таковаго поста аз избрах, глаголет Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Взывай громко, не удерживайся; возвысь голос твой, подобно трубе, и укажи народу Моему на беззакония его, и дому Иаковлеву - на грехи его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Они каждый день ищут Меня и хотят знать пути Мои, как бы народ, поступающий праведно и не оставляющий законов Бога своего; они вопрошают Меня о судах правды, желают приближения к Богу:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Почему мы постимся, а Ты не видишь? смиряем души свои, а Ты не знаешь?" - Вот, в день поста вашего вы исполняете волю вашу и требуете тяжких трудов от других.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот, вы поститесь для ссор и распрей и для того, чтобы дерзкою рукою бить других; вы не поститесь в это время так, чтобы голос ваш был услышан на высоте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Таков ли тот пост, который Я избрал, день, в который томит человек душу свою, когда гнет голову свою, как тростник, и подстилает под себя рубище и пепел? Это ли назовешь постом и днем, угодным Господу?</span></span>Ис. 58:1—5</a>). Изъясняя, как могли, смысл этого пророчества, мы говорили, что они противились установлениям премудрого Моисея и совершенно пренебрегали правою жизнью, но поступали сообразно с своими привычками и нисколько не отступали от ненавистного Богу и грехолюбивого образа жизни. Потом если была объявляема когда-либо война, они обращались к воздержанию от пищи, воображая, что одним только постом, самим по себе или не вкушением пищи, они могут умилостивить Судию. Но обманувшись в своей надежде, они начинали роптать и говорили: <b>что яко постихомся, и не увидел еси? Смирихом души наши, и не уведел еси?</b><br /><br />Обрати же теперь, обрати внимание на то, как божественный пророк, по своей великой ревности по Боге, упрекает их и говорит: <b>еда не может рука Господня спасти? или отягчил есть слух свой, не услышати?</b> Нет, не ослабела, говорит, всесильная десница Господа и не отягченный имеет он слух и отвращенный, так чтобы не слышал, но греси ваши разлучают между вами и между Ним. Итак, кто уничтожит это разделение и удалит то, что подобно стене отделяет от познания Бога, то есть, грех, от того не далек Спасающий и несомненно примет ого мольбы: ибо Ему свойственно как быть всемогущим, так и по любви к добру принимать прошения угнетенных. А какие грехи разлучают между Богом и потомками Израиля, присовокупляет, говоря: <b>руце бо ваши осквернены кровию и персты ваши во гресех, устне же ваши возглаголаша беззаконие, и язык ваш неправде поучается</b>; ибо они убивали святых пророков, посылаемых от Бога; обвиняли и Его. Посему Иеремия сказал: <i>сила моя оскуде от кленущих мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> "Горе мне, мать моя, что ты родила меня человеком, который спорит и ссорится со всею землею! никому не давал я в рост, и мне никто не давал в рост, [<i>а</i>] все проклинают меня".</span></span>Иер. 15:10</a>). Кроме этого, теперь Он по-видимому обвиняет их за нечестие против Христа, говоря, что руки их осквернены кровию; потому что они сделались убийцами Господа и уста их говорили беззаконие и язык их поучался неправде: они постоянно враждовали против Христа, поносили и злословили Его, то унижали божественные знамения и выдумывали ложь против божественного величия, то обвиняли Его и говорили: возми, возми, распни Его! Посему-то, когда Христос как бы уже подвергся неправедному осуждению, пророк с святым дерзновением и восклицает: <b>никто же глаголет правды, ниже есть суд истинен: уповают на суетная: и глаголют тщетная</b>.<br /><br />В чем же состоит это их суетное упование? Они вообразили, что изъяв Наследника из среды (живых), овладеют его достоянием. И говоря эти пустые слова друг другу, они, жалкие, поступили нечестиво против Него. Итак это пророческое слово или обвиняет потомков Израиля за нечестие против Христа, или уличает их в том, что они не были добрыми ни в одном отношении; руки их запятнаны кровью, уста и язык их только и заняты тем, что относится к нечестию, беззаконию и неправде, и сверх всего этого судьи их сделались неправедными, то есть, брали подарки и преданы были постыдным прибыткам. Так и в другом месте сказано: <i>како бысть блудница град верный сион полн суда? в немже правда почиваше, ныне же (в нем) убийцы: сребро ваше неискушено, корчемницы твои мешают вино с водою. Князи твои не покаряются, общницы татем, любяще дары, гоняще воздаяние, сирым не судящии и суду вдовиц не внимающии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Как сделалась блудницею верная столица, исполненная правосудия! Правда обитала в ней, а теперь - убийцы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Серебро твое стало изгарью, вино твое испорчено водою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> князья твои - законопреступники и сообщники воров; все они любят подарки и гоняются за мздою; не защищают сироты, и дело вдовы не доходит до них.</span></span>Ис. 1:21—23</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=59&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
