<div><p ><div>См. ст. 9<br />Ст. 11—14. <b>Ждахом суда, и несть, спасение далече отступи от нас.</b> <i>Много бо беззаконие наше пред тобою, и греси наши противу сташа нам: беззакония бо наша в нас, и неправды наша уразумехом: нечествовахом и солгахом и отступихом от последования Бога нашего: глаголахом неправду и не покорихомся, во утробе зачахом и поучихомся от сердца нашего словесем неправедным: и оставихом созади суд, и правда далече отступи от нас.<br /></i><br />Речь святых пророков всегда отличается любовью к истине; потому что в них говорит Дух истины, то есть Христов. По этой причине, когда, они упоминают об отвержении Иудейского народа и о постигшем их гневе за нечестие против Христа, то они благополезно напоминают и о будущем обращении их в последние времена века и о призвании их чрез веру во Христа. Посему, дабы кто не подумал, что Истина может говорить ложь, весьма предусмотрительно изображает их раскаяние и как-бы от лица их говорит Богу: ждахом суда, и несть. Судом же называют правду очевидно чрез Христа, которую они хотя и надеялись получить, но которой у них нет, а сделались они жестокими и непокорными. Посему, говорит, спасение далече отступи от нас. Много бо беззаконие наше пред тобою и греси наша в нас. Когда они всецело отпали от Того, Кто оправдывает верою, то сделались далекими от спасения. Им подаваемого, потому что они не отвергли от себя скверны греха, не изгладили обвинений в беззаконии, но имели вследствие этого как-бы вплавленную в них нечистоту. Посему Христос взывал к ним, говоря: <i>аминь глаголю вам, яко аще бо не имете веры, яко аз есмь, умрете во гресех ваших </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому Я и сказал вам, что вы умрете во грехах ваших; ибо если не уверуете, что это Я, то умрете во грехах ваших.</span></span>Ин. 8:24</a>). Итак, поелику они не уверовали, то и умерли во грехах своих; а поелику они многообразно нечествовали против Христа, то и совершают исповедь в этом своем нечестии говоря: нечествовахом и солгахом и отступихом от последования Бога нашего. Да, нечествовали они весьма тяжко, говоря лож против славы Спасителя всех нас Христа и отказавшись последовать Ему. Кроме того они исповедуют: глаголахом неправду и не покорихомся, во утробе зачахом и поучихомся от сердца нашего словесем неправедным; ибо они говорили неправду против Христа. То пороча славу Его и унижая совершаемые Им чудеса, они говорили, что Он силою вельзевула князя бесовского, изгоняет бесов (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фарисеи же, услышав <i>сие</i>, сказали: Он изгоняет бесов не иначе, как <i>силою</i> веельзевула, князя бесовского.</span></span>Мф. 12:24</a>): то, пораждая от своих сердец слова неправды, они обвиняли Его, дерзая называть Его самарянином и бесноватым, ядцей и винопийцей; а также клеветали на Него, и Пилату говоря, что Он возмущает народ и запрещает давать подати, Кесарю (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и начали обвинять Его, говоря: мы нашли, что Он развращает народ наш и запрещает давать подать кесарю, называя Себя Христом Царем.</span></span>Лк. 23:2</a>). Посему говорят; отступихом от последования Бога нашего: глаголахом неправду и не покорихомся, во утробе зачахом и поучихомся от сердца нашего словесем неправедным: и оставихом созади суд, и правда далече отступи, то есть, с пренебрежением отвергли правду, как-бы показали тыл, отвернувшись от нее. Посему далече отступи от нас. Итак, это слова приносящих покаяние и ищущих помилования от Христа; ибо спасительное дело — покаяться и принести открытое исповедание грехов, как написано: <i>глаголи ты беззакония твоя прежде, да оправдишися </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Полевые звери прославят Меня, шакалы и страусы, потому что Я в пустынях дам воду, реки в сухой степи, чтобы поить избранный народ Мой.</span></span>Ис. 43:20</a>). И божественный Псалмопевец сказал: рех: исповем на мя беззаконие мое Господеви: <i>и ты оставилъ еси нечестие сердца моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но я открыл Тебе грех мой и не скрыл беззакония моего; я сказал: "исповедаю Господу преступления мои", и Ты снял с меня вину греха моего.</span></span>Пс. 31:5</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=59&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=59&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>