<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Опять, когда ты слышишь слова: «<b>богатый и бедный встречаются друг с другом: того и другого Господь создал»</b>, то не думай, будто Господь создал одного нищим, а другого богатым для того, чтобы ты еще больше мог нападать на нищего, ибо неизвестно, от Бога ли произошло такое разделение. В этих словах Писания показывается только то, что и нищий, и богатый равно созданы Богом, хотя и неодинакова внешняя их участь. Пусть это подвигнет тебя к состраданию и братолюбию, и если б когда при взоре на свое богатство ты возгордился, то пусть мысль об общем Создателе смирит тебя и введет в пределы скромности.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 14</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Прошу вас, братия возлюбленные, во всякий доступный вам час ревнуйте об усердии к божественному чтению. И поскольку хлебом для души в жизни вечной станет то, что человек пожелает приготовить в этой жизни либо чтением, либо добрыми делами, пусть никто не пытается отговориться тем, что не учен грамоте. Ведь иные неграмотные, к божественной истине прилежные, себе отыскивают грамотных, которые способны прочесть им божественные писания. Знаем мы, что даже неграмотные купцы очень часто ведут дела, нанимая себе ученых помощников для чтения и письма, и так наживают огромные состояния. И вот, если люди поступают так ради земных благ, то сколь сильнее подобает нам возревновать так о жизни вечной? Бывает часто и так, что человек грамотный беден одеждою и пропитанием, а неграмотный - изобилен в благосостоянии. Тот, кто не знает грамоты, но богат земным богатством, пусть призовет к себе бедняка грамотного, дабы каждый восполнял нужду другого: один станет сладчайше пастырствовать, читая слово Божье, другой же, оказывая чтецу вспомоществование в земном, не попустит ему более страдать от нищеты. Тот, кто грамотен, пусть насыщает душу богатого, а богатый пусть бедняка напитывает и облачает, земным хлебом питая его.<br />И если это в любви горней свершается, исполнится о них писанное: <b>Богатый и бедный встречаются друг с другом: того и другого создал Господь</b>. Богач, имея больше, нежели ему требуется, под таким бременем не мог идти; бедняк, быть может, и выучившийся грамоте, изнемог, не имея пропитания. В обоих же свершилось святое соединение, и пока богатый из средств, которыми до поры владел, выделил бедному толику в земном, тот его благосклонность снискал чтением божественного; оба же вместе чрез путь жизни сей счастливо взошли к вечному отечеству. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Проповеди 8.1,Сl. 1008, SL103.8.1.2.</div><br /></div></p></div>