<div><p ><div>Призвали и девицу, чтобы узнать о ее согласии. И поскольку она слышала о клятве, которой заклял раба Авраам, и о молитве раба у колодца, и о знамении, которое тот попросил и какое было дано ему (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=37&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и взял с меня клятву господин мой, сказав: не бери жены сыну моему из дочерей Хананеев, в земле которых я живу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а пойди в дом отца моего и к родственникам моим, и возьмешь [оттуда] жену сыну моему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Я сказал господину моему: может быть, не пойдет женщина со мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Он сказал мне: Господь [Бог], пред лицем Которого я хожу, пошлет с тобою Ангела Своего и благоустроит путь твой, и возьмешь жену сыну моему из родных моих и из дома отца моего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> тогда будешь ты свободен от клятвы моей, когда сходишь к родственникам моим; и если они не дадут тебе, то будешь свободен от клятвы моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И пришел я ныне к источнику, и сказал: Господи, Боже господина моего Авраама! Если Ты благоустроишь путь, который я совершаю,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> то вот, я стою у источника воды, [и дочери жителей города выходят черпать воду,] и девица, которая выйдет почерпать, и которой я скажу: дай мне испить немного из кувшина твоего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и которая скажет мне: и ты пей, и верблюдам твоим я начерпаю, - вот жена, которую Господь назначил сыну господина моего [рабу Своему Исааку; и по сему узнаю я, что Ты творишь милость с господином моим Авраамом].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Еще не перестал я говорить в уме моем, и вот вышла Ревекка, и кувшин ее на плече ее, и сошла к источнику и почерпнула [воды]; и я сказал ей: напой меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Она тотчас спустила с себя кувшин свой [на руку свою] и сказала: пей, и верблюдов твоих я напою. И я пил, и верблюдов [моих] она напоила.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Я спросил ее и сказал: чья ты дочь? [скажи мне]. Она сказала: дочь Вафуила, сына Нахорова, которого родила ему Милка. И дал я серьги ей и запястья на руки ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И преклонился я и поклонился Господу, и благословил Господа, Бога господина моего Авраама, Который прямым путем привел меня, чтобы взять дочь брата господина моего за сына его.</span></span>Быт. 24:37-48</a>), она убоялась сказать: «не пойду», ибо знала, что на то есть Божия воля, чтобы ей идти. И пошла Ревекка, и стала женой Исаака.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Ефрем Сирин, <i>Толкование на Книгу Бытия.<br /> CSCO 153(72):85.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=24&v=57">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=24&v=67">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>