<div><p ><div>Но заметь и здесь неизреченное человеколюбие Господа, как мало–помалу Он приводит в исполнение обетования Свои. Он сказал: «<i>Я с тобою, и сохраню тебя везде, куда ты ни пойдешь; и возвращу тебя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вот Я с тобою, и сохраню тебя везде, куда ты ни пойдешь; и возвращу тебя в сию землю, ибо Я не оставлю тебя, доколе не исполню того, что Я сказал тебе.</span></span>Быт. 28:15</a>); и теперь все так и устрояет. Чтобы убедиться в этом, послушай, как ясно говорит об этом само божественное Писание: «<b>Господь узрел, что Лия была нелюбима, и отверз утробу ее, а Рахиль была неплодна. Лия зачала и родила сына</b>». Замечай благопромыслительную премудрость Божию. Так как одна привлекала к себе благорасположение мужа красотою, а другая, лишенная красоты, казалась нелюбимою, то Бог этой последней подает чадородие, а в той заключает утробу: то и другое устрояя по свойственному Ему человеколюбию, чтобы одна имела некоторое утешение от рождаемых ею детей, привлекая к себе любовь мужа, а другая, по причине красоты и благобразия, не восставала против сестры. «<b>И отверз</b>, — сказано, — <b>утробу ее</b>». Научись из этого, возлюбленный, что Творец всего есть и правитель всего, и естество возбуждает Он к чадорождению, и что сожитие остается бесплодным, как скоро нет помощи свыше. Для того и сказано: «<b>Отверз утробу ее</b>», чтобы мы знали, что Сам Господь благоволил даровать Лии силу чадородия для утешения ее в скорби. Он Сам образует и животворит плод во чреве матери, как и Давид сказал: «<i>Соткал меня во чреве матери моей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо Ты устроил внутренности мои и соткал меня во чреве матери моей.</span></span>Пс. 138:13</a>). И заметь, как божественное Писание показывает нам, что Творец природы производит собственною силою и то и другое, и возбуждает у одной способность чадородия, а у Рахили удерживает. Он есть Владыка естества, и потому беспрепятственно совершает все. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 56</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=29&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=29&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>