<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Брат сказал: от чего это, отче, не имею я сокрушения? Старец ответил: от того, что у нас с тобою нет страха Божия пред очами нашими. От того, что сделались мы убежищем всякого зла, и страшные Божии прещения презираем, как пустые представления. Иначе как не сокрушаться бы, слушая, как напр. Моисей говорит от лица Божия о грешниках: <b>«яко огнь возгорится от ярости моея», «разжется до ада преисподнего: снесте землю и жита ее, попалит основания гор»</b>. И еще: «<i>поострю, якоже молнию меч мой, и примет суд рука моя, и воздам месть врагам моим, и ненавидящим мя воздам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда изострю сверкающий меч Мой, и рука Моя приимет суд, то отмщу врагам Моим и ненавидящим Меня воздам;</span></span>Втор. 32:41</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1106">Палея Толковая</a><div>Это великий Моисей открывает, что они будут преданы бесконечной муке и огню геенны.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div><p >Мы дивимся, что иногда бывают засухи, бездождие, неплодородие земли и следующие за ними гниение и голод: а что соделывает все это? Кто виновен в таком зле? Грех наш. Вот мы слышим, как говорит Бог: «<b>Огнь возгорится от ярости Моея, раждежется до ада преисподняго, снесть землю и жита ея, попалит основания гор</b><i>. Соберу на них злая и стрелы Моя скончаю в них, таяти имут гладом</i>». За что же, Господи, так ужасно Ты гневаешься на возлюбленных людей Своих? «<i>За грехи</i>, – говорит, – <i>их, яко прогневаша Мя и в мерзостех своих преогорчиша Мя</i>». (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> <i>Богами</i> чуждыми они раздражили Его и мерзостями [своими] разгневали Его:</span></span>Втор. 32:16</a>).</p></div></p>