<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Но кто грозит, тот не имеет непременного желания свой гнев насытить и угрозу выполнить, но, приводя в страх, через то отрезает в нас склонность к греху; человеколюбие Его обнаруживается и в том, что Он медлит и показывает, что последует, если бы кто остался в грехе. Не как жалящая змея. Он не тотчас ранит. Бог благ; и прежде, чем до дела у Него дойдет. Господь долго увещевает. «<b>Соберу на них бедствия, и истощу на них стрелы Мои</b>», – говорит Он, – будут «<i>истощены голодом, истреблены горячкою и лютою заразою; и пошлю на них зубы зверей и яд ползающих по земле. Извне будет губить их меч, а в домах ужас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=23&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> соберу на них бедствия и истощу на них стрелы Мои:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> <i>будут</i> истощены голодом, истреблены горячкою и лютою заразою; и пошлю на них зубы зверей и яд ползающих по земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> извне будет губить их меч, а в домах ужас - и юношу, и девицу, и грудного младенца, и покрытого сединою старца.</span></span>Втор. 32:23-25</a>). Божество следовательно не так гневается, как некоторые думают, но в большей части случаев Оно хочет людей обуздать, постоянно их увещевает и им объясняет, что надлежит им делать. Но это искусство в нас страх вселять, дабы мы не грешили, есть доброе искусство, потому что «<i>страх Господень отгоняет грехи; не имеющий же сего страха не может оправдаться</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Страх Господень отгоняет грехи; не имеющий же страха не может оправдаться.</span></span>Сир. 1:21</a>), говорит Писание. Наказание Бог посылает не от гнева, но исходя от правосудия, потому что на нас же самих отозвалось бы дурно, если б из-за нас наказания были налагаемы.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1106">Палея Толковая</a><div>И это все сбылось на них . Истощенный голодом, изъеденный птицами, ты неисцелимый горб.</div></p></div>