<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Иисус говорит: «<i>жажду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> После того Иисус, зная, что уже все совершилось, да сбудется Писание, говорит: жажду.</span></span>Ин. 19:28</a>). Тот, Который извел для них из твердого камня воды, просит плодов у винограда, им насажденного. Но что на сие виноград, по рождению происходящий от Святых Отцев, а по произволению от Содомлян? «<b>Виноград бо их от виноградов Содомских, и розги их от Гоморры»</b>. Напоивши губу и вонзивши на трость, жаждущему Господу приносит он уксус: <i>«и даша в снедь Мою желчь, и в жажду Мою напоиша Мя оцта»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И дали мне в пищу желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом.</span></span>Пс. 68:22</a>)... Сие ли виноград приносит Владыке (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сие ли воздаете вы Господу, народ глупый и несмысленный? не Он ли Отец твой, <i>Который</i> усвоил тебя, создал тебя и устроил тебя?</span></span>Втор. 32:6</a>)? По справедливости оплакивает вас Исаия, говоря: <i>«виноград бысть возлюбленному в розе, на месте тучне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Воспою Возлюбленному моему песнь Возлюбленного моего о винограднике Его. У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы,</span></span>Ис. 5:1</a>). Мы не все будем говорить: <i>«ждах, да сотворит гроздие», я возжадал вина его, </i>а он<i> «сотвори терние</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span></span>Ис. 5:2</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительное поучение 13.29</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Начало в <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вино их яд драконов и гибельная отрава аспидов.</span></span>Втор. 32:33</a>.<br />Заметь, откуда ведет свое начало такое вино: <b>«виноград их от виноградной лозы Содомской и с полей Гоморрских»</b>. Хочешь ли также знать плод этого винограда и этого отродья? <b>«Ягоды их ягоды ядовитые, грозди их горькие»</b>. Поэтому, если мы не будем чисты от всех пороков и от упоения всех страстей, то и без употребления пьянящего вина, и без роскошных пиршеств сердце наше отягчится пьянством и объедением еще более вредным. Ибо если житейские заботы могут касаться и нас, чуждых мирских дел, то этим самым очевидно оправдывается правило отцов, которые относили к числу житейских забот все то, что превышает необходимость ежедневного пропитания нашего и непременные потребности тела. Так, например, когда мы стараемся всеми мерами приобрести два или три сольда*, между тем как и одного было бы достаточно для наших нужд; когда заботимся о стяжании трех или четырех одеяний, между тем как для употребления днем и ночью довольно было бы двух; или когда, увлекаясь житейскою гордостью и пышностью, мы стараемся строить четыре или пять келий, и притом великолепнейших, хотя для жительства достаточна была бы одна или две, и вообще, когда слишком уважаем мучительные мирские пожелания.<br /><br />*Золотые монеты.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Что означает написанное в песни Моисея: <b> Ибо виноград их от виноградной лозы Содомской и с полей Гоморрских</b>? <br />И что есть <i>вино</i>, которое не следует пить назорею, что есть <i>уксус, сикер, виноград</i> и <i>виноградные выжимки</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> то он должен воздержаться от вина и <i>крепкого</i> напитка, и не должен употреблять ни уксусу из вина, ни уксусу из напитка, и ничего приготовленного из винограда не должен пить, и не должен есть ни сырых, ни сушеных виноградных ягод;</span></span>Чис. 6:3</a>)<br /><br /><i>Виноградная лоза Содомская</i> — это неразумие. Ведь «<i>Содом</i>» толкуется как «онемение» или «ослепление», а «<i>Гоморра</i>» — как «горечь», ибо от неразумия — горечь греха и безумное опьянение хмелем порока. Потому Слово и наставляет, чтобы назорей от такого вина воздерживался, а «<i>назорей</i>» толкуется как «огражденный». Ведь тому, кто оборонил себя законом Божиим, следует воздерживаться от такого вина неразумия, а также и от винограда, то есть от гнева, и от сушеного винограда злопамятности [злопамятность] — это застарелый гнев; [следует воздерживаться] и от уксуса, то есть горечи неутоленного желания, и от сикера, то есть радости отмщения ближнему, ибо сикер всегда сладок, и от виноградных выжимок, то есть от преднамеренного и умышленного зла. Такой [человек] и не остригает волосы, то есть различные помыслы, которые упорядочивают ум и сообщают ему стройность. Из-за этого Самсон — толкуется же он, когда лишен волос, — «изображающий подобие», когда же густо обросший [волосами] — «солнце их» — в то время когда он у бедра Далилы помутился [рассудком], то есть в том, что касается страстной части души, покинул меру удовольствия, лишился волос, очевидно — разумных мыслей, то есть силы ему данной против страстей, и стал игралищем бесов. Он был ослеплен на оба глаза — я говорю о деятельном и созерцательном знании.<br /><br /><i>Вопросы и затруднения</i>.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1106">Палея Толковая</a><div><b>“Их виноград от Содомского винограда, и лоза их из Гоморры”.</b> Этим Моисей показывает, что их злоба превзошла Содом и Гоморру, ибо те погибли из-за блуда и скотоложества, а эти в ярости и в гневе, с безрассудным презрением избили посланных к ним пророков, а затем, распяв на кресте Сына Божия, не покаялись.<br /><b>“Ягоды их ягоды ядовитые, гроздья их горечь” </b>. В этом Моисей открывает страсти Господни, так как они давали Спасителю пить желчь, смешанную с уксусом (См.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И дали мне в пищу желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом.</span></span>Пс. 68:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> дали Ему пить уксуса, смешанного с желчью; и, отведав, не хотел пить.</span></span>Мф. 27:34</a>.)</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но они развратились пред Ним, они не дети Его по своим порокам, род строптивый и развращенный.</span></span>Втор. 32:5</a></div></p>