<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1075">Епифаний Кипрский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Явился же Ему Ангел с небес и укреплял Его.</span></span>Лк. 22:43</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1106">Палея Толковая</a><div>Определенно он сказал о пришествии Христа: <b>“Веселитесь, небеса, вместе с Ним, и поклонитесь Ему, все ангелы Божии”</b>. Здесь Моисей пророчествует о Сыне Божием, ибо Он сошел, преклонив Небеса, и все ангелы Божии поклонились Ему, ибо Он, воплотившийся Владыка, как и искони, есть их Создатель. И об апостолах Моисей прибавил, сказав: <b>“Веселитесь, язычники, с народом Его”</b>,  это он говорит об апостолах, научающих язычников. “<b>Да укрепятся все сыны Божии”</b>,  этими словами апостолы учили народы, что Сын Божий пострадал ради нас; вас же, люди, да не отвратят ни цари, ни ярость мучителей, но, уподобившись Сыну Божию, вы претерпели телесные страдания. Но вот еще что добавил великий Моисей, сказав: <b>“Ибо Он отмстит за кровь сынов своих, и воздаст отмщение врагам” </b>. Здесь Моисей, движимый Святым Духом, говорит, что как вы мстите за кровь своих сыновей и отмщаете врагам, так и Господь воздаст вам местью за распятие своего Спасителя. <b>“И очистит Господь землю народа своего” </b>: для того чтобы землю обетованную населили христиане, Владыка и Спаситель Сам пришел, Собою очищая и освящая ее. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Вшествие на необъезженном жребце (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> сказав: пойдите в противолежащее селение; войдя в него, найдете молодого осла привязанного, на которого никто из людей никогда не садился; отвязав его, приведите;</span></span>Лк. 19:30</a>) в Иерусалим есть повторение пророчества Моисеева, повторение не словами, символом. Моисей предвозвестил, что язычники возвеселятся о Господе, а иудеи будут отвергнуты: здесь неукрощенное жребя, <i>на немже никтоже николиже от человек вседе</i>, изображает язычников. Одежды апостолов – это учение Христово, преподанное ими язычникам, и воссел духовно на язычников Господь, соделавшись их Богом. Он ввел их в Иерусалим, в лоно своей Церкви, в вечный, нерукотворенный Божий град, в град спасения и блаженства. Отверженные иудеи были тут на лице. Они устами возвещали: Царь Израилев, а в душе, в своем Синедрионе, уже решили убийство Спасителя.</div></p></div>