<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1160">Паисий Святогорец прп.</a><div>Геронда, почему Моисей за небольшую оплошность был лишён возможности войти в Землю обетованную (См. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=20&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли сыны Израилевы, все общество, в пустыню Син в первый месяц, и остановился народ в Кадесе, и умерла там Мариам и погребена там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И не было воды для общества, и собрались они против Моисея и Аарона;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и возроптал народ на Моисея и сказал: о, если бы умерли тогда и мы, когда умерли братья наши пред Господом!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> зачем вы привели общество Господне в эту пустыню, чтобы умереть здесь нам и скоту нашему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и для чего вывели вы нас из Египта, чтобы привести нас на это негодное место, где нельзя сеять, нет ни смоковниц, ни винограда, ни гранатовых яблок, ни даже воды для питья?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И пошел Моисей и Аарон от народа ко входу скинии собрания, и пали на лица свои, и явилась им слава Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Возьми жезл и собери общество, ты и Аарон, брат твой, и скажите в глазах их скале, и она даст из себя воду: и так ты изведешь им воду из скалы, и напоишь общество и скот его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И взял Моисей жезл от лица Господа, как Он повелел ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И собрали Моисей и Аарон народ к скале, и сказал он им: послушайте, непокорные, разве нам из этой скалы извести для вас воду?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И поднял Моисей руку свою и ударил в скалу жезлом своим дважды, и потекло много воды, и пило общество и скот его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь Моисею и Аарону: за то, что вы не поверили Мне, чтоб явить святость Мою пред очами сынов Израилевых, не введете вы народа сего в землю, которую Я даю ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Это вода Меривы, у которой вошли в распрю сыны Израилевы с Господом, и Он явил им святость Свою.</span></span>Чис. 20:1-13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=48&e=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И говорил Господь Моисею в тот же самый день и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> взойди на сию гору Аварим, на гору Нево, которая в земле Моавитской, против Иерихона, и посмотри на землю Ханаанскую, которую я даю во владение сынам Израилевым;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и умри на горе, на которую ты взойдешь, и приложись к народу твоему, как умер Аарон, брат твой, на горе Ор, и приложился к народу своему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> за то, что вы согрешили против Меня среди сынов Израилевых при водах Меривы в Кадесе, в пустыне Син, за то, что не явили святости Моей среди сынов Израилевых;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> пред <i>собою</i> ты увидишь землю, а не войдешь туда, в землю, которую Я даю сынам Израилевым.</span></span>Втор. 32:48-52</a>)? <br /><br /> – Это была не небольшая оплошность, это было недоверие. Бог провёл израильтян через Чермное море (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=1&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> скажи сынам Израилевым, чтобы они обратились и расположились станом пред Пи-Гахирофом, между Мигдолом и между морем, пред Ваал-Цефоном; напротив его поставьте стан у моря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И скажет фараон [народу своему] о сынах Израилевых: они заблудились в земле сей, заперла их пустыня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А Я ожесточу сердце фараона, и он погонится за ними, и покажу славу Мою на фараоне и на всем войске его; и познают [все] Египтяне, что Я Господь. И сделали так.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И возвещено было царю Египетскому, что народ бежал; и обратилось сердце фараона и рабов его против народа сего, и они сказали: что это мы сделали? зачем отпустили Израильтян, чтобы они не работали нам?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> [Фараон] запряг колесницу свою и народ свой взял с собою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и взял шестьсот колесниц отборных и все колесницы Египетские, и начальников над всеми ими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И ожесточил Господь сердце фараона, царя Египетского [и рабов его], и он погнался за сынами Израилевыми; сыны же Израилевы шли под рукою высокою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И погнались за ними Египтяне, и все кони с колесницами фараона, и всадники, и всё войско его, и настигли их расположившихся у моря, при Пи-Гахирофе пред Ваал-Цефоном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Фараон приблизился, и сыны Израилевы оглянулись, и вот, Египтяне идут за ними: и весьма устрашились и возопили сыны Израилевы к Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и сказали Моисею: разве нет гробов в Египте, что ты привел нас умирать в пустыне? что это ты сделал с нами, выведя нас из Египта?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Не это ли самое говорили мы тебе в Египте, сказав: оставь нас, пусть мы работаем Египтянам? Ибо лучше быть нам в рабстве у Египтян, нежели умереть в пустыне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но Моисей сказал народу: не бойтесь, стойте - и увидите спасение Господне, которое Он соделает вам ныне, ибо Египтян, которых видите вы ныне, более не увидите во веки;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Господь будет поборать за вас, а вы будьте спокойны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал Господь Моисею: что ты вопиешь ко Мне? скажи сынам Израилевым, чтоб они шли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а ты подними жезл твой и простри руку твою на море, и раздели его, и пройдут сыны Израилевы среди моря по суше;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Я же ожесточу сердце [фараона и всех] Египтян, и они пойдут вслед за ними; и покажу славу Мою на фараоне и на всем войске его, на колесницах его и на всадниках его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и узнают [все] Египтяне, что Я Господь, когда покажу славу Мою на фараоне, на колесницах его и на всадниках его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И двинулся Ангел Божий, шедший пред станом [сынов] Израилевых, и пошел позади их; двинулся и столп облачный от лица их и стал позади их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и вошел в средину между станом Египетским и между станом [сынов] Израилевых, и был облаком и мраком <i>для одних</i> и освещал ночь <i>для других</i>, и не сблизились одни с другими во всю ночь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И простер Моисей руку свою на море, и гнал Господь море сильным восточным ветром всю ночь и сделал море сушею, и расступились воды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И пошли сыны Израилевы среди моря по суше: воды же были им стеною по правую и по левую сторону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Погнались Египтяне, и вошли за ними в средину моря все кони фараона, колесницы его и всадники его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И в утреннюю стражу воззрел Господь на стан Египтян из столпа огненного и облачного и привел в замешательство стан Египтян;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и отнял колеса у колесниц их, так что они влекли их с трудом. И сказали Египтяне: побежим от Израильтян, потому что Господь поборает за них против Египтян.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Господь Моисею: простри руку твою на море, и да обратятся воды на Египтян, на колесницы их и на всадников их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И простер Моисей руку свою на море, и к утру вода возвратилась в свое место; а Египтяне бежали навстречу [воде]. Так потопил Господь Египтян среди моря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И вода возвратилась и покрыла колесницы и всадников всего войска фараонова, вошедших за ними в море; не осталось ни одного из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> А сыны Израилевы прошли по суше среди моря: воды [были] им стеною по правую и [стеною] по левую сторону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И избавил Господь в день тот Израильтян из рук Египтян, и увидели [сыны] Израилевы Египтян мертвыми на берегу моря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И увидели Израильтяне руку великую, которую явил Господь над Египтянами, и убоялся народ Господа и поверил Господу и Моисею, рабу Его. Тогда Моисей и сыны Израилевы воспели Господу песнь сию и говорили:</span></span>Исх. 14:1-31</a>), извёл им воду из скалы на Синае (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=22&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И повел Моисей Израильтян от Чермного моря, и они вступили в пустыню Сур; и шли они три дня по пустыне и не находили воды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Пришли в Мерру - и не могли пить воды в Мерре, ибо она была горька, почему и наречено тому [месту] имя: Мерра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И возроптал народ на Моисея, говоря: что нам пить?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> [Моисей] возопил к Господу, и Господь показал ему дерево, и он бросил его в воду, и вода сделалась сладкою. Там <i>Бог</i> дал <i>народу</i> устав и закон и там испытывал его.</span></span>Исх. 15:22-25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=17&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И двинулось всё общество сынов Израилевых из пустыни Син в путь свой, по повелению Господню, и расположилось станом в Рефидиме, и не было воды пить народу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И укорял народ Моисея, и говорили: дайте нам воды пить. И сказал им Моисей: что вы укоряете меня? что искушаете Господа?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И жаждал там народ воды, и роптал народ на Моисея, говоря: зачем ты вывел нас из Египта, уморить жаждою нас и детей наших и стада наши?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Моисей возопил к Господу и сказал: что мне делать с народом сим? еще немного, и побьют меня камнями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Господь Моисею: пройди перед народом, и возьми с собою <i>некоторых</i> из старейшин Израильских, и жезл твой, которым ты ударил по воде, возьми в руку твою, и пойди;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> вот, Я стану пред тобою там на скале в Хориве, и ты ударишь в скалу, и пойдет из нее вода, и будет пить народ. И сделал так Моисей в глазах старейшин Израильских.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И нарек месту тому имя: Масса и Мерива, по причине укорения сынов Израилевых и потому, что они искушали Господа, говоря: есть ли Господь среди нас, или нет?</span></span>Исх. 17:1-7</a>), питал их манной (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=1&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И двинулись из Елима, и пришло всё общество сынов Израилевых в пустыню Син, что между Елимом и между Синаем, в пятнадцатый день второго месяца по выходе их из земли Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И возроптало все общество сынов Израилевых на Моисея и Аарона в пустыне,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказали им сыны Израилевы: о, если бы мы умерли от руки Господней в земле Египетской, когда мы сидели у котлов с мясом, когда мы ели хлеб досыта! ибо вывели вы нас в эту пустыню, чтобы всё собрание это уморить голодом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал Господь Моисею: вот, Я одождю вам хлеб с неба, и пусть народ выходит и собирает ежедневно, сколько нужно на день, чтобы Мне испытать его, будет ли он поступать по закону Моему, или нет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а в шестой день пусть заготовляют, что принесут, и будет вдвое против того, по скольку собирают в прочие дни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказали Моисей и Аарон всему [обществу] сынов Израилевых: вечером узнаете вы, что Господь вывел вас из земли Египетской,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и утром увидите славу Господню, ибо услышал Он ропот ваш на Господа: а мы что такое, что ропщете на нас?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Моисей: <i>узнаете</i>, когда Господь вечером даст вам мяса в пищу, а утром хлеба досыта, ибо Господь услышал ропот ваш, который вы подняли против Него: а мы что? не на нас ропот ваш, но на Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Моисей Аарону: скажи всему обществу сынов Израилевых: предстаньте пред лице Господа, ибо Он услышал ропот ваш.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда говорил Аарон ко всему обществу сынов Израилевых, то они оглянулись к пустыне, и вот, слава Господня явилась в облаке.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Я услышал ропот сынов Израилевых; скажи им: вечером будете есть мясо, а поутру насытитесь хлебом - и узнаете, что Я Господь, Бог ваш.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вечером налетели перепелы и покрыли стан, а поутру лежала роса около стана;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> роса поднялась, и вот, на поверхности пустыни <i>нечто</i> мелкое, круповидное, мелкое, как иней на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И увидели сыны Израилевы и говорили друг другу: что это? Ибо не знали, что это. И Моисей сказал им: это хлеб, который Господь дал вам в пищу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> вот что повелел Господь: собирайте его каждый по стольку, сколько ему съесть; по гомору на человека, по числу душ, сколько у кого в шатре, собирайте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сделали так сыны Израилевы и собрали, кто много, кто мало;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и меряли гомором, и у того, кто собрал много, не было лишнего, и у того, кто мало, не было недостатка: каждый собрал, сколько ему съесть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал им Моисей: никто не оставляй сего до утра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но не послушали они Моисея, и оставили от сего некоторые до утра, - и завелись черви, и оно воссмердело. И разгневался на них Моисей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И собирали его рано поутру, каждый сколько ему съесть; когда же обогревало солнце, оно таяло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> В шестой же день собрали хлеба вдвое, по два гомора на каждого. И пришли все начальники общества и донесли Моисею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И [Моисей] сказал им: вот что сказал Господь: завтра покой, святая суббота Господня; что надобно печь, пеките, и что надобно варить, варите <i>сегодня</i>, а что останется, отложите и сберегите до утра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И отложили то до утра, как повелел [им] Моисей, и оно не воссмердело, и червей не было в нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал Моисей: ешьте его сегодня, ибо сегодня суббота Господня; сегодня не найдете его на поле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> шесть дней собирайте его, а в седьмой день - суббота: не будет его в <i>этот день</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> <i>Но некоторые</i> из народа вышли в седьмой день собирать - и не нашли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал Господь Моисею: долго ли будете вы уклоняться от соблюдения заповедей Моих и законов Моих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> смотрите, Господь дал вам субботу, посему Он и дает в шестой день хлеба на два дня: оставайтесь каждый у себя [в доме своем], никто не выходи от места своего в седьмой день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И покоился народ в седьмой день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И нарек дом Израилев <i>хлебу</i> тому имя: манна; она была, как кориандровое семя, белая, вкусом же как лепешка с медом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И сказал Моисей: вот что повелел Господь: наполните [манною] гомор для хранения в роды ваши, дабы видели хлеб, которым Я питал вас в пустыне, когда вывел вас из земли Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И сказал Моисей Аарону: возьми один сосуд [золотой], и положи в него полный гомор манны, и поставь его пред Господом, для хранения в роды ваши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И поставил его Аарон пред ковчегом свидетельства для хранения, как повелел Господь Моисею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Сыны Израилевы ели манну сорок лет, доколе не пришли в землю обитаемую; манну ели они, доколе не пришли к пределам земли Ханаанской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> А гомор есть десятая часть ефы.</span></span>Исх. 16:1-36</a>), явил, им столько чудес, а они, когда опять явился недостаток в воде, стали роптать. А Моисей, когда Бог ему сказал ударить в скалу, чтобы пошла вода, выказал недоверие «Может ли из этой скалы потечь вода?» – сказал он (См. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=20&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли сыны Израилевы, все общество, в пустыню Син в первый месяц, и остановился народ в Кадесе, и умерла там Мариам и погребена там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И не было воды для общества, и собрались они против Моисея и Аарона;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и возроптал народ на Моисея и сказал: о, если бы умерли тогда и мы, когда умерли братья наши пред Господом!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> зачем вы привели общество Господне в эту пустыню, чтобы умереть здесь нам и скоту нашему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и для чего вывели вы нас из Египта, чтобы привести нас на это негодное место, где нельзя сеять, нет ни смоковниц, ни винограда, ни гранатовых яблок, ни даже воды для питья?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И пошел Моисей и Аарон от народа ко входу скинии собрания, и пали на лица свои, и явилась им слава Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Возьми жезл и собери общество, ты и Аарон, брат твой, и скажите в глазах их скале, и она даст из себя воду: и так ты изведешь им воду из скалы, и напоишь общество и скот его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И взял Моисей жезл от лица Господа, как Он повелел ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И собрали Моисей и Аарон народ к скале, и сказал он им: послушайте, непокорные, разве нам из этой скалы извести для вас воду?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И поднял Моисей руку свою и ударил в скалу жезлом своим дважды, и потекло много воды, и пило общество и скот его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь Моисею и Аарону: за то, что вы не поверили Мне, чтоб явить святость Мою пред очами сынов Израилевых, не введете вы народа сего в землю, которую Я даю ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Это вода Меривы, у которой вошли в распрю сыны Израилевы с Господом, и Он явил им святость Свою.</span></span>Чис. 20:1-13</a>). Поэтому Бог определил ему такое наказание: «В наказание, – сказал Он, – ты только издалека увидишь Землю обетованную» (См. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=48&e=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И говорил Господь Моисею в тот же самый день и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> взойди на сию гору Аварим, на гору Нево, которая в земле Моавитской, против Иерихона, и посмотри на землю Ханаанскую, которую я даю во владение сынам Израилевым;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и умри на горе, на которую ты взойдешь, и приложись к народу твоему, как умер Аарон, брат твой, на горе Ор, и приложился к народу своему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> за то, что вы согрешили против Меня среди сынов Израилевых при водах Меривы в Кадесе, в пустыне Син, за то, что не явили святости Моей среди сынов Израилевых;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> пред <i>собою</i> ты увидишь землю, а не войдешь туда, в землю, которую Я даю сынам Израилевым.</span></span>Втор. 32:48-52</a>). Если бы в другой раз Бог не извёл для народа чудесным образом воду из скалы, то у Моисея было бы какое-то оправдание, но теперь его недоверие нельзя было оправдать, поэтому Бог не позволил ему войти в Землю обетованную.</div></p></div>