<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1132">Дионисий Ареопагит свт.</a><div>Провозвестнический же чин Начальств, Архангелов и Ангелов попеременно начальствует над человеческими Иерархиями, чтобы в порядке было восхождение и обращение к Богу, общение и единение с ним, которое и от Бога благодетельно распространяется на все Иерархии, насаждается чрез сообщение, и изливается в священнейшем стройном порядке. Потому Богословие вверяет священноначальство над нами Ангелам, когда называет Михаила князем иудейского народа (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но князь царства Персидского стоял против меня двадцать один день; но вот, Михаил, один из первых князей, пришел помочь мне, и я остался там при царях Персидских.</span></span>Дан. 10:13</a>, 21), равно как и других Ангелов князьями других народов: <b>«ибо Вышний постави пределы языков по числу Ангел Божиих»</b>. <br /><br />Если кто спросит: как же один только Еврейский народ удостоен, был Божественных откровений? – На это должно отвечать, что уклонение других народов к ложным богам не должно вменять доброму правлению Ангелов; но сами народы добровольно отпали от прямого пути, ведущего к Богу, по самолюбию, гордости и безрассудному почитанию вещей, в которых они думали находить Божество. Этому подвергался и самый народ Еврейский, по свидетельству Писания. «<i>Ты отверг познание Божие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Истреблен будет народ Мой за недостаток ведения: так как ты отверг ведение, то и Я отвергну тебя от священнодействия предо Мною; и как ты забыл закон Бога твоего то и Я забуду детей твоих.</span></span>Ос. 4:6</a>), говорит оно, «<i>и ходил в след сердца своего</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=15&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> и будут они в кистях у вас для того, чтобы вы, смотря на них, вспоминали все заповеди Господни, и исполняли их, и не ходили вслед сердца вашего и очей ваших, которые влекут вас к блудодейству,</span></span>Чис. 15:39</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1106">Палея Толковая</a><div><b>“Когда Всевышний дал уделы народам, расселил сынов Адамовых”</b> и они все сбились с пути Господня и были подобны погибшим овцам на расхищение волкам, тогда злой обманщик диавол прославился среди народов сотворением кумиров и всякими лживыми делами, желая сам царствовать и владеть нашими народами, ибо мы не слышали пророческих глаголов и Господь никогда не говорил с родом нашим. Однако однажды Он преклонил небеса  по милосердию сошел Владыка, нас, падших, воскресил и, заблудившихся, собрал в одной ограде, то есть в единой вере, едином крещении и исповедании[1].<br /><b>“Он поставил пределы народов по числу ангелов Божиих” </b>. Писание учит нас, говоря, что ко всем народам приставлены ангелы Божии, выводящие и приводящие их к святому крещению  роду христианскому; к каждому приставлен свой ангел, охраняющий и оберегающий нас и радующийся добрым делам[2]; так и Отступник радуется нашим своевольным согрешениям.<br />[1]Вновь звучит весьма характерная попытка “оправдания” языческого прошлого своего народа, призванная обосновать приоритетную избранность новых народов в приобщении к христианскому учению и благодати.<br />[2]Антииудейская направленность этого фрагмента ясно не выражена, но она, тем не менее, присутствует в тексте. Согласно представлениям иудаизма, прямым верховным покровителем иудеев является сам Господь, тогда как за остальными народами закреплены ангелы-хранители. Здесь же, в евангельском духе, проводится мысль о равенстве всех народов в распределении над ними небесного попечительства. Выражение “ко всем народам приставлены ангелы” соответствует словам Епифания Кипрского “к каждой твари (созданию) ангел приставлен”, воспроизведенным в “Повести временных лет” (ПСРЛ. Т. 2. С. 262–263).</div></p></div>