<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Голос Бога Отца:<i> «Сей есть»</i>, по Матфею, или <b>«Ты еси»</b>, по Марку и Луке «<b>Сын Мой возлюбленный, о Немже благоволих</b>» был указанием Иоанну и присутствовавшему народу на Божественное достоинство Крещаемого, как Сына Божия, в собственном смысле, Единородного, на Котором вечно пребывает благоволение Бога Отца, и вместе с тем как бы ответом Отца Небесного Своему Божественному Сыну на Его молитву о благословении на великий подвиг служения для спасения человечества.<br />   Крещение Господне наша св. Церковь празднует издревле 6 января, именуя этот праздник также Богоявлением, ибо в событии этом явила Себя людям вся Св. Троица: Бог Отец голосом с неба, Бог Сын крещением от Иоанна в Иордане, Бог Дух Святый снизшествием в виде голубя.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Обозначение «Сын Божий» встречается как в иудейской, так и в греческой письменности – разумеется, с очень различающимся смыслом. Греки употребляли слово <b>«сын»</b> почти исключительно в смысле физического происхождения. Иначе говоря, если в мифах о богах и героях говорилось о каком-нибудь «сыне бога», тем самым подразумевалось, что некий бог – чаще Зевс – отец того или иного персонажа. (Без слов понятно, что такого рода «материальное» представление о божественном зачатии Библии абсолютно чуждо). И только врачи, как «сыны» бога Асклепия, а также владыки назывались «сынами божьими» без связи с прямым божественным зачатием. И в иудейском словоупотреблении слово <b>«сын»</b> выражало ту или иную принадлежность. Только при этом необязательно понималась принадлежность через физическое зачатие. Слово «сын» здесь могло означать не только плотское происхождение или родство, но также принадлежность к определённой группе, к определённой профессии или народу, впрочем, также и принадлежность Богу. Так, например, <i>«сынами Божиими»</i> называются ангелы как члены небесного царственного двора (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> тогда сыны Божии увидели дочерей человеческих, что они красивы, и брали <i>их</i> себе в жены, какую кто избрал.</span></span>Быт. 6:2</a>, Быт. 4; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И был день, когда пришли сыны Божии предстать пред Господа; между ними пришел и сатана.</span></span>Иов. 1:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=38&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> при общем ликовании утренних звезд, когда все сыны Божии восклицали от радости?</span></span>Иов. 38:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо мы исчезаем от гнева Твоего и от ярости Твоей мы в смятении.</span></span>Пс. 89:7</a>). Бог называет Израиль как <i>«сын Мой, первенец Мой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И скажи фараону: так говорит Господь [Бог Еврейский]: Израиль <i>есть</i> сын Мой, первенец Мой;</span></span>Исх. 4:22</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На заре погибнет царь Израилев! Когда Израиль был юн, Я любил его и из Египта вызвал сына Моего.</span></span>Ос. 11:1</a>). <i>«Сыном Божиим»</i> мог называться также царь или (страдающий, праведный) мудрец (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> возвещу определение: Господь сказал Мне: Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя;</span></span>Пс. 2:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же исполнятся дни твои, и ты почиешь с отцами твоими, то Я восставлю после тебя семя твое, которое произойдет из чресл твоих, и упрочу царство его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он построит дом имени Моему, и Я утвержу престол царства его на веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я буду ему отцом, и он будет Мне сыном; и если он согрешит, Я накажу его жезлом мужей и ударами сынов человеческих;</span></span>2 Цар. 7:12-14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и будешь как сын Вышнего, и Он возлюбит тебя более, нежели мать твоя.</span></span>Сир. 4:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=13&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> объявляет себя имеющим познание о Боге и называет себя сыном Господа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> он пред нами - обличение помыслов наших.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тяжело нам и смотреть на него, ибо жизнь его не похожа на жизнь других, и отличны пути его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> он считает нас мерзостью и удаляется от путей наших, как от нечистот, ублажает кончину праведных и тщеславно называет отцом своим Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Увидим, истинны ли слова его, и испытаем, какой будет исход его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо если этот праведник есть сын Божий, то <i>Бог</i> защитит его и избавит его от руки врагов.</span></span>Прем. 2:13-18</a>; JosAs. 6:2–6, 13:10). Наконец, из рукописей Кумрана мы знаем, что во времена Иисуса титул <i>«Сына Божия»</i> носил также царственный Мессия (4 Qflor 10–14). Итак, если христиане, которые первоначально все вышли из иудейства, называли Сыном Божиим Иисуса, то тем самым они, прежде всего, выражали принадлежность Иисуса Богу; ибо после события Воскресения в таковой принадлежности ученики Иисуса уже не сомневались (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и открылся Сыном Божиим в силе, по духу святыни, через воскресение из мертвых, о Иисусе Христе Господе нашем,</span></span>Рим. 1:4</a>; 1 Сол. 1:10). То, что раннее христианство принадлежность Иисуса Богу обозначало именно словом <b>«Сын»</b>, имело две причины. Во-первых, Сам Иисус постоянно называл Бога Своим Отцом (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и говорил: Авва Отче! всё возможно Тебе; пронеси чашу сию мимо Меня; но не чего Я хочу, а чего Ты.</span></span>Мк. 14:36</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В то время, продолжая речь, Иисус сказал: славлю Тебя, Отче, Господи неба и земли, что Ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл то младенцам;</span></span>Мф. 11:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он сказал им: когда молитесь, говорите: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое; да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Лк. 11:2</a> и т.д.). Во-вторых, Мессия уже давно считался Сыном Божиим, а Иисус был признан Мессией. Для Марка Иисус заведомо был Сыном Божиим (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начало Евангелия Иисуса Христа, Сына Божия,</span></span>Мк. 1:1</a>, Мк. 11), хотя мысль о девственном рождении у него, по-видимому, не играет никакой роли (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не плотник ли Он, сын Марии, брат Иакова, Иосии, Иуды и Симона? Не здесь ли, между нами, Его сестры? И соблазнялись о Нем.</span></span>Мк. 6:3</a>). Гораздо важнее для него было то, что под Крестом признать и открыто исповедать Иисуса Сыном Божиим посмел только римский сотник (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сотник, стоявший напротив Его, увидев, что Он, так возгласив, испустил дух, сказал: истинно Человек Сей был Сын Божий.</span></span>Мк. 15:39</a>). Только в свете Креста мы можем по-настоящему постичь, что означает, когда мы говорим об Иисусе: «Он был Сыном Божиим!».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p></div>