<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Ему, как Новому Адаму, дикие звери не смели вредить, признавая в Нем своего Повелителя.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>Это опять-таки чрезвычайно сжатое описание события, которое, включая в себя целых сорок дней, было, конечно, гораздо более богато содержанием. Но мы должны помнить, что евангелист Марк писал тогда, когда евангельская проповедь очень широко разлилась, и поэтому он коротко говорит о том, о чем уже говорили многие до него. В восполнение этого текста я прочту вам из Евангелия от Луки первые четырнадцать стихов четвертой главы (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=1&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Иисус, исполненный Духа Святаго, возвратился от Иордана и поведен был Духом в пустыню.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Там сорок дней Он был искушаем от диавола и ничего не ел в эти дни, а по прошествии их напоследок взалкал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Ему диавол: если Ты Сын Божий, то вели этому камню сделаться хлебом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус сказал ему в ответ: написано, что не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом Божиим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, возведя Его на высокую гору, диавол показал Ему все царства вселенной во мгновение времени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и сказал Ему диавол: Тебе дам власть над всеми сими <i>царствами</i> и славу их, ибо она предана мне, и я, кому хочу, даю ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> итак, если Ты поклонишься мне, то всё будет Твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус сказал ему в ответ: отойди от Меня, сатана; написано: Господу Богу твоему поклоняйся, и Ему одному служи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И повел Его в Иерусалим, и поставил Его на крыле храма, и сказал Ему: если Ты Сын Божий, бросься отсюда вниз,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо написано: Ангелам Своим заповедает о Тебе сохранить Тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и на руках понесут Тебя, да не преткнешься о камень ногою Твоею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус сказал ему в ответ: сказано: не искушай Господа Бога твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, окончив всё искушение, диавол отошел от Него до времени.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И возвратился Иисус в силе духа в Галилею; и разнеслась молва о Нем по всей окрестной стране.</span></span>Лк. 4:1-14</a>): <br /><i>Иисус, исполненный Духа Святого, возвратился от Иордана и поведен был Духом в пустыню. Там сорок дней Он был искушаем от диавола и ничего не ел в эти дни; а по прошествии их, напоследок взалкал. И сказал Ему диавол: если ты Сын Божий, то вели этому камню сделаться хлебом. Иисус сказал им в ответ: написано, что “не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом Божиим” </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он смирял тебя, томил тебя голодом и питал тебя манною, которой не знал ты и не знали отцы твои, дабы показать тебе, что не одним хлебом живет человек, но всяким [словом], исходящим из уст Господа, живет человек;</span></span>Втор. 8:3</a>).<i> И, возведя Его на высокую гору, диавол показал Ему все царства вселенной во мгновение времени. И сказал Ему диавол: Тебе дам власть над всеми сими царствами и славу их; ибо она предана мне, и я, кому хочу, даю ее. Итак, если Ты поклонишься мне, то все будет Твое. Иисус сказал ему в ответ: отойди от Меня, сатана; написано: “Господу Богу твоему поклоняйся, и Ему одному служи” </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, [и к Нему прилепись,] и Его именем клянись.</span></span>Втор. 6:13</a>). <i>И повел Его в Иерусалим, и поставил Его на крыле храма, и сказал Ему: если Ты Сын Божий, бросься отсюда вниз; ибо написано: “Ангелам Своим заповедует о Тебе сохранить Тебя; и на руках понесут Тебя, да не преткнешься о камень ногою Твоею” </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо Ангелам Своим заповедает о тебе - охранять тебя на всех путях твоих:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> на руках понесут тебя, да не преткнешься о камень ногою твоею;</span></span>Пс. 90:11-12</a>). <i>Иисус сказал ему в ответ: сказано: “не искушай Господа Бога твоего” </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не искушайте Господа, Бога вашего, как вы искушали Его в Массе.</span></span>Втор. 6:16</a>).<i> И, окончив все искушение, диавол отошел от Него до времени. И возвратился Иисус в силе Духа в Галилею; и разнеслась молва о Нем по всей окрестной стране. </i><br />Я думаю, что нам надо внимательно вдуматься в то, что представляет собой это искушение, потому что совершившееся со Христом в пустыне совершается временами с каждым из нас. Конечно, не в такой обстановке, не с такой выпуклостью, не так резко, но однако это бывает. Всякий из нас в какие-то мгновения вдруг чувствует, что в нем открылась глубина, которой он не подозревал, что в нем разверзлись такие силы, о которых он не имел понятия, что ему море по колено, что все ему возможно, что он готов сразиться со всем злом мира, готов строить только добро. И в этот момент мы, как и Христос, находимся перед лицом искушения силой. Диавол Ему сказал: если Ты Сын Божий... — то есть: “Докажи, что Ты Сын Божий! Ты в Себе чувствуешь такую громадную силу, на Тебя сошел Святой Дух, все Твое человечество трепещет полнотой своего бытия, — докажи это. Вот Ты проголодался. Сорок дней Ты постился, разве Ты не имеешь теперь власти над всем сотворенным? Смотри, вокруг Тебя камни лежат, возьми хоть один из них, прикажи ему стать хлебом и насыться...” Разве это не то, что случается с нами, когда мы чувствуем в себе некий подъем силы и, однако, мы в какой-то нужде; нельзя ли эту силу, которая чисто духовна, употребить для удовлетворения настоящей, насущной нужды? Неужели я должен умереть с голоду, когда имею возможность что-то сделать этой силой?.. Иисус отвечает: “Не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом Божиим”. А слово Божие — это не заповедь, это то животворное слово, которое Бог произносит, когда каждый человек вызван из небытия в бытие, это то слово, которое нас держит, благодаря которому мы существуем, благодаря которому мы живы и можем вырасти в полную меру нашего существа. Христос отверг унижение этой Божественной силы в Себе ради жалкого удовлетворения Своей нужды: меньше чем на служение Богу, меньше, чем на служение людям такую силу нельзя употребить. <br />И побежденный диавол обращается к Нему с другим искушением. “Ты не захотел для Себя одного употребить эту силу, — пойди со мной, вот высокая гора; с этой горы я Тебе покажу все царства вселенной, Ты одним взором их окинешь и все увидишь; и я Тебе дам власть над всеми этими царствами, всю славу их. Она мне предана, кому хочу, тому даю их; Ты только мне поклонись — и все будет Твое...” Разве это не соблазн, который и нам приходит? Никто нам царствия не предлагает, никто нам особенной славы не предлагает, но как часто вкрадывается в нашу мысль: “ Если ты то, чем ты себя теперь ощущаешь, разве ты не имеешь права власти над другими людьми, разве ты не имеешь права распоряжаться ими? Почему бы тебе эту громадную силу не использовать для добра?..” Это искушение антихриста, и от этого искушения Христос отрекся: “Господу Богу твоему поклоняйся, Ему Единому служи”. Это искушение властью: властью поработить других, то есть стать тем, чем антихрист станет: прислужником сатаны, его властью превращающим в рабов всех тех, которые не станут перед ним подобно Христу и не скажут: “Богу твоему поклоняйся, Ему одному служи!” <br />И третье искушение: дьявол взял Христа на крыло храма, “Если Ты Сын Божий, бросься вниз; ведь Священное Писание обещает, что Тебя поддержат ангелы, что ничего с Тобой не случится, — порази людей чудом, докажи им, что Ты Сын Божий, что Ты можешь то, чего никто не может сделать...” Как часто и нам хотелось бы совершить чудо, — не для того чтобы подкупить людей, не для того, чтобы они пали перед нами на колени, а для добра: если бы только я мог совершить чудо, излечить человека, которого я люблю! Если бы только я мог сотворить чудо и избавить родину от порабощения!.. И тут нам тоже надо, как Христос, сказать: “Не искушай Господа Бога твоего”.<br />Так что эти искушения, которые кажутся относящимися только ко Христу, относятся прямо, непосредственно к нам. Искушение силой: ты голоден, ты в нужде, — употреби же свою силу, чтобы избавиться от этого... Искушение властью: разве у тебя нет возможности быть господином всего и всех и каждого? И наконец — искушение чудом<br />Хочу обратить ваше внимание еде на одно обстоятельство. В Евангелии сказано, что сатана отошел от Христа <i>до времени</i>. До какого времени? <br />Все то, что здесь описано, это искушение силой. Когда же придет искушение бессилием, немощью, страхом? Это мы увидим позже, сейчас я только упомяну об этом. Когда Христос впервые начал говорить Своим ученикам, что Ему надлежит умереть для того, чтобы исполнить Свое призвание, апостол Петр к Нему подошел и сказал: “Не дай этому случиться, пожалей Себя, пожалей, согласись на мощь, сдайся, только оставайся живым...” Это — искушение слабостью. Это последнее искушение, которое Христос должен был победить, потому что такое искушение можно побеждать только перед лицом предельного ужаса, отвержения людьми, потери единства (я говорю о Его человечестве, о психологическом Его состоянии) с Богом:<i> Боже Мой, Боже Мой, для чего Ты Меня оставил!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> В девятом часу возопил Иисус громким голосом: Элои! Элои! ламма савахфани? - что значит: Боже Мой! Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span></span>Мк. 15:34</a>) — и реальной смерти Того, Кто есть Жизнь вечная, как бы совлечение самой жизни Тем, Кто есть сама Жизнь. Это было предельное и страшное Его искушение. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>В Евангелии от Марка Иисус – не только Сын Божий, но и новый Человек. С Мф.и Лк.совпадает только указание на сорок дней (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И пробыл там [Моисей] у Господа сорок дней и сорок ночей, хлеба не ел и воды не пил; и написал [Моисей] на скрижалях слова завета, десятословие.</span></span>Исх. 34:28</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пересказал Ахав Иезавели всё, что сделал Илия, и то, что он убил всех пророков мечом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И послала Иезавель посланца к Илии сказать: [если ты Илия, а я Иезавель, то] пусть то и то сделают мне боги, и еще больше сделают, если я завтра к этому времени не сделаю с твоею душею того, что <i>сделано</i> с душею каждого из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Увидев это, он встал и пошел, чтобы спасти жизнь свою, и пришел в Вирсавию, которая в Иудее, и оставил отрока своего там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А сам отошел в пустыню на день пути и, придя, сел под можжевеловым кустом, и просил смерти себе и сказал: довольно уже, Господи; возьми душу мою, ибо я не лучше отцов моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И лег и заснул под можжевеловым кустом. И вот, Ангел коснулся его и сказал ему: встань, ешь [и пей].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И взглянул Илия, и вот, у изголовья его печеная лепешка и кувшин воды. Он поел и напился и опять заснул.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И возвратился Ангел Господень во второй раз, коснулся его и сказал: встань, ешь [и пей], ибо дальняя дорога пред тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И встал он, поел и напился, и, подкрепившись тою пищею, шел сорок дней и сорок ночей до горы Божией Хорива.</span></span>3 Цар. 19:1-8</a>). Сорок дней в Библии означает хорошее, отмеренное Богом время. Не сказано, в чём состояли искушения. К тому же, кажется, они приходятся не на конец 40 дней, а происходят на протяжении всего срока. При этом все сорок дней Иисусу служат ангелы. Примечательно замечание, что Иисус «был со зверями». Служение ангелов и дикие звери дают ключ к пониманию рассказа. Всё это напоминает об Адаме в раю. В одном иудейском рассказе о жизни Адама и Евы говорится, что когда они были изгнаны из рая, они девять дней искали, чего бы поесть. «Но они не нашли ничего из того, что было у них в раю, но только звериную пищу. Тогда сказал Адам Еве: Это Господь дал в пищу зверям и скоту, а у нас была пища ангельская». В этом рассказе подразумевается, что звери до грехопадения жили с людьми. Когда один из зверей нападает на Сета, сына Адама и Евы, Ева бранит его: «Ты, злой зверь, ты не страшишься нападать на образ Божий? Зачем отверзаешь ты свою пасть? Зачем точишь зубы?». А зверь возражает Еве: «Ева, не против нас обращай свои несправедливые упрёки и рыдания, но против себя. Ведь господство зверей возникло только из-за тебя. Зачем отверзла ты свой рот, чтобы есть от дерева, от которого Бог запретил тебе есть? Из-за этого изменились и наши природы». До грехопадения люди, звери и ангелы жили в мире и общении. Неудивительно, что Израиль ожидал от Мессии восстановления этого райского порядка. Об этом мы читаем у пророка Исаии: «И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его; и почиет на нем Дух Господень,.. Тогда волк будет жить вместе с ягненком, и барс будет лежать вместе с козленком; и теленок, и молодой лев, и вол будут вместе, и малое дитя будет водить их. И корова будет пастись с медведицею, и детеныши их будут лежать вместе, и лев, как вол, будет есть солому. И младенец будет играть над норою аспида, и дитя протянет руку свою на гнездо змеи» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span></span>Ис. 11:1-2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда волк будет жить вместе с ягненком, и барс будет лежать вместе с козленком; и теленок, и молодой лев, и вол будут вместе, и малое дитя будет водить их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И корова будет пастись с медведицею, и детеныши их будут лежать вместе, и лев, как вол, будет есть солому.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И младенец будет играть над норою аспида, и дитя протянет руку свою на гнездо змеи.</span></span>Ис. 11:6-8</a>). В Завещании Неффалима (8,4) содержится следующее обетование для «последних времён»: «Если вы творите благое, то вас будут благословлять люди и ангелы, и вами среди народов будет прославлен Бог, и диавол будет бежать от вас, и звери будут бояться вас, и Господь будет любить вас, и ангелы будут заботиться о вас». У Марка Дух, погнав Иисуса в пустыню, фактически привёл Его в рай. В отличие от Адама, Иисус его не утратил. Он – Новый Адам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Искушаемый сатаной</b>»: ев. Матфей говорит, что искуситель приступил к Христу по прошествии 40 дней, когда Христос взалкал (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И приступил к Нему искуситель и сказал: если Ты Сын Божий, скажи, чтобы камни сии сделались хлебами.</span></span>Мф. 4:2-3</a>); ев. Лука говорит, что искуситель искушал Христа в продолжение всего сорокадневного пребывания и поста Его в пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Там сорок дней Он был искушаем от диавола и ничего не ел в эти дни, а по прошествии их напоследок взалкал.</span></span>Лк. 4:2</a>), по прошествии же 40 дней искушал Его также, как повествуется у ев. Матфея. Евангелист Марк, не говоря о трех искушениях после сорокадневного поста, вообще говорит, что Христос в пустыне был искушаем сатаной. Вероятно, искуситель во все время пребывания Спасителя в пустыне искушал Его, но не так открыто, как по прошествии 40 дней, когда Господь взалкал; в сие время дьявол приступил к Нему открыто и предлагал Ему то, о чем повествуют евангелисты Матфей и Лука, а в продолжение 40 дней действовал на Него более тайно. В чем состояло это искушение в продолжение 40 дней, — евангелисты не говорят; но, судя по последним искушениям, надобно предполагать, что дух тьмы силился приразить к Нему мысли, несоответственные с образом деятельности и достоинством истинного Мессии, а сообразные более с извращенными понятиями об этом современных Христу иудеев, — в чем, без сомнения, нисколько не успел, как показывает поражение Иисусом Христом открытого нападения искусителя. — «<b>И был со зверями</b>»: евангелист выставляет, как особенность, черту эту или для того, чтобы показать, что среди диких зверей в уединенной и страшной пустыне опаснее были нападения искусителя, которые однако же силой Господа препобеждены, или — что Христос, как восстановитель человечества в первое райское состояние, был среди зверей, как Адам в раю, когда Ему были послушны и нестрашны самые дикие звери, и ни один из них не сделался для Него орудием искушения, как некогда один из них — змей — послужил орудием падения прародителей. — «<b>И Ангелы служили Ему</b>»: Ангелы приступили для служения Господу уже по окончании искушения (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Тогда оставляет Его диавол, и се, Ангелы приступили и служили Ему.</span></span>Мф. 4:11</a>. см. прим. к этому стиху). Евангелист Марк в кратком своем сказании не разделяет этого. Во время искушения Господь был одинок, чтобы победа над дьяволом принадлежала исключительно Ему одному.</div></p></div>