<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Во время синагогального богослужения после прочтения положенного отрывка из Священного Писания всякий взрослый израильтянин мог взять слово. Так и Иисус учил по субботам в синагоге. При этом слушатели тотчас чувствовали отличие проповеди Иисуса от толкований других книжников. Марк не объясняет, в чем состояло это разительное отличие. Сила, какой обладало слово Иисуса, показана на реакции демона, который, услышав это слово, возмущенно кричит из одержимого. Это – первая особенность истории об исцелении: Ведь человек, одержимый нечистым духом, пришел в синагогу вовсе не для того, чтобы его исцелил Иисус, да еще и в субботу! Может быть, человек даже и не знал, что за дух пробрался в него. Не знал до того момента, пока не прозвучало слово Иисуса. Но в этот момент в нем взбунтовалось то, что сидело в потаенной глубине его существа, – демон. Чтобы лучше понять этот случай, надо бросить взгляд на современное Иисусу Христу представление о демонах. Экскурс: Иудейское представление о демонах во времена Иисуса Христа. Вера в существование демонов (бесов), или нечистых духов, часто появляется в ВЗ. Израильтяне, равно как египтяне, вавилоняне и жители Ханаана считались с демонами (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=17&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> чтоб они впредь не приносили жертв своих идолам, за которыми блудно ходят они. Сие да будет для них постановлением вечным в роды их.</span></span>Лев. 17:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и поставил у себя жрецов к высотам, и к козлам, и к тельцам, которых он сделал.</span></span>2 Пар. 11:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но будут обитать в нем звери пустыни, и домы наполнятся филинами; и страусы поселятся, и косматые будут скакать там.</span></span>Ис. 13:21</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=34&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И звери пустыни будут встречаться с дикими кошками, и лешие будут перекликаться один с другим; там будет отдыхать ночное привидение и находить себе покой.</span></span>Ис. 34:14</a>). Они слишком часто испытывали тот факт, что их жизнь и их состояние постоянно находится под влиянием необъяснимых вредоносных сил, которые грозят уничтожением. Всякие попытки ограничить или даже запретить эти верования в Израиле оставались безуспешными. Со времени Вавилонского изгнания во всякой неудаче и во всякой болезни стали видеть не зависящее от Господа воспитательное средство или наказание (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=9&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И воспламенился гнев Господа на них, и Он отошел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И облако отошло от скинии, и вот, Мариам покрылась проказою, как снегом. Аарон взглянул на Мариам, и вот, она в проказе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Аарон Моисею: господин мой! не поставь нам в грех, что мы поступили глупо и согрешили;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> не попусти, чтоб она была, как мертворожденный <i>младенец</i>, у которого, когда он выходит из чрева матери своей, истлела уже половина тела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возопил Моисей к Господу, говоря: Боже, исцели ее!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Господь Моисею: если бы отец ее плюнул ей в лице, то не должна ли была бы она стыдиться семь дней? итак пусть будет она в заключении семь дней вне стана, а после опять возвратится.</span></span>Чис. 12:9-14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Пошлет Господь на тебя моровую язву, доколе не истребит Он тебя с земли, в которую ты идешь, чтобы владеть ею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Поразит тебя Господь чахлостью, горячкою, лихорадкою, воспалением, засухою, палящим ветром и ржавчиною, и они будут преследовать тебя, доколе не погибнешь.</span></span>Втор. 28:21-22</a>; Пс. 87 и так далее), а – как в Вавилоне – прямое действие того или иного демона (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=170&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> за то, что она была отдаваема семи мужьям, но Асмодей, злой дух, умерщвлял их прежде, нежели они были с нею, как с женою. Они говорили ей: разве тебе не совестно, что ты задушила мужей твоих? Уже семерых ты имела, но не назвалась именем ни одного из них.</span></span>Тов. 3:8</a>, Тов. 17, <a href="/bible-index/bible/?b=170&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он отвечал: если кого мучит демон или злой дух, то сердцем и печенью должно курить пред <i>таким</i> мужчиною или женщиною, и более уже не будет мучиться;</span></span>Тов. 6:8</a>, Тов. 13–17; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=91&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо Ты возвеселил меня, Господи, творением Твоим: я восхищаюсь делами рук Твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Как велики дела Твои, Господи! дивно глубоки помышления Твои!</span></span>Пс. 91:5-6</a>; 1 Енох 15, 11–12; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Один из народа сказал в ответ: Учитель! я привел к Тебе сына моего, одержимого духом немым:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> где ни схватывает его, повергает его на землю, и он испускает пену, и скрежещет зубами своими, и цепенеет. Говорил я ученикам Твоим, чтобы изгнали его, и они не могли.</span></span>Мк. 9:17-18</a> и так далее). Также и боги язычников со времени проникновения эллинизма больше не рассматривались как члены божественного окружения, то есть как ангелы (так еще <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых*; <i>//*В греческом переводе: по числу Ангелов Божиих.</i></span></span>Втор. 32:8</a>, Втор. 17; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [При окончании праздника кущей.] Воздайте Господу, сыны Божии, воздайте Господу славу и честь,</span></span>Пс. 28:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Бог стал в сонме богов; среди богов произнес суд:</span></span>Пс. 81:1</a>, Пс. 6, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И небеса прославят чудные дела Твои, Господи, и истину Твою в собрании святых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо кто на небесах сравнится с Господом? кто между сынами Божиими уподобится Господу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Страшен Бог в великом сонме святых, страшен Он для всех окружающих Его.</span></span>Пс. 88:6-8</a>), но стали считаться демонами (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> приносили жертвы бесам, а не Богу, богам, которых они не знали, новым, <i>которые</i> пришли от соседей и о которых не помышляли отцы ваши.</span></span>Втор. 32:17</a> LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все боги народов - идолы, а Господь небеса сотворил.</span></span>Пс. 95:5</a> LXX; 105,37 LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> к народу, который постоянно оскорбляет Меня в лице, приносит жертвы в рощах и сожигает фимиам на черепках,</span></span>Ис. 65:3</a> LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> <i>Нет</i>, но что язычники, принося жертвы, приносят бесам, а не Богу. Но я не хочу, чтобы вы были в общении с бесами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не можете пить чашу Господню и чашу бесовскую; не можете быть участниками в трапезе Господней и в трапезе бесовской.</span></span>1 Кор. 10:20-21</a>). Если поначалу существование демонов в Израиле просто предполагалось, то во времена Иисуса в иудействе возникло множество различных мнений о происхождении демонов: Одни считали, что демоны – духи тех исполинов, которые (согласно <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда люди начали умножаться на земле и родились у них дочери,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> тогда сыны Божии увидели дочерей человеческих, что они красивы, и брали <i>их</i> себе в жены, какую кто избрал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В то время были на земле исполины, особенно же с того времени, как сыны Божии стали входить к дочерям человеческим, и они стали рождать им: это сильные, издревле славные люди.</span></span>Быт. 6:1-4</a>) были зачаты ангелами с дочерьми человеческими. Это произошло во время третьего мятежа ангелов. Здесь можно остановиться на мифических представлениях об ангельских мятежах: Первый мятеж на небе произошел сразу после творения. Восстали Самаил (Сатанаил) и Сефирот, которые отказались принимать сотворение человека. Они увлекли за собой многих ангелов и, в конце концов, были сброшены в ад. Второй мятеж на небе возглавил Люцифер, который тоже возмутился людьми с их жестокостями. Он решился на восстание и тоже был низринут с неба. Третий мятеж – восстание Семьязы и его сторонников, которые стали спать с дочерьми человеческими (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда люди начали умножаться на земле и родились у них дочери,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> тогда сыны Божии увидели дочерей человеческих, что они красивы, и брали <i>их</i> себе в жены, какую кто избрал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В то время были на земле исполины, особенно же с того времени, как сыны Божии стали входить к дочерям человеческим, и они стали рождать им: это сильные, издревле славные люди.</span></span>Быт. 6:1-4</a>), что было запрещено делать ангелам. Они, првда, не бунтовали против Бога и Его творения, но все равно были наказаны и низринуты в преисподнюю. Так вот, после того как эти мятежные ангелы были низринуты в преисподнюю, их порождения, исполины, были приговорены к смерти. С тех пор их духи неприкаянно блуждают по миру на беду всем. Для других демоны – это души, сотворенные Богом на закате шестого дня творения. Но когда Бог собрался дать этим душам тела, наступила суббота, которая помешала закончить начатое. Так эти души и остались духами без тел и стали демонами. Третьи считали, что демоны – это духи того поколения, которое строило Вавилонскую башню (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На всей земле был один язык и одно наречие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Двинувшись с востока, они нашли в земле Сеннаар равнину и поселились там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказали друг другу: наделаем кирпичей и обожжем огнем. И стали у них кирпичи вместо камней, а земляная смола вместо извести.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказали они: построим себе город и башню, высотою до небес, и сделаем себе имя, прежде нежели рассеемся по лицу всей земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сошел Господь посмотреть город и башню, которые строили сыны человеческие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь: вот, один народ, и один у всех язык; и вот что начали они делать, и не отстанут они от того, что задумали делать;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> сойдем же и смешаем там язык их, так чтобы один не понимал речи другого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И рассеял их Господь оттуда по всей земле; и они перестали строить город [и башню].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему дано ему имя: Вавилон, ибо там смешал Господь язык всей земли, и оттуда рассеял их Господь по всей земле.</span></span>Быт. 11:1-9</a>). А Иосиф Флавий писал, что демоны – просто духи злых людей вообще. И наконец, существовало еще мнение, что демоны возникли из сношения Адама с женскими духами (суккубами) и Евы с мужскими духами (инкубами). Обо всех этих странных и красочных фантазиях можно почитать в древней иудейской литературе. Но сколь бы различными ни были все эти мифы, объясняющие существование демонов, все они были согласны в одном: Никогда демоны не приводились в связь с Сатаной. И соответственно, их действие усматривалось не в совращении ко греху, но во всевозможном вреде, причиняемом человеку. Именно такое представление о демонах мы видим и в наших синоптических евангелиях. Там, где говорится о демонической одержимости, нет речи о каких-то грехах одержимых или о прощении грехов Иисусом. Но везде речь идет о том, что Иисус Христос устраняет телесный или духовный вред, причиняемый демонами.++Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»++</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Человек, одержимый духом нечистым</b>»: бесноватый, см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И прошел о Нем слух по всей Сирии; и приводили к Нему всех немощных, одержимых различными болезнями и припадками, и бесноватых, и лунатиков, и расслабленных, и Он исцелял их.</span></span>Мф. 4:24</a>. Вероятно, что этот человек по временам только был одержим духом нечистым, а по временам был в здравом состоянии: ибо в противном случае он не был бы допущен в синагогальные собрания. — «<b>Вскричал</b>»: в это время случился с человеком тем припадок беснования, выразившийся в крике, изобличавшем присутствие демона в человеке. <br /></div></p>