<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В то время, как Господь учил в капернаумской синагоге, там находился человек, одержимый нечистым духом. Неожиданно для всех он громким голосом закричал: <b>«Оставь, что Тебе до нас, Иисус Назарянин? Ты пришел погубить нас; знаю Тебя, Кто Ты, Святый Божий».</b> Это невольное исповедание истины, исторгнутое присутствием Сына Божия, было воплем низкого раболепного страха, притворно, и льстиво намеревающегося отвратить от себя суд, воплем невольника, воображению которого при неожиданной встрече с господином чудятся истязания и муки, которые его неминуемо ожидают. Этим исповедованием Иисуса Христа враг, быть может, надеялся подорвать доверие к Нему в людях.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Разумеется, эти «нечистые духи» не сдаются сразу. Они сидят в нас и обороняются. И, возможно, в такие моменты, когда в нас поднимается какое-то возражение против слов Иисуса Христа, мы открываем, что и мы не свободны от какого-то враждебного жизни духа. Иногда мы даже слышим в себе ту или иную аргументацию против Евангелия, то есть против Слова Иисуса. Слышим тщетную попытку лишить силы Его Слово. О такой попытке говорит стих 24 нашего рассказа об одержимом. Демон кричит: <b>«Знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий!»</b>. Из всевозможных магических заклинаний мы знаем, что означают эти слова. Колдуны и заклинатели стремятся парализовать силы того или иного человека, когда они узнают и произносят его имя, особенно тайное имя. Да, на имени колдовали во все времена. Вот к такому магическому заклятию и прибегает демон в повествовании Марка. Но сколь бы сильным ни было сопротивление демонов, Слово Иисуса не может преодолеть никакая другая власть. Оно «со властью».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Оставь</b>»: выражение страха перед силой и могуществом Господа и сознание собственного бессилия демона. — «<b>Что тебе</b>» и пр.: см. примеч. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вот, они закричали: что Тебе до нас, Иисус, Сын Божий? пришел Ты сюда прежде времени мучить нас.</span></span>Мф. 8:29</a>. — «<b>Иисус Назарянин</b>»: Иисус из Назарета; это как бы прозвание Господа по имени того города, где Он воспитывался. Из сопоставления этих слов с дальнейшим демонским исповеданием Господа, можно видеть в них и такую мысль: хотя Ты и происходишь из презираемого города, но я знаю Тебя, кто Ты и пр. — «<b>Погубить нас</b>»: демон говорит и за себя, и за других таковых же; ибо если Господь его погубит, то конечно и других, и всех таких же, как он. — «<b>Погубить</b>» — это сильнее, чем выражение мучить — <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вот, они закричали: что Тебе до нас, Иисус, Сын Божий? пришел Ты сюда прежде времени мучить нас.</span></span>Мф. 8:29</a>; это значит разрушить, упразднить все демонское царство, а не только подвергнуть мучениям демонов. — «<b>Знаю Тебя</b>»: демоны знали, что Иисус из Назарета есть Мессия, частью непосредственно, частью из чудесных действий Господа. — «<b>Святый Божий</b>»: прикровенное обозначение достоинства Иисуса, как Мессии (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> оставь; что Тебе до нас, Иисус Назарянин? Ты пришел погубить нас; знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий.</span></span>Лк. 4:34</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо поистине собрались в городе сем на Святаго Сына Твоего Иисуса, помазанного Тобою, Ирод и Понтий Пилат с язычниками и народом Израильским,</span></span>Деян. 4:27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и мы уверовали и познали, что Ты Христос, Сын Бога живаго.</span></span>Ин. 6:69</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тому ли, Которого Отец освятил и послал в мир, вы говорите: богохульствуешь, потому что Я сказал: Я Сын Божий?</span></span>Ин. 10:36</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И Ангелу Филадельфийской церкви напиши: так говорит Святый, Истинный, имеющий ключ Давидов, Который отворяет - и никто не затворит, затворяет - и никто не отворит:</span></span>Откр. 3:7</a>), прообразами коего были освященные и святые ветхозаветные, помазанники, цари, священники и пророки (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>) «Нечистый не сказал Христу: Ты свят, поскольку и из пророков многие были святы, но сказал: святый (ο’ Αγιος) с прибавлением члена, т.е. единственный в существе своем святый» (Феофил., ср. Афан. В. 4, 502).</div></p>