<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Этим исповедованием Иисуса Христа враг, быть может, надеялся подорвать доверие к Нему в людях, и мы видим, что Господь действительно запретил ему свидетельствовать о Нем, сказав:<b> «Замолчи и выйди из него!»</b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Запретил</b>»: усиленное выражение приказания, — повелел с силой, с угрозой. — «<b>Замолчи</b>»: запрещение относится к демонскому исповеданию Иисуса Мессиею. Достоинство Его, как Мессии, не должно быть преждевременно распространяемо во мнении народа, и притом через посредство демонов; Царство Божие не нуждается в таких проповедниках о нем («Христос заставляет его Молчать, дабы мы знали, что бесам должно заграждать уста, хотя бы они говорили и правду» — Феофилакт). Господь в это время вообще запрещал объявлять о себе, как Мессии, не только демонам, но и облагодетельствованным им людям, даже ученикам своим (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И говорит ему Иисус: смотри, никому не сказывай, но пойди, покажи себя священнику и принеси дар, какой повелел Моисей, во свидетельство им.</span></span>Мф. 8:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=16&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и запретил им объявлять о Нем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> да сбудется реченное через пророка Исаию, который говорит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Се, Отрок Мой, Которого Я избрал, Возлюбленный Мой, Которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> не воспрекословит, не возопиет, и никто не услышит на улицах голоса Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> трости надломленной не переломит, и льна курящегося не угасит, доколе не доставит суду победы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и на имя Его будут уповать народы.</span></span>Мф. 12:16-21</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И когда сходили они с горы, Иисус запретил им, говоря: никому не сказывайте о сем видении, доколе Сын Человеческий не воскреснет из мертвых.</span></span>Мф. 17:9</a> и др.).</div></p>