<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Строгий подвижник, носивший самую грубую одежду из верблюжьего волоса и питавшийся акридами (род саранчи) и диким медом, Иоанн представлял собою резкую противоположность современным ему наставникам иудейского народа, а проповедь его о приближении царства Мессии, наступления которого столь многие в это время напряженно ожидали, не могла не привлечь к себе всеобщего внимания.<br />Даже Иудейский историк Иосиф Флавий свидетельствует, что «народ, восхищенный учением Иоанна, стекался к нему в великом множестве»... и что власть этого мужа была так велика над иудеями, что они готовы были сделать по его совету все, и что сам Ирод царь боялся этой власти великого учителя. Даже фарисеи и саддукеи не могли смотреть спокойно на то, как народ массами идет к Иоанну, и они сами пошли к нему в пустыню, едва ли все, по крайней мере, с искренними чувствами.  <br /> Неудивительно поэтому, что Иоанн встречает их строгой обличительной речью (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=7&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сотворите же достойный плод покаяния</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Мф. 3:7-12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=7&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> <i>Иоанн</i> приходившему креститься от него народу говорил: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сотворите же достойные плоды покаяния и не думайте говорить в себе: отец у нас Авраам, ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И спрашивал его народ: что же нам делать?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал им в ответ: у кого две одежды, тот дай неимущему, и у кого есть пища, делай то же.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Пришли и мытари креститься, и сказали ему: учитель! что нам делать?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он отвечал им: ничего не требуйте более определенного вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Спрашивали его также и воины: а нам что делать? И сказал им: никого не обижайте, не клевещите, и довольствуйтесь своим жалованьем.</span></span>Лк. 3:7-14</a>)</div></p></div>