<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Напротив того “помыслы, происходящие от демонов, говорит Великий Варсонофий, прежде всего бывают исполнены смущения и печали, влекут вслед себя скрытно и тонко: враги одеваются в одежды овчие, то есть, внушают мысли, по-видимому правые, внутренне же суть <i>«волци хищницы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Берегитесь лжепророков, которые приходят к вам в овечьей одежде, а внутри суть волки хищные.</span></span>Мф. 7:15</a>), то есть, восхищают и <i>«прельщают сердца незлобивых»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо такие <i>люди</i> служат не Господу нашему Иисусу Христу, а своему чреву, и ласкательством и красноречием обольщают сердца простодушных.</span></span>Рим. 16:18</a>) тем, что кажется хорошо, а в самом деле зловредно. Писание говорит о змие что он мудрейший: почему непрестанно наблюдай главу его (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span></span>Быт. 3:1</a>, 15), чтобы он не нашел у тебя норы, и, поселившись в ней, не произвел опустошения<a href="#718439_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Глава змея — начало его помысла или мечтания. <b>«Клятвы лживые не любите»</b>. Диавольский помысл, приходя ко вратам души, старается принять вид праведности, приносит уму, этому судии, сидящему и судящему во вратах, бесчисленные оправдания, чтоб получить вход в душу. Но лживых этих уверений, этой клятвы лживой Пророк не велит любить. Не только не должно принимать таких помыслов и соглашаться с ними, но даже не должно беседовать с ними, а немедленно, при самом первоначальном появлении греховного помысла, прибегать молитвою к Господу Богу, чтоб Он отгнал врага от врат душевных<a href="#718439_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Аминь.<br />*1 Варсонофий Великий. Ответ 59.<br />*2 Святой Исаак Сирский. Слово 30.<br /><i>Аскетические опыты. На <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=8&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот дела, которые вы должны делать: говорите истину друг другу; по истине и миролюбно судите у ворот ваших.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Никто из вас да не мыслит в сердце своем зла против ближнего своего, и ложной клятвы не любите, ибо все это Я ненавижу, говорит Господь.</span></span>Зах. 8:16-17</a></i></div></p>