<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1246">Максим Туринский свт.</a><div>Вот, когда царь сирийский захотел взять святого Елисея пророка и подчинить его своей власти, когда окружил его большим количеством воинов, то он не устрашился и не смутился, но сказал слуге, сообщившему ему об этом: <b>Не бойся, потому что тех, которые с нами, больше, нежели тех, которые с ними.</b> О, вера святого пророка! Он не боится врагов, которых видит, потому что знает, что ангелы с Тем, в Кого он верит; он не боится земных козней, потому что знает, что с ним помощь небес. <i>Тех, которые с нами,</i> - говорит он, - <i>больше, нежели тех, которые с ними.</i><br />Сколь примечательно! Больше защитников с неба, которые заслужены праведностью, нежели нападающих на земле, которые порождены порочностью. Смотрите на заслугу блаженства! Пророк уже говорит о множестве, в то время как слуга его всё ещё не уверен в спасении. Насколько лучше различают духовные очи, нежели глаза плоти! Один замечает численность бойцов, а другой - знак защиты. Сколь велика милость Бога! Человекам посылается благо, но они не видят его; находящиеся в опасности получают помощь, но не знают об этом. Ибо таково благочестие Спасителя, что Он вмешивается ради спасения, но не даёт видеть Себя, что Он даёт почувствовать Свои благодеяния, но не обнаруживает Себя для зрения.<br />Потому заблуждается тот, кто считает, что если воевал успешно, то одолел собственной силой. Ему бы следовало знать, что враги более побеждаются заслугами, чем силой, и одолевает их куда более святость, а не сила, как и святой Елисей превзошёл врагов своих не оружием, а молитвой. Ибо когда он сказал своему слуге, дабы прогнать его страх, что [с ними] больше защитников, а страх при этом не исчез, то он так молился Господу: <b>Господи! открой ему глаза, чтоб он увидел.</b> И открылись его глаза, и он увидел, что <b>вся гора наполнена конями и колесницами</b> и далее. Итак, молитва пророка открыла глаза слуги. И нечему удивляться, если по молитве отверзлось небо, чтобы явилось целое воинство, то открылись и глаза, чтобы он увидел. Нечему удивляться, говорю я, если тот, кто обещает новую помощь, даёт и новые глаза. Или почему бы тому, кто собрал воинство ангелов, не устроить и войско взирающих? Почему, говорю я, тот, кто своими заслугами проник сквозь мрак облаков, не может очистить своей молит-вой притупленность зрения? По необходимости, тем самым, святой Елисей совершил такое, потому что так он внушил безопасность перепуганному слуге, которому уже дал остроту видения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Сl. 0219а, 83.23. <br /></div></div></p></div>