<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Когда сейчас мы читали Писание, возлюбленные братья, то слышали, как блаженный Елисей отправился к Иордану с сынами пророков рубить брёвна, и тогда в воду упал топор, а человек, из рук которого он выскользнул, закричал блаженному Елисею: <b>Ах, господин мой! А он взят был на подержание!</b> После того блаженный Елисей бросил в воду, куда упал топор, кусок дерева, и железо всплыло. Елисей был образом нашего Господа и Спасителя, братья возлюбленные, о чём мы часто напоминали вашей любви. И более, в том юноше, который был из сынов пророческих и из рук которого выпал топор, мы не без оснований узнаём Христа нашего Господа. Упавший топор, похоже, означает Адама или весь человеческий род. Итак, сын пророков держал в руке топор, потому что наш Господь и Спаситель держал в руке Своей власти человеческий род, который Он и сотворил.<br />И как из руки пророка топор выпал в воду, так и человеческий род через гордость вырвался из руки Всемогущего Бога, упал и погрузился в реку разгула и воды всяческого греха. Так, топор лежит на глубине, потому что человеческий род впал в пропасть грехов, где жалкое разложение. Как написано: <i>Я погряз в глубоком болоте. И далее: вошел во глубину вод, и быстрое течение их увлекает меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я погряз в глубоком болоте, и не на чем стать; вошел во глубину вод, и быстрое течение их увлекает меня.</span></span>Пс. 68:3</a>).<br />Река, в которую упал топор, обозначает удовольствия или роскошь этого мира, которые проходят, утекают и сходят в пропасть. Поток берёт своё наименование от идеи течения; и вот, поскольку все грешники, как известно, нисходят, хватаясь за преходящие удовольствия, то потому и топор лежит утонувшим в речной грязи.<br />Пришёл Елисей, бросил в воду кусок дерева, и железо всплыло. Что тогда означает бросить кусок дерева и заставить обнаружиться железо, как не взойти на поперечину Креста, поднять человеческий род из пропасти ада и освободить его от всей грязи грехов тайной Креста? Когда железо всплыло, пророк взял его в руку, чтобы вернуть к использованию, а затем протянул его владельцу. Но и с нами, братья возлюбленные, случилось то же. Мы, отпавшие от руки Господа через гордость, удостоились снова вернуться в руку и силу Его через древо Креста. Так что, с Его помощью, давайте из всех сил стремиться к тому, чтобы снова не выпасть через гордость из Его руки. Не имея прежде никаких добрых заслуг, мы выведены из мрака к свету, призваны из смерти в жизнь, поставлены на праведный путь после многих заблуждений. Потому и давайте бежать, покуда всё ещё имеем свет жизни, не пренебрегая уходящим временем для спасения. Пусть не прельстит нас обманчиво сладкая и несоизмеримо опасная радость мира сего, чтобы мы вновь не отпали от дел добра и пути праведности, словно от руки Господа, и не вверглись в порочную реку этого мира. Да не погрузимся снова в грязь всех грехов, [где] жалкое разложение, а станем слушать апостола, который говорит: <i>Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос садит одесную Бога; о горнем помышляйте, а не о земном</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> о горнем помышляйте, а не о земном.</span></span>Кол. 3:1-2</a>). Почему же он говорит: <i>если вы воскресли</i>, если только мы не пали? И в другом месте тот же апостол говорит: <i>Встань, спящий, и воскресни из мертвых, и осветит тебя Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Посему сказано: "встань, спящий, и воскресни из мертвых, и осветит тебя Христос".</span></span>Еф. 5:14</a>). Не кажется ли вам, что он будто кричит топору, лежащему в грязи? «Проснись, - говорит он, - ты, спящий в глубинах вод, и Христос осветит тебя тайной Креста». Всё это уже исполнилось в нас, возлюбленные братья, через Таинство Крещения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, Проповеди.<br />Сl. 1008, SL103.130.1.3. </div></div></p>