<p ><div>Предлагаемое подобно предшествующему и кто обратит должное внимание на созерцания ума, увидит здесь тоже самое течение мыслей. Ибо раньше были от Бога слова божественному пророку <i>о Иудее и Иерусалиме</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Видение Исаии, сына Амосова, которое он видел о Иудее и Иерусалиме, во дни Озии, Иоафама, Ахаза, Езекии - царей Иудейских.</span></span>Ис. 1:1</a>). Но кажется, в видении заключается некоторое не полное и не очень ясное изъяснение того, что говорится об Иудее и Иерусалиме; мы же, сосредоточивши внимание насколько возможно, кратко уясним содержание видения. Так как он намеревается говорить с одной стороны об опустошений чувственной Иудеи и Иерусалима, а с другой — о возвышении духовной во Христе и явлении ее в этом мире; то по этой причине говорит, что видел видение не на Иудею и Иерусалим, но об Иудее и Иерусалиме. Чувственною Иудеей и вместе Иерусалимом называем самую страну, в которой обитал Израиль, и самое учреждение синагоги Иудейской. Под духовным же Иерусалимом и след. Иудеей разуметь будем церковь, или тех, кои имеют духовное образование, то есть нерукотворенное во Христе обрезание ума и сердца. Потому-то некто из святых пророков провозгласил Иудеям: вы обрезаны Богу, и обрежьте жестокосердие ваше, мужи Иудейские и живущие во Иерусалиме. И божественный Павел признавал Иудеем другого, не по плоти Иудея, но по духу. Ибо он так пишет: <i>Не бо иже яве, Иудей есть, ни еже яве во плоти, обрезание: но иже в тайне Иудей, и обрезание сердца духом, (а) не писанием: емуже похвала не от человек, но от Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span></span>Рим. 2:28</a>, 29). Поэтому надобно тщательно обращать внимание на то, когда пророк произносит речи о чувственном Иерусалиме и след. Иудее, и когда о духовном во Христе (Иерусалиме), который истинно совершен и беспорочен. Что же говорит?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкования на пророка Исаию." Кн. 1,<br />Беседа вторая.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
