<div><p ><div><p ><span class="20" style="background-color: initial;"><strong>Вот приходят дни, говорит Го­сподь и Я посещу всякого имеющего крайнюю плоть обрезанною</strong></span><span class="2" style="background-color: initial;"><strong><i>, </i></strong></span><span class="20" style="background-color: initial;"><strong>Египет и Иудею, и Едом и сыновей Аммоновых, и Моава и всех стригущих волосы, живущих в пустыне, ибо все народы имеют крайнюю плоть, а весь дом Израилев не обрезан сердцем.</strong></span><span class="2" style="background-color: initial;"><strong><i> </i></strong></span><span class="2" style="background-color: initial;">Жители многих языческих стран и в осо­бенности сопредельных с Иудеею и Палестиною, до сих пор частию обрезываются, и особенно Египтяне,<strong> </strong>Идумеяне, Аммонитяне, и Моавитяне и весь народ Сарацинский, жи­вущий в пустыне и о котором говорится:<em> </em></span><span class="20" style="background-color: initial;"><em>всех стригущих волосы, живущих в пустыне</em>.</span><span class="2" style="background-color: initial;"><i> </i></span><span class="2" style="background-color: initial;">Итак, Иуда, живущий среди указанных народов не должен хвалиться тем, что он не имеет крайней плоти, а по закону Бо­жию обрезан, когда это делают и другие, которые не исполняют заповедей закона и не знают Бога Израилева. Обрезание, данное в знамение, не приносит пользы, если не исполняются заповеди Господа, как и волосы, которые обозначают народ, а не крепость телесную и не храб­рость ратников. Дальнейшие же слова: </span><span class="20" style="background-color: initial;"><em>все народы, име­ют крайнюю плоть, а весь дом Израилев не обре­зан сердцем</em>,</span> имеют такой смысл: тогда как, кроме Египтян, Идумеян, Аммонитян и Моавитян и живу­щих в пустыне Измаильтян, кои большею частью обре­заны, все другие народы во всем мире не обрезаны пло­тию, — весь дом Израилев не обрезан сердцем, хотя и не плотию, каковое необрезание ведет к смерти; ибо то необрезание плоти, а это необрезание духа.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 280-281. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=9&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=10&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>