<p ><div><p ><span class="redactor-invisible-space"><strong></strong></span><span class="16"><strong>Каждый пусть бережется ближняго своего и не доверяет всякому брату своему, ибо вся­кий брат преткновением преткнет, и всякий друг будет ходить лукаво; и муж брата своего осмеет и истины </strong><strong>не будут говорить. Ибо они приучили язык свой говорить ложь</strong></span><em><strong> </strong>(</em>или <strong><span class="16">язык их привык говорить <span class="162pt">ложь), они</span> утомились, поступая беззаконно </span></strong><span class="160"><strong>(</strong>или <strong><span class="16">поступали беззаконно и не перестали</span><span class="160">, <span class="16">чтобы обратиться). Жилище твое среди коварства, в ко­варстве </span></span></strong><span class="redactor-invisible-space"><strong></strong></span><strong>(</strong>или <span class="16"><strong>лихва </strong><strong>на лихву, и коварство в ковар­стве); отреклись</strong></span> <strong>(</strong>или <span class="16"><strong>не захотели) знать Меня, говорит Господь</strong><em>.</em></span> Местом этим должно пользоваться во время гонения и скорби, когда или редко есть, или вовсе нет верности, когда нельзя верить ни брату, ни ближнему и враги человеку домашние его, когда, по Евангелию, <em>«пре­даст отец сына и сын отца, и разделятся двое на трое, и трое на двое».</em> Словами же: <em><span class="16">приучили язык свой</span> го<span class="20">ворить ложь</span> </em>(или <em></em><span class="20"><em>язык их привык говорить ложь</em>) <span class="2">показывает, что привычка говорить ложь обращается как бы в природу и что они ревностно стараются поступать нечестиво. В словах: <em><span class="20">жилище твое среди коварства</span><span class="2">, </span></em><span class="20"><em>в коварстве</em></span><span class="2">, речь обращается собственно к пророку, что он живет среди народа лживого; или, как перевели <span class="2">LXX: <span class="20"><em>лихва на лихву и коварство на коварство</em>, <span class="2">— что они постоянно умножают преступления, что им не стыдно прежнего проступка, но к прежнему они прибавляют но­вое. Поступая так, они всячески стараются не знать Го­спода, повелевшего не делать этого.</span><span class="2"><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 273-274. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></span></span></span></span></span></span></span></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=9&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=9&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
