<div><p ><div>«<b>Господь созда Мя</b>»<br /><br />Если во плоти Пришедший говорит: <i>Аз есмь путь</i>, и Он сказал: <i>никтоже приидет ко Отцу, токмо Мною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>); то Им же Самим сказано: <b>Господь созда Мя начало путей Своих</b>. Но и о рождении употребляются слова: создание и тварь, например: <i>создах человека Богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Адам познал Еву, жену свою; и она зачала, и родила Каина, и сказала: приобрела я человека от Господа.</span></span>Быт. 4:1</a>); и еще: <i>сотвори сыны и дщери</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дней Адама по рождении им Сифа было восемьсот [700] лет, и родил он сынов и дочерей.</span></span>Быт. 5:4</a>); и Давид говорит: <i>сердце чисто созижди во мне, Боже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span></span>Пс. 50:12</a>), прося не другое дать сердце, но очистить то именно, какое имел. Именуется также: <i>нова тварь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>), не потому что происходит другая тварь, но потому что просвещаемые уготовляются к лучшим делам. Если Отец создал Сына на дела; то Он создал Его не ради Его Самого, но ради дел. Но что бывает ради другого, а не ради себя самого; то или составляешь часть того, для чего бывает, или меньше его. Поэтому Спаситель будет или часть твари, или меньше твари. Итак, необходимо разуметь сие место о человечестве Его. А иной мог бы сказать, что и Соломон сказал сие о той премудрости, о которой и Апостол упомянул, говоря: <i>понеже бо в премудрости Божьей не разуме мир премудростию Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо когда мир <i>своею</i> мудростью не познал Бога в премудрости Божией, то благоугодно было Богу юродством проповеди спасти верующих.</span></span>1 Кор. 1:21</a>). Сверх сего, сказавший сие не пророк, но приточник. А притчи — изображения чего-то другого, а не того самого, что в них говорится. Если это — Бог Сын, Который говорит: <b>Господь созда Мя</b>; то Ему лучше бы сказать: Отец созда Мя, ибо нигде не называл Его своим Господом, но везде Отцем. Поэтому, к Богу Сыну надобно относить слово: <i>родил </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Я родилась прежде, нежели водружены были горы, прежде холмов,</span></span>Притч. 8:25</a>); а слово: <b>созда</b>, к Принявшему на Себя зрак раба. Впрочем во всех сих выражениях разумеем не двоих, не Бога особо и человека особо (ибо Один был), а только по понятию отделяем естество каждого. Ибо Петр не двоих разумел, сказав: <i>Христу убо пострадавшему за ны плотию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, как Христос пострадал за нас плотию, то и вы вооружитесь тою же мыслью; ибо страдающий плотию перестает грешить,</span></span>1 Пет. 4:1</a>). <br /><br />Говорят: «если Сын есть рождение, а Не тварь; то как же Писание говорит: <i>твердо убо да разумеет весь дом Израилев, яко и Господа Его и Христа Бог сотворил есть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак твердо знай, весь дом Израилев, что Бог соделал Господом и Христом Сего Иисуса, Которого вы распяли.</span></span>Деян. 2:36</a>)?». Поэтому и здесь надобно отвечать, что говорится о Рожденном от Марии по плоти, как и Ангел, благовествующий пастырям, говорит: <i>яко родися вам днесь Спас, иже есть Христос Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо ныне родился вам в городе Давидовом Спаситель, Который есть Христос Господь;</span></span>Лк. 2:11</a>); ибо слова: днесь, нельзя разуметь о Том, Который прежде веков. Но яснее сие показывают следующие слова: <i>сего Иисуса, Егоже вы распнете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак твердо знай, весь дом Израилев, что Бог соделал Господом и Христом Сего Иисуса, Которого вы распяли.</span></span>Деян. 2:36</a>). Если Сын, когда родился, тогда стал премудростью, то ложно сказанное: <i>Христос Божья сила и Божья премудрость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>); ибо премудрость Его не получила начала, но была всегда. Поэтому значит сие то же, что и сказанное об Отце Давидом: <i>буди ми в Бога защитителя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> приклони ко мне ухо Твое, поспеши избавить меня. Будь мне каменною твердынею, домом прибежища, чтобы спасти меня,</span></span>Пс. 30:3</a>); и еще: <i>и был еси мне во спасение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Славлю Тебя, что Ты услышал меня и соделался моим спасением.</span></span>Пс. 117:21</a>). И Павел говорит: <i>да будет же Бог истинен, всяк же человек ложь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Великое преимущество во всех отношениях, а наипаче <i>в том</i>, что им вверено слово Божие.</span></span>Рим. 3:2</a>). Так и Господь <i>бысть нам премудрость от Бога, и освящение, и избавление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>). Поэтому, если Отец, соделавшийся защитником и истинным, не тварь; то и Сын, соделавшийся премудростию и освящением, не тварь. Если истинно, что Отец есть единый Бог, то, очевидно, истинно и то, что Спаситель есть единый Господь Иисус Христос. Следовательно, по их мнению, и Спаситель не Бог, и Отец не Господь. И напрасно сказано: <i>рече Господь Господеви моему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>); ложно и следующее: <i>сего ради помаза Тя, Боже, Бог Твой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>); и сие: <i>одожди Господь от Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И пролил Господь на Содом и Гоморру дождем серу и огонь от Господа с неба,</span></span>Быт. 19:24</a>); и: <i>сотвори Бог по образу Божию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сотворил Бог человека по образу Своему, по образу Божию сотворил его; мужчину и женщину сотворил их.</span></span>Быт. 1:27</a>); и: <i>кто Бог, разве Господа? и: кто Бог, разве Бога нашего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо кто Бог, кроме Господа, и кто защита, кроме Бога нашего?</span></span>Пс. 17:32</a>)? И Иоанн говорит: <i>Бог бе Слово, и Слово бе к Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>); и Фома о Сыне: <i>Господь мой и Бог мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Фома сказал Ему в ответ: Господь мой и Бог мой!</span></span>Ин. 20:28</a>). Поэтому, сии различения разуметь должно относительно к тварям, и ложно, а не собственно, именуемым богам, но не об Отце и Сыне.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Опровержение на защитительную речь злочестивого Евномия". <br />На слова: «<i>Господь созда Мя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Господь имел меня началом пути Своего, прежде созданий Своих, искони;</span></span>Притч. 8:22</a>)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=8&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>