Рассказ о посольстве к Езекии вавилонского царя по всем трем параллельным повествованиям (4Цaр, Иc, 2Пaр) имеет непосредственную связь с болезнью Езекии, его чудесным выздоровлением и астрономическим чудом, имевшим место при этом. Конечно, эти цели - поздравление Езекии с выздоровлением (<a href='B:290 39:1'>Ис 39:1</a>) и осведомление об астрономическом чуде (<a href='B:140 32:31'>2Пар 32:31</a>) служили лишь благовидным прикрытием истинной цели посольства - желания вавилонского царя вовлечь Иудею в коалицию с Вавилонией и другими государствами против Ассирии. Написание имени вавилонского царя в 4Цар "Беродах" (евр. <i>Бродах</i>), вероятно, произошло вследствие смешения евр. букв <i>шеи</i> и бет; в <a href='B:290 39:1'>Ис 39:1</a> это имя читается Меродах, так стоит в разночтениях к <a href='B:120 20:12'>4Цар 20:12</a> (кодд. 93, 115, 145, 154, 172, 174, 240, 418, 476, 531 у Кенник., 701 у Росси). Имени Беродах нельзя объяснить ни этимологически, ни исторически. Между тем Меродах или Мардук был известным богом древних вавилонян (<a href='B:300 50:2'>Иер 50:2</a>, по LXX, 27:2), особенно почитавшийся Навуходоносором (О Меродахе <i>см.</i> у <i>М. Пальмова</i>, Идолопоклонство у древних евреев, с. 362-364), но, конечно, и другими царями. В Библии встречаются имена двух царей вавилонских с именем Меродаха в составе этих имен: <b>1)</b> Меродах - Валодан (<a href='B:290 39:1'>Ис 39:1</a>) - по надписям Mardukhabal-Iddina ("Меродах дал сына") и <b>2)</b> Евильмеродах в надписях Avil Marduk ("человек Меродаха"). По объяснению ориенталистов, слово Меродах, по коренному своему значению, означало божество губительное, воинственное, соответствующее римскому Mars (<i>проф. Гуляев</i>, с. 366). По ассиро-вавилонским памятникам, Меродах Валадан, "сын Якина", халдейский полководец, овладел Вавилоном при Саргоне в 720 году и царствовал до 710 года, когда снова был изгнан Саргоном, и затем еще раз, уже при Сеннахириме в 702 году занял было Вавилон, но продержался здесь лишь 9 месяцев. "Сын Якина" - вероятно, название династии, к которой принадлежал Меродах Валадан. Посольство его к Езекии обычно относят к первому периоду его царствования в Вавилоне (720-710), что согласовалось бы и с Библией (713-712: за 15 лет до смерти Езекии), только по Библии, как мы знаем, в это время царем ассирийским был Сеннахирим, а по ассирийским памятникам Саргон. Затруднение это, по-видимому, устраняется при том предположении, что Meродах-Валадан отправил данное посольство к Езекии уже во второе, кратковременное царствование свое в Вавилоне, при Сеннахириме (ок. 703 года); но зато тогда событие это будет отодвинуто на лет 10 от времени болезни Езекии, что противоречит тем трем рецензиям библейского рассказа о Езекии (<i>ср.</i> <i>Schrader Riehm</i> op. cit. II, s. <br/> 995-996.<i>См.</i> <i>еп. Платона</i>, цит. соч. с. 236-237). Посольство вавилонского царя чрезвычайно обрадовало Езекию (вместо стоящего в принятом евр. т. 13-ст. <a href='B:120 20:1'>4Цар 20:1</a> "выслушал", <i>шама</i>, <a href='B:290 39:2'>Ис 39:2</a> имеет: "обрадовался", <i>самах</i>, последнее чтение встречается и в вариантах <a href='B:120 20:13'>4Цар 20:13</a>; кодд. 195, 530, 541, 587, 201, 451 и др.), польстила его самолюбию; желая, вероятно, показать себя достойным союзником вавилонского царя, он поспешил с неразумной откровенностью и предупредительностью показать послам все сокровища личные свои и государственные (<i>ст.</i> 13; евр. <i>нехот</i>, ароматы, сн. <a href='B:110 10:10'>3Цар 10:10</a>, LXX оставляют без перевода: <b>νε&#967;ωθα</b>; халдейский, сирским и арабск.: "дом сокровищ"), а также "оружейный дом свой", т. е., вероятно, известный "дом леса Ливанского" (<i>ср.</i> <a href='B:110 7:2'>3Цар 7:2</a> и прим.). В этом случае <i>"не воздал Езекия</i> (Богу) <i>за оказанные ему благодеяния, ибо возгордилось сердце его. И был на него гнев (Божий), и на Иудею, и на Иерусалим"</i> (<a href='B:140 32:25'>2Пар 32:25</a>). По блаж. Феодориту (вопр. 53), "Езекия должен был соделать ведомою для послов силу Божию и ту попечительность, какою сам пользовался, а он показал богатства, в которых нет ничего прочного".