Возвестив Езекии (<i>ср.</i> ст. 1) определение Божие о смерти Езекии пророк Исаия удалился. Но пламенная молитва благочестивого царя (<i>ст.</i> 2-3) была уже услышана Богом, и Он благоволил отменить прежнее решение раньше, чем пророк успел выйти из среднего или внутреннего двора, примыкавшего к царскому дворцу (<i>ст.</i> 4; сн. <a href='B:110 7:8'>3Цар 7:8</a>): нынешний еврейский текст в <i>Ketib</i> имеет в ст. 4: "из среднего города" (<i>гайр гаттихона</i>, русск. синод.: <i>"из города"</i>), но в код. 93; 180 кенник. и в <i>Keri</i> кодд. 70, 112, 115, 149, 150, 153, 174, 225, 240, 252, 253 и др. читается: "из среднего" <i>двора</i> (<i>хацер</i> вместо <i>гайр</i>), и в пользу последнего чтения, кроме большей естественности его, говорит авторитет древних переводов: LXX: <b>εν τη αυλη τη μεση</b>, Vulg.: mediam partem atrni, <i>слав.</i>: <i>(бяше Исаия еще) посреди двора</i> (у <i>проф. Гуляева</i>: "из внутреннего двора"). Пророк получает новое повеление возвестить Езекии как теократическому царю (<i>"владыке народа Моего"</i>, ст. 5) о предстоящем ему скором исцелении, даруемом самим Богом, и о продлении жизни его еще на 15 лет (<i>ст.</i> 5-6). Об упоминаемом в ст. 6 освобождении от ассирийского ига <i>см.</i> замеч. к ст. 1; сн. <a href='B:120 19:34'>4Цар 19:34</a>; <a href='B:290 37:35'>Ис 37:35</a>.<p/>Что за болезнь - <i>шхин</i> (<i>ст.</i> <a href='B:120 20:7'>7</a>), LXX: <b>ελκος</b>, Vulg.: utcus, <i>слав.</i>: <i>вред</i>, рус. <i>нарыв</i>, для лечения которого пророк посоветовал приложить <i>двелет-тееним</i>, LXX: <b>παλαθην συκων</b>, Vulg.: masa ficorum, <i>слав.</i>: <i>перев<b>я</b>сло см<b>о</b>квей</i>, рус. <i>пласт смокв</i>, т. е. прессованную массу из смокв - род пластыря? Обыкновенно видят в этом нарыве Езекии чумный бубон, допуская при этом возможность заражения Езекии от чумы, поразившей ассирийское войско (Кнобель Винер и др.). Конечно, последнее предположение совершенно произвольно: ни о какой чумной эпидемии и инфекции в данное время Библия не говорит; притом при чуме появляется не один нарыв, а множество нарывов на разных частях тела; наконец, и средство, указанное пророком, хотя и употреблялось иногда, <i>напр.</i>, арабскими врачами при чумных наростах (прор. с. 364), не может считаться специфическим против чумы. Более вероятно мнение (Беннета, Брунтона, Пясецкого и др.), что это был карбункул (anthrax) и воспаление миндалин, с чем будто бы согласуются указываемые Езекией в молитве (<a href='B:290 38:13-14'>Ис 38:13-14</a>) симптомы болезни (ломота в костях, общая органическая слабость, затрудненный, воркливый и гнусливый голос, сдавливание дыхательных путей); незначительная продолжительность и характер лечения (<i>См.</i> <i>А. Пясецкого</i>, Медицина по Библии и Талмуду. Спб. 1902, с. 68; <i>ср.</i> <i>Т. Попова</i>, Библейские данные о различных болезнях, 1904, с. 115. Сн. <i>Smith</i>, A dictionary of the Bible, н. II, p. 302. <i>Hastings</i>. A diction. of the Bible, v. II, p. 324). Ho точное определение болезни Езекии, по самой неопределенности термина <i>шхин;</i> в <a href='B:20 9:9'>Исх 9:9</a> слово это означает гнойные нарывы, а в <a href='B:220 2:7'>Иов 2:7</a> - проказу.