<div>Ср. <a href='B:290 38:3'>Ис 38:3</a>. Таким уверительным знамением предстоящего исцеления Езекии явилось чудо аналогичное чудесному солнцестоянию при Иисусе Навине (<a href='B:60 10:12-14'>Нав 10:12-14</a>), именно, возвращение солнечной тени <i>"по ступеням Ахазовым</i>, (евр.: <i>маалот Ахаз</i>, LXX: <b>αναβοθμοι</b> (<b>&#913;</b>хaz), Vulg.: horologium Achaz), <i>на десять ступеней"</i> (<i>ст.</i> <a href='B:120 20:11'>11</a>). Для толкователей здесь издавна представлялись две трудности или два, неодинаково решаемые, вопроса: <b>1)</b> как произошло, в чем состояло данное чудо? <b>2)</b> какого рода и устройства был самый механизм "ступеней Ахаза"? Решению первого вопроса в смысле действительного поворота солнца благоприятствуют параллельные места библейские из книг пророка Исаии и 2 Паралипоменон. Филарет замечает: "тень ли одна, или возвратилось и солнце? Последнее утверждает у Исаии, <a href='B:290 38:8'>Ис 38:8</a>, и также заключается из вопрошения послов вавилонских <i>о чудеси еже случися</i> на земли, <a href='B:140 32:31'>2Пар 32:31</a>. В утвердительном смысле вопрос о повороте самого солнца решал еще блаж. Феодорит, когда пишет (вопр. 52): "чудо, совершившееся с солнцем, пронеслось по целой вселенной. Ибо всем стало известно <i>вспять возвратившееся солнце. </i> Почему царь вавилонский, услышав о гибели, узнав и о том, что чудесно совершилось с солнцем, прислал к царю иудейскому послов и дары". Как произошел этот поворот солнца, точнее, земли в движении ее вокруг солнца, нельзя сказать ничего определенного (<i>ср.</i>, впрочем, прим. к <a href='C:@60 10:12-14'>Нав 10:12-14</a>).<p/>Что касается второго вопроса, т. е. устройства солнечных часов Ахаза, движение тени по ступеням (Vulg. lineae) которых давало определять время дня, то мы уже заметили в прим. к <a href='C:@120 16:10'>4Цар 16:10</a> сл., что данный механизм, несомненно, мог быть заимствован Ахазом из Ассиро-Вавилонии, родины астрономии и счисления времени. И греки, у которых механизм солнечных часов появился впервые при Анаксимандре, путешествовавшем по Халдее, приписывали изобретение примитивных солнечных часов (<b>σκαρη</b>) вавилонянам. Хотя устройство часов Ахаза и не может быть определено с точностью, и мы неизбежно должны вращаться здесь в круге различных предположений, но из последних наиболее вероятным представляется следующее. Механизм, может быть, представлял собой колонну или обелиск на известном постаменте, поставленный на совсем открытом месте, чтобы тень от него была видима на всех окружавших его ступенях: последние являлись в виде делений по теневой стороне обелиска, и по количеству захватываемых тенью ступеней могли определять время дня, и довольно точно, так как положение эклиптики у ассиро-вавилонян издавна было известно [Cp. <i>Kamphauscn Riehm</i>. Handworterbuch d. bibl. Alterthums, Bd. ll. s. 1724. Число ступеней на часах Ахаза, судя по <a href='B:120 20:9-11'>4Цар 20:9-11</a>, не могло быть менее 20-ти, но, вероятно, их было гораздо более]. Различные формы солнечных часов в древности изображены у <i>Philippsоn</i>'a, D. Israelitische Bibel II, s. 679). Чудесное возвращение солнечной тени до солнечного зенита было самым выразительным символом того, что неблизок еще для Езекии вечер жизни с его тенью (<a href='B:230 101:12'>Пс 101:12</a>; <a href='B:250 12:2'>Еккл 12:2</a>; <a href='B:300 6:4'>Иер 6:4</a>). О делении дня на часы здесь не могло быть речи, так как оно явилось у евреев лишь после.</div>