<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Как небо и землю сотворил Бог для обитания человеку, так тело и душу человека создал Он в жилище Себе, чтобы вселяться и упокаиваться в теле его, как в доме Своем, имея прекрасною невестою возлюбленную душу, сотворенную по образу Его. Почему Апостол говорит: <b>«Егоже дом мы есмы»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а Христос - как Сын в доме Его; дом же Его - мы, если только дерзновение и упование, которым хвалимся, твердо сохраним до конца.</span></span>Евр. 3:6</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Христос же</b> (у Зигабена — Господь) <b>яко-же сын в дому своем</b>.<br />Христос же как Сын, вступил в дом Божий согласно сказанному: <i>егда же паки вводит первороднаго во вселенную</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Также, когда вводит Первородного во вселенную, говорит: и да поклонятся Ему все Ангелы Божии.</span></span>Евр. 1:6</a>). Итак, сперва Апостол назвал Христа равным Моисею: <i>верна суща</i>, говорит, <i>якоже и Моисей</i>. Но далее прибавляет: <i>множайшей бо славы сей паче Моисея сподобися</i>. A затем он ясно и решительно показал, что Моисей — раб, а Христос — Владыка. Эту Апостольскую речь должно понимать по отношению к домостроительству (спасения людей); ибо, показав равенство их по человечеству, Апостол назвал Христа Владыкою — по божеству.<br /><b>Его же дом мы есмы</b>.<br />„<i>Его же</i>“, т. е. Христа, „<i>мы</i>“, т. е. Христиане, как и древле дом Божий составлял народ (Еврейский) с Моисеем, о чем уже сказано.<br /><b>Аще дерзновение и похвалу упования даже до конца известно удержим</b>.<br />Т. е. если сохраним дерзновение за Него пред тиранами, стойкость за веру, и не только не будем стыдиться, когда нас обвиняют в безумии, но будем, напротив, хвалиться в надежде на блага, уготованныя в будущей вечной жизни; но не ипаче, как под условием: „<i>аще дерзновение известно удержим</i>“, и если не перестанем хвалиться надеждою и ожиданием благ будущих, как несомненно имеющих быть. Слово „<i>известно</i>“ употреблено вместо: твердо, непреклонно. Таким образом Апостол подтверждает христианам и заклинает их непоколебимо верить обетованиям Христа и внимать словам Его, чтобы не потерпеть им того же, что потерпели предки их евреи, погибшие за свое неверие.<br /> <br /><br /><br /></div></p></div>