<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>А если это так, то <b>аще услышите глас Его днесь</b>, как говорит Дух Святый чрез Давида (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо Он есть Бог наш, и мы - народ паствы Его и овцы руки Его. О, если бы вы ныне послушали гласа Его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> "не ожесточите сердца вашего, как в Мериве, как в день искушения в пустыне,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> где искушали Меня отцы ваши, испытывали Меня, и видели дело Мое.</span></span>Пс. 94:7—9</a>), <b>не ожесточите сердец ваших</b> до того, чтобы противиться сему гласу, не согласоваться с ним и не принимать его. Слово „<i>днесь</i>“ он употребляет здесь не в смысле точно определеннаго дня, a разумеет вообще всякий день, о котором можно сказать сегодня, т. е. в какое-бы то ни было время. „<i>Глас</i>“ же — тот, который сообщается чрез проповедь Евангельскую и вообще чрез Божественныя Писания. Итак, не ожесточайтесь, говорит, как это было в „<i>прогневании</i>“, когда они преогорчили Господа. Далее он прибавляет и следующия за сими слова Давида, устрашал ими и возбуждая их к вере и послушанию.<br /><b>Во дни искушения в пустыне</b>.<br />И в 77 Псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но они продолжали грешить пред Ним и раздражать Всевышнего в пустыне:</span></span>Пс. 77:17</a>) о древних Евреях сказано, что они преогорчили Всевышпяго в безводной и искусили Бога в сердцах своих; и — тогда именно они ожесточили сердца свои, отвергнув глас Божий, который они слышали в Синае, забыв благодеяния Его и потеряв веру в Его всемогущество. Преогорчением он называет и искушение, бывшее тогда, когда они, услыхав от соглядатаев, возвратившихся из земли обетованной, о величине и силе живущих в ней, пришли в страх и подняли ропот, не подумавши о том, от скольких и каких опасностей Бог избавлял их. Посему-то они и погибли.</div></p>