<p ><div>Мы читали в Книге Царств, что при Ровоаме, сыне Соломона, Иеровоам, сын Наватов, произвёл разделение народа и увёл десять колен в Самарию. Колена же Иуды и Вениамина остались под правлением Ровоама; также многие из колена Левия, жившие в Иерусалиме как священники и левиты (как написано в книге Паралипоменон (См. <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=11&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И священники и левиты, какие <i>были</i> по всей земле Израильской, собрались к нему из всех пределов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо оставили левиты свои городские предместья и свои владения и пришли в Иудею и в Иерусалим, так как оставил их Иеровоам и сыновья его от священства Господня</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и поставил у себя жрецов к высотам, и к козлам, и к тельцам, которых он сделал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А за ними и из всех колен Израилевых расположившие сердце свое, чтобы взыскать Господа Бога Израилева, приходили в Иерусалим, дабы приносить жертвы Господу Богу отцов своих.</span></span>2 Пар. 11:13-16</a>), возвратились в храм Божий, то есть в Иерусалим. Таким образом, в Иудее было три колена: само Иудино - царствующее колено, Вениаминово, а позже и Левитово, из разных колен собравшееся в храме. Жители Самарии имели царя из колена Ефремова. Как те, кто царствовали в Иудее, были из колена Иудина, из дома Давидова, так и те, которые правили в Самарии, были из колена Ефремова, и цари их звались «Ефрем».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Псалмы.<br />Сl. 0592, 77.164. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=12&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=14&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
