<p ><div>Воистину, данный случай нельзя обойти вниманием, поскольку сам по себе некоторых из вас он в состоянии озадачить. К чему бы имя <i>Аврам</i>, имя деда Иакова, сменили на <i>Авраам</i>? ... Посмотрите в Писании, и вы увидите, что раньше его звали только <i>Аврамом</i>, в то время как после того, как он получил новое имя, его звали только <i>Авраамом</i>. Так и Иаков услышал те же слова, когда получил новое имя: <i>отныне ты не будешь называться Иаковом, но будет имя тебе: Израиль</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и сказал ему Бог: имя твое Иаков; отныне ты не будешь называться Иаковом, но будет имя тебе: Израиль. И нарек ему имя: Израиль.</span></span>Быт. 35:10</a>). Когда Аврам получил другое имя, его никогда уже не звали иначе как <i>Авраамом</i>, когда же Иаков получил другое имя, то его звали как <i>Иаковом</i>, так и <i>Израилем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Во время пребывания Израиля в той стране, Рувим пошел и переспал с Валлою, наложницею отца своего [Иакова]. И услышал Израиль [и принял то с огорчением]. Сынов же у Иакова было двенадцать.</span></span>Быт. 35:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=46&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот имена сынов Израилевых, пришедших в Египет: Иаков и сыновья его. Первенец Иакова Рувим.</span></span>Быт. 46:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иакова известили и сказали: вот, сын твой Иосиф идет к тебе. Израиль собрал силы свои и сел на постели.</span></span>Быт. 48:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сойдитесь и послушайте, сыны Иакова, послушайте Израиля, отца вашего.</span></span>Быт. 49:2</a>). Имя <i>Авраам</i> должно было раскрыться в нынешнем веке, ибо он здесь стал отцом множества народов, отчего и принял такое имя. С другой стороны, имя <i>Израиль</i> относится к веку иному, когда мы увидим Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>). Следовательно, народ Божий, народ христианский в этом времени и <i>Иаков</i> есть, и <i>Израиль</i>: <i>Иаков</i> - в деле, <i>Израиль</i> - в надежде.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди.<br />Cl. 0284, 122.38.682.43.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=16&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=18&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
