<p ><div><b>Бремя Египта.</b> Симмах и Феодотион: <i>принятие Египта</i>. LXX: <i>видение Египта</i>. Где в еврейском написано <i>massa Mesraim</i>, что мы перевели <i>бремя </i>или <i>тяжесть Египта</i>, вместо чего Акила перевел αρμα Αίγυπτου, там можем сказать, что так как пророк подъемлет и носит иго Господне, то он был достоин того, чтобы видеть или нести пророчество на Египет. Поэтому удивляюсь, что LXX вместо <i>тяжести</i> перевели относительно Вавилона <i>видение</i>, относительно Филистимлян, Моава и Дамаска — <i>слово</i>, и теперь относительно Египта <i>обращение</i>, хотя в еврейском во всех этих случаях стоит не <i>слово </i>и <i>видение</i>, а <i>massa</i>, то есть <i>бремя </i>и <i>тяжесть</i>. А относительно того, что Симмах и Феодотион всегда переводили λήμμα, то есть <i>принятие</i>, мы должны знать то, что пророк принял от Господа духовный дар, чтобы познать тайны Египта или видеть очами ума, как перевели LXX. Но это не тот Египет, за который признают его Иудеи и как полагал Иосиф, который в книгах Древностей говорит<a href="#623945_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, что священник Ония исполнил пророчество Исаии, построив в Илиополитанской области,— что Египтяне называют νομος, — храм на подобие храма Божия и алтарь. Ибо пусть будет так, — допустим, что это сказано об Онии и жертвеннике: какие же это будут пять городов, говорящих в Египте ханаанским языком, из которых один по LXX называется ΆσεδΙκ, а по другим переводчикам город <i>Ars</i> или <i>Ares</i> или же <i>город солнца</i>? И кто будет тот спаситель, который был послан Египтянам, чтобы спасти их и чтобы Египтяне познали Господа? Когда они чтили Его жертвами и дарами и исполняли обеты? Когда Господь поразил Египет и изцелил его? Можем ли мы доказать, что в какое либо время была дорога из Египта к Ассириянам и что входили Ассирияне в Египет и Египтяне к Ассириянам и служили Египтяне Ассуру? Когда Израиль был третьим в Египте и у Ассириян было как бы благословение среди земли, так что Господь сказал: <i>благословен народ Мой в Египте и дело рук Моих — Ассириянине</i>? Очевидно, это не относится к тому Египту, о котором думают Иудеи. Итак Египтом можем назвать то место, которое населяем, и мир, который во зле лежит, тем более что <i>Mesraim</i>, как называется Египет, значит έχθλφουσα, то есть <i>угнетающий</i> или <i>доводящий до стеснения</i>. Однако следует знать, что многое из египетскаго бремени или видения относится к провинции Египетской, которая доселе населена и видима. Но и в этом и в других местах Писаний указывается многое, что при историческом толковании несостоятельно, так что самым предметом мы необходимо вынуждаемся искать высшаго смысла.<br /><b>Вот Господь взойдет на облако легкое и взойдет в Египет и потрясутся идолы Египетские от лица Его и сердце Египта истает среди его. И Я возстановлю Египтян против Египтян, и будет сражаться муж против брата своего и муж против друга своего, город против города, царство против царства. И разорвется дух Египта во внутренностях его, и совет его Я ниспровергну; и будут они спрашивать идолов своих и прорицателей своих и чародеев и гадателей. И предам Египет в руки властителей жестоких, и царь сильный будет господствовать над ними, говорит Господь Бог воинств.</b> Весьма многое из Египетскаго пророчества, которое поднял или видел Исаия, я кратко изложил в историческом толковании. Поэтому теперь следует коснуться кое-чего высшаго по толкованию иносказательному. Взошел Господь на облако легкое, в тело святой девы Марии, не отягченное никаким человеческим семенем, или лучше в Свое тело, зачатое от Духа Святаго. И вошел в Египет мира сего, и тотчас потряслись все идолы Египетские, так что прорицания и весь обман идолослужения, обладавший прельщенным миром, настолько почувствовали себя сокрушенными, что волхвы с востока, наученные демонами или на основании пророчества Валаама (Чис. 24) уразумевая, что родился Сын Божий, который разрушит всю силу их искусства, пришли в Иерусалим и поклонились Младенцу (Мф. 2). Тогда всякое сердце Египта истаяло и Египтяне возстали против Египтян по оному, что Господь говорит в Евангелии: <i>не мните, яко приидох воврещи мир на землю: не приидох воврещи мир, но меч. Приидох бо разлучити человека на отца своего, и дщерь на матерь свою и невесту на свекровь свою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо Я пришел разделить человека с отцом его, и дочь с матерью ее, и невестку со свекровью ее.</span></span>Мф. 10:34-35</a>). В то время исполнится и оное: <i>врази мужу домашнии его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо сын позорит отца, дочь восстает против матери, невестка - против свекрови своей; враги человеку - домашние его.</span></span>Мих. 7:6</a>). И будет сражаться муж против брата своего и муж против друга своего, ибо были разделены в одном доме двое против троих и трое против двоих и отделился отец против сына и сын против отца, город против города и царство против царства,—царство не уверовавших против уверовавших или уверовавших и желающих спасти ближних своих. И разорван дух Египта во внутренностях его, чтобы не были едииомысленны, но, разделенные духовным мечем друг против друга, познали, что всякий совет их ниспровергнут. Тем не менее, не захотевшие принять истинной веры, оставаясь в прежнем заблуждении, вопрошали идолов и своих гадателей, прорицателей и чародеев. И поелику они это сделали, то предал их Господь в руку жестоких властителей, по оному апостольскому: <i>ихже предах сатане, да накажутся не хулити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> таковы Именей и Александр, которых я предал сатане, чтобы они научились не богохульствовать.</span></span>1 Тим. 1:20</a>), чтобы, стесненные этим весьма тяжким рабством, обратились к преблагому Господу. И прекрасно властителями называет демонов, жесточе которых ничего нет. Также под царем сильным, который служит их властителем, очевидно разумеется диавол, котораго и в Евангелии Господь называет сильным, который когда будет связан и побежден, то разделяются вещи из дома его и добыча его.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 354-357. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="623945_1" class="note-item" href="#623945_1">1</a> Древн. кн. ХIII, гл.3</li></ul></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Услышьте сказанное. Господь грядет, Господь и Спаситель, в Египет, где мы живем: <i>в тени смертной,</i> где фараон пребывает, Господь грядет. Грядет именно <i>в легком облаке.</i> Что здесь разумеется под <i>легким облаком?</i> Думается мне, что это Святая Мария, не воспринявшая никакого мужского семени. Это легкое облако грядет в мир и приносит Творца мира. И что говорит Исаия? <i>Господь грядет в Египет на облаке легком: и потрясутся идолы египетские.</i> Грядет Господь, и идолы египетские колеблются и потрясаются, и разрушаются.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>Трактат на Псалмы 24. С1. 0592, 96.57.</i><br /></span></div><br /></span></div><br /><b>Бремя Египта. Вот Господь взойдет на облако легкое и войдет в Египет, и потрясутся идолы Египетские от лица Его, и сердце Египта истает среди Его.</b> Писаниям обычно к темному присоединять ясное и то, что прежде выражено загадочно, высказывать ясными словами. Поэтому и в настоящем месте после угрозы Египту: <i>горе земле осеняющей крыльями, которая находится по ту сторону рек Эфиопских</i> и прочаго изложеннаго в речи пророческой, теперь делает смысл более ясным и угрозу обращает прямо к Египту, — что не чрез ангелов, а Сам Господь придет на облаке легком, т.е. быстром, и войдет в Египет, и идолы Египетские вострепещут и истает сердце храбрых и исполнится пророчество Иезекииля: <i>истреблю изваяния и упраздню идолов в Мемфисе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=30&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Так говорит Господь Бог: истреблю идолов и уничтожу лжебогов в Мемфисе, и из земли Египетской не будет уже властителя, и наведу страх на землю Египетскую.</span></span>Иез. 30:13</a>). Некоторые все это пророчество относят ко временам Спасителя, когда Он вошел на облако легкое, т.е. тело человеческое, которое принял от Девы, не отягченное никаким семенем человеческаго смешения, или что Он поднят был облаком легким, т.е. телом девственным, и при входе Его вострепетали все демоны, и тогда-то произошло первое падение демонов, не могшее перенести присутствия Господа.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 246-247. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>И я возстановлю Египтян против Египтян, и будет сражаться муж против брата своего и муж против друга своего, город против города и царство против царства.</b> По вступлении Господа в Египет, при разрушении могущественнейшаго народа, первою победою Его будет раздор Египтян против Египтян и ожесточенная междуусобная война их, что очевидно исполнилось во времена Ассириян и Навуходоносора, царя Вавилонскаго, когда одни были неподвижны, а другие сопротивлялись. А что это предсказывает о плене Вавилонском, то об этом свидетельствует Иеремия, говоря: "Египет — красивая и благообразная телица; погонщик от севера придет к ней"; и еще: "посрамлена дочь Египта и предана в руки народа севернаго" (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=46&s=20&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Египет - прекрасная телица; но погибель от севера идет, идет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И наемники его среди него, как откормленные тельцы, - и сами обратились назад, побежали все, не устояли, потому что пришел на них день погибели их, время посещения их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Голос его несется, как змеиный; они идут с войском, придут на него с топорами, как дровосеки;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> вырубят лес его, говорит Господь, ибо они несметны; их более, нежели саранчи, и нет числа им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Посрамлена дочь Египта, предана в руки народа северного.</span></span>Иер. 46:20-24</a>). Иезекииль, присоединяясь с равным авторитетом пророчества, говорит: "положу конец многолюдству Египта рукою Навуходоносора, царя Вавилонскаго". И еще: "укреплю мышцы царя Вавилонскаго и дам меч Мой в руку его и сокрушу мышцы Фараона. И узнают, что Я Господь, когда дам меч Мой в руку царя Вавилонскаго и он прострет его на землю Египетскую. И разсею Египет по народамъ" (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=30&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так говорит Господь Бог: положу конец многолюдству Египта рукою Навуходоносора, царя Вавилонского.</span></span>Иез. 30:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=30&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А мышцы царя Вавилонского сделаю крепкими и дам ему меч Мой в руку, мышцы же фараона сокрушу, и он изъязвленный будет сильно стонать перед ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Укреплю мышцы царя Вавилонского, а мышцы у фараона опустятся; и узнают, что Я Господь, когда меч Мой дам в руку царю Вавилонскому, и он прострет его на землю Египетскую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И рассею Египтян по народам, и развею их по землям, и узнают, что Я Господь.</span></span>Иез. 30:24-26</a>). Если же относим ко временам Спасителя, то можем привести оное место из Евангелия: <i>не мните, яко приидох воврещи мир на землю: не приидох воврещи мир, но меч. Приидох 6о разлучити человека на отца своего, и дщерь на матерь свою и невесту на свекровь свою. И врази человеку домашние его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо Я пришел разделить человека с отцом его, и дочь с матерью ее, и невестку со свекровью ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И враги человеку - домашние его.</span></span>Мф. 10:34-36</a>). И опять в другом месте: <i>будут разделены трие на два и два на три. Разделится отец на сына, мати на дщерь и невеста на свекровь свою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=52&e=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> ибо отныне пятеро в одном доме станут разделяться, трое против двух, и двое против трех:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> отец будет против сына, и сын против отца; мать против дочери, и дочь против матери; свекровь против невестки своей, и невестка против свекрови своей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Сказал же и народу: когда вы видите облако, поднимающееся с запада, тотчас говорите: дождь будет, и бывает так;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> и когда дует южный ветер, говорите: зной будет, и бывает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Лицемеры! лице земли и неба распознавать умеете, как же времени сего не узнаете?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Зачем же вы и по самим себе не судите, чему быть должно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Когда ты идешь с соперником своим к начальству, то на дороге постарайся освободиться от него, чтобы он не привел тебя к судье, а судья не отдал тебя истязателю, а истязатель не вверг тебя в темницу.</span></span>Лк. 12:52-58</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 247-248. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></span></div><br /><b>И разорвется дух Египта во внутренностях его, и совет его Я ниспровергну; и будут они спрашивать идолов своих, и прорицателей, и чародеев, и гадателей.</b> Когда в Египте начнется междоусобие, так как одни пожелают подчиниться царю Вавилонскому, а другие не захотят подклонить выю под ярмо его, или когда одни уверуют во Христа, а другие воспротивятся, то разорвется и разъединится дух Египта, когда не все будут желать одного и того же, и всякий совет их обратится в ничто. Тогда они пойдут к идолам своим и будут спрашивать у прорицателей, гадателей, чародеев и сведущих в магии, от чего это случилось?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 248. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>И предам Египет в руку властителей жестоких, и царь сильный будет господствовать над ними, говорит Господь Бог воинств.</b> Следуем двоякому пониманию, — или в отношении ко временам Халдейским, когда Египет был завоеван Навуходоносором, или в отношении к Римской империи, когда Август Цезарь, победивши Антония и Клеопатру, покорил Египет. Что Вавилоняне были жестоки, об этом свидетельствует все Писание: они не щадили детей, прокалывали их своими копьями и не имели сострадания к беременным; а что Римское царство было весьма сильно об этом свидетельствует и книга Даниила (Дан. 7), изображая четвертаго зверя имеющаго железные зубы и когти.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 248-249. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=18&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
