<div><p ><div>Во время борьбы Антиоха Великого с вождями Птолемея Иудея, находившаяся между ними, разделялась на различные партии, потому что одни склонялись на сторону Антиоха, а другие на сторону Птолемея<a href="#623958_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Поэтому священник Ония вместе с весьма многими иудеями бежали в Египет, и, принятый с почетом Птолемеем, он получил ту страну, которая называлась Гелиополем, и с дозволения царя построил храм в Египте, подобный иудейскому храму, существовавший до правления Веспасиана, в течение двухсот пятидесяти лет.<br />Но сам город, называвшийся именем Онии, впоследствии, во время войны иудеев против римлян, был разрушен до основания, и не остается никакого следа ни от города, ни от храма. Таким образом, благодаря первосвященнику Онии, в Египет бежали бесчисленные толпы иудеев. В то время он заполнился также множеством киринейцев. Ибо Ония утверждал, что он исполняет пророчество Исаии, написавшего: <i>В тот день жертвенник Господу будет посреди земли Египетской, и памятник Господу — у пределов ее.</i> Об этом именно говорится теперь: <i>Мятежные из сынов твоего народа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> В те времена многие восстанут против южного царя, и мятежные из сынов твоего народа поднимутся, чтобы исполнилось видение, и падут.</span></span>Дан. 11:14</a>), которые оставили закон Господень, пожелав в другом месте, вопреки повелению, приносить жертвы Богу, превознесутся через высокомерие и будут хвастаться, что они исполняют видение, то есть заповедь Господню. Но они падут, ибо и храм, и город впоследствии будут разрушены.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="623958_1" class="note-item" href="#623958_1">1</a> Антиох Великий (241-187 гг. до Р.Х.) вел войны с Египтом, в котором правили Птолемеи, из-за Палестины. - Прим. ред.<br /></li></ul></span></div> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на пророка Даниила 3.11.146.С1. 0588, 3.11.1051.<br /></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>В день тот будет жертвенник Господень посреди земли Египетской и памятник Господу у пределов ея. И будет он знамением и свидетельством о Господе воинств в земле Египетской. Ибо они воззовут ко Господу в виду притеснителя, и Он пошлет им спасителя и заступника, чтобы избавить их; и будет познан Господь Египтом, и познают Египтяне Господа в день тот, и почтут Его жертвами и дарами, и дадут обет Господу и исполнят.</b> С этого места и до конца видения или бремени на Египет, и Иудеи и наши хотят все понимать в отношении к пришествию Христову; но первые свои чаяния откладывают на будущее, а мы содержим их как осуществившияся. День же принимай вместо времени,—хотя Иосиф утверждает, что это исполнилось при Онии, который, убежав в Египет, с весьма великим множеством Иудеев построил храм и жертвенник и с тщетным неразумием пытался исполнить пророчество о Христе. Говорится же об одном жертвеннике так же, как одна вера, одно крещение и одна церковь. <b>И памятник Господу у пределов ея</b>, — без сомнения обозначает Евангелие и писания апостолов. Ибо как выше по тропологическому пониманию под землею Иудейскою страшною или увеселительною для Египта разумеется ветхий завет, так памятником в пределах Египта указывается история евангельская. Далее присоединяет: <b>и будет знамением и свидетельством</b>, т.е. страдания Господня. Тогда уверовавшие, в то время как будут сражаться Египтяне против Египтян, враждовать муж против брата своего и город воевать с городом, уверовавшие, по наступлении времени преследования, будут молить милосердие Господа и тотчас придет Спаситель, т.е. <i>Иисус</i>, ибо таково значение этого слова на нашем языке. И будет познан Господь Египтянами, и познают Его или гонители, которые будут побеждены, или верующие, избавленные данною им помощью. И почтут Его жертвами и дарами, и дадут обеты Господу, и исполнят. Иудеи скажут: законом предписано, чтобы жертвенник был только на одном месте, которое изберет Господь Бог и чтобы жертвы закалались только священниками из рода Левиина (Втор. 26). Но вот Исаия ясно учит, что Египтяне познают Господа и будут чтить Его, и будут приносить жертвы и дары, будут давать обеты и исполнят их. Если Египтяне имеют священство, то и на них исполняется свидетельетво Павла, который говорит: <i>прелагаему священству по нужди и закону пременение бывает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Потому что с переменою священства необходимо быть перемене и закона.</span></span>Евр. 7:12</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 254-256. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><br /></span></div><br /><b>В день тот будет жертвенник Господень посреди земли Египетской и памятник Господу на границе ея. И будет знамением и свидетельством о Господе воинств в земле Египетской. Ибо они воззовут к Господу в виду притеснителя и Он пошлет им Спасителя и заступника, чтобы избавить их; и будет познан Господь Египтом.</b> В связи с выше сказанным: <i>в день тот пять городов в земле Египетской будут говорить языком ханаанским и клясться Господом воинств</i>, теперь присоединяется: <b>будет жертвенник Господень посреди земли Египетской</b>, что, по Иосифу<a href="#623958_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, старался исполнить Ония, худо поняв это. И памятник Господень обозначающий страдание, на котором памятнике еврейскими, греческими и латинскими литерами было написано: <i>Иисус Назорянин царь Иудейский</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Пилат же написал и надпись, и поставил на кресте. Написано было: Иисус Назорей, Царь Иудейский.</span></span>Ин. 19:19</a>), в знамение креста и во свидетельство всем народам, которые теперь называются Египтом. И когда усилится преследование со стороны гонителей имени Христова, тогда они воззовут: <i>авва Отче</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>). И пошлет Господь воинств Спасителя, то есть Иисуса, и судью или заступника, который освободит их, чтобы освободившись они познали Господа и сами были познаны Господом и чтобы там, где умножился грех, преизбыточествовала благодать (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>). Говорится же об одном жертвеннике в Египте, то есть в мире сем, для того, чтобы мы познали, что все жертвенники, воздвигаемые против жертвенника Церкви, не принадлежат Господу. Так как это было ясным пророчеством, то в книге историческаго толкования мы сказали, что все до конца видения на Египет относится ко Христу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 365-366. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="623958_1" class="note-item" href="#623958_1">1</a> Иосиф, Древн. кн. 13, гл.6</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>