Этот раздел имеется только в Евангелии Луки.<p/><i>«Когда же приближались дни взятия Его...»</i> Слово «взятие» (<b>&#7936;ν&#8049;λη&#968;ις</b>) употреблено только в этом одном месте, но в последующей письменности оно ясно означает вознесение Иисуса Христа на небо (Свицер. Tes., с. 282). <p/>Таким образом, евангелист Лука начинает здесь историю путешествия Христа из Галилеи в Иерусалим на Пасху страданий. Путешествие это, по изображению Луки, было не прямым - для прямого путешествия потребовалось бы только три дня пути, - а медленным обхождением тех городов и селений Галилеи и Переи, которые Господь хотел просветить светом Евангелия. При этом указывается намерение Христа пройти Самарией и непринятие Его самарянами, вслед затем - снова обхождение Галилеи и потом уже опять появление Христа на границах Самарии (<a href='B:490 17:11'>Лк 17:11</a>).<p/><i>«Восхотел идти в Иерусалим»</i>. Точнее: «обратил лицо Свое к Иерусалиму» (<b>τ&#8056; πρ&#8057;σωπον α&#8016;το&#8166; &#7952;στ&#8053;ρι&#958;ε</b> - гебраизм; <i>ср.</i> <a href='B:300 21:10'>Иер 21:10</a>; 42:15). <p/>Таким образом, Иерусалим делается с этих пор тем пунктом, куда постоянно обращен взор Христа.<p/><i>«Приготовить для Него»</i> (стих 52), т. е. подготовить самарян к Его прибытию, так как самаряне, как видно из следующего 53-го стиха, неодобрительно относились к путешествию Христа в Иерусалим, где, как они полагали, Христос объявит себя царем. Им было в высшей степени неприятно, что их враги - иудеи удостоены будут такой великой милости от того, кого они признали уже раньше (<a href='B:500 4:1'>Ин 4:1</a>) Мессиею (<i>ср.</i> <a href='B:470 11:3'>Мф 11:3</a>).<p/><i>«Видя то»</i> (стих 54), т. е. узнав об этом от возвратившихся «вестников».<p/>На гневное заявление сынов Зеведеевых, которых сам Господь назвал сынами грома (<a href='B:480 3:17'>Мк 3:17</a>), желавших, подобно Илии пророку, низвести огонь на неразумных самарян, Господь отвечает, что они не понимают, очевидно, что, как ученики Христа, живущие уже в Новом Завете, а не в Ветхом, как Илия, они не должны прибегать к тем суровым мерам вразумления, к каким прибегали пророки Ветхого Завета. И Илия также имел в Себе Духа Божия, но Тот Дух был иной, иначе проявляющий Себя, чем Дух, под действием Которого находятся ученики Христа.<p/><i>«Какого вы духа»</i> (стих 55). Слово «Духа» должно писаться с прописной буквы, а не со строчной, как в русском переводе, потому что греческое выражение <b>ε&#8055;&#834;ναι πνε&#8059;ματος</b> - значит стоять, находиться в зависимости от Духа, - конечно, Божия. <i>Ср.</i> <a href='B:480 9:41'>Мк 9:41</a>.<p/><i>«Другое селение»</i> (стих 56) - всего вероятнее, уже не самарянское. Господь идет, вероятно, по Галилее и Перее, где обыкновенно ходили богомольцы с севера в Иерусалим.