<p ><div><b> В начале бе Слово</b>.<br />Что на это скажете вы, вводящие нам нового и недавнего Сына, чтобы уже и совсем не верить тому, что Он есть Бог, ибо <i>не будет в тебе Бог нов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=80&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Да не будет у тебя иного бога, и не поклоняйся богу чужеземному.</span></span>Пс. 80:10</a>), как говорит Божественное Писание? Как же не нов, если рожден в последние времена? И не сказал ли лжи, говоря иудеям: <i>истинно говорю Вам: прежде нежели Авраам был, Я есмь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Иисус сказал им: истинно, истинно говорю вам: прежде нежели был Авраам, Я есмь.</span></span>Ин. 8:58</a>)? Ведь очевидно, конечно, и для всех бесспорно, что Христос родился от Святой Девы много времени спустя после блаженного Авраама. Как же вообще сохранится тогда истинный смысл выражения: <b>бе</b> в начале, если Единородный получил бытие в конце веков? Заметь и из последующего, к какой нелепости ведет отрицание вечного существования Сына и мысль, что Он получил бытие в позднейшие времена.<br />Но нам снова должно обратиться к точнейшему исследованию изречения блаженного Евангелиста: <b>в начале бе Слово</b>. Нет ничего старше начала, если выдерживать определение понятия начала в себе самом; ибо начало начала никогда не может быть, или же, если мыслится и берется прежде него что-либо другое, то оно, конечно, перестанет быть истинным началом. В противном случае, то есть если допускается, что нечто предсуществует действительному началу, речь о нем (начале) пойдет у нас в бесконечность, так как всегда будет предвосходить другое начало, производящее то, о коем будет наше изыскание. Итак, начало начала быть не должно, по точному и верному рассуждению, но в необъятную беспредельность должна уходить речь о нем. И так как постоянное движение назад (к беспредельному началу) не имеет конца и превосходит меру веков, то Сын не может оказаться происшедшим во времени, но напротив — существует вечно вместе с Отцом. Ведь <i>был</i> в начале. Если же <i>был</i> в начале, то какой, скажи мне, ум возможет перелететь значение этого <i>"был"</i>? Когда же вообще это <i>"был"</i> может стоять как бы в конце, если оно всегда предшествует следующей мысли и предваряет следующее за ним понятие? Пораженный этим, пророк Исаия говорит; <i>род Его кто исповестъ? Яко вземлется от земли живот Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.</span></span>Ис. 53:8</a>). Поистине вземлется от земли слово о рождении Единородного, то есть выше всякого разума сущих на земле и выше всякого слова, так что в конце концов неизъяснимо. Если же выше ума и слов наших, то как Он может быть тварным, когда присущий нам разум оказывается в состоянии и временем и словом определять тварные предметы?<br />...<br /><br /><b>Другое созерцание на то же самое: <br />"в начале бе Слово"</b><br />...<br /><br />В отношении к Единородному отнюдь нельзя принимать <i>начало</i> в значении <i>начала во времени</i>, так как Он прежде всякого времени и имеет превечное существование, и притом еще Божественная природа не может иметь конца, — ибо всегда пребывает тожественною себе, согласно воспеваемому в псалмах: <i>Ты же тойжде еси, и лета твоя не оскудеют</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> но Ты - тот же, и лета Твои не кончатся.</span></span>Пс. 101:28</a>). Итак, от какого же начала, измеряемого временем и количеством, может исходить Сын, не могущий дойти до конца, будучи Богом по природе и посему вопиющий: <i>Аз есмъ жизнъ</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>)? Ведь начало само по себе отнюдь не может быть мыслимо существующим иначе, как ввиду своего собственного конца. И как началом называется в отношении к концу, так и, наоборот, конец (является концом) также в отношении к началу — причем и здесь обозначаем начало во времени или количество. Итак, если Сын старше и самих веков, то Он не может подлежать происхождению во времени, но всегда был в Отце как в источнике, согласно сказанному Им: <i>Аз от Отца</i><a href="#606709_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>изыдох и приидох</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус сказал им: если бы Бог был Отец ваш, то вы любили бы Меня, потому что Я от Бога исшел и пришел; ибо Я не Сам от Себя пришел, но Он послал Меня.</span></span>Ин. 8:42</a>). Если же Отец понимается как источник, то <i>было Слово</i> в Нем, существуя как <i>премудрость, и сила, и начертание, и отблеск, и образ Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>); ср. (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Потому и премудрость Божия сказала: пошлю к ним пророков и Апостолов, и из них одних убьют, а других изгонят,</span></span>Лк. 11:49</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И был из облака глас, глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, Его слушайте.</span></span>Лк. 9:35</a>) и (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Пришел Сын Человеческий, ест и пьет; и говорят: вот человек, который любит есть и пить вино, друг мытарям и грешникам. И оправдана премудрость чадами ее.</span></span>Мф. 11:19</a>). И если не было такого времени, когда Отец был без Слова и премудрости и начертания и отблеска, то необходимо признать, что и Сын, который есть это все (Т. е. Слово, премудрость, образ и отблеск) для Вечного Отца, также существует вечным. Как же бы вообще Он мог быть начертанием и точным образом, если бы оказался не отображенным соответственно красоте Того, Кого Он есть образ?<br />Нет конечно никакого препятствия к тому, чтобы мыслить существование Сына в Отце как в источнике, ибо наименование источника здесь означает только "<i>бытие-из-чего</i>"<a href="#606709_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Сын же <i>естъ</i> (существует) <i>в Отце</i> и <i>из Отца</i>, не отвне или во времени получив бытие, но находясь в сущности Отца и из нее воссияв, как из солнца, например, его отблеск, или как из огня свойственная ему теплота. В этих примерах можно видеть, как единое, хотя и рождается из единого, но притом и всегда сосуществует и нераздельно присуще ему, так что одно без другого не может существовать само по себе и сохранять истинное свойство собственной природы. Разве солнце может не иметь отблеска? Или отблеск разве находится не в испускающем его солнце? И огонь разве может быть, если не имеет свойства согревать? Откуда же тепло, если не из огня или из чего-либо другого, недалеко отстоящего от существенного свойства огня? Как в этих примерах бытие в чем-либо того, что из него есть, не уничтожает сосуществования его, но являет порождаемое сосуществующим с порождающим и единую с ним природу унаследовавшим, так это и относительно Сына; ибо если мыслится и называется сущим в Отце и из Отца, то не инородным, или чужим с Ним, или как бы вторым после Него должен быть Сын, но сущим в Нем, и всегда сосуществующим, и из Него явившимся, по неизреченному образу Божественного рождения. А что и у священных писателей Бог и Отец называется началом Сына по одному только "<i>бытию-из-чего</i>", о сем послушай Псалмопевца, предвозвещающего чрез Духа Святого второе явление Спасителя нашего и говорящего как бы к самому Сыну: <i>с Тобою начало в денъ силы Твоея, в светлости</i><a href="#606709_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> <i>святых Твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В день силы Твоей народ Твой готов во благолепии святыни; из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> из чрева прежде денницы Я родил Тебя.</span></span>Пс. 109:3</a>). День силы Сына есть тот, когда будет судить всю вселенную и воздаст каждому по делам его. Но приидет Он и тогда, без сомнения, будучи в Отце и имея в Себе Самом Отца и как бы безначальное начало Своей собственной природы, по одному, конечно, только "<i>бытию-из-чего</i>", так как Он существует из Отца.<br /><b>В начале бе Слово</b>. Многие и различные значения представляет нам то <i>начало</i>, о коем мы рассуждаем здесь, стараясь отовсюду уловить служащее на пользу и со всею тщательностью преследуя<a href="#606709_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> истинное понимание Божественных догматов и точность в тайнах (Божественного откровения), ибо и Спаситель негде говорит: <i>исследуйте Святые Писания, потому что в них вы думаете жизнъ вечную иметъ, и они сутъ свидетелъствующие о Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Исследуйте Писания, ибо вы думаете чрез них иметь жизнь вечную; а они свидетельствуют о Мне.</span></span>Ин. 5:39</a>). Посему можно думать, что блаженный Евангелист <i>началом</i>, то есть властью над всем, обозначает здесь Отца, дабы Божественная природа являлась выше всего, имея под властью<a href="#606709_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> Своей все тварное и как бы восседая на призванном Ею к бытию.<br />Вот в этом-то <i>начале</i> над всеми и во всех и <i>было Слово</i>, не вместе со всеми (тварями) под властью его (начала), но вне всего в нем по природе, как плод совечный, имея как бы начальнейшим всех местом природу Родившего, почему и, как рожденный свободным от свободного Отца, должен иметь вместе с Ним начальство над всем. Следует поэтому рассмотреть, какое значение будет иметь изречение это и при таком понимании <i>начала</i>. Некие, как говорили мы выше, дерзко утверждали, что Слово Божие тогда впервые призвано к бытию, когда Оно, восприяв храм<a href="#606709_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> от Святой Девы, ради нас стало человеком. Но что же было бы в том случае, если бы Сын имел такую природу или был тварен и создан и единоприроден со всеми другими (тварями), коим со всею справедливостью усвояется происхождение из небытия<a href="#606709_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> и (усвояется) как название рабов, так и действительное рабство? Что из сотворенного может безопасно отказаться от рабства Владычествующему над всем Богу? Что не подчинится началу над всем, и владычеству, и господству, на которое в одном месте указывает и сам Соломон, говоря: <i>с правдою бо уготовляется престол началъства</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Мерзость для царей - дело беззаконное, потому что правдою утверждается престол.</span></span>Притч. 16:12</a>). Да, уготован и весьма изукрашен правдою престол <i>начала</i><a href="#606709_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>, очевидно, начала над всеми. А что это за престол, о коем теперь речь, о сем послушай Бога, говорящего чрез одного из святых: <i>небо Мне</i><a href="#606709_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a> <i>престол</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь: небо - престол Мой, а земля - подножие ног Моих; где же построите вы дом для Меня, и где место покоя Моего?</span></span>Ис. 66:1</a>). Посему уготовано к правде небо, то есть живущие на небесах святые духи.<br />Итак, поелику неизбежно было признать, что вместе с прочими тварями и Сын подчинен Богу и Отцу, как пребывающий в служебном состоянии и подобно прочим тварям находящийся над властью <i>начала</i>, если Он, как утверждают те лжеучители, рожден в позднейшее время и есть один из созданных во времени; то по необходимости блаженный Евангелист тем сильнее устремляется против лжеучителей, отвлекает Сына от всякого рабства, показует Его явившимся от свободной и над всем начальствующей Сущности и утверждает, что Он в Ней существует по природе, говоря: <b>в начале бе Слово</b>.<br />К слову <b>"начало"</b> счел нужным присоединить <i>"бе"</i>, дабы оно понималось не только как славное начало, но и как превечное, ибо употребленное здесь <i>"бе"</i> возводит мысль созерцающего к некоему глубокому, непостижимому, неизреченному и вневременному рождению. Ведь это <i>"бе"</i>, неопределенно<a href="#606709_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a> употребленное, в каком месте может прекратиться, если ему свойственно всегда предварять последующую мысль<a href="#606709_10" class="interpretation-note-link"><sup>10</sup></a>, — и там, где можно подумать, что оно имеет окончание свое, оно делает это окончание началом дальнейшего движения (мысли)? — Итак, <i>"было</i> Слово в начале", то есть как уже существующее <i>в Начале</i><a href="#606709_11" class="interpretation-note-link"><sup>11</sup></a> над всем и из Него, по природе имея владычное достоинство. А если это истинно, то как уже может быть тварным или созданным? И туда, где есть это <i>"бе"</i>, каким образом может проникнуть <i>"не бе"</i><a href="#606709_12" class="interpretation-note-link"><sup>12</sup></a>, — или какое может иметь наконец по отношению к Сыну место?<br /><br /><b> И Слово бе к Богу</b><br />Уже достаточно доказав, что невежественное мнение думающих вышесказанным образом отличается пустотою и удалено от истины, и посредством изречения: <b>"в начале бе Слово"</b>, преградив всякий доступ говорящим, что Сын есть из небытия, и всякое их в этом пустословие решительно разрушив, обращается теперь к другой сходственной и упорнейшей ереси. И подобно тому, как некий опытный и вместе терпеливый садовод с великим удовольствием предается трудам с киркою и, опоясанный по чреслам и облеченный в подобающие ему сельские одежды, употребляет все старание к тому, чтобы представить вид сада свободным от неприятных терний, непрестанно уничтожает одно терние за другим и, постоянно обходя кругом, острым зубцом кирки подкапывает и исторгает ненужное растение; так и блаженный Иоанн, нося в уме своем <i>живое и действенное и острейшее слово Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>) и дальновидно и проницательно повсюду усматривая вредные поросли зла иномыслящих, едва не бегом устремляется на них и быстро вырубает их отовсюду, доставляя читателям сочинений его средство сохранять себя в правой вере. Заметь же опять мудрость Духоносца. В предшествующих словах он научил, что было Слово в начале, то есть в Боге и Отце, как говорили мы. Поелику же он имел просвещенный взор ума и, надо думать, знал, что восстанут некие, кои по великому невежеству станут говорить, что один и тот же есть Отец и Сын, и только именами будут отличать Святую Троицу, не допуская существования в собственных (особых) ипостасях, так чтобы Отец действительно мыслился именно как Отец, а не как Сын, Сын же существовал опять так же собственно (особо) как Сын, а не как Отец, что и есть в действительности; то необходимо должен был вооружиться и против сей ереси, как бы уже появившейся и воздвигнутой в то время, или же имеющей быть некогда, — и для истребления ее к словам <b>"в начале бе Слово"</b> тотчас же присоединяет: <b>"и Слово бе к Богу"</b>, считая нужным везде употреблять это <i>"бе"</i>, по причине превечного рождения Его между тем как, называя Слово сущим <i>к Богу</i>, указывает на то что нечто одно и само по себе существующее (ипостасно) есть Сын, а другое опять — Бог и Отец, <i>к Коему</i> было Слово. Ибо единое <i>числом</i><a href="#606709_13" class="interpretation-note-link"><sup>13</sup></a> разве может быть мыслимо существующим <i>само к себе</i> или <i>у себя</i>?<br />А что учение еретиков и об этом оказывается невежественным, раскроем это в нижеследующем рассуждении, сделав точное исследование искомого предмета.<br />...<br /> <b><i>Доказательство с рассуждениями (от разума) и свидетельствами от Писания того, что и Отец в собственной (особой) есть ипостаси, и Сын точно так же, вместе с Коими очевидно должен быть почитаем за Бога и Святым Дух, хотя теперь и нет исследования о Нем</i></b><br />...<br />Единосущен Сын Отцу и Отец Сыну, почему и имеют совершеннейшее подобие, так что в Сыне созерцается Отец, а в Отце Сын и Один в Другом блистает, как и Сам Спаситель говорит в одном месте: <i>видевый Мене виде Отца Моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>), — и опять: <i>Аз во Отце и Отец во Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:10</a>, 11; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:38</a>). Но если и есть в Отце, а также и Отца имеет в Себе, со всею точностью, как уже было сказано, Сам будучи отпечатлен по образу Родившего и Сам опять с совершеннейшей подлинностью живописуя в Себе Родившего; то по причине сего не утратит особое существование (ипостасное) Свое, ни опять также Отец не прекратит существование в Себе Самом (ипостасное). И сие совершеннейшее сходство и подобие не произведет какого-либо смешения ипостасей, так чтобы единым по числу мыслились Родивший Отец и Рожденный из Него Сын, но у Обоих должно быть исповедуемо тожество природы, как, без сомнения, следует Тому и Другому и существовать особо (ипостасно), дабы и Отец действительно мыслился как Отец и Сын как Сын. И если таким образом причислять к Ним и вместе с Ними почитать Богом и Святого Духа, то Святая и Поклоняемая Троица будет иметь Свою полноту.<br /><i>Иное</i>. Если Сам Сын есть и Отец, то какой же смысл имеет различие имен? Если совсем не родил, то почему называется Отцем? И как (называется) Сыном, если не был рожден от Отца? Имена эти сами по себе с необходимостью требуют такого рассуждения. Поелику же Божественные Писания проповедуют, что Сын рожден, и это и в действительности так, то Он, следовательно, существует и Сам по Себе (ипостасно). Также и Отец существует особо, если одно является из другого, как рождаемое по отношению к рождающему.<br /><i>Иное</i>. Блаженный Павел в Послании к Филиппинцам говорит о Сыне: <i>иже во образе Божий сый не восхищением непщева быти равен Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>). Кто же, следовательно, Тот, Кто не пожелал счесть хищением — быть равным Богу? Не необходимо ли утверждать, что Один Некий существует Тот, Кто в образе Божием, а другой опять Тот, Кого был образ? Это очевидно для всех и всеми признается. Итак, не единое нечто и тожественное по числу суть Отец и Сын, но сосуществуют особо и друг в друге созерцаются, по тожеству сущности, хотя и Один из Одного, то есть из Отца Сын.<br /><i>Иное</i>. <i>Аз и Отец едино есма</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>), — сказал Спаситель, очевидно как знавший и Себя Самого особо существующим, и Отца. Если же на самом деле это было бы не так, то почему, употребляя соответственное единице выражение, не сказал: "<i>Я и Отец одно </i>есмь"? Если же употребляет здесь множественное число, то очевидно наконец, что опровергает мнение иномыслящих, ибо "<i>есма</i>" правильно не могло бы быть употреблено об одном. <br /><i>Иное</i>. При устроении человека раздается глас Говорящего Бога: <i>сотворим человека по образу Нашему и по подобию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>). Если полнота Святой Троицы, так сказать, сокращается в единое нечто числом и нечестивцы уничтожают существование Самих по Себе Отца и Сына, то кто к кому говорит: сотворим человека по образу Нашему? Ведь если бы действительно было так, как болтают те нечестивцы, то подобало бы сказать: "<i>сотворим человека по образу Моему и по подобию</i>". Если же теперь писатель книги не говорит так, но творение Усвояет многим по числу и употребляет: "<i>по образу Нашему</i>": то чрез это как бы великим и сильным гласом вопиет о том, что число (лиц) Святой Троицы превышает единицу.<br /><i>Иное</i>. Если Сын есть отражение Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>), как свет из света: то каким образом Он (Сын) может не быть другим по отношению к Нему (Отцу), как существующий особо? Ведь отраженное может стать таковым не иначе, как от другого, то есть отражающего, а не само из себя.<br /><i>Иное</i>. Объявляя о Себе Самом, что Он есть из сущности Бога и Отца, Сын говорит опять в одном месте: <i>Аз от Отца изыдох и приидох, паки иду ко Отцу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус сказал им: если бы Бог был Отец ваш, то вы любили бы Меня, потому что Я от Бога исшел и пришел; ибо Я не Сам от Себя пришел, но Он послал Меня.</span></span>Ин. 8:42</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Я исшел от Отца и пришел в мир; и опять оставляю мир и иду к Отцу.</span></span>Ин. 16:28</a>). Как же может не быть другим рядом с Ним, именно ипостасью и числом, когда все основания заставляют нас думать, что происшедшее из чего-либо есть другое сравнительно с тем, от чего оно произошло? Посему не истинно противоположное о сем учение.<br /><i>Иное</i>. Мы оправдываемся, веруя в Бога Отца и в Сына Единородного и в Святого Духа, почему и Сам Спаситель заповедует Своим ученикам, говоря:<i> шедше научите вся языки, крестяще их во имя Отца и Сына и Святаго Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Если, поэтому, совсем ничего в наше мышление не вносит различие имен, но Отцем можно назвать Сына и, назвав Сына Его, можно указать на Отца, то какая же была надобность давать повеление креститься верующим не в единицу, но в Троицу? Поелику же речь о Божественной природе достигает до тройственного числа, то для всех, конечно, очевидно, что каждое из исчисляемых существует в особой своей ипостаси, так что, нисколько не изменяясь по природе, восходит к единому Божеству и имеет одинаковое поклонение.<br /><i>Иное</i>. Божественное Писание говорит, что города содомлян были сожжены вследствие гнева Божия. Изъясняя, как наведен был на них Божественный гнев, и ясно указывая на образ погибели, оно говорит: <i>одожди Господь от Господа на Содом огнь и жупел</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И пролил Господь на Содом и Гоморру дождем серу и огонь от Господа с неба,</span></span>Быт. 19:24</a>), — каковая участь была вполне подобающею обыкшим совершать оные (содомские) грехи (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дождем прольет Он на нечестивых горящие угли, огонь и серу; и палящий ветер - их доля из чаши;</span></span>Пс. 10:6</a>). Какой же Господь от какого Господа послал огонь и сожег города содомлян? Очевидно, что Отец, все совершая чрез Сына, так как Он (Сын) есть сила Его (Отца) и мышца, заставлял Его дождить огонь на содомлян. Когда таким образом Господь от Господа посылает огонь на них, то как же не другим, — насколько это относится к особому (ипостасному) существованию — должен быть Отец рядом с Сыном и также Сын — рядом с Отцем? Ведь единое из единого здесь обозначается.<br /><i>Иное</i>. Движимый пророческим духом и чрез него предведая будущее, блаженный Псалмопевец помышлял, что род человеческий не иначе может быть спасен, как чрез одно только явление Сына Божия, имеющего силу все легко преобразовывать по Своему желанию. Посему и молил, чтобы послан был к нам Сын, как один только могущий спасти бывших под властью и жестокостью дьявольской, — и говорил как бы к Богу и Отцу: <i>посли свет Твой и истину Твою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=42&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Пошли свет Твой и истину Твою; да ведут они меня и приведут на святую гору Твою и в обители Твои.</span></span>Пс. 42:3</a>). А какой это свет и какая истина, о сем выслушай Самого Сына, говорящего:<i> Аз есмь свет, — и: Аз есмь истина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>). Если же посылаются к нам свет и истина Отца, то есть Сын, то каким образом Он не есть другой рядом с Ним, по особому (ипостасному) существованию, — хотя и одно есть с Ним по тожеству сущности? И если некоторые думают, что это не так, но один и тот же есть Отец и Сын: то почему Духоносец не употреблял другого образа молитвы, восклицая: "прииди к нам, свет и истина?" — Поелику же говорит: "посли", то, очевидно, знал, что другой некто есть Посылающий и другой — Посылаемый. А образ послания должно мыслить так, как это приличествует Богу.<br /><i>Иное</i>. Божественные Писания говорят, что чрез Сына сотворено все, видимое и невидимое, что на небесах и что на земле ср. (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span></span>Кол. 1:16</a>) и (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>), — и, веруя так в правоте мыслей, мы, поклонники истины, вступаем во внутрь догматов благочестия. Исследуем же это "чрез Сына" и узнаем, какую оно вносит нам мысль. Очевидно, что оно заставляет мыслить другим некиим Творящего и Совершающего и другим некиим — Того, чрез Кого все совершается. Ведь это "чрез Сына" необходимо заключает в себе представление двух лиц, — или пусть скажут, каким образом это "чрез Сына" собственно и истинно может быть принято в деле творения чего-либо за единое по числу и тожественное по количеству, если никто другой не мыслится при этом и не содействует? Но противник наш, думаю, никоим образом не сможет достигнуть этого. Поелику же и сами Священные Писания проповедуют, и мы веруем, — как, полагаю, и они, — что Отец чрез Сына все совершил, то разве не необходимо мыслить, что Отец существует особо и Сам по Себе, а Сын опять подобным же образом, — что не препятствует Святой Троице быть созерцаемою в тожестве сущности?<br /><br /><b> И Бог бе Слово</b><br /><br />Ведал Духоносец, что в последние времена восстанут некие, кои будут клеветать на сущность Единородного и отрицаться от искупившего их Владыки (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Были и лжепророки в народе, как и у вас будут лжеучители, которые введут пагубные ереси и, отвергаясь искупившего их Господа, <br />навлекут сами на себя скорую погибель.</span></span>2 Пет. 2:1</a>), так как будут думать, что явившееся от Бога и Отца Слово не есть Бог по природе, но введут нам какое-то как бы подложное и лжеименное (Слово), хотя и облеченное именем сыновства и Божества, но в действительности не имеющее этого. Нечто подобное делают те, кои иудейское<a href="#606709_15" class="interpretation-note-link"><sup>15</sup></a> нечестие Ария вселяют в свой ум, почему и от мертвого сердца износят не животворное слово благочестивого созерцания, но такое, которое направляется и влечет к смерти. Поистине <i>стрела уязвляющая язык их, льстивии глаголы уст их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Язык их - убийственная стрела, говорит коварно; устами своими говорят с ближним своим дружелюбно, а в сердце своем строят ему ковы.</span></span>Иер. 9:8</a>).<br />Как бы кто-либо уже противился словам истины и как бы говорил святому Евангелисту так: "Да, было Слово к Богу, пусть так; соглашаюсь с твоими писаниями о сем. Пусть есть и существует Отец особо и Сын точно так же особо. Но каким же, должно думать, по природе существует Слово? Ведь "<i>быть к Богу</i>" совсем не заключает еще указания и на сущность. А поелику Божественные Писания проповедуют единого Бога, то мы и усвояем это одному Отцу, к коему было Слово".<br />Что же на это говорит Проповедник истины? — Не только: "было слово <i>к Богу</i>", но "было к <i>Богом</i>", дабы чрез бытие <i>к Богу</i> признаваем был другим сущим рядом с Отцом и дабы веровали, что Сын существует особо и Сам по Себе, — а чрез бытие Богом считался единосущным (Отцу) и сущим из Него по природе, как Бог и из Бога исшедший. Ведь если у всех Божество признается единым, то невозможно, чтобы Святая Троица не восходила к совершеннейшему тожеству природы и таким образом не возносилась к единству Божества. Итак, был и Богом — не стал (Богом) впоследствии, но опять был, если, без сомнения, к бытию Божественному (<i>Богом</i>) необходимо должно принадлежать и вечное бытие, так как происшедшее во времени или из совершенного небытия переведенное к бытию не могло бы быть Богом по природе. Если таким образом Слово Божие чрез это "<i>бе</i>" является имеющим вечность, а чрез это "<i>бе Бог</i>" — единосущным с Отцем, то повинными какому наказанию и возмездию, надо полагать, окажутся те, кои думают, что Он менее в чем-либо или даже не подобен Родившему, — и не страшатся дойти до такого нечестия, что уже дерзают и другим говорить таковое, <i>не разумеюще ни яже глаголют, ни о нихже утверждают </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> желая быть законоучителями, но не разумея ни того, о чем говорят, ни того, что утверждают.</span></span>1 Тим. 1:7</a>)! <br />Но что отнюдь ничем не меньше Отца сущий из Него и истинный Сын, это можем дознать также из присоединенных далее рассуждений.<br /><i>Иное</i>. Божественные Писания называют Сына многими и различными именами. Так, они говорят, что Он есть премудрость и сила Отца, по сказанному Павлом:<i> Христос Божия сила и Божия премудрость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>). Называется также и светом Его и истиною, как воспевается в псалмах одним из святых: <i>посли свет Твой и истину Твою </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=42&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Пошли свет Твой и истину Твою; да ведут они меня и приведут на святую гору Твою и в обители Твои.</span></span>Пс. 42:3</a>). Называется и правдою, согласно сказанному:<i> в правде Твоей живиши мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Вот, я возжелал повелений Твоих; животвори меня правдою Твоею.</span></span>Пс. 118:40</a>), ибо животворит Отец во Христе верующих в Него. Именуется и советом Отца, по сказанному: <i>советом Твоим наставил мя еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ты руководишь меня советом Твоим и потом примешь меня в славу.</span></span>Пс. 72:24</a>), и опять: <i>совет же Господень во век пребывает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Совет же Господень стоит вовек; помышления сердца Его - в род и род.</span></span>Пс. 32:11</a>). Итак, если Сын есть все это для Бога и Отца, то пусть скажут нам приверженцы Ариева заблуждения и последователи его безумия: как Он может быть меньше Его? Ведь если бы было так, как говорят они, то оказалось бы, что Отец не совершенно премудр, не совершенно силен, не совершенно свет, не совершенно истина, не совершенно праведен, но не совершен и в совете, как скоро Сын, будучи меньше Отца, действительно не окажется совершенным — Сын, Который есть все это для Него (Отца). Но нечестиво так Думать или говорить. Отец совершен, потому что все имеет в Себе совершенным образом. Совершен, очевидно поэтому, и Сын, премудрость и сила, свет и истина, правда и совет Отца. Тот, Кто представляет совершенство в Своем Родителе, как может быть мыслим меньшим?<br /><i>Иное.</i> Если Сын, будучи меньше Отца и Бога, имеет поклонение от нас и от святых Ангелов, то мы окажемся служащими двум Богам, так как несовершенное с совершенным отнюдь не может восходить к тожеству природы. Велико то различие которое разделяет между собою предметы, не одинаковые по природе. Но у нас вера не во многих по числу богов, но один Бог и Отец, к единству с Коим восходит Сын и, очевидно, Святый Дух. Нет, следовательно, уже никакого недостатка в Сыне: ибо каким же образом Он может допустить меньшее до единства с совершенным Отцом, будучи и по природе объединен с Ним в тожество сущности.<br /><i>Иное</i>. Если Сын есть полнота, ибо<i> от полноты Его все мы приняли </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>), то каким образом Он может допустить меньшее? Ведь противоположности друг с другом не совместимы в одном предмете одновременно.<br /><i>Иное</i>. Если Сын, будучи меньше, наполняет все, то где же поместится большее Отца? Говорить так нужно по сходству с телесными предметами, в виде примера, хотя преимущество и уменьшение в бестелесных предметах мыслятся иначе.<br /><i>Иное</i>. Если Бог есть выше всякого имени, а Сын, будучи наследником Его, не может быть совершенным, потому что Он меньше, то ничего великого нет в том, чтобы быть выше всего, то есть Богом. Но нелепо так мыслить или говорить. Следовательно, совершен Сын, как превысший всякого имени и Бог (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>, 10)<br /><i>Иное</i>. Если Божественная природа не подлежит количеству<a href="#606709_16" class="interpretation-note-link"><sup>16</sup></a>, а меньшему свойственно встречаться в количествах, то каким образом Сын, будучи Богом по природе, может быть мыслим меньшим? Ведь не вне количества будет Он, хотя бы и говорили, что Он имеет меньшее только по сравнению с Отцом.<br /><i>Иное.</i> Блаженный Иоанн говорит о Сыне, что <i>не в меру дает Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо Тот, Которого послал Бог, говорит слова Божии; ибо не мерою дает Бог Духа.</span></span>Ин. 3:34</a>), очевидно достойным. Если, таким образом, меры нет в Сыне, то, следовательно, неизмерим и, как Бог, превосходит всякое понятие количества. Как же меньшим может быть Неизмеримый?<br /><i>Иное.</i> Если Сын меньше, а Отец больше, то, очевидно, различным образом и соответственно той мере, какую Каждый имеет, Они должны действовать в освящении нас. И Отец должен освящать более, а Сын менее и по Своей мере. Но в таком случае и Дух будет двойным, именно меньшим в Сыне и большим в Отце. И освящаемые от Отца будут освящаться совершенным образом, а освящаемые чрез Сына — несовершенным образом. Но большая в этом есть нелепость мыслей: ибо один есть Дух Святый, одно и совершенное освящение, от Отца чрез Сына естественно подаваемое. Следовательно, не может быть меньшим Тот, Кто имеет одинаковое с совершенным Отцем действие и обладает Духом Родителя, благим по Своей природе, живым и ипостасным, как, без сомнения, и Отец.<br /><i>Иное.</i> Если во образе и равенстве Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>) был Сын, по слову Павла, то каким образом Он меньше Его? Ведь и дело домостроительства со плотию и называемое ради сего унижение, имеющее прекратиться во второе Его пришествие с неба, не лишит Сына присущего Ему по природе (Божественного) достоинства, ибо <i>приидет</i>, без сомнения, как слышали мы Его говорящего,<i> во славе Отца Своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Ибо кто постыдится Меня и Моих слов в роде сем прелюбодейном и грешном, того постыдится и Сын Человеческий, когда приидет в славе Отца Своего со святыми Ангелами.</span></span>Мк. 8:38</a>). Каким же это образом во славе совершенного Отца Меньший Его?<br /><i>Иное.</i> Бог и Отец говорит негде чрез одного из пророков: <i>славы Моей другому не дам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ради Себя, ради Себя Самого делаю это, - ибо какое было бы нарекание [<i>на имя Мое</i>]! славы Моей не дам иному.</span></span>Ис. 48:11</a>). Посему тех, кои нечестиво бесчестят Сына, а чрез Него и Отца, ибо <i>иже не чтит Сына, не чтит и Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> дабы все чтили Сына, как чтут Отца. Кто не чтит Сына, тот не чтит и Отца, пославшего Его.</span></span>Ин. 5:23</a>), должно спросить: Сын, будучи, как предполагают они, меньше Бога и Отца, есть ли единосущен с Ним или нет? И если скажут, что единосущен, то зачем напрасно усвояют Ему меньшее? Ведь бытия одинаковой сущности и природы отнюдь не могут иметь по отношению к самим себе большее, то есть в рассуждении образа бытия, — что и требуется доказать. Но, может быть, не согласятся и не признают Сына единосущным Отцу, как меньшего, по их мнению: в таком случае Он будет совершенно Другим и чужим Отцу. Но как же Он имеет славу Его? — ибо ему <i>дадеся, </i>как говорит блаженный Даниил<i>, честь и царство </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его - владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится.</span></span>Дан. 7:14</a>). Или Бог и Отец оказывается обманывающим, говоря: <i>славы Моей другому не дам </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ради Себя, ради Себя Самого делаю это, - ибо какое было бы нарекание [<i>на имя Мое</i>]! славы Моей не дам иному.</span></span>Ис. 48:11</a>). Или, если Он Истинен, а славу Свою дал Сыну, то, следовательно, Сын не есть Другой отличный от Него, будучи плодом сущности Его и подлинным порождением. А Тот, Кто одинаков с Отцом по природе своей, каким же, наконец, образом может быть меньше Его?<br />...<br /><br /> <b><i>Другие простые и отрывочные замечания</i><br /></b><br />...<br />Если Отец есть Вседержитель, подобно же Вседержитель и Сын: то как Он менее Его? Ведь несовершенное, если рассуждать последовательно, не может дойти до меры совершенного. И если Отец есть Господь, подобно же и Сын есть Господь: то как Он менее Его? Ведь Он будет не совершенно свободным, если Он меньше (Отца) по господству и не имеет полного в Себе достоинства. И если Отец есть свет, подобно же и Сын — свет: то как Он менее Его? Ведь Он будет не совершенно светом, но отчасти будет объят тьмою, и лжецом окажется Евангелист, говоря: <i>тьма Его не объят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span></span>Ин. 1:5</a>). И если жизнь есть Отец, жизнь — подобно же и Сын: то как Он менее Его? Ведь не будет совершенным образом в нас жизнь, если и вселится Христос во внутреннего человека, но уверовавшие мертвы отчасти, если Сын не есть жизнь совершенным образом и имеет меньше (Отца). Поелику же подобает как можно далее отстраняться от этих нелепостей, то говорим, что совершен Сын, равный совершенному Отцу по тожеству сущности.<br /><i>Иное.</i> Если Сын менее Отца и посему не единосущен, то, следовательно, Он есть другой по природе и совершенно чужой; итак, не Сын, но даже и совсем не Бог. Но как же называется Сыном Тот, Кто не от Отца,— или каким образом уже Бог, Кто не от Бога по природе? (Что говорят в этом случае те, кои утверждают, что в Отца веруют не приявшие веру в Сына, но наоборот — умертвившие Его?) Поелику же в Сына вера (у нас), то мы, по-видимому, пребываем еще в заблуждении, не познав истинного Бога. Но это нелепо. Веруя в Сына, мы веруем и в Отца и, конечно, в Духа Святаго. Следовательно, Сын не чужой Богу и Отцу, как меньший, но едино с Ним, потому что из Него по природе и потому равен и совершен.<br /><i>Иное.</i> Если Сын есть поистине воссиявший от Бога Отца Бог-Слово, то противникам совершенно необходимо даже и против воли признать, что Он существует из сущности Отца; ибо это означает истинное сыновство. Потом: каким образом таковой Сын может быть меньше Отца, если Он есть плод сущности, отнюдь не допускающей в себе ничего меньшего? Ведь в Боге все совершенно. А если Он не из сущности Отца, то, следовательно, не Сын, но как бы некий подложный и лжеименный. Да и Сам Отец, если Он справедливо и истинно должен называться Отцом, как мог бы мыслиться Отцом, если бы не было Сына по природе, ради Коего Он есть Отец? Но это нелепо. Бог есть истинный Отец, как об этом вопиют и все Священные Писания. Следовательно, Сын всенепременно есть из Него по природе. А если так, то не меньше, ибо единосущен как Сын.<br /><i>Иное</i>. Имя отечества или отцовства Бог имеет не от нас, но мы, напротив, оказываемся получившими его от Него. Верно слово Павла, восклицающего так:<i> из Негоже всяко отечество на небеси и на земли именуется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> от Которого именуется всякое отечество на небесах и на земле,</span></span>Еф. 3:15</a>). Так как Бог древнее всего, то, очевидно, по подражанию и по сходству с Ним мы называемся отцами, будучи сотворены по образу Его. Посему скажи мне: каким, наконец, образом мы, созданные по подобию Его, по природе оказываемся отцами собственных детей, если этого нет и в первоначальном Образе, по Коему мы образованы? Разве можно бы было соглашаться с тем, что имя отечества или отцовства перешло на всех от Бога, если Он в действительности не есть Отец? Если бы это было так, то существо дела оказывается совершенно извращенным, и скорее мы, по подобию с нами, будем давать Ему название Отца, чем Он нам. С этим основанием необходимо должен согласиться, даже и невольно, еретик. Итак, обманывается свидетель истины, говоря, что<i> всякое отечество от Него есть, на небеси и на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> от Которого именуется всякое отечество на небесах и на земле,</span></span>Еф. 3:15</a>). Но утверждать это весьма нелепо; ибо истину говорит дерзнувший сказать:<i> или доказательства ищете на то, Христос ли говорит во мне </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне: Он не бессилен для вас, но силен в вас.</span></span>2 Кор. 13:3</a>)? — От Бога и на нас переходит имя отечества. Итак, по природе Он есть Отец Слова, родил же, без сомнения, не неподобного Себе, если Он (Сын) имеет меньше, чем сколько Сам (Отец), ибо и мы, созданные по подобию Его, не таких имеем, рождаемых от нас самих, детей, но совершенно равных нам по своей природе.<br /><i>Иное.</i> Пусть не лжемудрствует против истины разнообразный в словах еретик, не признавая Сыном Слово Бога, — пусть не дарует Ему пустую и только на одних словах честь, говоря, что Он не из сущности Отца. Каким же образом Сын, если не таков по природе? Посему: или, сняв с себя личину лицемерия, пусть явно злословят, не признавая Его ни Богом, ни Сыном, — или пусть не думают, что Он меньше Родившего, если, изобличаемые всем Божественным Писанием и поражаемые словами святых, стыдятся истины и называют Его Сыном и Богом. Разве Слово, будучи Богом, может иметь что-либо меньшее сравнительно с Богом Отцом? И хотя Он называется и человеком человека и есть Сын, но Он не будет меньше Отца именно по бытию человеком; ибо человек, как человек, не может быть меньше или больше человека, как, например, и Ангел — Ангела, как Ангел, — или что другое из существующего по отношению к чему-либо одноприродному и унаследовавшему одинаковую сущность. Итак, если Он истинно есть Сын, то необходимо говорить, что Он из сущности Отца и имеет в Себе по природе все свойства ее. И если Отец есть по природе Бог, то очевидно есть Бог по природе и Слово, рожденное из нее (Божественной природы). Каким же образом Он будет Богом меньшим Бога, когда это бытие Богом должно быть тожественным?<br /><i>Иное.</i> Откуда у вас, спрашиваю, является дерзость говорить, что Сын меньше, чем Родивший Его? В каком отношении Он может быть меньше? В отношении времени бытия, полагаю, никто не предположит, даже и весьма большой пустослов; ибо превечен Сын и Сам есть Творец веков, — и справедливо должно быть мыслимо совсем не подлежащим определению временем то, что имеет старейшее всякого времени рождение. Но и количеством по отношению к величию не может быть меньше, ибо безмерною по величию, не подлежащею определению количеством и бестелесною мыслится и существует Божественная природа. Каким же, следовательно, образом может оказаться меньше в Рожденном? Наконец — славою, быть может, скажет кто, силою, премудростью. В таком случае пусть скажут: как велик в этом Отец и сколько в Нем всего этого, если уже приходится говорить и это, дабы потом Сын, как измеренный по сравнению с Отцом, мог быть мыслим меньшим. Или если Отец обладает недоступными нашим восприятиям и неизмеримыми благами, далеко превосходящими меру нашего разума, то почему меньшим называют Сына легкомысленно дерзающие на все ариане, к извращению присущего Ему по природе достоинства? Ведь меньшее оказывается таковым по противоположению с большим — и, при неизмеримом достоинстве Отца, какое же может быть доказательство того, что Сын имеет меньше?<br /><i>Иное.</i> О гнусности нечестивых еретиков действительно можно со всею истиною сказать: <i>врази же наши неразумливи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ибо заступник их не таков, как наш Заступник; сами враги наши судьи в том.</span></span>Втор. 32:31</a>). Разве не исполнены они всякого невежества, не ведая<a href="#606709_17" class="interpretation-note-link"><sup>17</sup></a> <i> ни яже глаголют, ни о нихже утверждают</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> желая быть законоучителями, но не разумея ни того, о чем говорят, ни того, что утверждают.</span></span>1 Тим. 1:7</a>), как говорит Павел? А за что они, по нашему мнению, должны подлежать осуждению, это вот что: если они говорят, что Сын есть воистину Бог, от Бога Отца рожденный, и таким образом веруют, то как Он меньше Отца? Ведь великая отсюда должна породиться нелепость мыслей, всецело преисполненная богохульством, которое иной, пожалуй, откажется даже только выслушать. Если Сын, будучи Богом по природе, будет иметь в Себе что-либо меньшее, то тогда необходимо думать, что есть нечто большее Бога. Таким образом сущность Отца мыслится не в совершенстве<a href="#606709_18" class="interpretation-note-link"><sup>18</sup></a> во всех отношениях, хотя и будет по природе Богом, но и Сам будет подлежать преуспеянию к большему, так как в Сыне, как Своем образе, Он и Сам окажется с такою сущностью, которая допускает в себе меньшее. Таковое окажется по отношению к силе, хотя бы еще и не случилось, так как восприемлющая способность каждого должна, конечно, воспринимать все то, что ей свойственно воспринять, и не может отказаться от этого, когда потребует того время. Но великое в этом оказывается богохульство; ибо ни Отец не может идти к чему-либо большему, но и ни Сын не может иметь в Себе меньшее, потому что Он есть Бог по природе. Посему Сын, будучи и Сам Богом по природе, не может допускать в Себе меньшее, дабы по невежеству еретиков измышленное словишко не почиталось оговором высочайшей над всеми Сущности.<br /><br /><i>Иное.</i> Если, будучи по природе Сыном Бога и Отца, рожденное от Него Слово есть меньше Его или в отношении подобающего Богу достоинства, или как не неизменное по природе, или по какому бы то ни было роду меньшинства, то это будет оговором не столько Его, сколько Той Сущности, из Коей Он, как веруем, есть, как скоро Она оказывается порождающею меньшее или худшее по сравнению с Собою, хотя этого не допускает даже и тварная и созданная сущность, ибо все, что плодоносит, всегда рождает подобное себе. Если же скажут, что Божественная природа Отца лежит выше всякого страдания, то, очевидно, она должна быть и вне оговора в этом и, как первообраз наших благ, не может рождать меньшего Себя Сына, но равного и единосущного, дабы столь превышающий нас Бог не оказался ниже даже нас.<br /><br /><i>Иное — чрез сведение к нелепости</i>. Показуя Себя равным Богу и Отцу, Христос говорит в одном месте к Своим ученикам:<i> видевый Мене виде Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>). Каким же поэтому образом, будучи таковым по природе, как Сам истинно удостоверяет в этом, будет иметь в Себе меньшее, по недомыслию некиих? Ведь если Он, будучи меньшим, показует в Себе Отца, так что между Ними нет никакого различия, то это меньшее должно быть отнесено к Отцу, как служащему неподдельным образом для Сына. Но это нелепо. Посему не меньше Сын, в Коем изображается совершенный Отец.<br /><br /><i>Иное</i>. И каким образом Сын может иметь меньшее, чем что есть в Отце, если Он со всею правотою говорит: <i>вся, елика имать Отец, Моя суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Все, что имеет Отец, есть Мое; потому Я сказал, что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:15</a>), — и опять к Отцу и Богу (обращаясь): <i>вся Моя Твоя есть и Твоя — Моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И все Мое Твое, и Твое Мое; и Я прославился в них.</span></span>Ин. 17:10</a>)? Ведь если, по неразумному мнению некоторых, Сын действительно меньше, то, поелику Он говорит истину к Отцу: <i>Моя твоя есть и Твоя Моя</i>, это меньшее будет относиться и к Отцу, а большее точно так же к Сыну, так как положение дел оказывается безразличным, если в Каждом из Них является присущее Другому, и что принадлежит Отцу, то — и Сыну, и наоборот, что является присущим свойством<a href="#606709_19" class="interpretation-note-link"><sup>19</sup></a> Сына, то принадлежит и Отцу. Ничто поэтому не будет препятствовать называть Отца меньшим Сына, а Сына — большим Отца. Но верх нелепости даже только и мыслить нечто таковое. Следовательно, равен и не меньше Тот, Кто имеет общие с Отцом преимущества<a href="#606709_20" class="interpretation-note-link"><sup>20</sup></a> сущности.<br /><br /><i>Иное — из того же.</i> Если все, что имеет Отец, без сомнения, принадлежит Сыну, а в Отце есть (только) совершенное, то совершен будет и Сын, имеющий свойства и преимущества (сущности) Отца, а следовательно — не меньший, как нечестиво думают еретики.<br /><br /><i>Иное — чрез сведение к нелепости, с присоединением умозаключения.</i> Пусть скажут нам изливающие на свою голову пламень неугасимый и отказывающиеся от правомыслия в Божественных догматах, измышляющие извороты разнообразных умозаключений к обману и погибели неискусных: лучше ли Отец Сына, как имеющий больше пред Ним, если (Сын) меньше, как болтают те, — или нет? Но наверное полагаю, что скажут: лучше (Отец). А в таком случае пусть отвечают: что лишнее окажется имеющим Отец в обладании этим бóльшим<a href="#606709_21" class="interpretation-note-link"><sup>21</sup></a>, если Он не лучше? Ведь если совсем нет ничего такого, то уже уничтожается наконец всякий упрек на Сына (в том, что Он меньше Отца). Если же, напротив, есть весьма много, следовательно, Он уже (Отец) лучше, как имеющий большее, — то пусть в таком случае ответят и научат нас, если они действительно мудры: чего ради Отец, родив Сына, родил не равного Себе, но меньшего? Ведь если бы оказывалось лучше родить Сына во всем Себе равного, то кто же мог воспрепятствовать сделать это? И если есть нечто, с необходимостью воспрепятствовавшее, то даже и невольно<br /><br />должны будут признать, что есть нечто большее Отца. Если же совсем ничего не было препятствующего, а Он, имея силу и ведая, что лучше родить Сына равного, восхотел (родить) меньшего, то оказывается, что в Нем была зависть и неблагожелание, ибо не восхотел дать Сыну равенства с Собою. Таким образом: или бессильным, или завистливым в рождении (Себе равного Сына) должен оказаться Отец, по составленному из умозаключений рассуждению, если Сын будет иметь меньше, как учат они. Но это нелепо, ибо Божественная и простая (несложная) природа выше всякого недостатка. Итак, не меньше Сын, так что не лишается равенства с Отцом, Который никоим образом не был бессилен породить равного Себе Сына, ни зависть не могла быть для Него препятствием пожелать лучшее.<br /><br /><i>Иное.</i> Сам Спаситель говорит в одном месте, что<i> Он в Отце</i> и подобно же <i>Отец в Нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:38</a>). Но, как всякому конечно очевидно, (это пребывание Отца в Сыне и Сына в Отце) не следует разуметь так, что как тело в теле или сосуд в сосуде, так и Отец вмещается в Сыне, или и Сын каким-либо (внешне чувственным) образом помещается в Отце, но Отец в Сыне и Сын в Отце является по совершенному тожеству сущности, по единству и подобию природы, подобно тому, как если бы кто, созерцая свой вид в изображении и удивляясь до совершенства доведенному сходству своего лица, громко и вполне Истинно сказал бы к кому-либо: я — в этом начертании и начертание — во мне. Или — по другому сравнению — как если бы качество сладости меда, будучи одарено языком, сказало бы о себе самом: я в меде и мед во мне, — или еще: если бы из огня естественно происходящая теплота, испустив глас, сказала бы: я в огне и огонь во мне. Каждый из названных предметов оказывается разделенным только в мышлении, но одним по природе, и один из одного исходит некиим нераздельным и непрерывным происхождением, почему и кажется отделяющимся от того, в чем он есть, — однако же, хотя и допускает такой образ умопредставления о себе, но один в другом оказываются и оба по сущности тожественны. Итак: если, по тожеству сущности и совершеннейшему подобию в отображении, Отец есть в Сыне, то каким образом Больший в Меньшем, по их учению, Сыне может вместиться и быть видим? Поелику же весь в Нем, то конечно совершен Сын — Вместитель Совершенного и Отображение Великого Отца.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="606709_1" class="note-item" href="#606709_1">1</a> Подлинно: «<i>Бога</i>», но в паралл. 16, 28 «<i>Отца</i>»<br /><br /></li><li><a id="606709_2" class="note-item" href="#606709_2">2</a> Τὸ ἐξ οὗ.<br /><br /></li><li><a id="606709_3" class="note-item" href="#606709_3">3</a> Так одни, а др. и слав.: «<i>в светлостех</i>.» Разночтение есть и у св. Кирилла.<br /><br /></li><li><a id="606709_4" class="note-item" href="#606709_4">4</a> Подлинно: κυνὸς δίκην ἰχνηλατῶν.<br /><br /></li><li><a id="606709_5" class="note-item" href="#606709_5">5</a> Буквально: «<i>под ногами</i>.»<br /><br /></li><li><a id="606709_6" class="note-item" href="#606709_6">6</a> Т.е. жилище для Себя.<br /><br /></li><li><a id="606709_7" class="note-item" href="#606709_7">7</a> Буквально: из не сущего.<br /><br /></li><li><a id="606709_8" class="note-item" href="#606709_8">8</a> Ἀϱχῆς = начальства.<br /><br /></li><li><a id="606709_9" class="note-item" href="#606709_9">9</a> Μοι – одни, а др. и слав. μοῦ – Мой.<br /><br /></li><li><a id="606709_10" class="note-item" href="#606709_10">10</a> Т.е. без определения, самостоятельно.<br /><br /></li><li><a id="606709_11" class="note-item" href="#606709_11">11</a> Или понятие.<br /><br /></li><li><a id="606709_12" class="note-item" href="#606709_12">12</a> Т.е. Логос уже был или существовал в Боге, как начале всего, прежде чем началось творение конечных бытий во времени.<br /><br /></li><li><a id="606709_13" class="note-item" href="#606709_13">13</a> Т.е. бытие и небытие.<br /><br /></li><li><a id="606709_14" class="note-item" href="#606709_14">14</a> А не сущностью или природой.<br /><br /></li><li><a id="606709_15" class="note-item" href="#606709_15">15</a> Т.е. свойственное характеру и принципам иудейско-раввинского учения о Боге и Его посреднике Мемре-Слове, коего раввинское богословие было склонно представлять личным существом, стоящим ниже Верховного Существа. Противоположность иудаизму или вообще семитизму арианства и антиохизма представляло стоявшее под влиянием принципов эллинизма и греческой философии лжеучение, уничтожавшее различие Божественных Ипостасей в различии только названий или проявлений одного Божественного Лица.<br /><br /></li><li><a id="606709_16" class="note-item" href="#606709_16">16</a> Т.е. количественным определениям и измерениям.<br /><br /></li><li><a id="606709_17" class="note-item" href="#606709_17">17</a> В греч. подлиннике: «<i>не разумеюще</i> – слав.»<br /><br /></li><li><a id="606709_18" class="note-item" href="#606709_18">18</a> Т.е. совершенною.<br /><br /></li><li><a id="606709_19" class="note-item" href="#606709_19">19</a> По существу, конечно, а не по ипостасности.<br /><br /></li><li><a id="606709_20" class="note-item" href="#606709_20">20</a> Т.е. неизмеримо высокие свойства.<br /><br /></li><li><a id="606709_21" class="note-item" href="#606709_21">21</a> Т.е. в чем будет излишек этого большего?<br /><br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /><br />Часть I. Книга первая.<br /><br />Глава I.<br /><br />О том, что вечен и прежде век Единородный.<br /><br />Другое созерцание на то же самое: "в начале бе Слово"<br /><br />Глава II.<br /><br />О том, что Сын, будучи и Богом, и единосущным Отцу, в собственной существует ипостаси, подобно же и Отец.<br /><br />Доказательства рассуждения...<br /><br />Глава III.<br /><br />О том, что Сын есть и Бог по природе, и никоим образом не менее или не подобен Отцу.<br /><br />Другие простые и отрывочные замечания.<br /><br />...<br /><br />(</i>перев<i>. - Митрофан Муретов)</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=24&v=51">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
