<p ><div> <b>И мир Тем (чрез Него) бысть</b><br />С совершеннейшею ясностью Евангелист указует здесь на то, что мир сотворен чрез Свет истинный, то есть чрез Единородного. Хотя в начале, выразительно назвав Его Словом, и выразил твердо, что все чрез Него произошло и без Него ничто не перешло к бытию, и этим указал на Него как на Творца и Создателя; но необходимо было теперь снова и выразительно повторить это, дабы не оставалось места заблуждению и гибели для обыкших извращать правильность Божественных догматов. Поелику сказал о Свете, что <b>«в мире был»</b>, то наш Евангелист, дабы кто-либо, доводя сказанное до нелепых мыслей, не стал причислять свет к одной из отдельных частей этого мира, каковы, например, солнце, луна, звезды, кои находятся в мире и именно как части мира и как члены одного тела, – почитает благополезным и необходимым тотчас же ввести Единородного как Создателя тварей и Устроителя всего мира, чрез сие снова утверждая нас и руководя к неложному и правильному восприятию истины. И в самом деле, кто может быть столь неразвит или иметь такую простоту ума, чтобы не представить совершенно другим от мира – Того, о Коем говорится, что мир чрез Него произошел, – и тварь не полагать на ее собственном месте, а Творца не отделять от нее и не представлять Его Божественной природы? Ведь сотворенное должно быть другим по природе от Творца, дабы не оказывалось одним и тем же творящее и творимое; ибо если будет мыслиться одним и тем же, без всякого различия в отношении образа бытия, то сотворенное возвысится до природы Творца, а Создатель низойдет до природы тварей, – и уже не будет тогда никого, кто имеет силу созидать тварей, но сила эта окажется присущею и тварям, как скоро решительно ничто не будет отделять их от единосущия с Богом. Таким образом в конце концов тварь будет создателем себя самой и Евангелист окажется присвояющим Единородному пустое достоинство, говоря, что и <b>«в мире был и мир чрез Него произошел.»</b> Но он ведает Единого по природе Творца всего. Посему у обладающих правою верой отнюдь да не считается за одно и то же творение и Творец, Бог и тварь, но раболепно должна подчиняться она, сознавая предел своей природы, – и царствовать над нею должен Сын, Один имеющий с Отцом всемогущество и силу <i>«нарицать не сущая яко сущая»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> (как написано: Я поставил тебя отцом многих народов) пред Богом, Которому он поверил, животворящим мертвых и называющим несуществующее, как существующее.</span></span>Рим. 4:17</a>) и неизреченною силой еще не существующее переводить к бытию. А что Сын, будучи по природе Богом, всецело отличается от твари, о сем, уже достаточно исследовав в сочинении «о Святой Троице», не скажем здесь ничего сверх сказанного уже. Впрочем, благополезно присоединим то, что, говоря, что мир сотворен чрез Него, тем самым наводит нас на мысль об Отце и к <i>«Тому, чрез Кого»</i> (сотворено), привносить <i>«Того, из Кого»</i> (сотворено), ибо все от Отца чрез Сына во Святом Духе (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им.</span></span>1 Кор. 8:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо как жена от мужа, так и муж через жену; все же - от Бога.</span></span>1 Кор. 11:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Ибо все из Него, Им и к Нему. Ему слава во веки, аминь.</span></span>Рим. 11:36</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Все же от Бога, Иисусом Христом примирившего нас с Собою и давшего нам служение примирения,</span></span>2 Кор. 5:18</a>).<br /> <b>И мир Его не позна</b><br />Бдительно опять спешит Духоносец предупредить хитросплетения некоторых, и опять удивления заслуживает способ его умозрений. Он назвал Сына Светом истинным и удостоверил, что Он просвещает всякого человека, приходящего в мир, а кроме того, говорит, что был в мире и мир чрез Него произошел. Но тут какой-либо из противников мог бы сказать нам: если Слово, любезнейшие, было Светом и если просвещает сердце всякого человека, очевидно, к подобающему людям богопознанию, и если всегда было в мире и Само было Творцом его, то каким образом могло быть не познано, и притом в течение столь долгих времен? Следовательно, не только не просвещало, но даже и самый свет совсем не существовал. Вот против таковых мыслей и восстает горячо Богослов, говоря: <b>«мир Его не позна.»</b> Не по Его собственной, говорит, вине был не познан, но мир должен обвинять в этом свою немощность. Ведь Сын просвещает, а тварь не восприемлет благодати. Ей давалось зрение, чтобы уразуметь сущего по естеству Бога, а она не употребила с пользою для себя дарованное ей (благо), остановилась на созерцании одних только творений, не простерлась далее предела тварных бытий, легкомысленно злоупотребила просвещением, вознерадела о даре, чему дабы не подпасть, Павел повелевает своему ученику <i>«быть бдительным»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но ты будь бдителен во всем, переноси скорби, совершай дело благовестника, исполняй служение твое.</span></span>2 Тим. 4:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не неради о пребывающем в тебе даровании, которое дано тебе по пророчеству с возложением рук священства.</span></span>1 Тим. 4:14</a>). Итак, порочность просвещавшихся ничего не говорит против света. Как свет солнца восходит для всех, но слепец не пользуется им, что, однако же, не может служить для нас основанием обвинять солнечное сияние, а, напротив, – мы должны винить в этом отсутствие зрения, ибо одно освещало, а другое не воспринимало освещения; так, думаю, должно мыслить и о Единородном, что Он есть Свет истинный, но <i>«бог века сего»</i>, как говорит Павел, <i>«ослепи разумы неверных, во еже не возсияти свету»</i> в них познания Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> для неверующих, у которых бог века сего ослепил умы, чтобы для них не воссиял свет благовествования о славе Христа, Который есть образ Бога невидимого.</span></span>2 Кор. 4:4</a>). Ослеплению же, коему подпал, по этим словам, человек, думаем, не в такой степени, чтобы он доходил до всецелого лишения света, ибо в его природе, без сомнения, остается богодарованный разум, но он погашает его до состояния бездейственного, как бы тушит его своими увлечениями к порокам и растаявает меру благодати. Посему-то и премудрейший Псалмопевец, когда представляет нам такого человека, то справедливо молит о просвещении, говоря к Богу так: <i>«открый очи мои, и уразумею чудеса Твоя от закона Твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Открой очи мои, и увижу чудеса закона Твоего.</span></span>Пс. 118:18</a>); <i>«закон бо в помощь даде»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> [<i>Обращайтесь</i>] к закону и откровению. Если они не говорят, как это слово, то нет в них света.</span></span>Ис. 8:20</a>), воспламеняющий в нас Божественный свет и снимающий с очей сердца, как бы гной какой, облегавшую нас вследствие исконного невежества тьму. Таким образом, в неблагодарности и вместе в бесчувственности обвиняется здесь мир, как не познавший своего Творца и не оказавший благого плода от просвещения, дабы наконец явилось на нем истинным также опять то, что говорится пророческим гласом о сынах Израиля: <i>«ждах сотворити</i><a href="#606466_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <i>гроздие, сотвори же терние»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Что еще надлежало бы сделать для виноградника Моего, чего Я не сделал ему? Почему, когда Я ожидал, что он принесет добрые грозды, он принес дикие ягоды?</span></span>Ис. 5:4</a>). Действительно, истинное познание о Единородном как бы гроздь, свешивающаяся с ветви, то есть разума человека, было плодом просвещения, – а не противоположное, то есть безрассудство, влекущее ко лжи многобожия, наподобие острого терния возрастающее в нас и ложью поражающее ум к смерти.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="606466_1" class="note-item" href="#606466_1">1</a> Ψιλόν – без содержания, бездейственное, не осуществляющееся на деле и в действительности.<br /></li><li><a id="606466_2" class="note-item" href="#606466_2">2</a> Τοῦ ποιῆσαι согл. Син. Алекс. и мн. др. Но слав.: «да сотворит» = ἵνα ποιήσῃ, как нек. мин. кодд. у Pars. Компл. Ориг. Вас. Вел. Злат. и древнелат. у Sab.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть I. Книга первая. <br /> Глава IX<br />О том, что человеческая душа ни предсуществует телу, ни воплощается (в теле) вследствие раннейших грехов, как думают некоторые.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
