<div><p ><div><b>«Яко</b><a href="#606563_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>от исполнения Его мы вси прияхом</b> <br /><br />В этих словах Евангелист представляет истинным свидетельство Крестителя и дает ясное доказательство превосходства Спасителя нашего и преимущества Его сущности пред всякой тварью как по самой славе, о коей теперь особенная речь, так и относительно всех прочих, многочисленных и досточудных, благ (Его природы). Превосходно, говорит, и вполне истинно, как кажется мне, Креститель говорит о Единородном: <i>«яко первее мене бе»,</i> то есть гораздо выше и превосходнее; так как и <b>«все мы»,</b> причисленные к лику святых, обогатились собственным Его благом, и человеческая природа украшается скорее Его преимуществами, чем своими, когда оказывается имущею что-либо достославное, ибо <b>«от полноты»</b> Сына, как из непрестанного источника, бьющее подаяние Божественных даров входит в каждую душу, которая окажется достойною принять. И если Сын сообщает из природной полноты, а тварь получает, то каким образом, наконец, Он мог бы быть мыслим имеющим одинаковую с прочими природу, а не такую, которая приличествует Единородному от Отца, имеющему превосходство над всеми (тварями) как плод собственной природы и преимущество (над всем созданным) – как достоинство Отеческой природы? Думаю я, что и премудрейший Павел, рассуждая о природе всего, чрез это был подвигнут к истинным мыслям и наконец так сказал к твари: <i>«что бо имаши, егоже неси приял»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо кто отличает тебя? Что ты имеешь, чего бы не получил? А если получил, что хвалишься, как будто не получил?</span></span>1 Кор. 4:7</a>)? Ведь вместе с бытием и благобытие и бытие такое или иное дано твари от Бога, она ничего не имеет сама от себя, но богатеет только щедротами Дающего. Должно опять заметить, что называет Сына <b>«полным»,</b> то есть совершенным во всем, и столь далеким от какой-либо нужды, что всем может подавать, не испытывая уменьшения и всегда сохраняя в неизменности величие своего преимущества.<br /><br /><b>Благодать воз благодать</b>: см. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа.</span></span>Ин. 1:17</a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="606563_1" class="note-item" href="#606563_1">1</a> Ὅτι чит. согл. Син. Ват. и др. мн. вм.: ϰαὶ – и как Алекс. и др. мн. и слав.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть I. Книга первая. <br /> Глава IX<br />О том, что человеческая душа ни предсуществует телу, ни воплощается (в теле) вследствие раннейших грехов, как думают некоторые.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>