<p ><div><i>Бога никтоже виде нигдеже</i><a href="#606632_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>: <i>Единородный Бог</i><a href="#606632_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, <i>сый в лоне Отчи, Той исповеда</i>. <br />Обрати внимание также и здесь на предусмотрительность Духоносца. Не не ведал он, что кто-либо, строже исследуя изречения относительно Единородного, может, конечно, сказать, обращаясь к Евангелисту: ты сказал, что <i>«видел славу Его, славу как Единородного от Отца»</i>, – потом, так как надлежало сообщить нам об этом тонкое изъяснение и выразить превышнее и Божественное достоинство (Единородного), ты употребил доказательство от превосходства Его над Моисеем и Иоанном, как будто невозможно было иначе узреть славу Его, хотя блаженный пророк Исаия и говорит: <i>«видех Господа»</i> Саваофа <i>«седяща на престоле высоце и превознесенне, и исполнь дом славы Его: и Серафими стояху окрест Его, шесть крил единому и шесть крил другому, и двема убо покрываху лице</i><a href="#606632_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, <i>и двема покрываху ноги</i><a href="#606632_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, <i>и двема летаху: и взываху друг ко другу и глаголаху: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф, исполнь вся земля славы Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</span></span>Ис. 6:1-3</a>); также и Иезекииль ясно и громко высказал нам, что он мог видеть Херувимов, имевших твердь, как бы в виде сапфира висевшую над головами их, на престоле же подобие Господа Саваофа, говоря буквально такими словами: <i>«и се»</i>, – говорит, – <i> «глас превыше тверди сущия над главою их и над твердию, яже над главою их</i><a href="#606632_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, <i>яко видение камене сапфира, подобие престола на нем, и на подобии престола подобие якоже вид человечь сверху. И видех яко видение илектора</i><a href="#606632_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> <i> от видения чресл и выше, и от видения чресл и даже до долу, и видех яко видение огня, и свет его окрест, яко видение дуги, егда есть на облацех в дни</i><a href="#606632_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a> <i> дождя, тако стояние</i><a href="#606632_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a> <i> света окрест: сие видение подобия</i><a href="#606632_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a> <i> славы Господни»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И голос был со свода, который над головами их; когда они останавливались, тогда опускали крылья свои.</span></span>Иез. 1:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Такое было видение подобия славы Господней. Увидев это, я пал на лице свое, и слышал глас Глаголющего, и Он сказал мне: сын человеческий! стань на ноги твои, и Я буду говорить с тобою.</span></span>Иез. 2:1</a>). Итак, поскольку нетрудно было ожидать, что нечто подобное могут сказать нам не малочисленные из невежд, то блаженный Евангелист спешит пресечь возражение их, говоря: <b> «Бога никто не видал никогда»</b>, ибо Сам <b>«Единородный»</b>, будучи <b> «Бог, сущий»</b> в недрах Бога и <b> «Отца»</b>, сообщил нам сие «изъяснение», весьма ясно сказав священноначальнику Моисею, что никто не увидит <i> «лице Мое, и жив</i><a href="#606632_10" class="interpretation-note-link"><sup>10</sup></a> <i> будет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span></span>Исх. 33:20</a>), а также некогда Своим ученикам: <i>«не яко Отца видел есть кто, токмо сый от Бога, сей виде Отца»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Это не то, чтобы кто видел Отца, кроме Того, Кто есть от Бога; Он видел Отца.</span></span>Ин. 6:46</a>). Одному только по природе Сыну видим Отец, и притом именно так, как можно умопредставлять себе, соответственно Божественным свойствам, возможность видеть Божественную природу и быть видимою, – другому же из бытий никому. Посему отнюдь не выскажет лжи слово святых пророков, восклицающих, что они видели Господа Саваофа, ибо они не утверждают того, чтобы природа Божия могла быть созерцаема такою, какова она есть по самой своей сущности, но, напротив, сами ясно восклицают: <i> «сие видение подобия славы Господни»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Такое было видение подобия славы Господней. Увидев это, я пал на лице свое, и слышал глас Глаголющего, и Он сказал мне: сын человеческий! стань на ноги твои, и Я буду говорить с тобою.</span></span>Иез. 2:1</a>). Итак, вид Божественной славы отображался прикровенно по подобию с нашими предметами и был, вернее сказать, подобием, как бы отпечатлевавшим на доске свойственную Божеству славу, так как истинное существо ее превышает границы нашего разума и слова. Ввиду этого весьма премудрым оказывается Евангелист, если к словам: <i> «и видехом славу Его, славу яко Единороднаго от Отца, исполнь благодати и истины»</i> – приводит доказательство от превосходства Его над всеми. Как <i> «от красоты созданий соответственно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо от величия красоты созданий сравнительно познается Виновник бытия их.</span></span>Прем. 13:5</a>) созерцается сила Творца всего и <i>«небеса»</i> безгласно <i>«поведают славу Божию, творение же руку Его возвещает твердь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Небеса проповедуют славу Божию, и о делах рук Его вещает твердь.</span></span>Пс. 18:2</a>), так опять и Единородный должен оказаться высшим и превосходнейшим по славе, – как Бог, Он превосходит восприемлющую силу глаза, но мыслится и прославляется по тем свойствам Своим, коими Он превосходит тварь. Такую именно, полагаю, а не другую заключает в себе мысль толкуемое изречение. Но надо также обратить внимание на то, что и называет Сына <i>«Единородным Богом»,</i> и говорит, что Он есть «в недрах Отца», дабы оказывался опять и находящимся вне единоприродия с тварью, и имеющим особое из Отца и в Отце существование. Ведь если Он действительно есть <i>«Бог Единородный»,</i> то как может не быть другим по природе сравнительно с теми, кои суть боги и сыны по усыновлению? Единородный не может быть мыслим (как один) между многими братьями, но как единственный из Отца. А так как, по слову Павла, хотя и много есть или и называется как на небе, так и на земле богов (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо хотя и есть так называемые боги, или на небе, или на земле, так как есть много богов и господ много, -</span></span>1 Кор. 8:5</a>), но Сын есть <i>«Бог Единородный»,</i> то, очевидно, Он должен быть вне других и не принадлежать к числу богов по благодати, но, напротив, быть истинным (Богом) вместе с Отцом, что и Павел вслед за вышеприведенными словами утверждает: <i> «нам же един Бог Отец, из Него же вся, и един Господь Иисус Христос, Имже вся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им.</span></span>1 Кор. 8:6</a>). Так как один по природе есть Бог Отец, то сущее из Него и в Нем Слово не должно оставаться вне бытия-Богом, украшаясь (Божественными) свойствами Родившего и по существу восходя к равному (с Ним) достоинству, именно в отношении бытия-Богом по природе.<br />Потому-то и говорит, что Он есть в недрах Отца, дабы ты опять разумел бытие в Нем и из Него, по сказанному в Псалмах: <i> «из чрева прежде денницы родих Тя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В день силы Твоей народ Твой готов во благолепии святыни; из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> из чрева прежде денницы Я родил Тебя.</span></span>Пс. 109:3</a>). Как здесь выражение «<i>из чрева</i>» полагает собственно в значении истинного рождения «из Него», как бы опять по подобию с нами, ибо рождаемые от людей дети выходят из чрева; так и когда употребляет выражение «в лоне», то как бы желает выразительно указать на рождение Сына Отеческим лоном, наподобие богоприличного воссияния и неизреченного некоего исхождения к собственной ипостаси, имеющим (лоном) в то же время Его в себе, так как не чрез отсечение или отделение по телу произошло из Отца Божественное Рождение (Сын). О сем и Сын в одном месте говорит, что Он – в Отце и со Своей стороны имеет в Себе Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верьте Мне, что Я в Отце и Отец во Мне; а если не так, то верьте Мне по самым делам.</span></span>Ин. 14:10-11</a>), ибо само свойство сущности Отца, естественно переходя к Сыну, являет в Нем Отца; так же опять и Отец имеет в Себе Сына, как вкорененного непреложным тожеством сущности и как рожденного из Него, однако же не чрез отделение или местное расстояние, но как всуществующего (в Нем) и всегда существующего (с Ним). Так должны мы благочестиво понимать изречение, что Сын есть в недрах Отца, а не как истолковывают некие из обыкших богоборствовать, <i> «на коих суд праведный есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И не делать ли нам зло, чтобы вышло добро, как некоторые злословят нас и говорят, будто мы так учим? Праведен суд на таковых.</span></span>Рим. 3:8</a>): все правое извращают они, по слову Пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Слушайте же это, главы дома Иаковлева и князья дома Израилева, гнушающиеся правосудием и искривляющие все прямое,</span></span>Мих. 3:9</a>), прельщая слух простецов и неосмотрительно «<i>согрешая против братьев, за коих Христос умер</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А согрешая таким образом против братьев и уязвляя немощную совесть их, вы согрешаете против Христа.</span></span>1 Кор. 8:12</a>).<br />Однако ж необходимо сказать о том, как они думают и говорят и пытаются учить других. Если святой Евангелист говорит, что «Сын» есть <i>«в лоно» (лоне) Бога и «Отца»</i>, как правильно понимают это и чада Церкви и на этом основании утверждают, что Он существует из Отца и в Отце, и со всею справедливостью стараются сохранить истинный образ рождения, но, напротив, те, опьяненные невежеством, тотчас же осмеивают это и дерзают даже говорить так: «Вздор говорите вы, ибо неблагопристойно представляете о Боге, думая, что посредством изречения о рождении Сына в лоне Отца указывается на рождение из сущности Его, и неразумно предполагая, что Он есть плод Нетварной Природы. Или, говорят, вы не слышали в Евангельских притчах, когда Сам Христос говорил о богаче и Лазаре, что умер Лазарь и отнесен был Ангелами <i>«в лоно Авраама»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Умер нищий и отнесен был Ангелами на лоно Авраамово. Умер и богач, и похоронили его.</span></span>Лк. 16:22</a>)? Разве из того, что Лазарь оказался в лоне Авраама, будете заключать, что он существует из него и в нем по естеству, или же справедливо откажетесь говорить так и сами согласитесь с нами, что под лоном разумеется любовь? Посему и мы утверждаем, что изречение о бытии Сына в лоне Бога и Отца употреблено вместо выражения: «<i>в любви</i>», как и Сам Он в одном месте говорит: <i> «Отец любит Сына»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Отец любит Сына и все дал в руку Его.</span></span>Ин. 3:35</a>)».<br />Но если любители брани и способные к одним только порицаниям думают поразить нас такими словами, то и мы со своей стороны можем вопреки им противопоставить правое учение истины. Лоно, любезнейшие, по-вашему означает любовь, как это мы только что слышали от вас. Но если <i> «возлюби Бог мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>), по слову Спасителя, и <i>«любит Господь врата Сионя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Основание его* на горах святых. Господь любит врата Сиона более всех селений Иакова. <i>//*Иерусалима.</i></span></span>Пс. 86:2</a>), по святому Псалмопевцу, то неужели осмелимся сказать, что как мир сам, так и врата Сиона находятся в недре Бога и Отца? А с другой стороны, когда говорит к священноначальнику Моисею: <i> «вложи руку твою в недро твое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Еще сказал ему Господь: положи руку твою к себе в пазуху. И он положил руку свою к себе в пазуху, вынул ее [из пазухи своей], и вот, рука его побелела от проказы, как снег.</span></span>Исх. 4:6</a>), то неужели, скажи мне, повелевает ему любить свою руку, а не скрыть ее? Потом, разве не окажемся за это подлежащими великому осмеянию, даже более – не впадем в нечестие против Самого Отца, утверждая, что все находится в недрах Его, и всем прочим существам сообщая исключительное Одного только Единородного качество, так чтобы Сын не имел ничего большего пред тварью?<br />Так, распрощавшись с невежественным мнением их, перейдем к правильному раскрытию истины в том смысле, что когда о Сыне говорится, что Он в недре Отца, то указывается на Него (Сына), как сущего из Него и в Нем. Тщательно исследовав значение мыслей (этого изречения), мы найдем, что это действительно так, а не иначе. <b>«Единородный»,</b> – говорит, – <b>«Бог, сый в лоне Отца, Той исповеда.»</b> Как только назвал <b>«Единородным»</b> и «Богом», то тут же присоединяет: <b>«сый в»</b> недрах <b>«Отца»,</b> дабы Сын разумелся природно сущим из Него и в Нем, употребив <i> «лоно Отца»</i> вместо «сущности» и взяв сравнение от телесных предметов; ибо видимые явления служат иногда образами духовных предметов и бывающее у нас руководствует к пониманию того, что выше нас. Так, нередко в качестве образа берутся предметы телесные и сообщают нам уразумение возвышеннейших умозрений, хотя и понимаются в свое время так, как представляется сказанным<a href="#606632_11" class="interpretation-note-link"><sup>11</sup></a>, каково, думаю, и есть сказанное при Моисее: <i>«вложи руку твою в недро твое.»</i> Также и выражение, что Лазарь находился в недре Авраама, нисколько не вредит нашему учению, но, напротив того, согласуется с ним и соответствует нашим умозрениям. Ведь Писание говорит почти так: умерший Лазарь и отрешившийся от жизни с телом отнесен был в лоно Авраама, вместо: вчинен между сынами Авраама, ибо Отцем многих народов поставил его Бог, как в одном месте написано о нем: <i>«яко отца многих язык положих тя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и не будешь ты больше называться Аврамом, но будет тебе имя: Авраам, ибо Я сделаю тебя отцом множества народов;</span></span>Быт. 17:5</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> (как написано: Я поставил тебя отцом многих народов) пред Богом, Которому он поверил, животворящим мертвых и называющим несуществующее, как существующее.</span></span>Рим. 4:17</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="606632_1" class="note-item" href="#606632_1">1</a> Так одни древнеслав., а другие: «николиже.» Св. Алексий: «Бога никтоже виде когда…» <br /></li><li><a id="606632_2" class="note-item" href="#606632_2">2</a> Θεός – Син. Ват. Копт. Сир. (на поле) Ирин. (в одном месте), Феодот у Клим. сам Клим. Ориг. Дид. и др. вм.: ὑιός – Алекс. и больш. греч. и лат. Вульг. Сир. (Кур. и р в тексте). Сир. Иерус. Арм. Ирин. (в др. м.) Вас. Вел. Злат. Феодорит и Терт. и др. мн.<br /></li><li><a id="606632_3" class="note-item" href="#606632_3">3</a> Слав.: «лица своя.» <br /></li><li><a id="606632_4" class="note-item" href="#606632_4">4</a> Слав. приб.: «своя.» <br /></li><li><a id="606632_5" class="note-item" href="#606632_5">5</a> В Ват. здесь кончается стих и слов: «и над твердию, яже над главою их» – не имеется. А в Алекс. как слав. пред этими словами прибавлено: «внегда стояти им, низпускахуся крила их.» <br /></li><li><a id="606632_6" class="note-item" href="#606632_6">6</a> Так и Ватик., но Алекс. и нек. др. приб. как и слав.: « яко видение огня внутрь его окрест.» <br /></li><li><a id="606632_7" class="note-item" href="#606632_7">7</a> Слав.: «день», как нек.<br /></li><li><a id="606632_8" class="note-item" href="#606632_8">8</a> У св. Кирилла: «видение.» <br /></li><li><a id="606632_9" class="note-item" href="#606632_9">9</a> Так и Ват., но слав. как Алекс.: «подобие.» <br /></li><li><a id="606632_10" class="note-item" href="#606632_10">10</a> Т.е. никто не может видеть Бога и остаться в живых, – или: ни один человек не может видеть Бога.<br /></li><li><a id="606632_11" class="note-item" href="#606632_11">11</a> Т.е. при буквально историческом смысле изречения могут иметь идейно-духовный и прообразовательный смысл.<br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть I. Книга первая. <br /> Глава X<br />О том, что Единородный (есть) только один по природе из Отца, как (сущий) из Него и в Нем.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
