<div><p ><div>Своими вопросами они обличали себя в невежестве, так как воображали, что одно лицо есть Христос (Мессия), а другое возвещенный в законе пророк, – и потому, после того как святой Креститель сказал: «<i>я не Христос</i>», спрашивали: «<i>пророк ли ты</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Он объявил, и не отрекся, и объявил, что я не Христос.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И спросили его: что же? ты Илия? Он сказал: нет. Пророк? Он отвечал: нет.</span></span>Ин. 1:20-21</a>)? Но вот и толпа фарисеев уловляется в том, что она более считала себя, чем действительно была, имеющею точное знание Божественных словес; ибо «<b>что же»</b> вообще «<b>крестишь</b>», говорят, <b>«если ты не Христос, ни Илия, ни пророк?»</b> Оказываются также страждущими немалым безумием против Иоанна, ибо не удостаивают, как надлежало, помещать его в числе ожидаемых, но по впитанному ими себе недугу гордыни считают его ничем, хотя он и предвозвещается чрез глас пророка. Услыхав, что «<i>аз</i> (есмь) <i>глас вопиющаго в пустыни: уготовайте путь Господень»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал: я глас вопиющего в пустыне: исправьте путь Господу, как сказал пророк Исаия.</span></span>Ин. 1:23</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо он тот, о котором сказал пророк Исаия: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span></span>Мф. 3:3</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a>), они, не приняв этого слова, едва даже не воспрещают ему бесстыдно, говоря как бы так: ничего нет в тебе достойного веры, даже и ничего удивительного или великого, – «<b>что же</b>» вообще и «<b>крестишь</b>?» Зачем, будучи ничто, ты вообще и занимаешься таким делом? Таков обычай у нечестивых фарисеев – уже присутствующего умалять, а имеющего прийти притворно предпочитать; ибо для того, чтобы всегда иметь к себе почтение от иудеев и доставлять себе доходы денег, они не желают прославления никого другого (кроме себя самих). Так и Самого Наследника они убили, говоря: <i> «приидите, убием Его и удержим достояние Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span></span>Мф. 21:38</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть I. Книга первая. <br /> Глава X<br />О том, что Единородный (есть) только один по природе из Отца, как (сущий) из Него и в Нем.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>