<div><p ><div>О сошествии Святого Духа см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И свидетельствовал Иоанн, говоря: я видел Духа, сходящего с неба, как голубя, и пребывающего на Нем.</span></span>Ин. 1:32</a><br /> В качестве знамения и указания, говорит блаженный Креститель, дано было ему нисшествие Духа (на Христа), как это видно из присоединенных им далее свидетельств о Спасителе нашем, что «<b>Пославый мя крестити в воде, Той мне рече: над Негоже узриши Духа сходяща и пребывающа на Нем, Той есть крестяй Духом Святым.</b>» Посему-то особенного осмеяния достойными я почитаю несмысленных еретиков, кои данное в качестве знака принимают за сущность предмета, хотя это было, как уже прежде сказано, промыслительно – для пользы человечества.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br /><br />Часть I. Книга Вторая. <br /><br />Глава I. О том, что не по причастию и не как привзошедший присущ Сыну Святой Дух, но существенно и по природе пребывает в Нем. </i></span></div><br /><br />***<br />Божественное Писание свидетельствует, что человек сотворен по образу и по подобию сущего над всеми Бога<a href="#606708_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>... Дух вместе и жизнь вложил в творение и боголепно отпечатлел в ней Свои черты<a href="#606708_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>... Тогда же через привзошедший грех исказилось уже и подобие с Богом и черты [образа Божия] стали уже не светлыми, но как бы потускнели в нем и потемнели по причине преступления... а между тем всеми владел грех... Природа [человека] лишалась [все более] изначальной благодати; Дух отступает всецело и разумный человек впадает в крайнее неразумие, не знает даже Самого Создателя своего. Но<br />Творец всего, терпев продолжительное время, умилостивился наконец над погибавшей Вселенной и, будучи благ, поспешил снова собрать блуждавшее по земле стадо. Он благоволил снова преобразовать человечество в прежний образ посредством Духа, ибо иначе невозможно было воссиять в нем Божественным чертам такими же, какими они были и прежде. Что же совершает для этого Бог, как даровал нам преизобильную благодать или как снова вкоренен был в людях Дух, и каким образом природа человеческая преобразована была в прежнее состояние — обо всем этом следует сказать... Когда, таким образом, первый Адам не сохранил дарованной ему от Бога благодати, то Бог и Отец определил нам с неба Второго Адама<a href="#606708_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> и посылает в подобие с нами Своего неизменного и непреложного по природе Сына, совершенно не ведавшего греха<a href="#606708_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, дабы как через непослушание первого мы подверглись Божественному гневу, так через послушание Второго мы и клятвы избегли, и упразднились бы бедственные последствия ее<a href="#606708_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. Поскольку Слово Божие стало человеком, то и приемлет Оно Духа от Отца, как один из нас, не для Себя собственно получая что-либо, ибо Само Оно было Подателем Духа, — но чтобы, прияв как человек, сохранить это для нашей природы и чтобы Неведавший греха снова внедрил в нас отошедшую благодать. По сей-то, полагаю, причине святой Креститель и присоединил благополезно слова: <i>я видел Духа, сходящего с неба, как голубя, и пребывающего на Нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И свидетельствовал Иоанн, говоря: я видел Духа, сходящего с неба, как голубя, и пребывающего на Нем.</span></span>Ин. 1:32</a>). Он отлетел от нас по причине греха, а Неведавший греха стал как один из нас, дабы Дух непрестанно пребывал в нас, не имея никакого повода к удалению или уменьшению в Нем. Итак, для нас получает через Себя Духа и обновляет в нашей природе прежнее благо... Отнюдь не снизойдем [вместе с ними] и мы до такого неразумия, чтобы утверждать, что Дух по причастию присутствует в Том, Кто есть Сын по природе, а не наоборот — существенно пребывает в Нем, так же как, без сомнения, и в Самом Отце. Как Отца, так и Сына есть Дух Святой.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="606708_1" class="note-item" href="#606708_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сотворил Бог человека по образу Своему, по образу Божию сотворил его; мужчину и женщину сотворил их.</span></span>Быт. 1:27</a>.<br /></li><li><a id="606708_2" class="note-item" href="#606708_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>.<br /></li><li><a id="606708_3" class="note-item" href="#606708_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Так и написано: первый человек Адам стал душею живущею; а последний Адам есть дух животворящий.</span></span>1 Кор. 15:45</a>.<br /></li><li><a id="606708_4" class="note-item" href="#606708_4">4</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:21</a>.<br /></li><li><a id="606708_5" class="note-item" href="#606708_5">5</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие.</span></span>Рим. 5:19</a><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на Евангелие от Иоанна 2.1, TLG 4090.002, 1.182.21-186.1.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>