<p ><div> <b>Обращься Иисус и видев я по Себе идуща, глагола има: чесо ищета?</b><br /><br />Благополезно обращается Господь к следовавшим за Ним, дабы на деле узнал ты воспеваемое Псалмопевцем: <i> «взысках Господа, и услыша мя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я взыскал Господа, и Он услышал меня, и от всех опасностей моих избавил меня.</span></span>Пс. 33:5</a>). Пока мы посредством добродетельной жизни и правой веры не взыскуем Бога, дотоле мы находимся как бы позади от лица Его. Когда же, жаждая Божественного закона Его, следуем святому и изрядному пути праведности, тогда Он непременно призирает на нас, взывая к нам словами Писания: <i> «обратитеся ко Мне и обращуся к вам, глаголет Господь Вседержитель»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и ты скажи им: так говорит Господь Саваоф: обратитесь ко Мне, говорит Господь Саваоф, и Я обращусь к вам, говорит Господь Саваоф.</span></span>Зах. 1:3</a>). А если говорит им: что ищете, то не по неведению, конечно, ибо как Бог Он знает все, – но чтобы этим вопросом положить начало беседе.<br /><br /> <b> Она же реста Ему: Равви, где живеши?</b><br /><br />Спрошенные отвечают благовоспитанно, ибо называют Его уже учителем, ясно этим выражая свое желание научиться чему-либо. Потом они желают узнать Его местопребывание, чтобы там удобно говорить о том, что им было нужно. Как кажется, они не считали достойным вести мимоходом беседу о важных предметах. Сказанное также должно служить нам полезным примером.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть I. Книга Вторая. <br /><br />Глава I. О том, что не по причастию и не как привзошедший присущ Сыну Святой Дух, но существенно и по природе пребывает в Нем. </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
