<div><p ><div>Ст. 40–42. <i>Бе Андрей, брат Симона Петра, един от обою слышавшею от Иоанна и по нем шедшею.</i> <b>Обрете сей прежде брата своего Симона и глагола ему: обретохом Мессию.</b> <i>И приведе его ко Иисусови</i> <br /><br />Только что приявшие талант тотчас же получают прибыль с него и приносят Владыке. Поистине таковыми оказываются любознательные и прилежные души, для своей пользы не требующие многих слов и не в течение многих месяцев и годов производящие плод от поучения, но вместе с началом учения соединяющие и конец разумения: <i> «даждь»</i>, сказано, <i> «премудрому вину, и премудрейший будет; сказуй праведному, и приложит приимати»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> дай [<i>наставление</i>] мудрому, и он будет еще мудрее; научи правдивого, и он приумножит знание.</span></span>Притч. 9:9</a>). Так Андрей приводит своего брата ко спасению – а это был Петр, – вкратце открыв ему всю великую тайну: нашли мы, говорит, Иисуса, <i>сокровище сокрытое в поле</i> или как единую <i>многоценную жемчужину</i>, по евангельским притчам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Еще подобно Царство Небесное сокровищу, скрытому на поле, которое, найдя, человек утаил, и от радости о нем идет и продает всё, что имеет, и покупает поле то.</span></span>Мф. 13:44</a>, 46).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br /><br />Часть I. Книга Вторая. <br /><br />Глава I. О том, что не по причастию и не как привзошедший присущ Сыну Святой Дух, но существенно и по природе пребывает в Нем. </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>