<div><p ><div><b>И глагола ему Нафанаил: от Назарета может ли что добро быти?</b> Легко соглашается Нафанаил с тем, что появление ожида­емого из Назарета есть дело великое и славное. Впрочем, не один только Назарет принимает он в качестве доказательства, но, обладая знанием закона и пророков, он, как многоученый человек, быстро уразумевает это.<br /><br /><b>Глагола ему Филипп: Прииди и виждь.</b> Для удостоверения, говорит, будет достаточно только по­смотреть Его, и как только вступишь в беседу с Ним, сейчас же признаешь и без колебания скажешь, что Он действительно есть Ожидаемый (Христос). Некая Божественная и несказан­ная благодать, как надо верить нам, изливалась в словах Спа­сителя и пленяла слушателей, о чем написано так: <i> вси дивляхуся о словесех благодати, исходящих из уст Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И все засвидетельствовали Ему это, и дивились словам благодати, исходившим из уст Его, и говорили: не Иосифов ли это сын?</span></span>Лк. 4:22</a>), так как слово Его обладало действенной силой и было в состо­янии убеждать (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И когда Иисус окончил слова сии, народ дивился учению Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> ибо Он учил их, как власть имеющий, а не как книжники и фарисеи.</span></span>Мф. 7:28-29</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br /><br />Часть I. Книга Вторая. <br /><br />Глава I. О том, что не по причастию и не как привзошедший присущ Сыну Святой Дух, но существенно и по природе пребывает в Нем. </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=47">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>