<p ><div> <i>И свет во тьме светится</i><a href="#606597_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>,<i> и тьма его не объят</i><a href="#606597_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br />И посредством этих слов премудрый Евангелист спешит изъяснить нам созерцание, заключающееся в предшествующих словах. Для неложного разумения относительно Бога-Слова, что Оно есть действительно свет человеков, он почитал недостаточным для слушателей одних только этих слов: и <i>жизнь была свет человеков</i>, ибо следовало (предвидеть), что появятся некие такие, кои без надлежащего исследования усвоят эти слова и будут пытаться распространять и учить других тому, что хотя Слово Божие и есть действительно свет, но не всем Оно податель света, а только тем посылает свет разумения, кому Само желает, испытывая заслуживающего и достойного принять столь высокий дар. Природа же других разумных тварей или как бы из собственных семян собирает себе силу разумения, или же Бог и Отец влагает в нее ум и смысл, как бы Сын не был в силах делать это. Дабы таким образом Само Бог-Слово ясно являлось Таким, Которое было в Боге и Отце и жизнью и светом не некоторой только части тварей, а других нет, но, по некоему несказанному способу причастия, как премудрость и разум – что в разумных существах называется светом, — сообщая Себя всем вообще существам, дабы разумные существа обладали разумом и способные к мышлению имели мышление, быв не в состоянии быть таковыми каким-либо иным способом; — он и почитает необходимым сказать, что и <b>"свет во тьме светит, и тьма его не объяла"</b>. <br /> С великой точностью восклицает слушателям как бы нечто таковое: я сказал, любезнейшие, охотно научая вас истине, что жизнь была свет человеков, не для того, чтобы кто-либо из этих преимущественно слов заключал, что освещение от Него получают отинуду в качестве награды именно те только, кои окажутся праведными и добрыми, — но для того, чтобы вы научались опять, что каким образом Слово есть жизнь во всех тварях, очевидно поскольку оживотворяет способное к жизни, таким же образом есть Оно и свет в них, поскольку способное к разумению и размышлению Он являет тем, что оно есть. Ведь Бог и Отец есть <i>все во всем чрез Сына в Духе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:28</a>).<br />Тьмою же называет природу, нуждающуюся в освещении, то есть вообще тварную. После же того как назвал Его светом, указывая этим на то, что разумная тварь отлична от Него, как нуждающаяся в Нем и причастная Ему, — обращает смысл обозначаемого к противоположному<a href="#606597_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, по нашему разумению, не без цели, но, без сомнения, имел в своем уме ту мысль, что природа тварей, сама из себя совсем ничего не источающая, но решительно все, как бытие, так и благобытие, получающая от Творца, справедливо слышит: <i>что имеешь, чего не получил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо кто отличает тебя? Что ты имеешь, чего бы не получил? А если получил, что хвалишься, как будто не получил?</span></span>1 Кор. 4:7</a>)? А как, кроме всего другого, и самый свет она имеет богоданным, очевидно получает, как не имеющая его, — а свет не бывает сам из себя; то каким же образом она не будет противоположностью (свету)? Или разве не должна называться <i>тьмою</i>? Убедительным, даже более — вполне необходимейшим доказательством того, что тварь есть тьма, а Божие Слово, напротив, — свет, служит это <b>"светит во тьме свет"</b>. <br /> Ведь если природа тварей приемлет Божие Слово по причастию, как свет или как из света, то, очевидно, сама-то она получает, как тьма. Светит же в ней, как свет во тьме, Сын, хотя тьма и совсем не знает света. Это именно, думаю, и означает: "<b>тьма его не объяла</b>". Слово Божие сияет всем способным к осиянию и освещает вообще все, что имеет природу, способную к освещению; но Оно не знается тьмою, ибо существующая на земле разумная природа, то есть человек, <i>служила некогда твари вместо Творца </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span></span>Рим. 1:25</a>). Итак, (человек) <i>не восприял свет</i>, то есть не познал<a href="#606597_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> Творца, источник премудрости, начало разума и корень мышления. Однако же по человеколюбию (Бога) твари имеют свет и вместе со своим переходом в бытие приносят с собою и как бы вверженную<a href="#606597_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> в них силу разума.<br />Опять и здесь должно заметить, что никакое основание не дозволяет считать Сына Божия тварным или созданным, но (в этом отношении) Он всецело отдаляется от нас и превосходит природу тварей, будучи совершенно другим, чем то, что суть оне, и далеко отстоя (от них) по качеству сущности, как, без сомнения, и свет есть не одно и то же со тьмою, но даже противоположен (ей) и отделен (от нее) несоединимым различием совершенно другой природы. Но уже достаточное о сем дав рассуждение в предыдущих исследованиях наших, присоединим прочее из следующего потом:<br /><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Был человек, посланный от Бога; имя ему Иоанн.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он пришел для свидетельства, чтобы свидетельствовать о Свете, дабы все уверовали чрез него.</span></span>Ин. 1:6-7</a>. <i>Бысть человек послан от Бога, имя ему Иоанн: сей прииде во свидетельство, да свидетельствует о Свете.</i><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="606597_1" class="note-item" href="#606597_1">1</a> Φάινει и русск., но слав.: «<i>светится</i>», как бы стояло: φάινεται.<br /></li><li><a id="606597_2" class="note-item" href="#606597_2">2</a> Κατέλαβεν – 15 раз встречается в Новом Завете, и везде со значением: обнимать, охватывать, схватывать, овладевать, воспринимать себе, в свое обладание – вообще и отвлеченно, как <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span></span>Ин. 1:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда Иисус сказал им: еще на малое время свет есть с вами; ходите, пока есть свет, чтобы не объяла вас тьма: а ходящий во тьме не знает, куда идет.</span></span>Ин. 12:35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Что же скажем? Язычники, не искавшие праведности, получили праведность, праведность от веры.</span></span>Рим. 9:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Не знаете ли, что бегущие на ристалище бегут все, но один получает награду? Так бегите, чтобы получить.</span></span>1 Кор. 9:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Говорю так</i> не потому, чтобы я уже достиг, или усовершился; но стремлюсь, не достигну ли я, как достиг меня Христос Иисус.</span></span>Флп. 3:12</a>, (bis). 13, – или внешним образом, как <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он сказал им в ответ: правда, Илия должен придти прежде и устроить всё; и Сыну Человеческому, как написано о Нем, <i>надлежит </i>много пострадать и быть уничижену.</span></span>Мк. 9:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тут книжники и фарисеи привели к Нему женщину, взятую в прелюбодеянии, и, поставив ее посреди,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> сказали Ему: Учитель! эта женщина взята в прелюбодеянии;</span></span>Ин. 8:3-4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но вы, братия, не во тьме, чтобы день застал вас, как тать.</span></span>1 Фес. 5:4</a>, – или духовно – в смысле постигать, понимать – везде в <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видя смелость Петра и Иоанна и приметив, что они люди некнижные и простые, они удивлялись, между тем узнавали их, что они были с Иисусом;</span></span>Деян. 4:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Петр отверз уста и сказал: истинно познаю, что Бог нелицеприятен,</span></span>Деян. 10:34</a>, 25 – в сред. зал. с ὅτι или вин. с неопред. и в Еф.3с непрям. вопросом. Поэтому слав.: «объят», русск.: «объяла» – точно передают термин (Галич. Еванг. 1144 г.: «постиже»). Так и «Вульг.» comprehenderunt, и «Сир.» Кур. Пеш. и «Афраата» (Тацианов Диатессарон) ed. «Parisot», pag. 22. lin. 21 и pag. 27. lin. 5: אדדכה («афель») значит: «comprehendit eam», как и Паризо и Вальтон, а не «vicit eam», как перев. Zahn (Forschungen zur Geschichte des neutest. Kanons, 1 Th. Tatian’s Diatessaron, p. 113). Такую же неточность имеем, вероятно, и в латинском переводе с армян. в Evangelii concordantis expositio facta a S. Ephraem – ed. Moesinger, p. 5. 6 и в толков.: «pugnaverunt» (tenebrae) «contra illam.» <br /></li><li><a id="606597_3" class="note-item" href="#606597_3">3</a> Т.е. от света (Слова-Бога) обращает мысль к тьме (твари).<br /></li><li><a id="606597_4" class="note-item" href="#606597_4">4</a> Св. Отец понимает ϰατέλαβε в значении восприятия умственно-духовного, как в <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видя смелость Петра и Иоанна и приметив, что они люди некнижные и простые, они удивлялись, между тем узнавали их, что они были с Иисусом;</span></span>Деян. 4:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Петр отверз уста и сказал: истинно познаю, что Бог нелицеприятен,</span></span>Деян. 10:34</a>, 25 и <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> чтобы вы, укорененные и утвержденные в любви, могли постигнуть со всеми святыми, что широта и долгота, и глубина и высота,</span></span>Еф. 3:18</a>.<br /></li><li><a id="606597_5" class="note-item" href="#606597_5">5</a> Т.е. врожденную.</li></ul></span></div><br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть I. Книга первая. <br /><br /> Глава VII<br />О том, что Сын есть Свет по природе, и потому не тварен, но из сущности Бога и Отца, как Свет истинный из Света истинного</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
