<div><p ><div>Начало - см. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Был человек, посланный от Бога; имя ему Иоанн.</span></span>Ин. 1:6</a><br /><br /><b>Cей прииде во свидетельство, да свидетельствует о свете</b><a href="#606569_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <b>да вси веру имут ему</b>.<a href="#606569_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <br />Это "<i>сей</i>" заключает в себе выразительное указание на доблесть и славу лица; ибо он от Бога, говорит, послан, — он<a href="#606569_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, справедливо поразивший всю Иудею святостью жизни и чрезвычайным подвижничеством, предвозвещенный гласом святых пророков и у Исайи названный<i> "гласом вопиющаго в пустыне"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a>), а у блаженного Давида: <i>"светильником Христу предуготованным" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Там возращу рог Давиду, поставлю светильник помазаннику Моему.</span></span>Пс. 131:17</a>). <b>Сей прииде во свидетельство, да свидетельствует о Свете.</b> И здесь Светом называет Бога-Слово и показывает, что один есть Свет и что этот самый Свет собственно только и существует, вместе с Коим нет ничего другого, что имело бы силу освещать и не нуждалось бы в свете. Итак, иноплеменно и, так сказать, иноприродно по отношению к твари Божие Слово, как скоро действительно и истинно Оно есть Свет в собственном смысле, тварь же причастна Свету. А кто не стоит уже в ряду тварей и потому мыслится иноприродным, каким образом Он мог бы быть тварным, а не наоборот — каким, наконец, образом Он мог бы не быть в пределах Божества и не иметь природы Родителя?<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="606569_1" class="note-item" href="#606569_1">1</a> Здесь и в дальнейшем тексте опущены слова: ἵνα πάντες πιστεύσωσιν δι’ ὐτοῦ. Но в толковании они приводятся и толкуются. См. прим. к след. тексту.<br /></li><li><a id="606569_2" class="note-item" href="#606569_2">2</a> В предыдущем и здесь опускает: ἵνα πάντες πιστεύσωσιν δἰ αὐτοῦ – «да вси уверует чрез него.» Опущение это может останавливать на себе внимание потому, что и св. Ириней опускает эти слова (Lib. III., cap. 11. § 4. ed. Stieren, p. 465: fuit homo missus a Deo – erat ei nomen Ioannes: hic venit in testimonium, ut testaretur de lumine. Non erat ipse lumen, sed ut testaretur de lumine.) Также в нек. мануск. код. 235 и Альд. prius у Тишенд. 8 изд. Это может вести к мысли, что и в кодексе, с которого списывался текст в толковании св. Кирилла, были опущены эти слова. Но сам св. Кирилл читал их, как видно из приведенного на них толкования его. Может быть, указанное св. Кириллом возражение и возникающее здесь затруднение заставляли некоторых опускать эти слова.<br /></li><li><a id="606569_3" class="note-item" href="#606569_3">3</a> [Он – имеется в виду Иоанн Креститель. – «Ред.»]<br /></li><li><a id="606569_4" class="note-item" href="#606569_4">4</a> Χϱιστῷ – в слав.: «помазанному.» <br /></li><li><a id="606569_5" class="note-item" href="#606569_5">5</a> Буквально: и не быть преисполненным благоприродия Родившего.<br /><br /></li></ul></span></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть I. Книга первая. <br /><br /> Глава VII<br />О том, что Сын есть Свет по природе, и потому не тварен, но из сущности Бога и Отца, как Свет истинный из Света истинного</i></span></div><br /><br />***<br />Так как по сказанному от Бога через Моисея: <i>при словах двух свидетелей, или при словах трех свидетелей состоится [всякое] дело</i><a href="#606569_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Недостаточно одного свидетеля против кого-либо в какой-нибудь вине и в каком-нибудь преступлении и в каком-нибудь грехе, которым он согрешит: при словах двух свидетелей, или при словах трех свидетелей состоится [всякое] дело.</span></span>Втор. 19:15</a>) , то благоразумно привлекает к себе блаженного Крестителя... Не почитал он должным, хотя бы и был весьма почтенным лицом, требовать веры сверх закона от читателей Писания его о Спасителе нашем и верить ему только одному в повествовании о предметах, превышающих наш ум и понимание.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="606569_1" class="note-item" href="#606569_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> если же не послушает, возьми с собою еще одного или двух, дабы устами двух или трех свидетелей подтвердилось всякое слово;</span></span>Мф. 18:16</a></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на Евангелие от Иоанна 1.7, TLG 4090.002, 1.89.22-90.1.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>