<p ><div>Предпочетши жизни в городах пребывание в пустыне, явив изумительную крепость в подвижничестве и дойдя до самой вершины праведности в людях, Креститель вполне справедливо возбуждал удивление к себе и некоторыми считался даже за Самого Христа. Так, вожди иудейских сонмищ, пришедши к такой догадке благодаря присущим ему преимуществам по добродетели, посылают некоторых к нему, повелев спросить его, не Христос ли он (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=19&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И вот свидетельство Иоанна, когда Иудеи прислали из Иерусалима священников и левитов спросить его: кто ты?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Он объявил, и не отрекся, и объявил, что я не Христос.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И спросили его: что же? ты Илия? Он сказал: нет. Пророк? Он отвечал: нет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказали ему: кто же ты? чтобы нам дать ответ пославшим нас: что ты скажешь о себе самом?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал: я глас вопиющего в пустыне: исправьте путь Господу, как сказал пророк Исаия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А посланные были из фарисеев;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И они спросили его: что же ты крестишь, если ты ни Христос, ни Илия, ни пророк?</span></span>Ин. 1:19-25</a>). Итак, не неведая о том, что у многих пустословилось о нем, блаженный Евангелист почитает необходимым присоединить: <b>не бе той свет</b>, дабы и заблуждение искоренить относительно сего, и придать опять некую достоверность посланному от Бога на свидетельство. В самом деле, разве не весьма превознесен, разве не досточуден во всех отношениях тот, кто отличался праведностью, так что отображал Самого Христа и по причине изрядной красоты благоговения почитался наконец даже за самый свет? Итак, <i>не был</i>, говорит, <i>он свет</i>, но во свидетельство <b>о Свете</b> послан. Говоря же <b>Свет — (τὸ φῶς)</b>, с приложением члена, ясно этим указывает на Единый Истинный Свет. А что светом справедливо может быть называем и блаженный Креститель или даже каждый из святых, этого мы не будем отрицать, по причине сказанного о них Спасителем нашим: <i>вы есте свет мира </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>). Сказано также и о святом Крестителе: <i>уготовах светильник Христу</i><a href="#606616_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>Моему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Там возращу рог Давиду, поставлю светильник помазаннику Моему.</span></span>Пс. 131:17</a>), — и; <i>он бе светильник горя и светя: вы же восхотесте в час возрадоватися во свет его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Он был светильник, горящий и светящий; а вы хотели малое время порадоваться при свете его.</span></span>Ин. 5:35</a>). Но хотя святые суть свет и Креститель есть светильник, мы не должны, однако же, опускать из внимания благодать и подаяние им от Света<a href="#606616_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Ведь свет — не свой собственный в светильнике и освещение также — не свое во святых, но осиянием истины оказываются блистающими и светящимися и <i>светила</i> суть <i>в мире, слово жизни содержаще</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы вам быть неукоризненными и чистыми, чадами Божиими непорочными среди строптивого и развращенного рода, в котором вы сияете, как светила в мире,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> содержа слово жизни, к похвале моей в день Христов, что я не тщетно подвизался и не тщетно трудился.</span></span>Флп. 2:15-16</a>). Но какая же жизнь, коей слово содержа, они назывались светом (светилами), кроме Самого Единородного, говорящего: <i>Аз есмъ жизнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>)? Итак, один в действительности есть истинный Свет, освещающий, не освещаемый, — а если, вследствие причастия к этому одному (Свету), и что-либо другое называется светом, то должно быть мыслимо (таковым только) по подражанию Тому (Единородному).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="606616_1" class="note-item" href="#606616_1">1</a> Слав.: помазанному.<br /></li><li><a id="606616_2" class="note-item" href="#606616_2">2</a> Т.е. по благодати получают причастие к Свету.</li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть I. Книга первая. <br /><br /> Глава VII<br />О том, что Сын есть Свет по природе, и потому не тварен, но из сущности Бога и Отца, как Свет истинный из Света истинного</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
