<div><p ><div>Ст. 23—27. <b>Когда же кончить это очищение, принеси из стада волов тельца без порока и из стада [овец] овна без порока. И принеси их пред лице Господа, и священники бросят на них соли и вознесут их во всесожжение Господу. Сем дней приноси в жертву за грех по козлу ежедневно, и пусть приносят по тельцу из стада волов и по овну из стада овец без порока. Семь дней они должны очищать жертвенник и освящать его и наполнять руку его. По окончании [этих] дней, в восьмой день и далее священники будут возносит на жертвеннике ваши всесожжения и те [жертвы], которые приносятся за примирение, и Я буду милостив к вам, говорит Господь Бог. LХХ: Когда же окончишь очищение, пусть они принесут из среды волов тельца без порока и из среды овец овна без порока, и вы принесете их пред лице Господа, и священники посыпят их солью и вознесут их во всесожжение Господу. Семь дней приноси в жертву за грех по козлу ежедневно, и семь дней пусть приносят по тельцу из среды волов и по овну из среды овец без порока. И очистят жертвенник и освятят его и наполнят руки их и закончат дни. От восьмого дня и далее священники будут возносить на жертвенник всесожжения ваши и [жертвы] за спасение ваше, и прииму вас, говорит Господ Бог</b>. После того как были показаны пророку на вершине горы жертвенник и размеры его, и затем было показано ему очищение и освящение его посредством одного тельца без порока и козла или двух козлов, из которых первого мы отнесли к Господу Спасителю, а двух следующих к апостолам и служителям; то, чтобы, при освящении духовного жертвенника и относящегося собственно к Церкви, не казались исключенными закон и пророки, поэтому для освящения жертвенника берется телец без порока и овен и приносится пред лице Господа, а сыны Садока, то есть священники праведных, посыпают головы их солью, чтобы закон и пророки были приправлены вкусом евангелия. Ибо нет никакого жертвоприношения, которое было бы без соли, согласно с повелением закона и толкованием апостола, который говорит: слово ваше да бывает солию растворено (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Слово ваше <i>да будет</i> всегда с благодатию, приправлено солью, дабы вы знали, как отвечать каждому.</span></span>Кол. 4:6</a>). Возносится же то и другое всесожжение Господу для того, чтобы тело тучной буквы, означающее закон, и облако пророчества огнем Господа, то есть Духом Святым, о котором говорит Павел: духом горяще (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> в усердии не ослабевайте; духом пламенейте; Господу служите;</span></span>Рим. 12:11</a>), были превращены в духовное и утонченное существо. Если мы хотим яснее знать, кто телец без порока из стада волов и овен из среды овец с самою чистою шерстию, то должны разуметь Моисея и Илию, из которых первый был <i>кроток зело паче всех человек, сущих на земли </i>(Чиc. 12:3), а второй по горячей вере был подобен Моисею. Поэтому он и решился сказать:<i> остах аз един </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он сказал: возревновал я о Господе Боге Саваофе, ибо сыны Израилевы оставили завет Твой, разрушили Твои жертвенники и пророков Твоих убили мечом; остался я один, но и моей души ищут, чтобы отнять ее.</span></span>3 Цар. 19:10</a>). Что же касается того, что в еврейском написано: принеси тельца, а у LХХ: священники пусть принесут, то это не возбуждает никакого сомнения. Ибо и сам Иезекииль, которому это говорится, был из числа священников, будучи совершеннолетним и в зрелом возрасте, и благодать умножила священническую степень пророчества. И Моисей и Илия, то есть закон и пророки, были видимы на горе с Господом и возвестили ему то, что в Иерусалиме Он имел претерпеть. По очищении же жертвенника, в течении семи дней ежедневно приносится [в жертву] за грех козел или козленок, и телец из стада волов и овен из стада овец без порока, чтобы чрез эти жертвы в течении семи дней вполне очистился жертвенник. Семью днями указывается на субботство, которое, по апостолу (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему для народа Божия еще остается субботство.</span></span>Евр. 4:9</a>), остается для народа Божия; в течение их мы надеемся [иметь] вечный и истинный покой и не будем совершать рабских дел грехов. Чрез козла же, тельца и овна указывается на три общих порока, которым подвергается весь род смертных. Ибо мы грешим или мыслями, или словом или делом. Мысль относится к овну, так как она служит первым из всех грехов и от нее рождаются другие два греха; а козленок или козел к витийственной речи или к слову, которым всегда ведется рассуждение о высоких предметах. Дела же приписываются собственно тельцу, ибо он освобождается от орала и труда и земляных работ. Таким образом это без порока в течение семи дней истинной и совершенной субботы мы должны приносить [в жертву] Богу и очищать жертвенник<br />, чтобы наша молитва чистою доходила до Бога. Что же касается добавления: и очистят его и наполнят руку его, как стоит в еврейском и как переведено другими переводчиками, то это означает то, что также самый жертвенник, для очищения которого приносится жертва, должен быть наполнен дарами, подобно тому как приносится [жертва] за священника и народ и первосвященника, чтобы не казалось что-либо праздным пред Богом. Вместо сего LХХ поставили: и очистят его и наполнят руки свои, то есть священники, которые, исполнившись добрых дел, — ибо это означают полные руки, — по окончании субботы достигнут восьмого дня воскресения и скажут с апостолом: <i>«мы воскресли со Христом»</i> (Рим. 6. Кол. 3), и после восьмого дня будут стремиться к небесному и возносить всесожжения за нас и жертвы примирения за грехи наши и за спасение наше, чтобы чрез огонь Духа Святого все, что мы помышляем, говорим, и делаем, приняло духовный характер и чтобы Господь, благоугождаемый такого рода жертвами, был милостив к нам. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 11. Киев, 1882. С. 254-257. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 19.)</span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=43&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=44&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>