Согласно Марку и Луке, фарисеи поняли, что Спаситель в притче о злых виноградарях говорил о них (<a href='B:480 12:12'>Мк 12:12</a>; <a href='B:490 20:19'>Лк 20:19</a>). Поэтому и хотели уловить Его в слове (<a href='B:480 12:13'>Мк 12:13</a>; <a href='B:490 20:20'>Лк 20:20</a>). У Матфея эта связь не выражена столь же ясно, как у других синоптиков, но их сообщения бросают свет и на его выражения. Можно заключить в конце концов, что фарисеев раздражила не только рассказанная у всех синоптиков притча о злых виноградарях, но и о браке царского сына, рассказанная в настоящей связи только у Матфея; враги Христа могли растолковать не в свою пользу и эту притчу, если только ее слышали. <p/>Таким образом, показание Матфея в разбираемом стихе представляется естественным и связным. Что касается времени, то как у Матфея, так и в параллельных рассказах Марка (<a href='B:480 12:13-17'>Мк 12:13-17</a>) и Луки (<a href='B:490 20:20-26'>Лк 20:20-26</a>) оно не определяется. Только одно можно утверждать с достоверностью, что эти события были продолжением предыдущих и совершились в третий день еврейской недели, или, по-нашему, во вторник. Может быть, фарисеи пошли и совещались во время произнесения притч Спасителем, но вероятнее - после них.<p/>Думают, что это были не официальные представители партии, бывшие членами синедриона (как в <a href='B:470 21:23,45'>Мф 21:23,45</a>), а все дело происходило независимо от синедриона, фарисеи действовали как отдельная и самостоятельная партия. Совещание происходило, может быть, среди бывшей в храме или окружавшей Христа толпы.<p/>Греческий глагол <b>παγιδε&#8059;σωσιν</b> характерен. Во всем Новом Завете он встречается только здесь у Матфея и происходит от <b>π&#8049;γη</b> - <b>παγ&#8055;ς</b> (<a href='B:490 21:35'>Лк 21:35</a>; <a href='B:520 11:9'>Рим 11:9</a>; <a href='B:610 3:7'>1Тим 3:7</a>; <a href='B:610 6:9'>1Тим 6:9</a>; <a href='B:620 2:26'>2Тим 2:26</a>) - сеть, петля, силок, западня. Так как уловление Христа в слове было важно для Его врагов, то они на своем совещании употребили, конечно, все свои силы и способности для того, чтобы как можно хитрее придумать вопрос, при помощи которого можно было бы поставить Христа в затруднение и даже безвыходное положение.