<p ><div><b>Но и если праведник, отступивший от правды своей, будет совершать беззакония, Я положу пред ним преткновение. Он умрет, потому что ты не возвещал ему, — он умрет во грехе своем, а кровь его Я взыщу от твоей руки.</b><i> Если же ты будешь возвещать праведнику, чтобы он не согрешил, и если он не согрешит: то он будет жить, потому что ты возвещал ему, и ты спас душу свою. </i><br />Подобно тому, как мы читали о двух нечестивых или о беззаконниках: об одном, который не слышал и погиб, о другом, который слышал и оставался в беззаконии; так есть и два праведных: один, который не слышал и погиб, другой, который слышал и, обратившись к покаянию, спас душу свою. И должно заметить, что праведный может пасть и исправиться, если будет иметь учителя. Таким образом и добрые дела нуждаются в постоянном руководстве, чтобы, уклонившись от наилучшего пути, не обратиться назад. Также и нечестивый или беззаконный, если не обратится, умрет в нечестии или в беззаконии своем. Праведный же, если совершит нечестие и грех, не тотчас умирает, но полагается пред ним преткновение или мучение и, как сказал Феодотион, немощность, чтобы он мучился и не находил беспрепятственного пути и понял свое бессилие, о каковых и апостол говорит: <i>сего ради в вас мнози немощни и спят доволни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Оттого многие из вас немощны и больны и немало умирает.</span></span>1 Кор. 11:30</a>). Ибо для праведника полезно уразуметь свой грех, и мучиться в совести и говорить с псалмопевцем: <i>возвратихся на страсть, егда унзе ми терн </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо день и ночь тяготела надо мною рука Твоя; свежесть моя исчезла, как в летнюю засуху.</span></span>Пс. 31:4</a>). И как нечестивому не служат препятствием беззакония, если он отступает от нечестивого пути своего и становится живым, так праведнику не приносит пользы его прежняя праведность, если он отягощается новыми худыми деяниями. Что же касается присоединения: <i>он умрет, потому что</i> ты не возвещал ему, то [здесь] подразумевается: он мог жить, если бы учил страж и учитель.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.40-41. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=3&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=3&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
