<div><p ><div>[Слово] <i>там</i>, которое мы перевели с еврейского и которого нет у Семидесяти, поставлено для ясности, чтобы не было сомнения в том, что, обозначается место. Ибо выше (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И пришел я к переселенным в Тел-Авив, живущим при реке Ховаре, и остановился там, где они жили, и провел среди них семь дней в изумлении.</span></span>Иез. 3:15</a>) мы читали: <i>и я пришел к переселенцам, к груде новых плодов, к живущим при реке Ховаре.</i> И справедливо тому, кто сказал я сидел, повелевается встать. И кто вошел к переселенцам; тот слышит: выйди, — не на неровные долины и утесистые скалы, но на обширное поле, которое может приять славу Божию. Поэтому и коринфянам говорится: <i>распространитеся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В равное возмездие, - говорю, как детям, - распространитесь и вы.</span></span>2 Кор. 6:13</a>). Когда он входит к пленникам, о которых было сказано и которые неистовствуют и преследуют его, то он нуждается в крепкой руке, чтобы мог противустоять и перенести ярость преследующих. А когда он выходит на поле, то была на нем рука Господа, потому что без помощи Его он не мог выйти; но присовокупляется: <i>крепкая</i>,потому что он выходит не для того, чтобы видеть славу Божию, а для борьбы. Также то нужно принять во внимание, что пророк, сидя среди сидящих пленников, не видел славы Божией.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.41-42. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=3&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=3&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>