<div><p ><div><b>О, граде кровей, весь лживый, полн неправды.</b><br />Назвал ее городом кровей, потому что Ниневийские цари были очень скоры на совершение убийств и любили проливать кровь; другие же между ними были очень воинственны и старались производить необузданные нападения на тех, против которых выходили. Лживым же называет потому, что наполнен идолами, в которых по преимуществу заключается ложь, что не подлежит сомнению; ибо лжеименные и похищающие славу божества рукотворенные боги – <i>«сребро и злато</i>, – по написанному, – <i>дела рук человеческих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А их идолы - серебро и золото, дело рук человеческих.</span></span>Пс. 113:12</a>). И премудрый Иеремия негде назвал ее <i>«землею изваянных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=50&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> засуха на воды его, и они иссякнут; ибо это земля истуканов, и они обезумеют от идольских страшилищ.</span></span>Иер. 50:38</a>). Лживым же может быть назван и в другом отношении, когда под ложью разумеется коварство и лукавство, и ненавистное Богу заблуждение, очевидно потому, что к ним присоединяется несправедливость; ибо где обман и хитрость, там непременно бывает и несправедливость. И Иерусалим, убивший господа, поистине город кровей и лживый. Припомним слова Господа: <i>«Иерусалиме, Иерусалиме, избивый пророки и камением побиваяй посланныя к»</i> нему (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>). И устами пророков негде сказал: «<i>горе им, яко отскочиша от мене: боязливи суть, яко нечествоваша ко мне: аз же избавих я, сии же возглаголаша на мя лжу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Горе им, что они удалились от Меня; гибель им, что они отпали от Меня! Я спасал их, а они ложь говорили на Меня.</span></span>Ос. 7:13</a>); ибо они злословили Христа, то говоря, что Он силою Вельзевула изгоняет бесов, то называя Его винопийцей, кроме того Самарянином, и другое, гораздо постыднейшее; только их дерзким языкам и свойственно было произносить те слова, которые они дерзали говорить.<br /><b>Не осяжется ловитва.</b><br />Опять образ речи заимствуется из того, что обыкновенно бывает. Набрасывая сети на густорастущие кустарники, птицеловы часто руками своими ловят скрывающихся под ними птиц. В этом и состоит их искусство. Итак, <b>«не осяжется,</b> – говорит, – <b>еще ловитва</b>», то есть, не будут уже заниматься охотою, как прежде, или не будут похищать себе принадлежащее другим. Не будут ставиться сети и силки для слабейших, когда на душе у них иная забота, и когда наступила борьба на жизнь и смерть. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>