Связь ст. 12 и 13-го с предыдущим понимается комментаторами различно. Многие думают, что эти стихи, содержащие радостное обетование Израилю, представляют речь <i>ложных пророков</i> (Михаелис, Эвальд, Орелли): вопреки пророчеству Михея о предстоящих бедствиях ложные пророки возвещают милость Господа к народу и славное избавление последнего. Но едва ли можно ст. 12-13 рассматривать как речь ложных пророков; последним в ст. 11 усвояются вообще иные речи; притом, 12-13 говорит о возвращении из плена, а ложные пророки не допускали и мысли о плене. Гоонакер, считая 12-13 пророчеством самого Михея, смысл этого пророчества видит в возвещении народу не спасения, а бедствия и именно плена. По мнению Гоонакера, пророк хочет сказать, что народ будет собран весь в бедствии, и что он пойдет в плен во главе с царем. Но такое понимание ст. 12-13, хотя им устанавливается прямая связь стихов с общим содержанием II-й главы, говорящей о неотвратимости бедствия, не может быть признано правильным: выражения в начале ст. 12 и конец ст. 13-го (<i>"а во главе - их Господь"</i>) ясно показывают, что речь идет не о бедствии, а о спасении, и Гоонакер должен без всяких оснований выделить указанные выражения, как глоссу, чтоб отстоять свое понимание. Пророк в ст. 12-13 говорит, несомненно, о собрании Иакова и останков Израиля в плену и об изведении народа из плена. Нет нужды считать рассматриваемые стихи позднейшей вставкой (Новак и др.) или допускать, что: они перенесены в конец гл. 11-й из другого места кн. Михея (Штейнер, Риссель) переходы от предсказания бедствия к возвещению славного будущего обычны у пророков (<i>ср.</i> <a href='B:290 7:1'>Ис 7:1</a>; <a href='B:290 8:1'>Ис 8:1</a> и др.). - <i>Совокуплю их воедино, как овец в Восоре</i>: Восора древний иудейский город (<a href='B:10 36:33'>Быт 36:33</a>; <a href='B:290 34:6'>Ис 34:6</a>; <a href='B:290 63:1'>Ис 63:1</a>), очевидно, богатый скотом. Впрочем, LXX, блаж. Иероним. Сир т., Ак., Симм. и некоторые новые комментаторы (Кнабенб.) предпочитают евр. bozrah понимать в смысле нарицательного: в <i>слав.</i> по LXX: <i>"аки овцы в скорби"</i>; у блаж. Иеронима bozrah принимается в значении "овчарни". - Греч. -слав, т. ст. 12-го передает мысль подлинника; вместо слов: <i>зашумят они от многолюдства</i> (meadam - "по причине людей") в <i>слав.</i> читается: <i>"изскочать от человек"</i>, т. е. устремятся, как овцы при погоне их людьми.