<div><p ><div> <b>Слово, которое видел Исаия, сын Амосов, на Иуду и Иерусалим.</b> <br /> И в первом видении (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Видение Исаии, сына Амосова, которое он видел о Иудее и Иерусалиме, во дни Озии, Иоафама, Ахаза, Езекии - царей Иудейских.</span></span>Ис. 1:1</a>), которое мы уже изложили, где LXX перевели: <i>которое видел против Иудеи и против Иерусалима,</i> в еврейском написано: <i>al Juda u Jerusalem:</i> и в этом, во втором, в еврейском стоит так же. Но удивляюсь, почему LXX толковников в том поставили: против Иудеи и Иерусалима, а в этом: <i>об Иудее и Иерусалиме;</i> разве только, может быть, потому, что так как там говорится: <i>племя грешное, народ исполненный грехов, семя лукавое, сыновья нечестия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Увы, народ грешный, народ обремененный беззакониями, племя злодеев, сыны погибельные! Оставили Господа, презрели Святаго Израилева, - повернулись назад.</span></span>Ис. 1:4</a>), и <i>князья Содомские и народ Гоморрский</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Слушайте слово Господне, князья Содомские; внимай закону Бога нашего, народ Гоморрский!</span></span>Ис. 1:10</a>), и <i>город любодейный</i> и прочее подобнаго рода, то они перевели более по смыслу, чем буквально; а так как здесь тот час обещается благополучие: <i>будет в последние дни явлена гора Господня, и дом Божьи на верху гор,</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И будет в последние дни, гора дома Господня будет поставлена во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней все народы.</span></span>Ис. 2:2</a>), то они поняли пророчество непротивъ Иудеи и Иерусалима, а об Иудее и Иерусалиме, хотя и в том мы читали после угрозы о благополучии: <i>возстановлю судей твоих, как были прежде, и советников твоих, как в древности: после сего назовешься городом праведного, городом верным,</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и опять буду поставлять тебе судей, как прежде, и советников, как вначале; тогда будут говорить о тебе: "город правды, столица верная".</span></span>Ис. 1:26</a>), и в этом, после благополучия, заключается страшная угроза: <i>вот Властитель, Господь воинств отнимет от Иерусалима и Иуды сильнаго и храбраго, все подкрепление хлебом и все подкрепление водою,</i> и прочее, Таким образом по еврейскому и в том видении и в этом слове, которое видел Исаия, сын Амосов, нужно понимать об Иуде и Иерусалиме: не против Иудеи и Иерусалима, или за Иуду и Иерусалим как перевел Симмах; по общо — об Иуде и Иерусалиме, в чем может заключаться и радостное и печальное.<br /> И то нужно принять во внимание, что так как там видит видение, а здесь <i>Слово, которое было вначале у Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>), то в том, угрожая Иудеям, переходит к спасению язычников, а в этом, начиная от спасения язычников, по наказании Израиля, собирает в церковь Христову верующих того и другаго призвания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 33-34. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>