<div><p ><div> <b>Войди в скалу, скройся, в выкопанной земле от лица страха Господния и от славы величия Его.</b> Что касается меня, то я увещевал народ, говоря: <i>«дом Иаковлев, пройдите и будем ходить во свете Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> О, дом Иакова! Придите, и будем ходить во свете Господнем.</span></span>Ис. 2:5</a>)». Но так как Господь оставил дом Иакова, оставил же потому, что он сделал или дозволил то, что мы выше изложили; посему предвозвещаю вам имеющие наступить бедствия и увещеваю, чтобы вы вошли в скалы и скрылись в пещерах от войска Вавилонского или Римского, когда опустошено будет все, — подобно тому, что читаем в Евангелии: <i>«тогда скажут горам: падите на нас, и скалам: скройте нас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда начнут говорить горам: падите на нас! и холмам: покройте нас!</span></span>Лк. 23:30</a>). <br /> В таинственном же смысле, от лица величия Божия заповедуется нам, чтобы мы усвоили крепость камня, о котором сказано: <i>камень прибежище заяцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> высокие горы - сернам; каменные утесы - убежище зайцам.</span></span>Пс. 103:18</a>) и: <i>на камень вознесе мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда вознеслась бы голова моя над врагами, окружающими меня; и я принес бы в Его скинии жертвы славословия, стал бы петь и воспевать пред Господом.</span></span>Пс. 26:6</a>). Также Моисей ставится в расселине скалы, чтобы видеть Бога сзади (Исх. 33), и: <i>«пил народ от духовного камня следующего за ними»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>).<br /> Скрывается в скале и тот, кто входит в свою спальню и, заперши дверь, молится Отцу, чтобы, состоя из земнаго тела, не замечать преходящей бури мира. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 42-43. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>