<p ><div> <b>И будет в последние дни уготована гора дома Господня на вершине гор.</b> О последних днях мы читаем и в Бытии, что Иаков, призвавши сыновей своих и сказавши: <i>«придите, чтобы я возвестил вам, что будет в последние дни»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвал Иаков сыновей своих и сказал: соберитесь, и я возвещу вам, что будет с вами в грядущие дни;</span></span>Быт. 49:1</a>), после того сказал Иуде, от семени котораго произошел Христос: <i>«не оскудеет князь от Иуды и вождь от чресл его, пока не приидет, Кому отложено, и Он будет чаянием народов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>). <br /> В эти последние дни будет последний час, о котором говорит апостол Иоанн: <i>«дети мой, последний час есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дети! последнее время. И как вы слышали, что придет антихрист, и теперь появилось много антихристов, то мы и познаём из того, что последнее время.</span></span>1 Ин. 2:18</a>), время, в которое камень, отсеченный без рук от горы, возрос в великую гору и наполнил всю землю, камень, о котором говорится у Иезекииля, что им был уязвлен князь Тира (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> От обширности торговли твоей внутреннее твое исполнилось неправды, и ты согрешил; и Я низвергнул тебя, как нечистого, с горы Божией, изгнал тебя, херувим осеняющий, из среды огнистых камней.</span></span>Иез. 28:16</a> по LXX). Гора эта находится в доме Господнем, о котором воздыхает пророк говоря: <i>едино просих от Господа, то взыщу: еже жити ми в дому Господни вся дни живота моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Одного просил я у Господа, того только ищу, чтобы пребывать мне в доме Господнем во все дни жизни моей, созерцать красоту Господню и посещать [святый] храм Его,</span></span>Пс. 26:4</a>), и о котором Павел пишет к Тимофею: <i>аще же замедлю, да увеси, како подобает в дому Божий жити, яже есть церковь Бога жива столп и утверждение истины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы, если замедлю, ты знал, как должно поступать в доме Божием, который есть Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины.</span></span>1 Тим. 3:15</a>). <br /> Этот дом построен на основании апостолов и пророков, которые и сами суть горы, как подражатели Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> на котором все здание, слагаясь стройно, возрастает в святый храм в Господе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> на котором и вы устрояетесь в жилище Божие Духом.</span></span>Еф. 2:20-22</a>). Об этом доме Иерусалимском восклицает Псалмопевец, говоря: <i>надеющиися на Господа то гора Сион, не подержимся в век живый во Иерусалиме. Горы окрест его, и Господ окрест людей Своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Надеющийся на Господа, как гора Сион, не подвигнется: пребывает вовек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Горы окрест Иерусалима, а Господь окрест народа Своего отныне и вовек.</span></span>Пс. 124:1-2</a>).<br /> Поэтому и на одной из гор Христос основывает церковь и говорит: <i>ты еси Петр, и на сем камени созижду церковь Мою и врата адова не одолеют ей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). Нечто подобное говорит святый жаждущей душе своей и с нетерпением желающей видеть Господа: <i>всякую прискорбна еси, душе моя, и всякую смущаеши мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Что унываешь ты, душа моя, и что смущаешься? Уповай на Бога, ибо я буду еще славить Его, Спасителя моего и Бога моего.</span></span>Пс. 41:6</a>)? И еще: <i>сия помянух и излиях на мя душу мою яко пройду в место селения дивна даже до дому Божья, во гласе радования и исповедания, шума празднующаго</i> (там же ст. 5). LXX перевели: <i>явлена гора Господня и дом Божий над главами гор.</i> Это свидетельство в тех же словах поставил и пророк Михей, которое я изложил в своем месте (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И будет в последние дни: гора дома Господня поставлена будет во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней народы.</span></span>Мих. 4:1</a>).<br /> <b>И возвысится над холмами.</b> Кто выставлен и уготован на вершинах гор, тот возвысится над холмами. Об этих горах и холмах говорит и невеста в Песни Песней: <i>глас брата моего: се той идет, скача на горы и прескача на холмы. Подобен есть брат мой серне или младу еленю на горах Вефильских</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Голос возлюбленного моего! вот, он идет, скачет по горам, прыгает по холмам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Друг мой похож на серну или на молодого оленя. Вот, он стоит у нас за стеною, заглядывает в окно, мелькает сквозь решетку.</span></span>Песн. 2:8-9</a>). <br /> <b>И потекут к ней все племена и пойдут многие народы.</b> Ибо все народы будут служить Тому, Кому сказано: <i>проси от Мене, и дам Ти языки достояние твое, и одержаны твое концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>), чтобы служить Ему, по Софонии, под одним игом, — народы, о которых тот же пророк свидетельствует: <i>от конец рек Ефиопских принесут жертвы Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Из заречных стран Ефиопии поклонники Мои, дети рассеянных Моих, принесут Мне дары.</span></span>Соф. 3:10</a>). И в семьдесят первом псалме читаем: <i>пред Ним припадут Ефиопляне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> падут пред ним жители пустынь, и враги его будут лизать прах;</span></span>Пс. 71:9</a>). Ибо <i>о имени Иисусовом всякое колено преклонится, небесных, земных и преисподних</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 34-35. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
