<p ><div> <b>И скажут: приидите, взойдем на гору Господню, и в дом Бога Иаковлева: и научит нас путям своим и будем ходить по стезям Его.</b> Племена и народы, не довольствуясь собственным спасением, будут взаимно увещевать себя и говорить: <b>приидите, взойдем на гору Господню и в дом Бога Иаковлева.</b> <br /> Мы выше сказали, какая это гора Господня уготованная и какой дом Господень на вершине гор. Дом же Господень называется домом Бога Иаковлева, чтобы мы принимали Ветхий Завет, а не искали, по Манихею, иного дома, кроме дома Бога Иаковлева. Когда же мы будем в доме Бога Иаковлева, тогда Он научит нас путям Своим, по которым пойдем к Нему, и будем ходить по стезям Его, по которым ходили и другие. <br /> Посему-то и Иисус, взошедши на гору, учил учеников Своих восьми блаженствам и прочему, содержащемуся в евангельской речи (Лк. 6). Таким образом прежде нужно научиться путям Господним, и затем ходить по стезям Его. <i>Так как от Сиона выйдет закон и слово Господне из Иерусалима.</i> <br /> Все племена и многие народы будут взаимно увещевать себя и говорить: <i>приидите, взойдем на гору Господню</i> и пр. потому, что, как далее следует, <i>от Сиона выйдет закон и слово Господне из Иерусалима;</i> выйдет не с Синая и из пустыни и с горы Хорива, а с горы Сионской, на которой построен Иерусалим, и из Иерусалима, в котором храм и религия Божия. Читаем, что Господь часто учил в храме (Мф. 18) и что пророку но должно умирать вне Иерусалима. И выше были сопоставлены слово и закон: слово повелевается слушать князьям, а внимать закону повелевается народу. Ибо кто сначала исполнит закон, тот после того приходит к слову Божию, И церковь сначала была основана в Иерусалиме, и от ней насаждены были церкви всей все <b>от Сиона выйдет закон и слово Господне из Иерусалима;</b> выйдет не с Синая и из пустыни и с горы Хорива, а с горы Сионской, на которой построен Иерусалим, и из Иерусалима, в котором храм и религия Божия. Читаем, что Господь часто учил в храме (Мф. 18) и что пророку но должно умирать вне Иерусалима. И выше были сопоставлены слово и закон: слово повелевается слушать князьям, а внимать закону повелевается народу. Ибо кто скачала исполнит закон, тот после того приходит к слову Божию, И церковь сначала была основана в Иерусалиме, и от ней насаждены были церкви всей вселенной. Нужно сказать и то, что во всяком, кто будет на страже и в видении мира, в том будут утверждены и закон и слово Господа. И прекрасно сказал: в Сионе и Иерусалим не <i>будет и пребудет</i> слово и закон Господа, а <b>выйдет</b>, в обозначение того, что из этого источника будут напояемы учением Божиим все народы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 36-37. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
