<div><p ><div> <b>И будет судить племена и обличит многие народы.</b> Следовательно должно полагать различие и между народами, и не все неверующие будут осуждены одинаковым приговором, но по различию заслуг и потерпят различное. После же того, как <b>разсудит племена</b>, тогда <b>обличит многие народы</b> или, как перевели LXX, <b>народ многий</b>. И заметь порядок: <b>будут судимы племена</b>, потому что они имеют уверовать: ибо только <i>не веруяй уже осужден есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:18</a>). Народ же многий, под которым разумеется Израиль, будет не судим, а обличен, потому что не принял посланнаго к нему Сына Божия.<br /><b>И перекуют мечи свои на сохи и копья свои на серпы</b>. Вся страсть к войне обратится к миру и вместо раздора во всем мире будет согласие. Мечи будут переменены на сохи и копья на серпы, чтобы, оставив жестокия войны, служить земледелию и срезывать серпами обильнейшую жатву. Это можно понимать и духовно, когда все жестокосердие наше сокрушается сохою Христовою и искореняются терния пороков, чтобы посев слова Божия возрос в плоды, и чтобы потом мы вкушали труды рук наших, когда «<i>приходящие приидут с радостию, неся снопы сбои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=125&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> С плачем несущий семена возвратится с радостью, неся снопы свои.</span></span>Пс. 125:6</a>).<br /><b>Не поднимет меча народ против народа и не будут более упражняться в войне.</b> Раскроем древнюю историю, и мы найдем, что до двадцать восьмого года Цезаря Августа (в сорок первый год которого родился Христос в Иудее) во всей вселенной был раздор и каждый народ горел стремлением воевать с соседними народами, так что убивали и были убиваемы. По рождестве же Господа Спасителя, когда при правителе Сирии, Кирине, была сделана первая перепись в вселенной и для евангельского учения уготован был мир Римской империи, тогда все войны прекратились и по городам и селениям совершенно не производились военные упражнения, а только упражнения в земледелии, между тем как война с варварскими народами предоставлена была только воинам и легионам римским, когда исполнилась оная песнь ангельская: <i>слава в вышних Богу и на земли мир, в человеках благоволение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> слава в вышних Богу, и на земле мир, в человеках благоволение!</span></span>Лк. 2:14</a>), и во дни Его явилась правда и обилие мира.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 37-38. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>