<p ><div> <b>ибо Ты оставил народ Свой — дом Иакова.</b> И сказав это к народу Иудейскому, видя нераскаянность сердца их и душу весьма упорную в неверии, делает обращение к Господу и говорит: поэтому я увещеваю их, чтобы они пришли к Тебе и насладились со мною светом Твоим, так как Ты оставил за грехи народ Свой, бывший некогда домом Иаковлевым.<br /> <b>Так как они некогда были наполнены и имели гадателей, как Филистимляне.</b> Вместо <b><i>Филистимляне,</i></b> LXX всегда переводит<i> <b>иноплеменники,</b></i> ими назидательное вместо собственного, каковой народ теперь Палестиняне, как бы Филистимляне, потому что еврейский язык не имеет буквы <i>не,</i> вместо <i>нее</i> употребляет греческое <i>фи.</i> Поэтому сказанное в Псалмах при перечислений других народов: <i>Мне иноплеменницы покоришася</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=59&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Моав умывальная чаша Моя; на Едома простру сапог Мой. Восклицай Мне, земля Филистимская!"</span></span>Пс. 59:10</a>), обозначает новое иноземные племена, а собственно Палестинян.<br /> И указывает причины, почему Бог <b>оставил народ Свой — дом Иаковлев</b>: потому что, говорит, они наполнены, как были в начале, гадателями и волхвованиими, и всею нечистотою идолослужения. Не должно обращаться к волхвованиям и гаданиям, которые, как мы знаем из свидетельства Моисея, имели народы, изгнанные Господом пред лицем Израиля, — Хананеи, Аморреи и Хеттеи. Это место церковные писатели объясняют различно. <br /> Некоторые полагают, что это означает то, что когда народ Иудейский будет оставлен, Римское войско вступит в страну, бывшую некогда обетованною, и по изгнании Иудеев будут жить в Иудее иноплеменники, переселенцы из различных племена приведенные Титом, Веспасианом и другими государями. Другие же полагают, что это относится не к Римским временам, а к предшествовавшим, еще до Вавилонского опустошения, — что здесь говорится, что они находились под властью нечестивых царей и были оставлены Господом.<br /> <b>И прилепились к чужим мальчикам.</b> Вместо этого LXX перевели: <i>и много чужеродных сыновей родилось у них.</i> Симмах: <i>и с сынами чужими рукоплескали.</i> Вместо этого в еврейском написано: esphicu, что Евреи переводят έσφηνώγραν, а мы переводим <i>прилепились,</i> чтобы указать на гнусность пороков в народе Иудейском. Греки же и Римляне некогда настолько были подвержены этому пороку, что и славнейшие из философов Греции публично имели наложников, и Адриан, сведущий в науках философских, посвятил Антиноя в бога и поставил храм ему и жертвы и жрецов, и от него получили имя город и область в Египте. И под сводами публичных мест вместе с распутными женщинами становились также мальчики для публичного разврата, пока при императоре Константине, при свете Евангелия Христова, у всех народов не было уничтожено неверие и гнусные пороки. Далее, LXX высказывают, что жены их безчестились, рождая Иудеям чужих детей. Симмах некоторыми обиняками и благопристойною речью о рукоплещущих указал на тот же разврат с мальчиками.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 38-40. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
