<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В ряду песней степеней поставлена и эта покаянная молитва, которая, согласно свидетельству древних и новейших толковников (см. Scripturae sacrae cursus completus, Cant. grad. CXXIX, pag. 475), была в употреблении иудеев, плененных в Вавилон. Последние в сей молитве, быв угнетены игом рабства, молятся о Божественной помощи и всю надежду спасения возлагают на Бога. Впрочем, некоторые из новейших толковников приписывают псалом сей Неемии и возвратившимся вместе с ним из Вавилона иудеям, жаловавшимся на лукавство и притеснения со стороны самарян и других враждебных народов, которые усиливались воспрепятствовать им при восстановлении стен Иерусалима. А с другой стороны, нравственная порча, от которой предостерегали послепленного Израиля его тогдашние учители и руководители, успела уже довольно глубоко проникнуть в его среду. Это со скорбию сознавали все еще не совсем развратившиеся израильтяне (<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=9&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По окончании сего, подошли ко мне начальствующие и сказали: народ Израилев и священники и левиты не отделились от народов иноплеменных с мерзостями их, от Хананеев, Хеттеев, Ферезеев, Иевусеев, Аммонитян, Моавитян, Египтян и Аморреев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> потому что взяли дочерей их за себя и за сыновей своих, и смешалось семя святое с народами иноплеменными, и притом рука знатнейших и главнейших была в сем беззаконии первою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Услышав это слово, я разодрал нижнюю и верхнюю одежду мою и рвал волосы на голове моей и на бороде моей, и сидел печальный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Тогда собрались ко мне все, убоявшиеся слов Бога Израилева по причине преступления переселенцев, и я сидел в печали до вечерней жертвы.</span></span>1 Езд. 9:1-4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=150&c=10&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда так молился Ездра и исповедывался, плача и повергаясь пред домом Божиим, стеклось к нему весьма большое собрание Израильтян, мужчин и женщин и детей, потому что и народ много плакал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И отвечал Шехания, сын Иехиила из сыновей Еламовых, и сказал Ездре: мы сделали преступление пред Богом нашим, что взяли <i>себе</i> жен иноплеменных из народов земли, но есть еще надежда для Израиля в этом деле;</span></span>1 Езд. 10:1-2</a>, 9, 12 и проч.); поэтому им прежде всего нужно было смиренно молить Господа, чтобы Он простил грехи его и по великому Своему милосердию не подверг бы его еще большим наказаниям, за беззакония его. Таковы и были покаянные молитвы благочестивого Ездры (<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=9&s=6&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и сказал: Боже мой! стыжусь и боюсь поднять лице мое к Тебе, Боже мой, потому что беззакония наши стали выше головы, и вина наша возросла до небес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Со дней отцов наших мы в великой вине до сего дня, и за беззакония наши преданы были мы, цари наши, священники наши, в руки царей иноземных, под меч, в плен и на разграбление и на посрамление, как это и ныне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И вот, по малом времени, даровано нам помилование от Господа Бога нашего, и Он оставил у нас <i>несколько</i> уцелевших и дал нам утвердиться на месте святыни Его, и просветил глаза наши Бог наш, и дал нам ожить немного в рабстве нашем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Мы - рабы, но и в рабстве нашем не оставил нас Бог наш. И склонил Он к нам милость царей Персидских, чтоб они дали нам ожить, воздвигнуть дом Бога нашего и восстановить <i>его</i> из развалин его, и дали нам ограждение в Иудее и в Иерусалиме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И ныне, что скажем мы, Боже наш, после этого? Ибо мы отступили от заповедей Твоих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> которые заповедал Ты чрез рабов Твоих пророков, говоря: земля, в которую идете вы, чтоб овладеть ею, земля нечистая, она осквернена нечистотою иноплеменных народов, их мерзостями, которыми они наполнили ее от края до края в осквернениях своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак дочерей ваших не выдавайте за сыновей их, и дочерей их не берите за сыновей ваших, и не ищите мира их и блага их во веки, чтобы укрепиться вам и питаться благами земли той и передать ее в наследие сыновьям вашим на веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И после всего, постигшего нас за худые дела наши и за великую вину нашу, - ибо Ты, Боже наш, пощадил нас не по мере беззакония нашего и дал нам такое избавление, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> неужели мы опять будем нарушать заповеди Твои и вступать в родство с этими отвратительными народами? Не прогневаешься ли Ты на нас даже до истребления <i>нас</i>, так что не будет уцелевших и не будет спасения?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Господи Боже Израилев! праведен Ты. Ибо мы остались уцелевшими до сего дня; и вот мы в беззакониях наших пред лицем Твоим, хотя после этого не надлежало бы нам стоять пред лицем Твоим.</span></span>1 Езд. 9:6-15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=160&c=9&s=6&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> [И сказал Ездра:] Ты, Господи, един, Ты создал небо, небеса небес и все воинство их, землю и все, что на ней, моря и все, что в них, и Ты живишь все сие, и небесные воинства Тебе поклоняются.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты Сам, Господи Боже, избрал Аврама, и вывел его из Ура Халдейского, и дал ему имя Авраама,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и нашел сердце его верным пред Тобою, и заключил с ним завет, чтобы дать [ему и] семени его землю Хананеев, Хеттеев, Аморреев, Ферезеев, Иевусеев и Гергесеев. И Ты исполнил слово Свое, потому что Ты праведен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ты увидел бедствие отцов наших в Египте и услышал вопль их у Чермного моря,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и явил знамения и чудеса над фараоном и над всеми рабами его, и над всем народом земли его, так как Ты знал, что они надменно поступали с ними, и сделал Ты Себе имя до сего дня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ты рассек пред ними море, и они среди моря прошли посуху, и гнавшихся за ними Ты поверг в глубины, как камень в сильные воды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> В столпе облачном Ты вел их днем и в столпе огненном - ночью, чтоб освещать им путь, по которому идти им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И снисшел Ты на гору Синай и говорил с ними с неба, и дал им суды справедливые, законы верные, уставы и заповеди добрые.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И указал им святую Твою субботу и заповеди, и уставы и закон преподал им чрез раба Твоего Моисея.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И хлеб с неба Ты давал им в голоде их, и воду из камня источал им в жажде их, и сказал им, чтоб они пошли и овладели землею, которую Ты, подняв руку Твою, <i>клялся</i> дать им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но они и отцы наши упрямствовали, и шею свою держали упруго, и не слушали заповедей Твоих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> не захотели повиноваться и не вспомнили чудных дел Твоих, которые Ты делал с ними, и держали шею свою упруго, и, по упорству своему, поставили над собою вождя, чтобы возвратиться в рабство свое. Но Ты Бог, любящий прощать, благий и милосердый, долготерпеливый и многомилостивый, и Ты не оставил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И хотя они сделали себе литаго тельца, и сказали: вот бог твой, который вывел тебя из Египта, и хотя делали великие оскорбления,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но Ты, по великому милосердию Твоему, не оставлял их в пустыне; столп облачный не отходил от них днем, чтобы вести их по пути, и столп огненный - ночью, чтобы светить им на пути, по которому им идти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И Ты дал им Духа Твоего благого, чтобы наставлять их, и манну Твою не отнимал от уст их, и воду давал им для утоления жажды их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Сорок лет Ты питал их в пустыне; они ни в чем не терпели недостатка; одежды их не ветшали, и ноги их не пухли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И Ты дал им царства и народы и разделил им, и они овладели землею Сигона, и землею царя Есевонского, и землею Ога, царя Васанского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сыновей их Ты размножил, как звезды небесные, и ввел их в землю, о которой Ты говорил отцам их, что они придут владеть <i>ею</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И вошли сыновья их, и овладели землею. И Ты покорил им жителей земли, Хананеев, и отдал их в руки их, и царей их, и народы земли, чтобы они поступали с ними по своей воле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И заняли они укрепленные города и тучную землю, и взяли во владение домы, наполненные всяким добром, водоемы, высеченные <i>из камня</i>, виноградные и масличные сады и множество дерев <i>с плодами</i> для пищи. Они ели, насыщались, тучнели и наслаждались по великой благости Твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и сделались упорны и возмутились против Тебя, и презрели закон Твой, убивали пророков Твоих, которые увещевали их обратиться к Тебе, и делали великие оскорбления.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И Ты отдал их в руки врагов их, которые теснили их. Но когда, в тесное для них время, они взывали к Тебе, Ты выслушивал их с небес и, по великому милосердию Твоему, давал им спасителей, и они спасали их от рук врагов их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же успокаивались, то снова начинали делать зло пред лицем Твоим, и Ты отдавал их в руки неприятелей их, и они господствовали над ними. Но когда они опять взывали к Тебе, Ты выслушивал их с небес и, по великому милосердию Твоему, избавлял их многократно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ты напоминал им обратиться к закону Твоему, но они упорствовали и не слушали заповедей Твоих, и отклонялись от уставов Твоих, которыми жил бы человек, если бы исполнял их, и хребет <i>свой</i> сделали упорным, и шею свою держали упруго, и не слушали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Ожидая их <i>обращения</i>, Ты медлил многие годы и напоминал им Духом Твоим чрез пророков Твоих, но они не слушали. И Ты предал их в руки иноземных народов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Но, по великому милосердию Твоему, Ты не истребил их до конца, и не оставлял их, потому что Ты Бог благий и милостивый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И ныне, Боже наш, Боже великий, сильный и страшный, хранящий завет и милость! да не будет малым пред лицем Твоим все страдание, которое постигло нас, царей наших, князей наших, и священников наших, и пророков наших, и отцов наших и весь народ Твой от дней царей Ассирийских до сего дня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Во всем постигшем нас Ты праведен, потому что Ты делал по правде, а мы виновны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Цари наши, князья наши, священники наши и отцы наши не исполняли закона Твоего, и не внимали заповедям Твоим и напоминаниям Твоим, которыми Ты напоминал им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И в царстве своем, при великом добре Твоем, которое Ты давал им, и на обширной и тучной земле, которую Ты отделил им, они не служили Тебе и не обращались от злых дел своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И вот, мы ныне рабы; на той земле, которую Ты дал отцам нашим, чтобы питаться ее плодами и ее добром, вот, мы рабствуем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И произведения свои она во множестве приносит для царей, которым Ты покорил нас за грехи наши. И телами нашими и скотом нашим они владеют по своему произволу, и мы в великом стеснении.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> По всему этому мы даем твердое обязательство и подписываем, и на подписи печать князей наших, левитов наших и священников наших.</span></span>Неем. 9:6-38</a>), так, без сомнения, молились тогда и все сыны Израилевы, когда во дни общественного покаяния «постящиеся и во вретищах, и с пеплом на головах своих исповедовались пред Богом в грехах своих» (<a href="/bible-index/bible/?b=160&c=9&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В двадцать четвертый день этого месяца собрались все сыны Израилевы, постящиеся и во вретищах и с пеплом на головах своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И отделилось семя Израилево от всех инородных, и встали и исповедывались во грехах своих и в преступлениях отцов своих.</span></span>Неем. 9:1-2</a> и др.). Такую именно молитву представляет собою и псалом 129. Подобно благочестивому Ездре, псалмопевец живо чувствует всю глубину нравственного повреждения Израиля и, в сознании того, что он не только недостоин милостей Божиих, а заслуживает гнева и наказания Божия, — возносит молитвенный вопль к Господу, чтобы Он не был строгим Судиею и карателем его преступлений, но по Своему милосердию, ради обещанного от Него помилования кающимся грешникам, даровал ему прощение всех беззаконий его. Вот как выражается этот молитвенный вопль:<br />Ст. 1, 2 <b>Из глубины воззвах к тебе, Господи: Господи, услыши глас мой. Да будут уши Твои внемлюще гласу моления моего</b>.<br /> Под именем глубины, из которой громко взывает псалмопевец к Богу, он разумеет, во-первых, ту глубину, в которую падает человек грехом. В сознании глубины своего грехопадения, он громким голосом выражает свое прошение к Богу об услышании молитвы своей. Господь Бог, как вездесущий и всеведущий, везде может слышать и видеть, но человек грехом своим настолько удаляет себя от Бога, что Он может и не внимать его молитве, как бы не слышать ее. Пророк взывает громко не в смысле сильного напряжения и ударения воздуха, но по силе и напряжению внутреннего расположения сердца, взывает из глубины души и вопиет подобно пророку Ионе, возопившему из чрева китова и морской глубины, и надеется быть услышанным, как услышан был и сей пророк. Взывая из самой глубины сердца, с полным и искренним признанием своей греховности, псалмопевец-пророк просит, во-первых, о том, чтобы Господь услышал голос его и, во-вторых, чтобы обратил внимание на его молитву. Хотя Бог все видит и слышит, но когда Он не исполняет по нашему прошению, то нам и кажется, что Он недостаточно внимателен к нашей молитве. Вот почему пророк, желая быть услышанным, не только взывает гласом, но вместе с тем и просит, чтобы Господь Бог удостоил его внимания Своего к его молитвам и исполнил их. Две вещи узнаем из сего, говорит св. Иоанн Златоуст, что вообще нельзя получить того, что зависит от Бога, если у нас не будет того, что зависит и от нас; почему сначала говорит: из глубины я воззвал, а потом прибавляет: услыши; далее, что молитва напряженная и исполненная слез умиления имеет большую силу пред Богом и может убедить и преклонить слух Его к произносимому в ней [5, с 407]. И Сам Господь чрез пророка Исайю, укоряя, говорит, что напрасно («всуе») <i>«люди устами своими почитают Меня, а сердце их далеко отстоит от Меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь: так как этот народ приближается ко Мне устами своими, и языком своим чтит Меня, сердце же его далеко отстоит от Меня, и благоговение их предо Мною есть изучение заповедей человеческих;</span></span>Ис. 29:13</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br /><b>Песнь степeней.</b><br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Сей краткий псалом наполнен спасительнаго учения, и потому не без причины чаще других читается в церкви. Полагается между степенными потому, что оплакивает бедность странника, и между покаянными, поелику научает, каким образом должно приносить истинное Богу покаяние. Вкратце, содержит три материи, а именно, молитву к Богу, увещание к народу, и избавление от бедствий чрез искупление Иисуса Христа</i>.<br />ТОЛКОВАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>Из глубины воззвах к тебе, Господи, Господи услыши глас мой</b>:<br />Пророк приступая к молитве, во первых просит услышания, потом предлагает самое прошение. В первых словах употребляет подобие, взятое от человека лежащаго в глубокой юдоли, который ежели не будет взывать великим гласом, то не может услышан быть от тех, кои стоят на высокой горе. Сие подобие весьма прилично месту сему: ибо хотя Бог по существу и по силе Своей везде есть, но человек по причине греха весьма далеко отстоит от Него. Бог всегда есть праведен, блажен, и на высоких живет; но человек грешник всегда есть зол, беден и подобен пророку Ионе, который за неповиновение свое Богу низвержен был не токмо во глубину моря, но и в глубокое чрево китово: однако и оттуду взывая, услышан был, ибо теплая молитва проницает вся. Следовательно истинно кающийся человек, сущий во юдоли плача, или как в другом псалме сказано, в тимении брения и в рове страстей (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> извлек меня из страшного рва, из тинистого болота, и поставил на камне ноги мои и утвердил стопы мои;</span></span>Пс. 39:3</a>), должен взывать из самой глубины сердца, и с самым чистосердечнейшим признанием своея бедности. Ибо кто не помышляет и не знает сея глубины, в которой он находится, тот не печется выдти из нея, но нерадит, и тако в вящшую глубину впадает, по оному изречению Приточника: <i>нечестивый егда приидет во глубину зол, нерадит </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> С приходом нечестивого приходит и презрение, а с бесславием - поношение.</span></span>Притч. 18:3</a>). За сим следует: <i>Господи услыши глас мой</i>. Аки бы сказал: хотя я и во глубине зол лежу, но понеже к Тебе взываю, и Ты можеши меня услышати, сего ради молю, услыши глас мой.<br /><br /><br />Ст. 2) <b>Да будут уши твои внемлюще гласу моления моего</b>.<br /><br />Не довольно великим гласом взывать, дабы услышану быть, но требуется, чтоб тот, к кому взываем, внимателен был: ибо часто случается что тот, кого просим, так развлечен бывает мыслию, что не внимает гласу беседующаго с ним, и тогда всуе звук слов ударяет в уши его. Бог хотя все видит и слышит: но когда не делает того, о чем просим, то кажется, аки бы не внемлет гласу молящагося — так, как бы о чем нибудь другом размышлял. Сего ради Давид, желая непременно быть услышан, и не удовлетворяся взывать одним токмо гласом; просит, дабы Бог удостоил его внимания Своего, дабы допустил молитвы, и исполнил просимое.</div></p>