<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Дальше псалмопевец заканчивает свои мысли так: душа моя потерпе в слово Твое, т.е. душа моя уповала на слова Твои, Господи, или, что то же, на обещания, данные Тобою патриархам и предкам нашим в том, что мы наследуем землю обетования, и что, если будем послушны Тебе, будем вкушать блага земли (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если захотите и послушаетесь, то будете вкушать блага земли;</span></span>Ис. 1:19</a>). И на другое данною Тобою обещание уповала душа моя, именно, что Ты спасешь угождающих Тебе и кающихся во грехах своих. И только на Господа уповала душа моя, а более ни на что в мире. «На слово Твое, – говорит св. Иоанн Златоуст, – я имею добрые надежды, на какое? Слово человеколюбия, ибо оно говорит: как далеко небо от земли, так далек путь Мой от путей ваших и помышления ваши от мысли Моей» [7, с. 1035]. По толкованию блж. Феодорита, здесь словом назвал обещание благ, а человеколюбие обещал кающимся [6, с. 627].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div><br />Сими словами Давид изображает, что он будучи во глубине зол, не отчаивался о милосердии Божием. Ибо душа его, уязвленная ранами грехов, терпела, то есть ожидала врачевства от слова Его, в котором часто обещал Он, то чрез Моисея, то чрез других Пророков, прощать грехи кающимся, по оному: <i>аще взыщете Господа Бога вашего, обрящете Его, егда взыщете от всего сердца вашего</i>. Почему и сам Давид во псалме 118 сказал: <i>помяни словеса Твоя рабу Твоему, ихже упование дал ми еси </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Вспомни слово Твое к рабу Твоему, на которое Ты повелел мне уповать:</span></span>Пс. 118:49</a>). А что несколько темновато сказал, то повторяет яснейшими словами, глаголя: <i>упова душа моя на Господа</i>, аки бы сказал: надеюся на Бога, а притом от всего моего сердца, что получу прощение, котораго прошу. Сей пример Давидов должен служить для нас полезным наставлением: ибо был он в сугубой глубине зол, то есть, и во глубине грехов, и во глубине бедности. Ежели разсудим о грехе его, то он был самый тягчайший; ибо учинил прелюбодеяние, имея множество жен: убил Урию неповиннаго, и такого воина, который весьма верно служил ему; оскорбил Бога, от Котораго получил царство и дар пророчества, такоже силу, красоту, мудрость, богатство, и другие многие дары. Потом ежели разсудим о бедности, то и оная была немалая, когда гнал его Саул, царь сильный и великомощный, от котораго часто находился он в опасности смерти. При всем том, понеже не отчаялся, но уповал на Господа, сего ради избавлен был.<br /><br /><br /><br /><br /><br /></div></p></div>