<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Дает причину, чего ради подобает всегда уповати на Бога, и купно предвозвещает о избавлении всего человеческаго рода, которое имело совершиться чрез Иисуса Христа Господа нашего, и потому прилично глаголет: <i>яко у Господа милость</i>. Есть у Бога и внешния дела милости, яко то творение мира, и всеобщий о тварях промысл, как сказано во псалме <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он любит правду и суд; милости Господней полна земля.</span></span>Пс. 32:5</a>: <i>милости Господни исполнь земля</i>. И инде: <i>яко возвеличися до небес милость Твоя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=56&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо до небес велика милость Твоя и до облаков истина Твоя.</span></span>Пс. 56:11</a>). Есть также и в благочестивых людях немалое расположение к милости: но милость, о которой здесь говорит Пророк, есть внутренняя, величайшая и у единаго токмо Бога, или так сказать, в едином токмо недре Бога почивающая. Сия милость наши бедности отемлет. Кто бо может бедности отнять, ежели не Тот, кто беден быть не может? Кто может все недостатки наши исправить, ственно приличествует и то, что тот же Пророк сказал: <i>Ты Господи благ и кроток и многомилостив всем призывающим Тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Ты, Господи, благ и милосерд и многомилостив ко всем, призывающим Тебя.</span></span>Пс. 85:5</a>). Почему прилично и здесь присовокупляет: и многое у Него избавление; ибо милость Божия, определившая помиловать род человеческий, дабы удовлетворить купно и правде, изобрела такое средство, чрез которое всесовершенно искупила всех пленников, содержавшихся во узах. Сие средство состояло в цене крови единороднаго Сына. Человек мог самого себя предать под грех, и по правосудию Божию предан быть диаволу яко мучителю, с которым он согласился на грех; но не мог никоим образом искупить себя, и от власти диавольской избавиться. Итак, чего человек сделать не мог, то сделала Божия милость, искупив нас кровию Единороднаго, как ясно засвидетельствовал святый Апостол Петр: <i>не истленным сребром или златом избавистеся, но честною кровию яко агнца непорочна и пречиста Христа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> зная, что не тленным серебром или золотом искуплены вы от суетной жизни, преданной вам от отцов,</span></span>1 Пет. 1:18</a>, 19). Но сие искупление было тогда у Бога, когда псалом сей писан был, то есть, в предвечном Его совете, и в одном токмо определении: ныне же цена оная во искупление пленников ежедневно иждивается. И понеже избавление, о котором предвозвещает здесь Пророк, имело быть не от власти царей земных, как мечтали плотские Иудеи, но от грехов и беззаконий: сего ради прилично заключает: <i>и Той избавит Израиля от всех беззаконий его</i>. Сему согласно и Ангел Господень, благовествуя Иосифу о Иисусе Христе, протолковал, глаголя: <i>наречеши имя Ему Иисус: Той бо спасет люди Своя от грех их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:21</a>). Сие избавление хотя уже и прияло свое начало, но совершеннее исполнится тогда, когда избавимся не токмо от грехов, но и от казней, определенных грехам, и наконец от самой опасности грешить, по оному изречению пророка Даниила: <i>яко да обетшает согрешение, и скончается грех, и запечатлеются греси, и загладятся неправды, и очистятся беззакония, и приведется правда вечная </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Семьдесят седмин определены для народа твоего и святаго города твоего, чтобы покрыто было преступление, запечатаны были грехи и заглажены беззакония, и чтобы приведена была правда вечная, и запечатаны были видение и пророк, и помазан был Святый святых.</span></span>Дан. 9:24</a>).</div></p>