<p ><div>Путь никто не говорит мне, что движение небесных тел есть время. Ибо время замерло по молитве известного мужа для того, чтобы он мог одержать победу в битве; солнце стояло, но время шло. Ибо битва заняла именно тот определенный отрезок времени, какой был необходим для ее протекания и окончания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Иппонский, Исповедь. Сl. 0251, 11.23.39.</i></span></div><br />*** <br />В божественных книгах мы читаем, что само солнце остановилось [и луна стояла] до победного окончания сражения, когда об этом попросил у Господа начавший битву святой муж Иисус Навин, и чудесным образом оно отошло назад в ознаменование того, что царю Езекии прибавляется пятнадцать лет жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=38&s=4&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И было слово Господне к Исаии, и сказано:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> пойди и скажи Езекии: так говорит Господь, Бог Давида, отца твоего: Я услышал молитву твою, увидел слезы твои, и вот, Я прибавлю к дням твоим пятнадцать лет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и от руки царя Ассирийского спасу тебя и город сей и защищу город сей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И вот тебе знамение от Господа, что Господь исполнит слово, которое Он изрек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, я возвращу назад на десять ступеней солнечную тень, которая прошла по ступеням Ахазовым. И возвратилось солнце на десять ступеней по ступеням, по которым оно сходило.</span></span>Ис. 38:4-8</a>); и всё это происходило в связи с обетованием Господа. Но и эти чудеса, которые свершились по снисхождению Господа к достоинству святых, наши противники, признающие их действительность, приписывают магии. Отсюда происходят и вышеупомянутые мною слова Вергилия: «Прудит воду в ручьях и звезды назад обращает».<br />Мы в священных книгах читаем и о том, что и река остановилась выше и стекала ниже по течению, когда народ Божий под началом вышеупомянутого святого Иисуса Навина входил в землю обетованную (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И когда священники, несшие ковчег завета Господня, вышли из Иордана, то, лишь только стопы ног их ступили на сушу, вода Иордана устремилась по своему месту и пошла, как вчера и третьего дня, выше всех берегов своих.</span></span>Нав. 4:18</a>); и о том, что свершилось то же при переходе реки с Илией пророком и позднее с его учеником Елисеем мы читаем в книгах Священного Писания (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и взял милоть Илии, упавшую с него, и ударил ею по воде, и сказал: где Господь, Бог Илии, - Он Самый? И ударил по воде, и она расступилась туда и сюда, и перешел Елисей.</span></span>4 Цар. 2:14</a>). Также о том, что великое светило обратилось назад в царствие Езекии мы уже упомянули. И да не обманывают себя напрасно неверующие [пустой уверенностью], что не могло по воле Божией совершиться нечто отличающееся от того, что они уже познали о природе вещей из своего человеческого опыта. Как бы то ни было, уже всё известное каждому в природе вещей представляет собой ничуть не менее удивительные чудеса и знамения, которые изумляли ли бы всех созерцателей, если бы люди не имели обыкновение удивляться как чудесам явлениям исключительно редким.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О граде Божием. Сl. 0313, SL48.21.8.49.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=9&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=11&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
