<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Мы знаем также и то, что некоторые за более легкие преступления подпадали под тот же скорый смертный приговор... Так произошло и с собиравшим дрова в субботу и также с Ананией и Сапфирой, которые, по заблуждению неверия, нечто малое утаили из своего имения (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Некоторый же муж, именем Анания, с женою своею Сапфирою, продав имение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> утаил из цены, с ведома и жены своей, а некоторую часть принес и положил к ногам Апостолов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Петр сказал: Анания! Для чего <i>ты допустил</i> сатане вложить в сердце твое <i>мысль</i> солгать Духу Святому и утаить из цены земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Услышав сии слова, Анания пал бездыханен; и великий страх объял всех, слышавших это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И встав, юноши приготовили его к погребению и, вынеся, похоронили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Часа через три после сего пришла и жена его, не зная о случившемся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Петр же спросил ее: скажи мне, за столько ли продали вы землю? Она сказала: да, за столько.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Петр сказал ей: что это согласились вы искусить Духа Господня? вот, входят в двери погребавшие мужа твоего; и тебя вынесут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вдруг она упала у ног его и испустила дух. И юноши, войдя, нашли ее мертвою и, вынеся, похоронили подле мужа ее.</span></span>Деян. 5:1-10</a>): не потому, что грехи их были равно тяжки, но потому, что они как первые виновники нового преступления, подавшие прочим пример греха, должны были послужить примером наказания и страха, чтобы всякий, впоследствии покусившийся на то же, знал уже, что и он, подобно тем людям, осужден будет и что если отлагается в настоящее время его наказание, то оно постигнет его в день будущего судного испытания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собеседования 6.11. CSEL 13:172.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1061">Сальвиан Марсельский пресвитер</a><div>Человек из израильского народа, собиравший дрова в субботу, был убит, и это, конечно, по воле и суду Божию, благостнейшего и милосерднейшего Судии, Который, без сомнения, предпочел бы миловать, а не убивать, если бы доводы строгости не победили доводов милосердия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О правлении Бога 6.10. SC 220:398.</i></div><br /></div></p>