<div><p ><div><b>Взыде вдыхаяй в лице твое, отемляй от оскорбления.</b><br />О Кире же весьма хорошо говорит: «<i>взыде</i>», выразительно, по моему мнению, высказывая тем нечто подобное тому, что говорил о нем и пророк Иеремия, предвозвещая имеющее некогда случиться с Ниневией: <i>«взыде лев от ложа своего, и погубляяй языки воздвижеся, и изыде от места своего, да положит землю твою в пустыню, и гради твои разорятся, оставшии без обитателей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Выходит лев из своей чащи, и выступает истребитель народов: он выходит из своего места, чтобы землю твою сделать пустынею; города твои будут разорены, [<i>останутся</i>] без жителей.</span></span>Иер. 4:7</a>); ибо подобно дикому зверю набросившись на Ниневию, он пожрал живущих в ней. Но будучи для тех врагом страшным, беспощадным и неумолимым, для Израильтян оказался «вдыхающим в лице и отъемлющим от оскорбления», то есть, освобождающим их от необычайного рабства, избавляющим пленников от уз, приобретающим их расположение повелением возвратиться на родину и восстановить для них божественный храм. Выражение же: «вдыхаяй в лице» употребляет по преданию и обычаю иудейскому. Некоторое напоминание об этом мы найдем в божественном писании. Так напр., Иудеи думали, что надобно разрывать одежды при хуле на Бога. Когда Христос Спаситель говорил, что Он – Сын Божий, то Каифа разорвал одежду на себе и воскликнул, говоря: <i>«хулу глагола»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> Тогда первосвященник разодрал одежды свои и сказал: Он богохульствует! на что еще нам свидетелей? вот, теперь вы слышали богохульство Его!</span></span>Мф. 26:65</a>). То же сделали и божественные ученики Павел и Варнава, находясь в Ликаонии. Когда они исцелили одного больного и видевшие это событие поражены были изумлением, то жрецы хотели принести им (апостолам), как богам, жертвы и говорили: <i>«Бози уподобльшеся человеком снидоша к нам. Нарицаху же убо Варнаву Диа, Павла же Ермиа: понеже той бяше началник слова</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=8&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В Листре некоторый муж, не владевший ногами, сидел, будучи хром от чрева матери своей, и никогда не ходил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Он слушал говорившего Павла, который, взглянув на него и увидев, что он имеет веру для получения исцеления,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> сказал громким голосом: тебе говорю во имя Господа Иисуса Христа: стань на ноги твои прямо. И он тотчас вскочил и стал ходить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Народ же, увидев, что сделал Павел, возвысил свой голос, говоря по-ликаонски: боги в образе человеческом сошли к нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И называли Варнаву Зевсом, а Павла Ермием, потому что он начальствовал в слове.</span></span>Деян. 14:8-12</a>). А поскольку совершаемое ими было некоторого рода богохульством, то они, последуя иудейским преданиям и неписанным обычаям, разодрали одежды свои. Но как не вытекающий из закона и совершенно бесполезный, этот обычай подвергается порицанию. Посему Иудеям, соблюдающим его, но удаляющимся от истинного благочестия, Бог всяческих говорил: <i>«обратитеся ко мне всем сердцем вашим..., и расторгните сердца ваша, а не ризы ваша»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но и ныне еще говорит Господь: обратитесь ко Мне всем сердцем своим в посте, плаче и рыдании.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Раздирайте сердца ваши, а не одежды ваши, и обратитесь к Господу Богу вашему; ибо Он благ и милосерд, долготерпелив и многомилостив и сожалеет о бедствии.</span></span>Иоил. 2:12-13</a>). Как у некоторых был обычай разрывать одежды, когда кто-нибудь злословил; так был обычай – дуть в лицо больных какой-либо болезнью. Это делали в особенности и весьма странно те, которые обыкновенно производили заклинания и показывали вид, что они рачительными припевами (волшебными) освобождают страждущих от духов нечистых и от болезней. Вот из этого свойственного им обычая и берет образ и говорит: «<i>взыде вдыхаяй в лице твое</i>», очевидно Кир, и <i>«отемляй от оскорбления»</i>, ибо, как я сказал, некоторые воображали, что они могут сделать это дуновением в лицо других.<br />Согласно с мудростью и истиной будет сказать, что власть дьявола и тиранствовавшего над нами греха стеснена, и смерть как бы взята в плен и тление уничтожено совсем; ибо восшел из ада и воскрес Христос, «<i>вдыхаяй в лице</i>» святых апостолов и говоря: «<i>приимите Дух Свят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:22</a>). Таким образом мы освободились от всякого зла, и, сделавшись причастниками Св. Духа, возвращаемся к древней красоте естества и духовно преобразуемся в первый образ; ибо при содействии Духа в нем воображается Господь наш Иисус Христос.<br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=410&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо восстановит Господь величие Иакова, как величие Израиля, потому что опустошили их опустошители и виноградные ветви их истребили.</span></span>Наум. 2:2</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>