<p ><div>Себя Самого являет Бог врагом их и самолично восстает против них, доводя их до отчаянии в своем спасении; ибо когда Бог хочет навести несчастье, кто может избавить от него? Или кто может удержать Господа сил, хотящего подвергнуть опустошению? <i>«руку высокую кто отвратит»</i>? по написанному. Говорит, что <b>«пожжет дымом множество ея»</b>, чтобы мы опять имели в мыслях такой образ: пчеловоды в известное время, когда они хотят вынуть из ульев соты, разводят огонь и дымом прогоняют пчел, чтобы они, летая во множестве кругом, не сопротивлялись этому и не ранили их своими жалами. Нечто подобное случилось и с союзниками, призванными Ниневией во время своего опасного положения; ибо они удалились и убежали, (как пчелы) от дыма, когда началась война, привела их в робость и навела на них нестерпимый страх. Львами же называет самых сильных между ними и храбрых, которые может быть осмелились оказать сопротивление, но сделались жертвой меча Кира. Поскольку же слово напомнило нам о львах: то и добыча их, говорит, будет истреблена, так что у них не будет ничего, на что можно было бы положиться. Ибо они обыкновенно нападали на города и страны, набрасывались подобно диким зверям, на кого хотели, и причиняли неисчислимые бедствия, так что бедствия пострадавших для многих были предметом скорбной песни и плача. Добыча их, говорит, будет совершенно истреблена; ибо каким образом они могли бы еще брать в плен других, когда военные отряды пришли в страх и побегли как от дыма, а самые храбрые из них, подобно львам нападавшие на врагов, пали?<br />Бог всяческих восстал и против Иудеев, убивших Господа, так что множество обыкновенных граждан рассеялись по всем ветрам, а самые знаменитые из них, вместе со многими другими, погибли подобно диким зверям; ибо они допустили нестерпимое нечестие в отношении к Спасителю всех Христу.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
