<div><p ><div><i>Усмотри путь, укрепи чресла, возмужай крепостию зело:</i><b> понеже отврати Господь укоризну Иаковлю, якоже укоризну Израилеву.</b><br />Как имеющим весьма скоро отправиться в Иудею и возвратиться домой считает нужным сказать, что им уже надо исследовать путь и укрепить чресла свои, то есть быть готовыми и способными к трудностям путешествия, превозмочь всякую косность и, запасшись неутомимым усердием, охотно проходить большие расстояния. Самым же очевидным признаком этого служит то, чтоб чресла свои они имели как бы благоуготованными и препоясанными. Посему-то Господь наш Иисус Христос святым апостолам, лучше же всеверующим в Него говорил: «<i>да будут чресла ваша препоясана</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Да будут чресла ваши препоясаны и светильники горящи.</span></span>Лк. 12:35</a>). Это необходимо для путешественников и в особенности прилично проповедникам божественного Евангелия и имеющим ноги весьма готовыми к этому. Посему говорит: «<b>укрепи чресла</b>», вместо: будь готов и как бы собери силы к быстрому бегу; ибо <b>«отврати»</b>, говорит, «<b>Господь укоризну Иаковлю, якоже укоризну Израилеву</b>». Здесь опять необходимо заметить употребленное различение; ибо Иаковом называет обитавших в Самарии, то есть, десять колен, над которыми царствовали цари из колена Ефрема и Минассии, сыновей Иосифа, родившего от Иакова. Израилем же называет жителей Иерусалима, которых Бог защищал около этого времени и из-за которых Бог рукою ангела истребил Ассирианина. Кир же отпустил на свободу не одних пленников из Самарии, уведенных в Ниневию, но и пленников из Иерусалима. Потому-то пророк и говорит, <b>«яко отврати Господь укоризну Иаковлю, якоже укоризну Израилеву</b>». Укоризной же называет рабство, или работу по найму. А что Бог освободит всех, не лишая никого своего покровительства и оставляя терпень страдания, – сему научает, говоря так: будет отвращена укоризна Иаковлева так, как отвращена укоризна Израилева; ибо все, как я сказал, избавившись от тяжести плена, возвратились в Иудею.<br />А я говорю, и вполне справедливо, что и искупленным во Христе необходимо проводить жизнь не без осмотрительности; напротив следует искать угодной Богу жизни, идти доброю стезею, и укреплять чресла, то есть, побеждать чрево и страсть к наслаждениям <i>«и плоти угодия не творити в похотех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>), и сильно бороться против страстей и всякого нерадения; ибо таким образом они войдут в святой град, небесный Иерусалим, там будут приносить духовные жертвы и, свергнув с себя иго древнего рабства, будут проводить славную, свободную и совершенно святую жизнь.<br /><b>Зане отрясающии отрясоша я и лозы их. Растлиша </b><i>оружия силы их от человек, мужи сильныя играющия во огни: брозды колесниц их в день уготования его, и конницы возмятутся на путех, и смятутся колесницы, и сплетутся на стогнах: вид их яко свещи огненны, и яко молния протекающая.</i><br />Когда всеведущий Бог открывал святым апостолам или пророкам имеющие некогда свершиться события; то они во исполнение воли Его должны были предвозвещать о них и очень часто созерцали самые события. При сем они приходили в изумление, и как бы видя своими глазами совершающиеся события, описывали их словами. По-видимому, нечто подобное испытал Пророк и теперь в отношении к жителям Ниневии и коннице Кира, потому что <b>«отрясоша я и лозы их</b>». Образ речи заимствован от того, что обыкновенно бывает с виноградными лозами; ибо срывается виноградная кисть и ощипываются ягоды, или когда устремляется на них сильнейший ветер, или зной сжигает их, или другой какой-либо вред наносится им, так что самая ветвь вместе с плодами оказывается лишенной своей свежести. Так и их отрясли подобно виноградным лозам. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>