<div><p ><div> <b>«Что убо? Обаче всяцем образом, аще лицемерием, аще истиною, Христос проповедаемь есть».</b> И невольно, говорит Апостол, враги истины содействуют истине. Иные из несмысленных предполагали, что сказано сие и о ересях. Но им надлежало принять во внимание, что у Апостола выражено сие не в виде повеления, но повествовательно; не сказал он: «Да будет проповедуем», но: <b>«проповедаемь есть»</b>, и обвинил их не за то, что учат худому, но что доброму учат худо, имея целию не благочестие, а крайнюю неприязненность. Но что еретиков обвиняет он во всех отношениях, легко дознать это желающему, ибо явно выставляет на позор то Фигелла и Ермогена, то Именея и Филита и повелевает <i>«еретика человека по первем и вторем наказании отрицайся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся,</span></span>Тит. 3:10</a>). Но возвратимся к толкованию.<br /><b>«Я о сем радуюся, но и возрадуюся. </b> А я, говорит Апостол, веселюсь, видя, что и противниками засвидетельствована истина.<br />* * *<br />И невольно, говорит апостол, враги истины содействуют истине. Иные из несмысленных предполагали, что сказано это и о ересях. Но им надлежало принять во внимание, что у апостола выражено это не в виде повеления, но повествовательно. Не сказал он: да будет [Христос] проповедуем [таким образом], но: [Христос так] <i>проповедуется</i> [ими], и обвинил их не за то, что учат худому, но что доброму учат худо, имея целью не благочестие, а крайнюю неприязненность. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкования на послания святого Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но что до того? Как бы ни проповедали Христа, притворно или искренно, я и тому радуюсь и буду радоваться,</span></span>Флп 1:18</a>). TLG 4089.030,<br />82.564.41-50. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>