<p ><div>Дабы кто–нибудь не сказал: я, грешник, исполненный бесчисленных зол, не могу приступать, молиться и призывать Бога, пророк для уничтожения такого недоумения говорит: «<b>если беззакония будешь усматривать, Господи, Господи, кто устоит?</b>» Слово: «<b>кто</b>» здесь означает: никто, потому что невозможно, поистине невозможно, никому никогда удостоиться милости и человеколюбия, если будут исследованы дела его со всею строгостью.<br /><br /> Это мы говорим не для того, чтобы ваши души предавались беспечности, но чтобы ободрить впадающих в отчаяние. «<i>Кто может сказать: «я очистил мое сердце, я чист от греха моего?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто может сказать: "я очистил мое сердце, я чист от греха моего?"</span></span>Притч. 20:9</a>)? Но для чего говорить о других? Если бы я вывел Павла и стал требовать от него строгого отчета в делах его, то и он не мог бы устоять. В самом деле, что он мог бы сказать? Он тщательно изучил пророков, был ревнителем отеческого закона, видел совершавшиеся знамения, и однако, оставался гонителем и переменился не прежде, как получив чудное видение и услышав страшный глас; а до того времени все приводил в смятение и разрушал. Но Бог, не смотря на все это, призвал его и удостоил великой благодати. А верховного Петра, не обвиняет ли то, что он подвергся тяжкому падению после бесчисленных чудес и знамений, после такого предостережения и совета? Но Господь, не смотря на это, поставил его первым апостолом. Потому и говорил: «<i>Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу, но Я молился о тебе, чтобы не оскудела вера твоя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказал Господь: Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> но Я молился о тебе, чтобы не оскудела вера твоя; и ты некогда, обратившись, утверди братьев твоих.</span></span>Лк. 22:31-32</a>). После этого, если бы Бог пришел судить не с милостью и человеколюбием, но требовать строгого отчета, то непременно всех нашел бы виновными. Вот почему и Павел говорил: «<i>хотя я ничего не знаю за собою, но тем не оправдываюсь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо <i>хотя</i> я ничего не знаю за собою, но тем не оправдываюсь; судия же мне Господь.</span></span>1 Кор. 4:4</a>). «<b>Если беззакония будешь усматривать, Господи, Господи</b>». Не напрасно пророк употребляет повторение, но в знак своего удивления и изумления великому человеколюбию Господа, бесконечному Его величию и неизмеримой пучине Его благости. «<b>Кто устоит?</b>» Не сказал: кто убежит, но: «<b>кто устоит?</b>» Не в состоянии будет, говорит, даже устоять. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=129&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=129&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
