<div><p ><div>Говоря: <i>Аз есмь заглаждаяй беззакония твоя, и не помяну</i>, Он вместе с тем знал, что некоторые воспротивятся сим словам и скажут: если Ты почтил Израиля прощением, если у него настало некоторое полное спокойствие, если он очищен от скверн, если омылся от нечистоты древних преступлений; то как или за что он подвергся наказаниям, будучи истребляем мечами врагов, потом сделавшись пленником, потеряв родную страну и подпав власти и игу своих победителей, так как он предан был воинам, пришедшим из Вавилона? Посему он отвечает на это, говоряда судимся, и утверждает, что они сами были виновниками сего и сами навлекли это на свои собственные головы. Ибо отцы ваши, говорит, и князи ваши беззаконноваша на мя. Называя нам здесь отцов, не просто только обвиняет предков, но более кажется желает указать и еще нечто следующее. И избранные для священнодействия мудрецы и законоведы обыкшие детоводить подвластный им народ, могут быт названы отцами и князьями, равно как и вождями подчиненных им. Посему, когда какие-либо беззакония совершаются не простым народом, а напротив теми, которым следовало исправлять преступления и других; тогда неизбежное и должное наказание нечестивцев становится наконец делом необходимым. Итак те, говорит, которые заступают место отцов и получили начальство над вами, беззаконновали на Мя. Говоря: <i>на мя</i> указывает на то, что непристойные и нечестивые преступления их совершены не против одного из нас, но против самой славы сущего превыше всего Бога. Рассуждаю так. Если кто обидит одного из ближних своих, подвергнув его своей жестокости и насилию, или другим каким-нибудь способом; то хотя он и погрешает, но против такого же по природе человека, а не против Бога. А кто отвергает служение Ему, подчинил себя обману демонов и поклонился им, тот восстает против Бога и сколько зависит от самого идолослужителя<a href="#627467_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> низводит Его с престола Божества и пытается лишить Его превосходства и славы, Ему только Единому подобающих. Сие-то и совершили некогда Израильтяне: ибо они служили идолам и сказавши здравствовать священным откровениям<a href="#627467_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> не хотели преклонить Богу свою надменную и жестокую выю. Посему Он обвиняет их и говорит: <i>священницы не рекоша: где есть Господь? и держащии закон не ведеша мя, и пастырие</i><a href="#627467_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> <i>нечествоваша на мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Священники не говорили: "где Господь?", и учители закона не знали Меня, и пастыри отпали от Меня, и пророки пророчествовали во имя Ваала и ходили во след тех, которые не помогают.</span></span>Иер. 2:8</a>); и опять: <i>вскую глаголете ко мне? вси вы нечествовасте и вси вы беззаконновасте ко мне, глаголет Господь Вседержитель</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Для чего вам состязаться со Мною? - все вы согрешали против Меня, говорит Господь.</span></span>Иер. 2:29</a>) Итак оскверниша, говорит, князи святая моя; ибо они возъимели дерзость ставить памятники демонов не только в Иерусалиме, но и могли бы быть уличены как совершители такого нечестия и в самом божественном храме, почему Бог всяческих сказал о синагоге Иудейской: <i>почто возлюбленная в дому моем сотвори мерзости?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что возлюбленному Моему в доме Моем, когда в нем совершаются многие непотребства? и священные мяса* не помогут тебе, когда, делая зло, ты радуешься. <i>//*Жертвы.</i></span></span>Иер. 11:15</a>), называя мерзостью искусно сделанную статую и изображение Бога. Оскверняются святаяи другим образом, если пренебрегается кем-либо то, что заповедано было совершать во славу Божию с благоговением и свято и если некоторые ни во что вменяют преступление Его божественных законов. Итак поелику отцы ваши, говорит, беззаконноваша на Мя и оскверниша князи святая Моя, то и Я дах врагам погубити Иакова, и позором облек Я за это Израиля.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="627467_1" class="note-item" href="#627467_1">1</a> т. е. от намерений идолослужителя, ибо в действительности Бог не может быть лишен своей славы.<br /></li><li><a id="627467_2" class="note-item" href="#627467_2">2</a> т. е. оставив их.<br /></li><li><a id="627467_3" class="note-item" href="#627467_3">3</a> У Кир.: пророки.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=43&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=43&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>