<div><p ><div>См. ст. 6<br />А что призвание свершилось не одного какого-либо народа, но общее и единое для всех, на это он указал, говоря: <b>всех, елицы нарицаются именем моим</b>; ибо мы называемся христианами, или народом Божиим. Так и Петр званным чрез веру пишет послание и говорит: <i>вы же род избран, царское священие, язык свят, людие обновления, яко да добродетели возвестите из тмы вас призвавшаго в чудный свой свет: иже иногда не людие, ныне же людие Божии в Господе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>, 10).<br /><br />Ст. 7—9. <b> Во славе бо моей устроих его и создах его и сотворих и.</b> <i>И изведох люди слепы, и очи суть такожде слепы, и глуси уши имущии. Вси языцы собрашася вкупе, и соберутся князи от них.</i><br /><br />Все во Христе сделалось новым, в чем удостоверит священнейший Павел, пишущий: <i>темже аще кто во Христе, нова тварь: древняя мимоидоша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>); пишет также и призванный в обновление очевидно духовное: <i>и не сообразуйтеся веку сему, но преобразуйтеся обновлением ума вашего, во еже искушати вам, что есть воля Божия благая и угодная и совершенная</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная.</span></span>Рим. 12:2</a>). Ибо во Христе мы обновились, чрез освящение возвратившись к древней красоте естества по образу, очевидно, Создавшего, и отбросив ветхость, происходящую от греха и всякой нечистоты; мы совлеклись ветхого человека тлеющего в похотех прелестныхи облеклись в нового, обновляемаго по образу Создавшего его (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> отложить прежний образ жизни ветхого человека, истлевающего в обольстительных похотях,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а обновиться духом ума вашего</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и облечься в нового человека, созданного по Богу, в праведности и святости истины.</span></span>Еф. 4:22—24</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не говорите лжи друг другу, совлекшись ветхого человека с делами его</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и облекшись в нового, который обновляется в познании по образу Создавшего его,</span></span>Кол. 3:9—10</a>). Во Христе совершилось преобразование и именуемая нова тварь, которую мы получили не от семени истленна, но словом живого Бога и пребывающа во веки (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> <i>как</i> возрожденные не от тленного семени, но от нетленного, от слова Божия, живаго и пребывающего вовек.</span></span>1 Пет. 1:23</a>). Итак не иной кто, но Я во славе моей устроих и создах и сотворих народ, собранный от четырех стран поднебесной и названный именем Моим. Что славою Бога и Отца служит Сын, ибо чрез Бога (Сына) и в Нем прославляется, это можно утверждать и согласно сказанному ясно Им Самим: <i>аз прославих тя на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я прославил Тебя на земле, совершил дело, которое Ты поручил Мне исполнить.</span></span>Ин. 17:4</a>). А что верующие в Него созданы Им, в этом мы удостоверяемся тем, что мы сообразны с Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span></span>Рим. 8:29</a>). И имеем в своих душах блистающую красоту божественного естества. Нечто подобное сказал и божественный Псалмопевец: <i>возвестит Господеви род грядущий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Потомство [мое] будет служить Ему, и будет называться Господним вовек:</span></span>Пс. 21:31</a>) и <i>людие зиждимии восхвалят Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Напишется о сем для рода последующего, и поколение грядущее восхвалит Господа,</span></span>Пс. 101:19</a>). И присовокупив к сим словам: <i>и изведох люди слепы,</i> ясно показывает превосходство силы своей, выходящее за пределы всякого слова и поистине достойное удивления. Ибо тех, которые древле вследствие диавольской злобы имели в уме и сердце тьму и обман, Он соделал светлыми и облистанными, воссияв им как бы некая денница и солнце правды и явив их сынами не ночи и тьмы, напротив света и дня, по изречению премудрого Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все вы - сыны света и сыны дня: мы - не <i>сыны</i> ночи, ни тьмы.</span></span>1 Фес. 5:5</a>). Итак, что Он извел люди слепы, это для всех очевидно. Но этим словам как бы противится кто то и говорит: но даже и доселе каждый может видеть, что очи их такожде слепы и что глуси ути имут; на что отвечает, говоря: <i>вси языцы собрашася вкупе, и соберутся князи от них,</i> — как бы (так говорит): поверьте словам пророчества; еще не наступило время исполнения их; но непременно в свое время соберутся все народы. А собрашася говорит вместо: соберутся, потому что есть у богодухновенного Писания такой обычай: то, что непременно будет, оно представляет уже совершившимся некогда. Так устами Исаии как бы от лица Христа сказано: <i>плещи мои вдах на раны </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я предал хребет Мой биющим и ланиты Мои поражающим; лица Моего не закрывал от поруганий и оплевания.</span></span>Ис. 50:6</a>) вместо: вдам, и устами Псалмопевца: <i>разделиша ризы Мои себе, и о одежди Моей меташа жребий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий.</span></span>Пс. 21:19</a>), что и сбылось во время пришествия Христова. Итак, соберутся, говорит, вси языцы, и не только это, но и будут князи от них, то есть вожди народов и тайноводители; — и некогда заблуждавшиеся и пребывавшие в глубокой тьме будут подателями света божественного тайноводствуемым ими. Нечто подобное о церкви из язычников сказал Псалмоиевец: <i>яко тьма ея, тако и свет ее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> но и тьма не затмит от Тебя, и ночь светла, как день: как тьма, так и свет.</span></span>Пс. 138:12</a>). Как во время заблуждения она страдала неизмеримой и глубокой тьмой, так потом она стала пресветлою и сверхестественно убеленною, ибо истинно, что, как сказал божественный Павел, <i>идеже умножися грех, преизбыточествова благодать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=43&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=43&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>