<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Писание под образом вина обозначило, следовательно, таинственный символ Святой Крови. Указывая же на дурные последствия пьянства, оно говорит: <b><i>Вино - глумливо, сикера - буйна, и всякий увлекающийся ими - неразумен</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вино - глумливо, сикера - буйна; и всякий, увлекающийся ими, неразумен.</span></span>Притч. 20:1</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Пеаагог 2.2.29. TLG 0555.002, 2.2.29.1.8-10.</i> <br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1058">Пахомий Великий прп.</a><div>Как сказано: священник и пророк спотыкаются от крепких напитков (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но и эти шатаются от вина и сбиваются с пути от сикеры; священник и пророк спотыкаются от крепких напитков; побеждены вином, обезумели от сикеры, в видении ошибаются, в суждении спотыкаются.</span></span>Ис. 28:7</a>). <b><i>Вино - глумливо, сикера - буйна; и всякий, увлекающийся ими, не свободен от греха</i></b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вино - глумливо, сикера - буйна; и всякий, увлекающийся ими, неразумен.</span></span>Притч 20:1</a>). Вино - благо, когда употребляется с умеренностью. <i>Если устремишь глаза свои на чаши и сосуды, то впоследствии будешь ходить обнаженнее белильного дерева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=23&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Не смотри на вино, как оно краснеет, как оно искрится в чаше, как оно ухаживается ровно:</span></span>Притч. 23:31</a>; LXX). Поэтому те, кто готовятся стать учениками Иисуса, должны воздерживаться от вина и пьянства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Катехизис 1.45. CSCO 159:18-19.</i> <br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>    <b>«Не винно вино, но проклято пьянство»</b>, от которого сколь великий вред бывает, об этом нет нужды говорить. Ибо это может каждый увидеть из повседневного опыта, и в церковных книгах везде находится много написанного о вреде пьянства. Однако и мы о том же здесь нечто вспомянем. Славный среди древних эллинов философ Анахарсис говорил, что лоза виноградная родит три грозди: во-первых, гроздь услаждения, во-вторых, упоения, и в-третьих, гроздь печали. Сие философ изъяснял в том смысле, что питое вино в незначительном количестве является услаждением и полезно человеку, ибо утоляет жажду, подает цельбу стомахе и веселит сердце, тогда как питье в большом количестве делает человека пьяным, порождает многочисленные свары, разжигает ярость и поднимает на брань и бой, за чем следует немалая печаль. Мы же, если пожелаем подробно рассмотреть силу пьянства и если пьянство назовем виноградом, то найдем родящиеся от пьянства гроздья нравов, приносящих человеку не пользу, но вред и печаль, и найдем не три, но больше, а именно — десять.<br />   Пусть будет пьянство названо виноградом, но виноградом не благоплодовитым, а разве тем, о котором пророк Моисей во Второзаконии пишет: «<i>От виноградов содомских виноград их, и лоза их от Гоморры, гроздь их гроздь желчи, гроздь горести их; ярость змиев вино их, и ярость аспидов неисцельна»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо виноград их от виноградной лозы Содомской и с полей Гоморрских; ягоды их ягоды ядовитые, грозды их горькие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вино их яд драконов и гибельная отрава аспидов.</span></span>Втор. 32:32-33</a>). Поистине, пьянство есть содомогоморрский виноград и не иные гроздья, как только гроздья желчи, горести, исполненные змеиного и аспидного яда и рождающие ярость, ибо каков сад, таковы и плоды бывают! (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Добрый человек из доброго сокровища сердца своего выносит доброе, а злой человек из злого сокровища сердца своего выносит злое, ибо от избытка сердца говорят уста его.</span></span>Лк. 6:45</a>)<br />    Первая гроздь желчного пьянственного винограда заключается в помрачении ума, изменения разума и погубления памяти, ибо сила пьянственная, восходя от наполненного вином желудка к голове, потемняет мозг и смущает ум. Поэтому бывает часто то, что многие в своем пьянстве не помнят о себе и не знают, что делают и что говорят, как безумные; если же с ними приключится какое-нибудь бедствие или бесчестье, или раны, то они наутро не помнят. На таковых исполняются слова, написанные в Притчах: <i>«Биша мя, и не поболех, и поругашамися, аз же не разумех»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=23&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> [И скажешь]: "били меня, мне не было больно; толкали меня, я не чувствовал. Когда проснусь, опять буду искать того же".</span></span>Притч. 23:35</a>).<br />    Другая гроздь есть бесстыдство, ибо пьяный никого не стыдится, но, погубив стыд, произносит слова скверные, хульные, бесстыдные, нелепые, скаредные и недостойные целомудренного слуха, и бывают его уста как бы некоей пустой хлевиной, исполненной смрадного гноя, а язык уподобляется лопате, которой выкидывается гной. Сердце же такого человека чем иным может быть, разве только сокровенным местом многих зол, откуда не может происходить добро, но лишь одно зло, как говорится в Евангелии; «<i>Человек злой от злого сокровища сердца своего износит злое, от избытка бо сердца глаголят уста его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Добрый человек из доброго сокровища сердца своего выносит доброе, а злой человек из злого сокровища сердца своего выносит злое, ибо от избытка сердца говорят уста его.</span></span>Лк. 6:45</a>).<br />    Третья гроздь пьянственного винограда есть несоблюдение тайны, ибо все то, что трезвый глубоко в сердце своем скрывает, погребши молчанием, будут ли это свои или вверенные ему кем-либо другим тайны, все это пьяный делает известным для всех. Кроме того, и все, что было совершено давно и предано забвению, он вспоминает и как мертвеца воскрешает. Такой подобен бочке, полной нового питья, в которой при шумящем и изливающемся питье дрожжи не удерживаются на дне, но поднимаются наверх и, гонимые из бочки внутренней теплотой, вытекают вон. Подобно сему и в пьяном человеке сила опьянения возмущает сердечные тайны и гонит их вон. Он устами своими открывает тайны подобно тому, как дрожжи поднимаются со дна бочки, и что обычно бывает, как пища из желудка, исполненного пьянством, выбрасываются и тайны блеванием. В пьяном обе эти, то есть и пища и тайны, превращаются в блевотину.<br />    Четвертая гроздь пьянственного содомогоморрского винограда есть распаление похоти на плотское смешение. Посему-то апостол и увещевает: <i>«Не упивайтесь вином, в нем же есть блуд»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И не упивайтесь вином, от которого бывает распутство; но исполняйтесь Духом,</span></span>Еф. 5:18</a>), а святой Василий Великий говорит: “Несомненно от вина, как от некоего источника, проистекает безудержная похоть, которая много превосходит даже неистовство всех бессловесных по отношению к женскому полу; ибо бессловесные животные не переходят границ естественного, а упивающиеся вином в мужчинах ищут женского пола и в женщинах — мужского пола.”<br />    Пятая гроздь, исполненная змеиного и аспидного яда, есть ярость, гнев, вражда, ссоры, драки и кровопролития. Пророк Осия говорит: <i>«Начаша князи яритися от вина, не токмо же князи, но и простолюдины, исполнившиеся вина, возстают друг на друга яростию»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> "День нашего царя!" [<i>говорят</i>] князья, разгоряченные до болезни вином, а он протягивает руку свою к кощунам.</span></span>Ос. 7:5</a>). Посему-то и Приточник выражает порицание: «<i>Кому люте? Кому молва? Кому суды. Кому туга и понос? Кому сокрушение вотще? Кому сини очи? Не пребывающем ли в вине и не надзирающим ли, где когда пирове бывают?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=23&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> У кого вой? у кого стон? у кого ссоры? у кого горе? у кого раны без причины? у кого багровые глаза?</span></span>Притч. 23:29</a>, 30). И Сирах увещевает: <i>«В вине не мужайся, многих бо погуби вино: пещь искушает железо, вином же искушается сердце в сваре гордых»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=31&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Против вина не показывай себя храбрым, ибо многих погубило вино.</span></span>Сир. 31:29</a>, 30). И еще тот же говорит: «<i>Горесть душам вино много пиваемо, с гневом и клеветою умножит ярость безумного» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=31&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> горесть для души - вино, когда пьют его много, при раздражении и ссоре.</span></span>Сир. 31:34</a>, 35).<br />    Шестая желчная гроздь пьянственного винограда есть повреждение здоровья, ослабление телесных сил, дрожание рук, боль головы, изменение глаз, бедствования желудка, стоны, недуги, преждевременная старость, уменьшение лет жизни и ранняя кончина.<br />    Седьмая гроздь — растрата имущества, погубление богатств и отсутствие прибылей. «<i>Делатель бо пиянивый,— </i>говорит Сирах,— н<i>е будет богат»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=19&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Никогда не повторяй слова, и ничего у тебя не убудет.</span></span>Сир. 19:7</a>). О, как много таких, которые от великого богатства пришли к крайней нищете! Примером сего может быть блудный сын.<br />    Восьмая несладкая гроздь — лишение спасения, ибо пьянство губит подобно вещественным имениям и духовные богатства. Оно осмеливается на все грехи, ибо тот грех, которого трезвый человек гнушается, боится или стыдится, тот грех он в пьяном виде совершить не стыдится, не боится и не гнушается. В Патерике есть повесть о некоем египетском пустынножителе, которому бес обещал, что не будет его больше угнетать никакими искушениями, только бы он совершил один какой-либо грех из трех. Он предложил следующие три греха: убийство, блуд и пьянство. Соверши, говорил он, какой-либо один из них: или человека убей, или соблуди, или один раз упейся, и дальше ты пребудешь в мире, и после этого я не буду уже искушать тебя никакими искушениями. Пустынник же тот подумал про себя так: человека убить страшно, ибо это есть и само по себе большое зло, и заслуживает смертной казни как по Божьему суду, так и по гражданскому. Совершить блуд, стыд, погубить хранимую до того чистоту тела — жаль, и гнусно оскверниться не познавшему еще этой скверны. Упиться же один раз, кажется, небольшой грех, ибо человек скоро протрезвляется сном. Итак, пойду я, упьюсь, чтобы бес больше не угнетал меня, и мирно я буду жить в пустыне. И вот, взявши свое рукоделие, он пошел в город и, продав его, вошел в корчму, и упился. По действию сатанинскому случилось ему беседовать с некоей бесстыдной и прелюбодейной женщиной. Будучи прельщен, он пал с ней. Когда он совершал с ней грех, пришел муж той женщины и, застав грешащего с женой, начал его бить; а он, оправившись, начал драться с тем мужем и, одолевши его, убил. Таким образом тот пустынник совершил все три греха: блуд и убийство, начав с пьянства. Каких грехов он трезвый боялся и гнушался, те он смело совершил пьяный и через это погубил многолетние свои труды. Разве только потом истинным покаянием он смог снова найти их, ибо милосердием Божиим человеку, истинно кающемуся, возвращаются его прежние заслуги, которые он погубил грехопадением. Вот как пьянство толкает на все грехи и лишает спасения, погубляя добродетели. Об этом ясно говорит святой Златоуст: “Пьянство, если в ком найдет и целомудрие, и стыд, и разум, и кротость, и смиренномудрие, все повергает в бездну законопреступления”. Не лишится ли спасения своего и не будет ли отрешен от наследия небесного тот человек, который через пьянство лишился всех своих добродетелей? Истину говорит апостол: <i>«Пьяницы царствия Божия не наследят»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники - Царства Божия не наследуют.</span></span>1 Кор. 6:10</a>).<br />    Девятая желчная гроздь — гнев Божий, ибо пьянствующий, преступая заповеди Божие, подвигает на гнев Бога своими грехами. Посему пророк Исайя восклицает: <i>«Горе восстающим заутра, гонящим сикера, пиющим до вечера: вино бо пожжет я. С гуслями и прегудицами, и тимпаны, и свирельми вино пиют, а дел Божиих не ведят» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Горе тем, которые с раннего утра ищут сикеры и до позднего вечера разгорячают себя вином;</span></span>Ис. 5:11</a>, 12) К таким и пророк Иеремия говорит: <i>«Пийте и упийтеся, и изблюйте, и падите, и не возстаните от лица меча его же Аз послю среди вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И скажи им: так говорит Господь Саваоф, Бог Израилев: пейте и опьянейте, и изрыгните и падите, и не вставайте при виде меча, который Я пошлю на вас.</span></span>Иер. 25:27</a>).<br />    Десятая и самая горькая гроздь пьянственного винограда есть несомненная погибель души, ибо иные грешники, когда приблизятся к часу смерти своей, могут каяться и сожалеть о грехах, имея трезвый ум; пьяный же как может, умирая покаяться, если он не помнит себя и не знает, что приблизилась к нему неожиданная кончина? Умирающему же без покаяния неизбежна геенна.<br />   Вот каковы грозди того содомогоморрского винограда, то есть пьянства, вкус которых хотя в начале и кажется сладким, но после превращается в желчную горечь и в яд змеиный и аспидный.<br />   Все это сказано не для похуления вина, но для укорения пьянства, ибо вино создано Богом на радость и здоровье людям, а не для пьянства и вреда. Послушаем, что говорит святой Златоуст: “Вино дано для того, чтобы мы веселились, а не безобразничали, чтобы смеялись, а не были осмеяны, чтобы мы здравствовали, а не болели, чтобы исправили слабость тела, а не уничтожали душевную крепость”. Еще он же в другом месте говорит: “Пьянство не от вина, но от безмерного употребления: вино нам дано не для иного чего, как только для телесного здоровья, но сему препятствует безмерное его употребление”. Из этих слов учителя видно, что не вино виновато, но невоздержание пьющих без меры. Тот же святой считает пьяниц за их безмерное пьянство бесчестнее псов, ослов и прочих бессловесных животных, ибо всякое животное не ест и не пьет больше, чем нужно, и никто не может принудить его, чтобы оно ело или пило больше, чем желает его природа. Пьянствующий же человек и без принуждения все больше и больше наполняет чрево свое, так что даже сам себе вредит.<br /><i>Слово о пьянстве</i></div></p>