<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1196">Афраат (Иаков) Мудрый</a><div>Все наши праведные отцы восторжествовали во всем, что они делали с верой. Как и блаженный апостол свидетельствует о них: <i>...верою преуспели</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> которые верою побеждали царства, творили правду, получали обетования, заграждали уста львов,</span></span>Евр. 11:33</a>). Еще Соломон говорит: <b><i>Многие мужи милостивыми нарекутся, мужа же верующего кто найдет?</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Многие хвалят человека за милосердие, но правдивого человека кто находит?</span></span>Притч. 20:6</a>, Пешитта).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Тахвиты 1.16. PS 1:37, 40.</i><br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Милосердие более частое явление, чем правдивость. Оказывать милость людям гораздо легче, чем говорить правду. Когда мы делаем добро ближнему, мы испытываем радость и видим чувство благодарности у людей. Милосердие вносит в среду людей покой, мир; даже враг смягчается, делается иногда другим. А когда мы говорим правду людям — они почти всегда бывают недовольны. Нужно быть человеком великой души, чтобы не обижаться, а смиряться, слыша грозные и правдивые слова упрека. Правдивый человек вносит диссонанс в нашу лукавую жизнь. Нашей грехолюбивой душе бывает тяжко, когда говорят о правде. Правдивого человека не любят, боятся, осуждают, готовы очернить. А между тем — без правды жить нельзя! Это — соль, осоляющая зловоние наших страстей.<br />   Подвиг правдивости очень трудный. И должно славить каждого человека, говорящего правду, ибо он есть поборник истины. И за свой подвиг эти христианские правдолюбцы наследуют вечную блаженную жизнь, по словам Самого Спасителя: <i>Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:10</a>).<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>