<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В остальном стихе паримии Премудрость возобновляет речь Свою к невеждам, прерванную замечаниями о правилах благоразумия в обличениях и вразумлениях. Премудрость продолжает раскрывать то, что сказано в конце предшествующей речи ея к невеждам. Там она обещала им за послушание ея урокам жизнь: «<i>и будете жить</i>», а здесь она подтверждает это обещание. Она говорит:<br /><b>Сим бо образом многое поживеши время и приложатся тебе лета живота твоего.</b><br />Обещание долголетия за исполнение уроков мудрости не раз встречается в книге Притчей (слич. <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо долготы дней, лет жизни и мира они приложат тебе.</span></span>Притч. 3:2</a>, 16, 21; <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Слушай, сын мой, и прими слова мои, - и умножатся тебе лета жизни.</span></span>Притч. 4:10</a>, 15). Нет сомнения, что такое обещание относится главным образом к настоящей жизни, подобно многим другим тогоже рода обещаниям в награду за исполнение закона Божия, стол обычным в книгах Ветхаго Завета (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Все заповеди, которые я заповедую вам сегодня, старайтесь исполнять, дабы вы были живы и размножились, и пошли и завладели [доброю] землею, которую с клятвою обещал Господь [Бог] отцам вашим.</span></span>Втор. 8:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=30&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> любил Господа Бога твоего, слушал глас Его и прилеплялся к Нему; ибо в этом жизнь твоя и долгота дней твоих, чтобы пребывать тебе на земле, которую Господь [Бог] с клятвою обещал отцам твоим Аврааму, Исааку и Иакову дать им.</span></span>Втор. 30:20</a>). Долголетие есть, можно сказать, естественное последствие жизни согласной с правилами мудрости и благочестия. Провождают такую жизнь обыкновенно избегают излишеств, губительных для здоровья и преждевременно сокращающих жизнь, и потому благополучно доживают до глубокой старости. Обетование Божие еще более споспешествует тому, что должно быть по естественному порядку вещей. Но одну ли только временную жизнь имеет в виду Премудрость, когда обещает долголетие послушным ей ученикам? Нет, этой одной награды было бы для них мало. <i>Праведницы во веки живут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А праведники живут вовеки; награда их - в Господе, и попечение о них - у Вышнего.</span></span>Прем. 5:15</a>), по слову другаго мудреца. <i>Благочестие</i>, говорит святый Апостол, <i>на все полезно; ибо ему принадлежит обетование настоящей и будущей жизни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо телесное упражнение мало полезно, а благочестие на все полезно, имея обетование жизни настоящей и будущей.</span></span>1 Тим. 4:8</a>). Должно думать, что и долголетие, обещаемое Премудростию ея ученикам, не ограничивается настоящею жизнию и служит только предначатием блаженной жизни в вечности.<br />Часть разсмотренной паримии (гл. 9, 1—11) читается в Богородичные праздники. Это потому, что под Премудростию, о которой идет здесь речь, должно разуметь Сына Божия—Ипостасную Премудрость. Но Ипостасная Премудрость изображается здесь не в предвечном Своем бытии, а в состоянии воплощения: она устрояет на земле Церковь и на Своей трапезе предлагает людям в пищу пречистое Свое Тело, то самое тело, которое наитием Святаго Духа образовалось в утробе Приснодевы Марии. Посему, хотя в паримии не говорится прямо о Богоматери, но так как Она послужила орудием воплощения Сына Божия, то весьма естественно подразумевать Ее там, где говорится о воплощении Втораго Лица Святыя Троицы. Если же так, то понятно, почему в праздники Богородичные положено читать паримию, которая, если не называет Богородицу, то по крайней мере явственно напоминает о Ней верующему. Прибавим: под домом Премудрости, как мы изъяснили, разумеется собственно Церковь, устроенная Христом и Им обитаемая. Но как в обыкновенных домах устрояется несколько покоев и помещений, так и обширный дом Премудрости заключает в себе множество обителей, то есть верующих во Иисуса Христа, ибо в каждом из них обитает Он, как в жилище Своем, вселяясь в него пречистым Телом и Кровию Своею. Но между сими обителями Христа в обширном дому Его, в Церкви, первое место занимает Пречистая Матерь Его, Которая посему и называется в церковных песнях палатою и престолом Царя, пречистым храмом Спасовым, как вместившая Богочеловека во чреве Своем. Таким образом можно думать, что понятие о Богоматери, как о палате Царя-Христа, о доме Ипостасной Премудрости, могло послужить новым основанием церковнаго обычая в праздники Богородичные читать паримию, содержащую изображение дома Премудрости, в котором первое место принадлежит Богоматери — палате Христа-Царя.— Та же часть паримии читается в праздник Обновления Иерусалимскаго храма воскресения Христова 13 сентября, также при освящении каждаго православнаго храма. Это потому, что каждый православно-христианский храм есть место, в котором преимущественно раздаются верующим дары Ипостасной Премудрости, уготованные Ею для членов устроеннаго Ею Царствия Божия на земле или Церкви: в храме Божием предлагается обильное питание словом Божиим и благодатию таинств, особенно таинства Евхаристии, в котором под видом хлеба и вина верующие вкушают Тело и Кровь Христову. — Та же часть паримии читается в праздник Преполовения. В сей праздник Иисус Христос приглашал Иудеев: <i>жаждущий да грядет ко мне и пиет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>). Это приглашение сходно с приглашением Премудрости к своей трапезе.</div></p></div>