<p ><div>Разве не видишь, что, предуказывая нам под образом покоя жизнь, свободную от всякого труда и изнурения, совсем не дозволяет в субботу что-либо делать? Ведь не только не позволяет собирать (манну), но при этом заповедует еще, что отнюдь не должно оставлять своего дома и выходить из своих мест. Чему желает научить нас этим, это мы изложим, представив родственное сему и точно такое же изречение. Так, блаженный пророк Иеремия говорит иудеям следующее: «<i>Так говорит Господь: сохраните души ваши, и не поднимайте нош в день субботний, и не выходите воротами Иерусалимскими, и не выносите нош из домов ваших в день субботний, и никакой работы не совершайте: освятите день субботний, как заповедал Я отцам вашим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Так говорит Господь: берегите души свои и не носите нош в день субботний и не вносите их воротами Иерусалимскими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и не выносите нош из домов ваших в день субботний, и не занимайтесь никакою работою, но святите день субботний так, как Я заповедал отцам вашим,</span></span>Иер. 17:21-22</a>). Что же следует отсюда? Побуждая нас к бодрствованию, повелевает оберегать свою душу, ибо таким образом нам легко уже будет достигнуть ожидаемого покоя.<br /> В других же словах этого изречения Он ясно открывал, какие блага ожидают достигших сего. Так, Он не дозволяет никому обременять себя ношами, так как в то время уже никто не будет брать на себя невыносимой тяжести греха. Тогда настанет время святости, исконный грех совершенно уничтожится и душа каждого обновится в состояние непрестанной добродетели.<br /> Не дозволяет также и ходить вне врат Иерусалима. Но ведь и светлый сонм святых, по истинному и правому учению, непрестанно будет населять небесный Иерусалим и не будет выходить из святого города, напротив – всегда будет пребывать в нем, Божественною силою содержимый в полной невозможности лишиться однажды данных благ, «<i>ибо непреложны дарования и призвание Божие</i>», по святому Павлу (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо дары и призвание Божие непреложны.</span></span>Рим. 11:29</a>).<br /> Затем в словах «<b>не выходите каждый с места своего</b>», очевидно, указывает на то, что у Бога и Отца «<i>обителей много</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span></span>Ин. 14:2</a>), по слову Спасителя. Ясным прообразом этого служила также и святая скиния, получившая «<i>десять дворов</i>»<a href="#631691_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Каждому по достоинству и соответственно подвигам дана будет обитель. Но получив в обладание тамошние обители, они уже всегда будут обитать в них и никогда не дойдут до отпадения от дарованных им от Бога благ. Достоверным свидетелем этого послужит нам Исаия пророк, который об этом говорит так: «<i>Глаза твои увидят Иерусалим, город богатый, шатры, которые не поколеблются и не подвигнутся в вечное время</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Взгляни на Сион, город праздничных собраний наших; глаза твои увидят Иерусалим, жилище мирное, непоколебимую скинию; столпы ее никогда не исторгнутся, и ни одна вервь ее не порвется.</span></span>Ис. 33:20</a>). Словами, что шатры в богатом городе не поколеблются, указывает на непрестанность пребывания и жительства в нем.<br /> <br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><br />1 Вместо αὐλαίας св. Кир. читает αὐλάς – ошибочно. <br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Толкование на Евангелие от Иоанна". Кн. 4. <br /><br />Глава VI Рассуждение о субботнем покое, многообразно раскрывающее, чего знамением служит оно. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=16&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=17&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
