<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Ведь и в Евангелии от Матфея: <i>Кто разводится</i>, - говорит Иисус, - <i>с женою своею, кроме вины любодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А Я говорю вам: кто разводится с женою своею, кроме вины прелюбодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать; и кто женится на разведенной, тот прелюбодействует.</span></span>Мф. 5:32</a>). Итак, прелюбодеем считается и тот, кто принял отпущенную мужем. Кроме этой вины прелюбодеяния, Создатель не разъединил то, что Сам соединил. Тот же Моисей в другом месте постановляет, что тот, кто женился, совершив насилие, не имеет власти развестись с женой<a href="#649979_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Если насилие ставит такие обязательства браку, то насколько более - свободное согласие? В этом удостоверяет и пророчество: <b>жены юности своей не оставляй</b> (LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но не сделал ли того же один, и в нем пребывал превосходный дух? что же сделал этот один? он желал получить от Бога потомство. Итак берегите дух ваш, и никто не поступай вероломно против жены юности своей.</span></span>Мал. 2:15</a>).<br />Итак, видишь, что Христос везде следует по стопам Создателя, как разрешая отвержение [жены], так и возбраняя. Видишь также, что Он является попечителем браков, где бы ни хотел ты скрыться, и не хочет, ни чтобы они расторгались, возбраняя развод, ни чтобы имели бесчестие, [в этом случае] разрешая расторжение. Постыдись же, не соединяя тех, кого соединил твой Христос. Постыдись также, разъединяя без должного повода, по которому захотел бы разъединить и твой Христос. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против Маркиона 4.34, Cl. 0014, 4. CSEL534.24.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="649979_1" class="note-item" href="#649979_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Если кто-нибудь встретится с девицею необрученною, и схватит ее и ляжет с нею, и застанут их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> то лежавший с нею должен дать отцу отроковицы пятьдесят [сиклей] серебра, а она пусть будет его женою, потому что он опорочил ее; во всю жизнь свою он не может развестись с нею.</span></span>Втор. 22:28-29</a>. </li></ul></div><br /></div></p>