<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1132">Дионисий Ареопагит свт.</a><div><b>Ревностные исследователи изречений Божественных спрашивают еще о том: если низшие существа не участвуют в совершенствах существ высших, то почему Священноначальник наш в Писании называется Ангелом Господа Вседержителя</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.</span></span>Мал. 2:7</a>; Откр. 2)?<br /> <br /><br />Это не противоречит, как я думаю, тому, что прежде сказано нами. Ибо мы говорим, что последние существа не достигают только до высшей и полной степени совершенств с существами первыми; но отчасти и сколько возможно, они имеют сии совершенства, по причине общения с единым Верховным Существом, Которое устрояет и соединяет их все. Так напр. чин святых Херувимов обладает высочайшею мудростию и ведением; и чины существ низших их также имеют мудрость и ведение, хотя обладают сими совершенствами только отчасти и в низшей степени, сколько возможно для них. Конечно, вообще всем Богоподобным, умным существам, дано обладать мудростию и ведением, но в высшей и первой, или второй и низшей степени, иметь сии совершенства не всем вообще принадлежит, но определено каждому по мере сил его. То же самое, и притом нисколько не погрешая, можно сказать и обо всех Божественных Умах. Ибо как высшие существа вполне имеют святые совершенства, принадлежащие существам низшим, так, наоборот, и низшие существа, хотя имеют совершенства высших, впрочем не в равной степени, но в низшей. Итак, по моему мнению, не неприлично Богословие называет Священноначальника нашего Ангелом. Ибо Священноначальник, сколько ему возможно, обладает свойством поучать, принадлежащим Ангелам, и сколько возможно человеку, возвещает другим волю Божественную, подобно Ангелам.<br /><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1230">Апостольские Постановления</a><div>И к Вседержителю Богу приходят не иначе, как чрез Христа. Так и народ всё, что только хочет, пусть делает известным епископу чрез диакона и таким образом исполняет его мнение. И в прежние времена ничто освященное не приносилось или не бывало в храме без священника. <b>Ибо уста священника</b>, - говорит в одном месте пророк, - <b>должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.</span></span>Мал. 2:7</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гл. 2.4.28, TLG 2894.001, 2.28.20-28.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Если истинно намерен ты приносить дары Богу, то не бесчести посредника даров, руки которого Бог по человеколюбию благоволил употребить на служение Ему. Ибо иерей, если и сквернится, как говорите, какою–либо нерадивою жизнью, сам за себя даст отчет, но все же он есть <b>ангел Господа Вседержителя,</b> как по тайноводству Божественного священнодействия, так и потому, что служит спасению многих.<br /><br /><i> Письма. Книга I.</i> <br /></div></p></div>