<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Построенный Иродом Великим, храм был одним из чудес света. Он был начат в 20–19 г. до Р. X. и в эпоху Христа не был еще полностью закончен. Храм стоял на вершине горы Мориа. При постройке не стали сносить вершину горы, а устроили нечто вроде огромной платформы, воздвигнув стены массивной кладки, на которые была уложена платформа. Иосиф Флавий пишет, что некоторые из камней имели до 15 м в длину, 4 м в высоту и 6 м в толщину. Должно быть, именно такие камни повергли в изумление учеников из Галилеи. Иосиф Флавий так описывает здание храма: «Фасад храма, его переднюю стену, наверное, нельзя было украсить еще чем-нибудь, чтобы еще больше поражало взор. Храм был сплошь покрыт тяжелыми золотыми листами, и с первыми лучами солнца он сиял огненным блеском и заставлял людей, силившихся смотреть на него, отводить глаза, как от лучей самого солнца. Но для тех, кто видел его впервые издали, он казался как бы снежной вершиной, потому что те его части, что не были покрыты золотыми листами, были ослепительно белыми». Это сияние и этот блеск произвели на учеников очень сильное впечатление. Храм казался верхом человеческих достижений и искусства. Он был столь огромным и крепким, что, казалось, он простоит вечно. Но Иисус сделал предсказание о том дне, когда от него не останется и следа. Не пройдет и пятидесяти лет, как это пророчество сбудется.<br />Однако, бедствие, о котором говорит здесь Иисус, не ограничится лишь Иерусалимом и его храмом. Оно захватит весь мир, в котором должны жить ученики Иисуса. Именно об этом идёт речь в следующих стихах. Бoльшую часть 13-й главы составляет так называемая апокалиптическая речь, или, как принято ее называть в новозаветной науке, – «малый апокалипсис». В этой речи открываются до сих пор сокрытые события конца света и знамений этого конца. Вообще надо сказать, что тринадцатая глава Евангелия от Марка – одна из самых трудных для понимания современного читателя, и это потому, что она отражает не наше мышление, но мышление тех, древних иудеев. С начала и до конца она насквозь пропитана мотивами иудейской истории и иудейского мировоззрения. Иисус использует в ней ассоциации, образы и понятия, хорошо знакомые и близкие иудеям того времени, но кажущиеся странными современным читателям и даже вовсе неизвестные им. Во времена Иисуса существовало много апокалипсисов, описывающих конец света, так как многие люди того века с великим внутреннем волнением ожидали близкого конца. Эти книги использовали особенные, таинственные образы и символы, которые можно найти и в нашей речи. Все эти образы и символы мы должны рассматривать и понимать как часть мировоззрения именно того времени. Одна из особенностей апокалипсисов состоит в том, что в них настоящее и будущее неприметно переходят одно в другое, так что частенько трудно сказать, что высказывается о настоящем времени, а что о «конце света». Конечно, в нашем Евангелии этот вопрос играет подчиненную роль, так как Марк делает явственное различие между нынешними бедствиями вместе с концом храма и полным завершением в событии «всеобщего Конца». Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> скажи нам, когда это будет, и какой признак, когда всё сие должно совершиться?</span></span>Мк. 13:4</a>: <b>«скажи нам, когда это будет»?</b> – а именно объявленное в <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иисус сказал ему в ответ: видишь сии великие здания? всё это будет разрушено, так что не останется здесь камня на камне.</span></span>Мк. 13:2</a> разрушение храма – <b>«и какой признак, когда всё сие должно совершиться?»</b>. <b>«Всё сие»</b> (ταῦτα πάντα) означает <b>«весь этот мир»</b>, космос. <b>«Совершиться»</b> – означает прийти к концу, «завершиться». В соответствии с этим делением, Евангелист Марк проводит границу между речью о близком настоящем (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=5&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Отвечая им, Иисус начал говорить: берегитесь, чтобы кто не прельстил вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо многие придут под именем Моим и будут говорить, что это Я; и многих прельстят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же услышите о войнах и о военных слухах, не ужасайтесь: ибо надлежит <i>сему</i> быть, - но <i>это</i> еще не конец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо восстанет народ на народ и царство на царство; и будут землетрясения по местам, и будут глады и смятения. Это - начало болезней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы смотрите за собою, ибо вас будут предавать в судилища и бить в синагогах, и перед правителями и царями поставят вас за Меня, для свидетельства перед ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И во всех народах прежде должно быть проповедано Евангелие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же поведут предавать вас, не заботьтесь наперед, что вам говорить, и не обдумывайте; но что дано будет вам в тот час, то и говорите, ибо не вы будете говорить, но Дух Святый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Предаст же брат брата на смерть, и отец - детей; и восстанут дети на родителей и умертвят их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мк. 13:5-13</a>) и речью о будущем (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=14&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Когда же увидите мерзость запустения, реченную пророком Даниилом, стоящую, где не должно, - читающий да разумеет, - тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а кто на кровле, тот не сходи в дом и не входи взять что-нибудь из дома своего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и кто на поле, не обращайся назад взять одежду свою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Горе беременным и питающим сосцами в те дни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Молитесь, чтобы не случилось бегство ваше зимою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо в те дни будет такая скорбь, какой не было от начала творения, которое сотворил Бог, даже доныне, и не будет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И если бы Господь не сократил тех дней, то не спаслась бы никакая плоть; но ради избранных, которых Он избрал, сократил те дни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда, если кто вам скажет: вот, здесь Христос, или: вот, там, - не верьте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо восстанут лжехристы и лжепророки и дадут знамения и чудеса, чтобы прельстить, если возможно, и избранных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Вы же берегитесь. Вот, Я наперед сказал вам всё.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но в те дни, после скорби той, солнце померкнет, и луна не даст света своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках с силою многою и славою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И тогда Он пошлет Ангелов Своих и соберет избранных Своих от четырех ветров, от края земли до края неба.</span></span>Мк. 13:14-27</a>). – Действительно, <b>«когда это будет, и какой признак, когда всё сие должно совершиться?»</b>. При чтении и анализе нашего «малого Апокалипсиса» надо обратить внимание на то, что в противоположность популярным тогда многочисленным иудейским апокалипсисам он отказывается от точных откровений, с помощью которых можно было бы рассчитать конец света. Более того, всякая попытка рассчитать конец света далее, в конце 13-й главы категорически отвергается:<b> «О дне же том, или часе, никто не знает, ни Ангелы небесные, ни Сын, но только Отец»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> О дне же том, или часе, никто не знает, ни Ангелы небесные, ни Сын, но только Отец.</span></span>Мк. 13:32</a>). Вместо таких суетных расчетов акцент делается на предостережениях и увещаниях: <b>«берегитесь», «смотрите за собою», «бодрствуйте, молитесь»</b>. Ведь речь в нашем Евангелии идет не о конце света как таковом, но речь в нём идет о последователях Иисуса, т. е. о христианах, о том, в каком состоянии они должны и могут встретить те скорби, которые неминуемо станут и их уделом тоже! Итак, Иисус <b>«сидел на горе Елеонской против храма»</b>. Именно с Елеонской горы взгляд охватывал всю храмовую область. Елеонская гора упомянута не случайно. О ней в связи с Днем Господним говорится у пророка Захарии: <i>«Вот наступает день Господень, ... И соберу все народы на войну против Иерусалима, и взят будет город, и разграблены будут домы, и обесчещены будут жены, и половина города пойдет в плен; ... И станут ноги Его в тот день на горе Елеонской, которая перед лицем Иерусалима к востоку; ... И будет в тот день: не станет света, светила удалятся. День этот будет единственный, ведомый только Господу...» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=14&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот наступает день Господень, и разделят награбленное у тебя среди тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И соберу все народы на войну против Иерусалима, и взят будет город, и разграблены будут домы, и обесчещены будут жены, и половина города пойдет в плен; но остальной народ не будет истреблен из города.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда выступит Господь и ополчится против этих народов, как ополчился в день брани.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И станут ноги Его в тот день на горе Елеонской, которая перед лицем Иерусалима к востоку; и раздвоится гора Елеонская от востока к западу весьма большою долиною, и половина горы отойдет к северу, а половина ее - к югу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вы побежите в долину гор Моих, ибо долина гор будет простираться до Асила; и вы побежите, как бежали от землетрясения во дни Озии, царя Иудейского; и придет Господь Бог мой и все святые с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И будет в тот день: не станет света, светила удалятся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> День этот будет единственный, ведомый только Господу: ни день, ни ночь; лишь в вечернее время явится свет.</span></span>Зах. 14:1-7</a>). Кроме того, во времена написания Евангелия от Марка, всем было известно, что через несколько лет после смерти и воскресения Иисуса Христа из Египта пришел очередной лжемессия, который заявлял, что он встанет на Елеонской горе и оттуда разрушит стены Иерусалима. Вот что написано о нем в книге Иосифа Флавия «Иудейские Древности»: «В Иерусалим явился некий египтянин, выдававший себя за пророка; он уговорил простой народ отправиться вместе с ним к Елеонской горе, отстоящей от города на расстоянии пяти стадий. Тут он обещал легковерным иудеям показать, как по его мановению падут иерусалимские стены, так что, по его словам, они будто бы свободно пройдут в город. Когда Феликс узнал об этом, он приказал войскам вооружиться; затем он во главе большого конного и пешего отряда выступил из Иерусалима и нагрянул на приверженцев египтянина. При этом он умертвил четыреста человек, а двести захватил живьем. Между тем египтянину удалось бежать из битвы и исчезнуть» (Древн 20,8,6). И в книге «Иудейская Война» Иосиф пишет: «Еще более злым бичом для иудеев был лжепророк из Египта. В Иудею прибыл какой-то обманщик, который выдал себя за пророка и действительно прослыл за небесного посланника. Он собрал вокруг себя около 30 000 заблужденных, выступил с ними из пустыни на так называемую Елеонскую гору, откуда он намеревался насильно вторгнуться в Иерусалим, овладеть римским гарнизоном и властвовать над народом с помощью драбантов, окружавших его. Феликс однако предупредил осуществление этого плана, выступив навстречу ему во главе римских тяжеловооруженных; весь народ также принял участие в обороне. Дело дошло до сражения; египтянин бежал только с немногими своими приближенными, большая же часть его приверженцев пала или взята была в плен; остатки рассеялись, и каждый старался укрыться в свою родину» (Иуд. Война 2,13,5). День Господень. При чтении 13-й главы Марка надо помнить об одной очень важной вещи, не зная о чём в Новом Завете многое бывает непонятным. Иудеи никогда не сомневались в том, что они – избранный Богом народ, и что однажды они займут подобающее им, как избранному народу, место, которое, по их мнению, они заслужили и должны были, в конечном счете, получить. Они давно оставили мысль о том, что смогут завоевать это высокое среди прочих народов место обычными человеческими средствами, и были уверены в том, что, в конце концов, Бог непосредственно вмешается в историю человечества и добьется для них этого места. И вот этот день, когда Бог непосредственно вмешается в историю, иудеи называли Днем Господа. Они считали также, что непосредственно перед наступлением этого дня Господа будет время ужаса и страданий, мир будет потрясен до основания и будет Суд. Потом наступит новый мир и новый век славы и мира, шалома. Эта идея, с одной стороны, – плод своего рода непобедимого оптимизма. Иудеи были совершенно уверены в том, что Бог вмешается в историю человечества. Но, с другой стороны, она – результат мрачного пессимизма, потому что в основе идеи Дня Господня лежала другая идея о том, что наш мир настолько плох и греховен, что все исправить можно лишь путем разрушения его и создания нового. Иудеи и не помышляли о его исправлении и преобразовании. Они думали о воссоздании заново всей системы. И, надо сказать, этот пессимизм свидетельствовал о глубоком реализме. Давайте посмотрим, что сказано о Дне Господнем в Ветхом Завете. У пророка Амоса говорится: <i>«На всех улицах будет плач и на всех дорогах будут восклицать: «увы! увы!» и призовут земледельца сетовать и искусных в плачевных песнях – плакать. И во всех виноградниках будет плач, ибо Я пройду среди тебя, говорит Господь. Горе желающим Дня Господня! Для чего вам этот День Господень? он – тьма, а не свет ... и нет в нем сияния»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=16&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог Саваоф, Вседержитель: на всех улицах будет плач, и на всех дорогах будут восклицать: "увы, увы!", и призовут земледельца сетовать и искусных в плачевных песнях - плакать,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и во всех виноградниках будет плач, ибо Я пройду среди тебя, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Горе желающим дня Господня! для чего вам этот день Господень? он тьма, а не свет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> то же, как если бы кто убежал от льва, и попался бы ему навстречу медведь, или если бы пришел домой и оперся рукою о стену, и змея ужалила бы его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Разве день Господень не мрак, а свет? он тьма, и нет в нем сияния.</span></span>Ам. 5:16-20</a>). А вот ужасная картина Дня Господня у пророка Исаии: <i>«Рыдайте; ибо день Господа близок, идет как разрушительная сила от Всемогущего ... Вот приходит день Господа лютый, с гневом и пылающею яростию, чтобы сделать землю пустынею и истребить с нее грешников ее. Звезды небесные и светила не дают от себя света; солнце меркнет при восходе своем, и луна не сияет светом своим... Для сего потрясу небо, и земля сдвинется с места своего от ярости Господа Саваофа в день пылающего гнева Его...»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=6&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Рыдайте, ибо день Господа близок, идет как разрушительная сила от Всемогущего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> От того руки у всех опустились, и сердце у каждого человека растаяло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ужаснулись, судороги и боли схватили их; мучатся, как рождающая, с изумлением смотрят друг на друга, лица у них разгорелись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, приходит день Господа лютый, с гневом и пылающею яростью, чтобы сделать землю пустынею и истребить с нее грешников ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Звезды небесные и светила не дают от себя света; солнце меркнет при восходе своем, и луна не сияет светом своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я накажу мир за зло, и нечестивых - за беззакония их, и положу конец высокоумию гордых, и уничижу надменность притеснителей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> сделаю то, что люди будут дороже чистого золота, и мужи - дороже золота Офирского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для сего потрясу небо, и земля сдвинется с места своего от ярости Господа Саваофа, в день пылающего гнева Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда каждый, как преследуемая серна и как покинутые овцы, обратится к народу своему, и каждый побежит в свою землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но кто попадется, будет пронзен, и кого схватят, тот падет от меча.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И младенцы их будут разбиты пред глазами их; домы их будут разграблены и жены их обесчещены.</span></span>Ис. 13:6-16</a>). Полна страшных описаний Дня Господня книга пророка Иоиля: <i>«Наступит День Господень, ... День тьмы и мрака, день облачный и туманный ... И покажу знамения на небе и на земле; кровь и огонь и столпы дыма. Солнце превратится в тьму и луна – в кровь, прежде нежели наступит День Господень, великий и страшный»</i>. Вновь и вновь мы встречаем в Ветхом Завете такие картины ужаса. День Господень наступит ошеломляюще внезапно. Прежде чем придет Бог – Судия мира, творение поколеблется от разрушения, законы природы будут уничтожены. В эпоху между Ветхим и Новым Заветами возник своеобразный жанр популярной литературы, так называемые Апокалипсисы, что значит «откровения». Эти книги представляли собой мечты и видения людей о том, что произойдет в День Господень и в непосредственно предшествующие ему дни. В них использовались образы и картины из Ветхого Завета и приводились все новые и новые детали и подробности. Но нужно особо подчеркнуть, что все эти книги представляли собой мечты и видения. Это были попытки изобразить неподдающееся изображению и выразить невыразимое. Это была скорее поэзия, а не проза; это были видения, а не наука; это были мечты, а не история. Никто никогда и не предполагал считать их произведениями футурологов и видеть в них предначертания грядущих событий. Мы увидим, что для каждой детали 13-й главы Евангелия от Марка можно найти параллели в видениях Ветхого Завета и в литературе, созданной в эпоху между двумя Заветами. Иисус использовал язык, образы, весь аппарат апокалиптической литературы, пытаясь донести людям Свои мысли. Он оперировал лишь теми идеями и понятиями, которые были известны людям, причем Он и они понимали, что это всего лишь художественные, образные полотна и никто из них не ожидал, что когда Бог непосредственно вмешается в историю, все будет именно так буквально.<br />Первая часть эсхатологической речи (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=5&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Отвечая им, Иисус начал говорить: берегитесь, чтобы кто не прельстил вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо многие придут под именем Моим и будут говорить, что это Я; и многих прельстят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же услышите о войнах и о военных слухах, не ужасайтесь: ибо надлежит <i>сему</i> быть, - но <i>это</i> еще не конец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо восстанет народ на народ и царство на царство; и будут землетрясения по местам, и будут глады и смятения. Это - начало болезней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы смотрите за собою, ибо вас будут предавать в судилища и бить в синагогах, и перед правителями и царями поставят вас за Меня, для свидетельства перед ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И во всех народах прежде должно быть проповедано Евангелие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же поведут предавать вас, не заботьтесь наперед, что вам говорить, и не обдумывайте; но что дано будет вам в тот час, то и говорите, ибо не вы будете говорить, но Дух Святый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Предаст же брат брата на смерть, и отец - детей; и восстанут дети на родителей и умертвят их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мк. 13:5-13</a>) повествует о событиях, связанных с разрушением Иерусалимского храма. Но именно в это время живут первые читатели нашего евангелия! Это значит, что в стихах 5–13 евангелист обращается к современному жизненному опыту его читателей. Их опыт отмечен: – появлением лжепророков, претендующих быть Христом Второго пришествия: <b>«многие придут под именем Моим и будут говорить, что это Я; и многих прельстят»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо многие придут под именем Моим и будут говорить, что это Я; и многих прельстят.</span></span>Мк. 13:6</a>); – войнами и катастрофами: <b>«услышите о войнах ... восстанет народ на народ и царство на царство; и будут землетрясения по местам, и будут глады и смятения»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же услышите о войнах и о военных слухах, не ужасайтесь: ибо надлежит <i>сему</i> быть, - но <i>это</i> еще не конец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо восстанет народ на народ и царство на царство; и будут землетрясения по местам, и будут глады и смятения. Это - начало болезней.</span></span>Мк. 13:7-8</a>); – преследованиями и арестами ради Иисуса: <b>«вас будут предавать в судилища и бить в синагогах, ... поведут предавать вас»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы смотрите за собою, ибо вас будут предавать в судилища и бить в синагогах, и перед правителями и царями поставят вас за Меня, для свидетельства перед ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И во всех народах прежде должно быть проповедано Евангелие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же поведут предавать вас, не заботьтесь наперед, что вам говорить, и не обдумывайте; но что дано будет вам в тот час, то и говорите, ибо не вы будете говорить, но Дух Святый.</span></span>Мк. 13:9-11</a>); – социальной изоляцией: <b>«Предаст же брат брата на смерть, и отец – детей ... И будете ненавидимы всеми за имя Мое» </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Предаст же брат брата на смерть, и отец - детей; и восстанут дети на родителей и умертвят их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мк. 13:12-13</a>). Несомненно, Евангелист Марк имел перед своим взором конкретные события и конкретные переживания, но толковал он их на фоне библейских текстов как события эсхатологические. Здесь он говорит на библейском языке, заимствованном из пророческих книг: это не его собственный язык. Но важнее языка и формы изложения его содержание, его весть: чтo Евангелист имеет сказать в этой ситуации своей церкви. Как должны вести себя в столь пагубное время христиане? У них нет основания для паники! – Они должны трезво противостоять лжеспасителям, тем, которые утверждают о себе, что они во имя Божие могут осчастливить мир и преобразить его историю. Никто не сможет занять место Иисуса. Да, лжехристы <b>«многих прельстят»</b>, но <b>«берегитесь, чтобы кто не прельстил вас»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Отвечая им, Иисус начал говорить: берегитесь, чтобы кто не прельстил вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо многие придут под именем Моим и будут говорить, что это Я; и многих прельстят.</span></span>Мк. 13:5-6</a>). – Известия о войнах и катастрофах тоже не являются причиной для паники! Конечно, до тех пор пока люди добиваются мира и единства путём насилия, войны в мире будут неизбежны. Но <b>«но это еще не конец»</b> всему человечеству. <b>«Это – начало болезней»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же услышите о войнах и о военных слухах, не ужасайтесь: ибо надлежит <i>сему</i> быть, - но <i>это</i> еще не конец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо восстанет народ на народ и царство на царство; и будут землетрясения по местам, и будут глады и смятения. Это - начало болезней.</span></span>Мк. 13:7-8</a>)! – Нет нужды заранее обдумывать, что говорить и что делать, если из-за веры придётся попасть в критическое положение: <b>«не заботьтесь наперед, что вам говорить, и не обдумывайте» </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же поведут предавать вас, не заботьтесь наперед, что вам говорить, и не обдумывайте; но что дано будет вам в тот час, то и говорите, ибо не вы будете говорить, но Дух Святый.</span></span>Мк. 13:11</a>). – Христиане не могут рассчитывать на то, что мир будет всегда к ним благосклонен за их благие мысли и за их учение любви. Нет, с ними всё будет происходить не иначе, нежели с их Господом, Который был «предан в руки человеческие»:<b> «вас будут предавать в судилища и бить в синагогах ... И будете ненавидимы всеми за имя Мое»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы смотрите за собою, ибо вас будут предавать в судилища и бить в синагогах, и перед правителями и царями поставят вас за Меня, для свидетельства перед ними.</span></span>Мк. 13:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Предаст же брат брата на смерть, и отец - детей; и восстанут дети на родителей и умертвят их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мк. 13:12-13</a>). – Христиане спасутся не тем, что они сдадутся, уступят, а тем, что они, как последователи Иисуса, выдержат всё до конца в настоящих и ещё предстоящих бедственных ситуациях: <b>«претерпевший же до конца спасется»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мк. 13:13</a>b).<br /><br /><b>Вернемся к первым 13 стихам 13-й главы Евангелия от Марка.</b><br />В этом отрывке Евангелист Марк как бы сводит вместе все высказывания Иисуса Христа о будущем. Здесь мы читаем: 1. Пророчество о разрушении Иерусалима. Иисус предвидел конец священного города и оказался прав: Иерусалим пал в 70 г., а храм был разрушен. 2. Предупреждения об ужасах и опасностях последних дней. 3. Предостережение о грядущих гонениях. 4. Пророчество о Дне Господнем, который отождествляется с днем Второго пришествия. 5. Предостережение быть наготове. В целом, как мы уже отмечали, взгляд на будущее мира пессимистичен. Наш мир настолько плох и греховен, что все исправить может лишь Бог, разрушив ветхий мир и создав его заново. Такова идея Дня Господня. Ведь иудеи не помышляли об исправлении и преобразовании мира. Неужели и для христиан нет никакой возможности активного и положительного вмешательства в ход всемирной истории? К тому же сами христиане в злом мире будут постоянно гонимы, и эти гонения неизбежны: <b>«надлежит сему [то есть гонениям] быть, – но это еще не конец!» </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же услышите о войнах и о военных слухах, не ужасайтесь: ибо надлежит <i>сему</i> быть, - но <i>это</i> еще не конец.</span></span>Мк. 13:7</a>). Создается впечатление, что в предстоящих скорбях страдающим христианам остается только утешаться помощью Святого Духа: <b>«Когда же поведут предавать вас, не заботьтесь наперед, что вам говорить, и не обдумывайте; но что дано будет вам в тот час, то и говорите, ибо не вы будете говорить, но Дух Святый» </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же поведут предавать вас, не заботьтесь наперед, что вам говорить, и не обдумывайте; но что дано будет вам в тот час, то и говорите, ибо не вы будете говорить, но Дух Святый.</span></span>Мк. 13:11</a>). Размышляя над этими вопросами, нам следует обратить внимание на три момента: 1. В ответе Иисуса Христа апостолам Петру, Иакову, Иоанну и Андрею (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=5&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Отвечая им, Иисус начал говорить: берегитесь, чтобы кто не прельстил вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо многие придут под именем Моим и будут говорить, что это Я; и многих прельстят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же услышите о войнах и о военных слухах, не ужасайтесь: ибо надлежит <i>сему</i> быть, - но <i>это</i> еще не конец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо восстанет народ на народ и царство на царство; и будут землетрясения по местам, и будут глады и смятения. Это - начало болезней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы смотрите за собою, ибо вас будут предавать в судилища и бить в синагогах, и перед правителями и царями поставят вас за Меня, для свидетельства перед ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И во всех народах прежде должно быть проповедано Евангелие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же поведут предавать вас, не заботьтесь наперед, что вам говорить, и не обдумывайте; но что дано будет вам в тот час, то и говорите, ибо не вы будете говорить, но Дух Святый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Предаст же брат брата на смерть, и отец - детей; и восстанут дети на родителей и умертвят их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мк. 13:5-13</a>) речь идет сначала о таких ограниченных конфликтах и бедствиях, которые (еще!) не угрожают самому существованию мира. И мы, конечно, должны согласиться, что христиане и сегодня, спустя две тысячи лет, постоянно сталкиваются с такими ситуациями. В таком случае (и это важный вывод) нам следует считаться с тем, что полная зла история будет продолжаться и дальше. Это взывает к нашей стойкости и терпению, ибо ... <b>«претерпевший же до конца спасется»</b>. 2. Не стоит смущаться тем то, что Евангельский текст не упоминает о способности или возможности христиан предотвращать в мире войны и катастрофы. Достаточно взглянуть на прошлую историю, в которой христиане, часто отнюдь не гонимые, принимали участие и даже в известной степени определяли ход истории. Спросим себя: В каких исторических ситуациях христиане (как последователи Иисуса!) фактически смогли успешно противостоять всяким войнам (локальным, мировым, гражданским)? Когда христианам удавалось противостоять так называемым необходимостям «государственного или национального интереса»? Когда им удавалось реально это сделать? – Вопросы звучат скорее риторически. 3. Марк трезво считается с тем, что христиане всегда будут ненавидимы, когда они будут открыто и стойко свидетельствовать словом и делом свою веру. И будут христиане поддерживать то или иное государство с его интересами, или они не будут этого делать, они всё равно всегда будут ненавидимы за имя Иисуса (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мк. 13:13</a>). Евангелист Марк, опираясь на слова Господа, считает, что смело идти навстречу такой перспективе он может только потому, что Дух Божий для него – не пустое понятие, но живо и остро переживаемая реальность. (Вспомним описания духовной жизни ранней Церкви в посланиях Апостола Павла!).<br />В стихах 5–13 Марк имел перед глазами ситуацию «ограниченного конфликта». <b>«Это еще не конец»</b>, как сказано в <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же услышите о войнах и о военных слухах, не ужасайтесь: ибо надлежит <i>сему</i> быть, - но <i>это</i> еще не конец.</span></span>Мк. 13:7</a>. Однако это положение когда-нибудь изменится. И тогда мир окажется в радикальном кризисе конца, когда <b>«претерпевший до конца спасется»</b>. <br /><br />Об этом <b>«конце»</b> говорят прочитанные нами стихи 14–23. Здесь наше Евангелие тоже использует наличествующие образы. Иисус здесь предсказал некоторые из ужасов, постигших Иерусалим во время осады его римлянами и последовавшего затем падения. Он предупреждает людей, чтобы они при первых признаках этого не искали убежища в укрепленном городе Иерусалиме, но бежали вон из города, в горы, даже не позаботившись об одежде и о своем имуществе. Отсюда опасение стиха 18, что бегство может произойти зимой с ее холодом и раскисшими дорогами. Люди же, надо заметить, сделали как раз наоборот: они наводнили Иерусалим, где их постигла смерть, о которой даже и подумать страшно. Обо всем этом нм известно из истории Иудейской войны. Но наряду с этими конкретными, обусловленными временем указаниями Марк (или его возможный предшественник) использует также и традиционные образы. Сравни <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо в те дни будет такая скорбь, какой не было от начала творения, которое сотворил Бог, даже доныне, и не будет.</span></span>Мк. 13:19</a> <b>«в те дни будет такая скорбь, какой не было от начала творения, которое сотворил Бог, даже доныне, и не будет»</b> с ветхозаветными пророчествами: <i>«Вот, Я пошлю завтра, в это самое время, град весьма сильный, которому подобного не было в Египте со дня основания его доныне» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> вот, Я пошлю завтра, в это самое время, град весьма сильный, которому подобного не было в Египте со дня основания его доныне;</span></span>Исх. 9:18</a>); <i>«День тьмы и мрака, день облачный и туманный, ... какого не бывало от века и после того не будет в роды родов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> день тьмы и мрака, день облачный и туманный: как утренняя заря распространяется по горам народ многочисленный и сильный, какого не бывало от века и после того не будет в роды родов.</span></span>Иоил. 2:2</a>); <i>«И наступит время тяжкое, какого не бывало с тех пор, как существуют люди, до сего времени»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И восстанет в то время Михаил, князь великий, стоящий за сынов народа твоего; и наступит время тяжкое, какого не бывало с тех пор, как существуют люди, до сего времени; но спасутся в это время из народа твоего все, которые найдены будут записанными в книге.</span></span>Дан. 12:1</a>). Это время конца будет отмечено следующими признаками: а) Появится некий противник христиан. Его принято называть Антихристом. Сейчас он пока неведом и не поддаётся определению. Он будет узурпатором, займёт в жизни мира не принадлежащее ему место («где не должно»). <b>«Увидите мерзость запустения, реченную пророком Даниилом, стоящую, где не должно»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Когда же увидите мерзость запустения, реченную пророком Даниилом, стоящую, где не должно, - читающий да разумеет, - тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы;</span></span>Мк. 13:14</a>). Слова мерзость запустения взяты из книги пророка Даниила (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И утвердит завет для многих одна седмина, а в половине седмины прекратится жертва и приношение, и на крыле [<i>святилища</i>] будет мерзость запустения, и окончательная предопределенная гибель постигнет опустошителя".</span></span>Дан. 9:27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=11&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И поставлена будет им часть войска, которая осквернит святилище могущества, и прекратит ежедневную жертву, и поставит мерзость запустения.</span></span>Дан. 11:31</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Со времени прекращения ежедневной жертвы и поставления мерзости запустения пройдет тысяча двести девяносто дней.</span></span>Дан. 12:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=462&c=1&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> В пятнадцатый день Хаслева, сто сорок пятого года, устроили на жертвеннике мерзость запустения, и в городах Иудейских вокруг построили жертвенники,</span></span>1 Мак. 1:54</a>). Привычное нам выражение в оригинале буквально значит «ужасающее осквернение». Возникла же эта фраза в связи с Антиохом IV Епифаном (167 г. до Р.Х.). Этот эллинистический царь и наследник Александра Великого пытался уничтожить иудейскую религию и ввести греческий образ мышления и греческий образ жизни. Антиох осквернил Иерусалимский храм, принеся в жертву свинью на большом жертвенике и устроив публичные дома в священных дворах храма. Он даже поставил огромную статую Зевса в Святая Святых храме и повелел иудеям поклоняться этому идолу. В связи с этим в <a href="/bible-index/bible/?b=462&c=1&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> В пятнадцатый день Хаслева, сто сорок пятого года, устроили на жертвеннике мерзость запустения, и в городах Иудейских вокруг построили жертвенники,</span></span>1 Мак. 1:54</a> сказано: <i>«в пятнадцатый день Хаслева, сто сорок пятого года, устроили на жертвеннике мерзость запустения, и в городах Иудейских вокруг построили жертвенники»</i>. Иисус Христос, как мы читаем в Евангелии, предсказал, что все это повторится снова. Все это сбылось уже в 40 г. Р.Х. В то время в Риме императором был безумный Калигула, утверждавший, что он – бог. Он услышал о существовании в далеком Иерусалиме храма, в котором нет идолов, и задумал установить в Святом месте свою собственную статую. Его советники уговаривали его не делать этого, потому что они понимали, что это неизбежно приведет к кровопролитной гражданской войне. Калигула же был упрям и стоял на своем, но к счастью он умер в 41 г., не успев осуществить свой план осквернения храма. Итак, первоначально «мерзостью запустения» называли идольский жертвенник и языческую статую, который Антиох повелел установить в Иерусалимском храме. Поэтому в Евангелии это выражение тоже могло подразумевать осквернение храма. Однако для Евангелиста Марка эта «мерзость запустения» была не чем-то безличным, не жертвенником и не статуей, но некоей личностью. В переводе на русский язык это не заметно. Но в оригинале слово «мерзость», которое по-гречески является существительным среднего рода, Марк использует так, как если бы оно было именем существительным мужского рода. То есть Марк говорит здесь не о вещи, а о личности! Люди ждали не только Мессию, но также появления какой-то силы, которая была бы воплощением зла и вобрала бы в себя все, что против Бога. Во Втором послании к Фессалоникийцам (2 Сол. 2:3) эта личная сила называется <i>«человеком греха, сыном погибели»</i>. Иоанн Богослов в Откровении отождествляет эту силу с обожествленной властью Рима, воплощенной в императоре. Иисус Христос в Евангелии от Марка берет старую фразу и употребляет ее для описания грядущих бедствий. В 70 г. Иерусалим окончательно пал пред осаждавшими его армиями Тита, будущего римского императора. Ужасы этой осады представляют собой одну из самых мрачных страниц мировой истории. Эта осада описана римским историком Иосифом Флавием в его книге «Иудейская война». Он сообщает, что 97.000 человек были взяты в плен и в рабство, а миллион сто тысяч человек умерли и погибли от голода и меча: «Голод усиливался и уничтожал целые семьи. Верхние этажи домов были переполнены умиравшими от голода женщинами и детьми. Улицы города были заполнены трупами стариков. Дети и молодые люди, подобно теням, бродили по рыночным площадям, опухшие от голода, и падали замертво там, где смерть забирала их. Хоронить их было некому. А те, кто был здоров и крепок, пугало огромное количество мертвых и боязнь собственной смерти во время похорон других. Многие сами ложились в свои гробы до наступления неизбежного часа. Среди этих бедствий никто не оплакивал умерших ... голод подавил все естественные чувства. Глубокая тишина и своего рода мертвая ночь охватила город». Всю картину омрачали мародеры, обиравшие мертвых. Иосиф Флавий рассказывает, что, когда нельзя было уже найти даже травинку, «некоторые впали в такое ужасное состояние, что отправлялись на поиски сточных труб и старых навозных куч и ели то, на что прежде не могли смотреть». Он рисует мрачные картины того, как люди глотали кожаные ремни и обувь, и рассказывает ужасную историю одной женщины, которая убила и зажарила своего ребенка и предлагала часть этой ужасной трапезы людям, приходившим к ней в поисках пищи. б) Итак, пророчество Иисуса о предстоящих Иерусалиму ужасных временах, сбылось сполна. Он предупреждал о неизбежности срочного бегства: «находящиеся в Иудее да бегут в горы» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=14&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Когда же увидите мерзость запустения, реченную пророком Даниилом, стоящую, где не должно, - читающий да разумеет, - тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а кто на кровле, тот не сходи в дом и не входи взять что-нибудь из дома своего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и кто на поле, не обращайся назад взять одежду свою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Горе беременным и питающим сосцами в те дни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Молитесь, чтобы не случилось бегство ваше зимою.</span></span>Мк. 13:14-18</a>). Но люди не бежали из города, но собрались со всей округи. И собравшиеся в городе умирали сотнями тысяч, и спаслись лишь те, кто, как бы внимая совету Иисуса Христа, покинул город и ушел в горы. в) Наконец, Иисус Христос предупредил о появлении восторженных кликушествующих энтузиастов, которые, пребывая в прелести, станут указывать на различные знамения (<b>«вот, здесь Христос, или: вот, там»</b>). Появятся и всяческие чудотворцы-обманщики: <b>«восстанут лжехристы и лжепророки» </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда, если кто вам скажет: вот, здесь Христос, или: вот, там, - не верьте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо восстанут лжехристы и лжепророки и дадут знамения и чудеса, чтобы прельстить, если возможно, и избранных.</span></span>Мк. 13:21-22</a>). Как же должны вести себя верующие, когда их мир будет ввергнут в этот последний кризис? Они должны: а) бежать (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=14&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Когда же увидите мерзость запустения, реченную пророком Даниилом, стоящую, где не должно, - читающий да разумеет, - тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а кто на кровле, тот не сходи в дом и не входи взять что-нибудь из дома своего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и кто на поле, не обращайся назад взять одежду свою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Горе беременным и питающим сосцами в те дни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Молитесь, чтобы не случилось бегство ваше зимою.</span></span>Мк. 13:14-18</a>); б) настоятельно молить Бога о том, чтобы Он сократил те дни (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=17&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Горе беременным и питающим сосцами в те дни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Молитесь, чтобы не случилось бегство ваше зимою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо в те дни будет такая скорбь, какой не было от начала творения, которое сотворил Бог, даже доныне, и не будет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И если бы Господь не сократил тех дней, то не спаслась бы никакая плоть; но ради избранных, которых Он избрал, сократил те дни.</span></span>Мк. 13:17-20</a>); в) хранить рассудительное трезвение (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда, если кто вам скажет: вот, здесь Христос, или: вот, там, - не верьте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо восстанут лжехристы и лжепророки и дадут знамения и чудеса, чтобы прельстить, если возможно, и избранных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Вы же берегитесь. Вот, Я наперед сказал вам всё.</span></span>Мк. 13:21-23</a>). Евангелист Марк, скорее всего, предполагал скорое наступление этого последнего часа и мог ошибаться в оценке еще остающегося времени. Но принципиально это ничего не изменяет. Евангелист был уверен, что наступят (пусть не рано, пусть позже) такие времена, когда даже верующему остаётся только бежать. И единственное, что он еще в состоянии сделать в это время для себя и для мира, это молиться! Для Марка это не дешевое утешение перед предстоящей скорбью, но выражение его глубокой веры в то, что господин мира и его истории – Бог. Недаром в <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо в те дни будет такая скорбь, какой не было от начала творения, которое сотворил Бог, даже доныне, и не будет.</span></span>Мк. 13:19</a> упоминается «творение, которое сотворил Бог». Бог – Творец, и Ему очень дорого Его творение, а в нем – Его избранники, последователи Его Сына. Отсюда и молитва, чтобы Он <b>«ради избранных, которых Он избрал, сократил те дни»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И если бы Господь не сократил тех дней, то не спаслась бы никакая плоть; но ради избранных, которых Он избрал, сократил те дни.</span></span>Мк. 13:20</a>). Конечно, это может вызвать у нас новый вопрос: Если Бог действительно является господином мира, то почему тогда Он не убережёт его от этого тотального кризиса? Почему верующие должны молить только о сокращении тех ужасных дней? Ответ на это дает следующий раздел, который пророчествует об ответе Бога на мольбы Его избранных. Этот ответ – пришествие Сына Человеческого!<br /><br /><b>Пришествие Сына Человеческого</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=24&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но в те дни, после скорби той, солнце померкнет, и луна не даст света своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках с силою многою и славою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И тогда Он пошлет Ангелов Своих и соберет избранных Своих от четырех ветров, от края земли до края неба.</span></span>Мк. 13:24-27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пошлет Ангелов Своих с трубою громогласною, и соберут избранных Его от четырех ветров, от края небес до края их.</span></span>Мф. 24:29-31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=25&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И будут знамения в солнце и луне и звездах, а на земле уныние народов и недоумение; и море восшумит и возмутится;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> люди будут издыхать от страха и ожидания <i>бедствий</i>, грядущих на вселенную, ибо силы небесные поколеблются,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и тогда увидят Сына Человеческого, грядущего на облаке с силою и славою великою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же начнет это сбываться, тогда восклонитесь и поднимите головы ваши, потому что приближается избавление ваше.</span></span>Лк. 21:25-28</a>).<br />Наше Евангелие снова обращается к нам с помощью образов, которые заимствованы из пророчеств Ветхого Завета:<i> «Вот, приходит день Господа лютый, с гневом и пылающею яростью, чтобы сделать землю пустынею... Звезды небесные и светила не дают от себя света; солнце меркнет при восходе своем, и луна не сияет светом своим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, приходит день Господа лютый, с гневом и пылающею яростью, чтобы сделать землю пустынею и истребить с нее грешников ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Звезды небесные и светила не дают от себя света; солнце меркнет при восходе своем, и луна не сияет светом своим.</span></span>Ис. 13:9-10</a>); <i>«Потрясется земля, поколеблется небо; солнце и луна помрачатся, и звезды потеряют свой свет. ... Солнце превратится во тьму и луна – в кровь, прежде нежели наступит день Господень, великий и страшный»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Перед ними потрясется земля, поколеблется небо; солнце и луна помрачатся, и звезды потеряют свой свет.</span></span>Иоил. 2:10</a>, Иоил. 31). Эти образы и традиционны, и вместе с тем привязаны к современности Евангелиста Марка. Ожидается крушение всего «ветхого мира» со всем его миропорядком, со всеми силами и властями, которые им управляли и его определяли. Но это крушение есть одновременно и завершение ветхого, и наступление нового творения. В то время, когда люди будут видеть вокруг себя лишь мрак и всеобщий хаос, им явится Сын Человеческий, т. е. Иисус Христос, как Тот Единственный, с Которым мир найдёт своё благо и спасение (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках с силою многою и славою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И тогда Он пошлет Ангелов Своих и соберет избранных Своих от четырех ветров, от края земли до края неба.</span></span>Мк. 13:26-27</a>). И это тоже предрекали пророки Ветхого Завета: <i>«Ликуй и веселись, дщерь Сиона! Ибо вот, Я приду и поселюсь посреди тебя, говорит Господь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ликуй и веселись, дщерь Сиона! Ибо вот, Я приду и поселюсь посреди тебя, говорит Господь.</span></span>Зах. 2:10</a>). Все иудеи мечтали о том, чтобы весь народ вновь был собран в Палестине со всех четырех сторон света. Эта идея наполняет Ветхий Завет и популярную литературу того времени: <i>«Вострубите трубою на Сионе чтобы созвать святых,чтобы слышали в Иерусалиме голосприносящего Благую весть.Потому что Бог смилостивился над Израилем, посетив его.Стой на высоте, о Иерусалим, и смотри на своих детей,собранных Господом и с востока и с запада»</i> (Псалмы Соломона 11,1–3). Однако повторим наш вопрос: Если Бог является Господом, господином этого мира, то почему тогда Он не убережёт мир от тотального кризиса? Почему верующие должны молить только о сокращении ужасных дней? Подробное описание Суда в пророчестве Иисуса Христа у Евангелиста Марка отсутствует: для Марка здесь важно было не изобразить участь «прочих», но предложить Христово обетование избранным: <b>«Он пошлет Ангелов Своих и соберет избранных Своих от четырех ветров»</b>. Этим как бы говорится: «Вы не погибнете! Как христиане вы сможете выстоять до конца! Ибо вслед за катастрофами вы войдёте в общение с вашим Господом!». Мир находит своё благо и спасение только и только в Сыне Человеческом. Но при этом мир не верит Вести Иисуса, не следует Ему. Однако для мира есть только два пути: к спасению через Иисуса Христа, или к погибели без Иисуса Христа, погибели в том кризисе, к которому он и движется. И Бог просто не может дать никакого третьего пути, чтобы уберечь мир от этого тотального кризиса. Оттого для христиан и не имело бы никакого смысла молить Бога «в общем и целом» за этот мир. Поэтому они и будут молиться только о сокращении тех ужасных дней.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p></div>