<div><p ><div><b>Привязуяй к лозе жребя свое и к винничию жребца осляте своего</b>. Лозой называет синагогу, как называет ее и Давид (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> очистил для нее место, и утвердил корни ее, и она наполнила землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Горы покрылись тенью ее, и ветви ее как кедры Божии;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> она пустила ветви свои до моря и отрасли свои до реки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для чего разрушил Ты ограды ее, так что обрывают ее все, проходящие по пути?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Лесной вепрь подрывает ее, и полевой зверь объедает ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Боже сил! обратись же, призри с неба, и воззри, и посети виноград сей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> охрани то, что насадила десница Твоя, и отрасли, которые Ты укрепил Себе.</span></span>Пс. 79:9-16</a>). Сказано: <b>Привязуяй к лозе жребя свое</b>, потому что царство Его привязано было к синагоге и ей было передаваемо. То же сказано и ранее: <i>не отнимется скипетр от Иуды, дондеже приидет Тот, Кому принадлежит царство</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>). А когда пришел Господь наш, тогда привязал Он жребя Свое к действительной виноградной лозе, чтобы Ему, как исполнил на Себе все пророчества, так самым делом исполнить то, что передано было Иудеям в образах, то есть когда Господь входил в храм в Иерусалиме, то вне храма была виноградная лоза, к которой привязал Он жребя Свое, или в той веси, из которой пришел Он, жребя привязано было к лозе, как Сам сказал ученикам Своим: <i>обрящета жребя привязано... отрешша е, приведита: И аще кто вама речет: что творита сие; рцыта, яко Господь требует е</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит им: пойдите в селение, которое прямо перед вами; входя в него, тотчас найдете привязанного молодого осла, на которого никто из людей не садился; отвязав его, приведите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И если кто скажет вам: что вы это делаете? - отвечайте, что он надобен Господу; и тотчас пошлет его сюда.</span></span>Мк. 11:2-3</a>). <b>Исперет вином одежду свою</b>, то есть кровью Своей омоет тело Свое, и <b>кровию гроздия одеяние Свое</b>, то есть кровью Своей омоет плоть, которая была покровом Божества Его.<br />***<br />Когда же пришел наш Господь, то Он привязал Своего осленка к настоящей виноградной лозе: чтобы Ему, как исполнившему на Себе все пророчества, так самим делом исполнить то, что было предано иудеям в образах. То есть, когда Господь входил в Иерусалиме во Храм (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И, войдя в храм, начал выгонять продающих в нем и покупающих,</span></span>Лк. 19:45</a>), вне Храма была виноградная лоза, к которой Он привязал Своего осленка; или же в том селении, из которого Он пришел, осленок привязан был к лозе, как Он Сам сказал ученикам Своим: <b>найдете молодого осла привязанного; отвязав его, приведите; и если кто спросит вас: зачем отвязываете? скажите ему так: он надобен Господу</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> сказав: пойдите в противолежащее селение; войдя в него, найдете молодого осла привязанного, на которого никто из людей никогда не садился; отвязав его, приведите;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и если кто спросит вас: зачем отвязываете? скажите ему так: он надобен Господу.</span></span>Лк. 19:30-31</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Ефрем Сирин, Толкование на Книгу Бытия CSCO 153(72): 114.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>