<p ><div> <b>Дан судити имать люди своя</b>. Это - Самсон (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В то время был человек из Цоры, от племени Данова, именем Маной; жена его была неплодна и не рождала.</span></span>Суд. 13:2</a>, 5, 24), который двадцать лет был судьей Израильским (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И был он судьею Израиля во дни Филистимлян двадцать лет.</span></span>Суд. 15:20</a>). <b>Яко един из племен Израилевых</b>, то есть как один из братьев своих, свободных сынов Иакова.<br /><br />‹…›<br />Если потомки Дана <b>судили народ свой</b>, то не паче ли будет судить все народы Тот, Кто от Иуды и Кому принадлежит Царство? Ибо Господь наш стал <b>змеем</b> для древнего змея и аспида сатаны, как и медный змей был противопоставлен змеям в пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=21&s=4&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> От горы Ор отправились они путем Чермного моря, чтобы миновать землю Едома. И стал малодушествовать народ на пути,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и говорил народ против Бога и против Моисея: зачем вывели вы нас из Египта, чтоб умереть [нам] в пустыне, ибо <i>здесь</i> нет ни хлеба, ни воды, и душе нашей опротивела эта негодная пища.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И послал Господь на народ ядовитых змеев, которые жалили народ, и умерло множество народа из [сынов] Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И пришел народ к Моисею и сказал: согрешили мы, что говорили против Господа и против тебя; помолись Господу, чтоб Он удалил от нас змеев. И помолился Моисей [Господу] о народе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Господь Моисею: сделай себе [медного] змея и выставь его на знамя, и [если ужалит змей какого-либо человека], ужаленный, взглянув на него, останется жив.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сделал Моисей медного змея и выставил его на знамя, и когда змей ужалил человека, он, взглянув на медного змея, оставался жив.</span></span>Чис. 21:4-9</a>). И поскольку спасение одного человека, хотя бы и велико оно было, не имеет еще большой цены, то Иаков в духе говорит о спасении всех людей: <b>На помощь твою надеюсь, Господи!</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Ефрем Сирин, Толкование на Книгу Бытия CSCO 153(72);119.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
