<p ><div><b>Сын воспитания Иосиф</b>, потому что с детства получил хорошее воспитание. <b>Взыди источник, здание огражденное</b>, потому что огражден был Богом по великой надежде на Бога. Огражден был также первородством, царским достоинством и братьями. Огражден, как источник, двумя сынами, с той и другой стороны. <b>Взошел на стену</b>, то есть достиг высоты добродетели.<br /><br />‹…›<br /><b>Сын воспитания Иосиф</b>. Как Иаков вместо первенца своего Рувима имел опорой Иосифа, так вместо первородного Адама, который преогорчил Бога, <b>Сын старости</b><a href="#572755_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> стал опорой мира в конце его, потому что на Нем, как на столпе, утверждается и стоит весь мир. <b>Взыди источник, здание огражденное братьями и сынами</b>. И мир силой Господа нашего ограждают пророки и апостолы. Иосиф послужил стеной братьям, насытив их во время голода (Быт. 42-47). Господь наш стал мысленной стеной для мира, предавшегося заблуждению.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="572755_1" class="note-item" href="#572755_1">1</a> Т.е. Христос как новый Адам и прообраз Иосифа; см. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> сеется тело душевное, восстает тело духовное. Есть тело душевное, есть тело и духовное.</span></span>1 Кор. 15:44</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Израиль любил Иосифа более всех сыновей своих, потому что он был сын старости его, - и сделал ему разноцветную одежду.</span></span>Быт. 37:3</a>. - <i>прим. ред.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Ефрем Сирин, Толкование на Книгу Бытия CSCO 153(72): 119.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
