<div><p ><div><b>Посему Он должен был во всем уподобиться братиям.</b><br /><br />Раз, говорит. Он благоволил принять нашу природу, то совершенно последовательно было Ему во всем уподобиться нам, то есть родиться воспитаться, возрасти, претерпеть все, что следовало, наконец, умереть; это и значит – уподобиться во всем.<br /><br /><b>Чтобы быть милостивым и верным первосвященником пред Богом.</b><br /><br />Не для чего-нибудь другого, говорит, Он принял нашу плоть, как для того, чтобы чрез нее помиловать нас и восстановить глубоко падших. Каким образом? Сделавшись нашим первосвященником и нося ту плоть, которую Он воспринял от нас, вместо другой какой-либо жертвы, чтобы очистить нас от грехов и быть нашим посредником пред Богом; ибо мы были во вражде с Ним. <i>Верным</i> – вместо: истинным, который мог бы исполнить дело первосвященника; ибо это долг истинного первосвященника – освободить от грехов тех, коих он есть первосвященник; или что Он приятен Богу в Своем посредничестве пред Ним.<br /><br /><b>Для умилостивления за грехи народа.</b><br /><br />Показал, что значит: <i>верным пред Богом</i>, то есть чтобы очистить грехи народа. В этом великое доказательство Его любви, что Он сделал все, чтобы загладить грехи. Почему не сказал: грехи вселенной, но: народа? Потому, что Господь прежде всего имел попечение об иудеях, ради которых Он и пришел преимущественно, чтобы, когда они спасутся, чрез них спаслись и прочие, хотя и вышло наоборот. И ангел говорит к Иосифу: <i>ибо Он спасет людей Своих от грехов их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:21</a>). Таким образом показывает здесь благородство иудеев и какого попечения они были удостоены от Господа. <i></i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=2&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>