<div><p ><div><b>То как мы избежим, вознерадев о толиком спасении</b>.<br /><br />Там слово, здесь спасение. Если и там было спасение, то не великое: избавлялись от неприятелей и получали, земные блага; здесь же далеко большее. Поэтому и сказал: о толиком. Ибо разрушение смерти, погибель демонов, Царство Небесное — все это приходит вам по слову Сына.<br /><br /><b>Которое, быв сначала проповедано Господом, в нас утвердилось слышавшими от Него</b>.<br /><br />Придавая достоверность своим словам, говорит, что спасение это возвещено не чрез пророков или ангелов, но от Самого Владыки всех, от Самого источника получило начало; затем распространилось и среди нас истинно и верно чрез самовидцев Слова и слуг. Об этом и Лука говорит (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как передали нам то бывшие с самого начала очевидцами и служителями Слова,</span></span>Лк. 1:2</a>). Они твердо наставили нас. Как же в другом месте апостол говорит: <i>не от людей слышал</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо и я принял его и научился не от человека, но через откровение Иисуса Христа.</span></span>Гал. 1:12</a>)? Потому что там важно и необходимо было настоять на мысли, что он не учился у людей. Ибо его осуждали, что он не слышал Господа и потому он подвергался опасности, что его проповедь не будет иметь веры со стороны его учеников. А теперь нет такой нужды в этом. Ибо не евреям он проповедовал, не у них и осуждали его, что он учился у людей, а не у Христа. Или, приводя здесь слова: при засвидетельствовании от Бога знамениями и чудесами, показывает, что он принял это не от людей, а от Бога.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>