<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Сии слова приводит Евангелист Иоанн, как обличительное предсказание об Иудеях, неверовавших Иисусу, несмотря на Его чудотворения (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> да сбудется слово Исаии пророка: Господи! кто поверил слышанному от нас? и кому открылась мышца Господня?</span></span>Ин. 12:38</a>). Те же слова приводит Ап. Павел в подтверждение того, что не все послушались благовествования Христова (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но не все послушались благовествования. Ибо Исаия говорит: Господи! кто поверил слышанному от нас?</span></span>Рим. 10:16</a>). Чем неожиданнее и непростительнее это неверие и непослушание, судя по безконечной важности для спасения проповеди о Христе, притом после знамений и чудес, ее подтверждающих, тем труднее удержаться от скорби о сем и негодования. Этою-то скорбию и негодованием проникнуто восклицание пророка: <b>Господи, кто верова слуху нашему и мышца Господня кому открыся?</b> — Т.-е. как мало (<b>кто</b>) людей, с верою принимающих то, что слышат от нас о Христе? Как мало таких, которые бы узрели в деле Христовом мышцу Господню, проявление силы Божией, которые бы уразумели, что дело Христово есть дело Божие, и что Сам Он есть Сила Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>)!— Говоря это от лица всех проповедников Евангелия, даже от Самого Христа Первопроповедника, пророк прежде всего имеет в виду отношение ко Христу Иудеев во дни земной Его жизни. Многие из них видели в Нем простаго сына Иосифова (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И говорили: не Иисус ли это, сын Иосифов, Которого отца и Мать мы знаем? Как же говорит Он: я сшел с небес?</span></span>Ин. 6:42</a>), укоряли Его в богохульстве, когда Он провозгласил единство Свое с Богом Отцем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=23&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Между тем пришли из Тивериады другие лодки близко к тому месту, где ели хлеб по благословении Господнем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак, когда народ увидел, что тут нет Иисуса, ни учеников Его, то вошли в лодки и приплыли в Капернаум, ища Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, найдя Его на той стороне моря, сказали Ему: Равви! когда Ты сюда пришел?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус сказал им в ответ: истинно, истинно говорю вам: вы ищете Меня не потому, что видели чудеса, но потому, что ели хлеб и насытились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Старайтесь не о пище тленной, но о пище, пребывающей в жизнь вечную, которую даст вам Сын Человеческий, ибо на Нем положил печать Свою Отец, Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак сказали Ему: что нам делать, чтобы творить дела Божии?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал им в ответ: вот дело Божие, чтобы вы веровали в Того, Кого Он послал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказали Ему: какое же Ты дашь знамение, чтобы мы увидели и поверили Тебе? что Ты делаешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Отцы наши ели манну в пустыне, как написано: хлеб с неба дал им есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: не Моисей дал вам хлеб с неба, а Отец Мой дает вам истинный хлеб с небес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span></span>Ин. 6:23—33</a>), чудеса Его называли вельзевуловыми. По вознесении Господнем в чудесном распространении христианства открылись новыя доказательства божественнаго достоинства лица Христова и служения Христова; но как горько, что, несмотря на сие, многие, по своей духовной глухоте и слепоте, слыша не слышали евангельской проповеди и видя не видели поразительных знамений и чудес, свидетельствующих о явлении силы Божией в лице и служении Христовом!<br />Дальнейшим изображением уничиженнаго состояния Раба Господня объясняется, почему не все веровали Евангелию.</div></p></div>