<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Сего ради</b>, т.-е. в награду за упомянутые выше подвиги для спасения человечества. <b>Той наследит многих и крепких разделит корысти.</b> Под <b>многими</b>, можно разуметь здесь многие народы, под <b>крепкими</b> — царей земных. Над теми и другими Отрок Господень или Мессия получит господство, сделает их членами Своего духовнаго царства, или Церкви. Над теми и другими Ему будет предоставлено право неотъемлемой собственности (<b>наследит</b> — получит в удел), которое Он приобретет, как победитель их. Он победит их или покорит Своей власти не вещественным оружием, но духовною силою учения и чудес. Подобно сему о господстве Мессии над народами говорит Господь устами Псалмопевца: <i>и дам Ти языки достояние Твое и одержание Твое концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>). — Остальными словами стиха показывается, в чем именно состоят подвиги Мессии, награда за которые описана в разсмотренных сейчас словах. <b>Зане предана бысть на смерть душа Его</b>, — т. е. Его жизнь, которую Он предал за живот мира. <b>И со беззаконными вменися</b>, — к беззаконным был причтен. Сии пророческия слова Сам Христос объясняет о Себе, предрекая ученикам Свои страдания и смерть, на которыя осудят Его, как обыкновеннаго злодея (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо сказываю вам, что должно исполниться на Мне и сему написанному: и к злодеям причтен. Ибо то, что о Мне, приходит к концу.</span></span>Лк. 22:37</a>). А Евангелист Марк приводит эти же слова, повествуя о распятии Его между разбойниками (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сбылось слово Писания: и к злодеям причтен.</span></span>Мк. 15:28</a>). — <b>И Той грехи многих вознесе</b> (понес) <b>и за беззакония их предан бысть</b>: один за многих взял на Себя ответственность пред правосудием Божиим, — <b>за многих</b>, а не всех, ибо не все уверовали в Него, не все воспользовались плодами Его крестной жертвы.</div></p>