<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Во смирении Eго суд Его взятся</b> (отнят). Т.-е. уничижение Его так было велико, что Он лишен был права быть судимым по общим законам, что к Нему не были применены требования потребнаго для всех граждан правосудия (<b>суд над Ним был отъят</b>). Он был осужден по приговору неправедных судей. — <b>Род же Его</b> (την γενεαν αυτου) <b>кто исповесть? Яко вземлется от земли живот Его</b>. Под родом разумеется здесь предвечное Его рождение. <b>Кто исповесть</b>, — кому понять и поведать истину этого предвечнаго рождения? — Никому из современных Христу Иудеев не могла придти в голову эта истина, ибо Он умирает, как обыкновенный смертный (<b>яко вземлется от земли живот Его</b>). Подобно сему слушатели Иисуса Христа из народа затруднялись постигнуть, как Христос может вечно пребывать, когда Он вознесен будет от земли на крест (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие говорил Он, давая разуметь, какою смертью Он умрет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Народ отвечал Ему: мы слышали из закона, что Христос пребывает вовек; как же Ты говоришь, что должно вознесену быть Сыну Человеческому? кто Этот Сын Человеческий?</span></span>Ин. 12:32—34</a>). — Народ Иудейский, по наущению вождей своих, врагов Иисуса, осудил Его на смерть не ведая, что Христос ведется на смерть не за свои преступления, которых не имеет, но за <b>беззакония народа.</b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>„<b>От уз и суда Он был взят</b>“. Эта часть пророчества была понимаема различно: некоторые (Sp. Comm, in loco) переводят: „от угнетения“ (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Уменьшились они и упали от угнетения, бедствия и скорби, -</span></span>Пс. 106:39</a>) и суда Он был взят; кем? Господом Богом Отцом, отнят от мучителей своих <a href="#628749_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. По мнению других (Шмидер), надо разуметь, что Он взят угнетателями своими, которые лишили Его правильного суда <a href="#628749_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Может быть надо остановиться на разъяснении Шмидера говорящего: „Пророк не упоминает от какого суда изъят был Отрок Господень. Исполнение пророчеств в Господе нашем Иисусе Христе указывает нам, что Иисус обвинен пред человеческим судом, как злодей и преступник, что было прямо противно истине. Но пред Божиим судом Он действительно стоял, не как преступник, а как добровольный заложник зa грехи мира взявший их на Себя с соизволения Бога Отца или, лучше сказать, как единосущный с Отцом и Святым Духом“. Другими словами, первая часть стиха 8-го должна означать следующее: „Он изъят был от уз и суда человеческого“. То, что совершилось над Сыном человеческим, было высшею тайною, в которой суда и осуждения человеческого не было вовсе, так как постановления синедриона было насмешкой над правосудием, суд Ирода оправдал Иисуса, а Пилат признал, что он не находит в Нем вины, а предает Его смертной казни лишь потому, что он убоялся подозрения Кесаря <a href="#628749_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br />Второе выражение ст. 8-го: „<b>род Его кто изъяснит</b>“? мы понимаем в том смысле, что происхождение Господа Иисуса было скрыто Божиим произволением от народа. Об Нем знали только, что Он сын древодела, что братья и сестры Его среди народа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=55&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> не плотников ли Он сын? не Его ли Мать называется Мария, и братья Его Иаков и Иосий, и Симон, и Иуда?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> и сестры Его не все ли между нами? откуда же у Него всё это?</span></span>Мф. 13:55-56</a>). Мы говорим это о времени проповеди Господа. Что при самом Рождестве Господа и Спаса многим было открыто, что „родился Царь мира“ (Мф. 2), что Он был рода Давидова и по матери и по названному отцу; что Он пришел спасти многих. (Лк. 2) – это несомненно; но после бегства в Египет Священная семья, возвратясь, поселяется в Назарете, в Галилее, и до самого явления Господа миру протекло тридцать лет, так что ни одно из откровений и пророчеств, произнесенных в детстве Спасителя, не осталось в памяти нового поколения, окружавшего Его; а тем более у судей Его.<br />Следующие слова стиха 8-го: „<b>ибо Он отторгнут от земли живых</b>“, повидимому связуются с объяснением, данным нами выше, первого выражения: „<i>от уз и суда Он был взят</i>“. Таким образом, первая часть стиха 8-го, по нашему мнению, представляет следующий смысл: Так глаголет Господь: „не человеку дозволено было судить Его; кто мог объяснить Его род? Он изъят был от суда человеческого, ибо не этому суду мог подчиниться Он, неведомый народу и непонятый им“. „<i>Он отторгнут от земли живых</i>“.<br />Заключительная часть стиха 8-го подтверждает указанное нами значение. Сам Господь разъясняет великую тайну словами: „<b>За преступления народа Моего претерпел казнь</b>“.<br />Следующий стих разъясняет, что, хотя усилия человеческие направлялись к тому, чтобы оскорбить и после смерти память „принесенного в жертву зa грехи народа“ праведника, но промысл Божий устроил иначе: смерть Его должна была прославить Его.<br />______<br />*1 Мнение Бл. Иеронима, Витринги и др....<br />*2 На это мнение указывает и комм. Спб. Дух. Ак. стр. 822.<br />*3 См. подробно в нашем изуч. Ев. от Иоанна ч. II, стр. 145—170 (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=13&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и отвели Его сперва к Анне, ибо он был тесть Каиафе, который был на тот год первосвященником.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Это был Каиафа, который подал совет Иудеям, что лучше одному человеку умереть за народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> За Иисусом следовали Симон Петр и другой ученик; ученик же сей был знаком первосвященнику и вошел с Иисусом во двор первосвященнический.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А Петр стоял вне за дверями. Потом другой ученик, который был знаком первосвященнику, вышел, и сказал придвернице, и ввел Петра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тут раба придверница говорит Петру: и ты не из учеников ли Этого Человека? Он сказал: нет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Между тем рабы и служители, разведя огонь, потому что было холодно, стояли и грелись. Петр также стоял с ними и грелся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Первосвященник же спросил Иисуса об учениках Его и об учении Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иисус отвечал ему: Я говорил явно миру; Я всегда учил в синагоге и в храме, где всегда Иудеи сходятся, и тайно не говорил ничего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Что спрашиваешь Меня? спроси слышавших, что Я говорил им; вот, они знают, что Я говорил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Когда Он сказал это, один из служителей, стоявший близко, ударил Иисуса по щеке, сказав: так отвечаешь Ты первосвященнику?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус отвечал ему: если Я сказал худо, покажи, что худо; а если хорошо, что ты бьешь Меня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Анна послал Его связанного к первосвященнику Каиафе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Симон же Петр стоял и грелся. Тут сказали ему: не из учеников ли Его и ты? Он отрекся и сказал: нет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Один из рабов первосвященнических, родственник тому, которому Петр отсек ухо, говорит: не я ли видел тебя с Ним в саду?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Петр опять отрекся; и тотчас запел петух.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> От Каиафы повели Иисуса в преторию. Было утро; и они не вошли в преторию, чтобы не оскверниться, но чтобы можно было есть пасху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Пилат вышел к ним и сказал: в чем вы обвиняете Человека Сего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Они сказали ему в ответ: если бы Он не был злодей, мы не предали бы Его тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Пилат сказал им: возьмите Его вы, и по закону вашему судите Его. Иудеи сказали ему: нам не позволено предавать смерти никого, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> да сбудется слово Иисусово, которое сказал Он, давая разуметь, какою смертью Он умрет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Тогда Пилат опять вошел в преторию, и призвал Иисуса, и сказал Ему: Ты Царь Иудейский?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал ему: от себя ли ты говоришь это, или другие сказали тебе о Мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Пилат отвечал: разве я Иудей? Твой народ и первосвященники предали Тебя мне; что Ты сделал?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Иисус отвечал: Царство Мое не от мира сего; если бы от мира сего было Царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня, чтобы Я не был предан Иудеям; но ныне Царство Мое не отсюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Пилат сказал Ему: итак Ты Царь? Иисус отвечал: ты говоришь, что Я Царь. Я на то родился и на то пришел в мир, чтобы свидетельствовать о истине; всякий, кто от истины, слушает гласа Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Пилат сказал Ему: что есть истина? И, сказав это, опять вышел к Иудеям и сказал им: я никакой вины не нахожу в Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Есть же у вас обычай, чтобы я одного отпускал вам на Пасху; хотите ли, отпущу вам Царя Иудейского?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Тогда опять закричали все, говоря: не Его, но Варавву. Варавва же был разбойник.</span></span>Ин. 18:13-40</a>) и 170—186 (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=1&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Пилат взял Иисуса и велел бить Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И воины, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову, и одели Его в багряницу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и говорили: радуйся, Царь Иудейский! и били Его по ланитам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пилат опять вышел и сказал им: вот, я вывожу Его к вам, чтобы вы знали, что я не нахожу в Нем никакой вины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда вышел Иисус в терновом венце и в багрянице. И сказал им Пилат: се, Человек!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же увидели Его первосвященники и служители, то закричали: распни, распни Его! Пилат говорит им: возьмите Его вы, и распните; ибо я не нахожу в Нем вины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иудеи отвечали ему: мы имеем закон, и по закону нашему Он должен умереть, потому что сделал Себя Сыном Божиим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Пилат, услышав это слово, больше убоялся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И опять вошел в преторию и сказал Иисусу: откуда Ты? Но Иисус не дал ему ответа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Пилат говорит Ему: мне ли не отвечаешь? не знаешь ли, что я имею власть распять Тебя и власть имею отпустить Тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус отвечал: ты не имел бы надо Мною никакой власти, если бы не было дано тебе свыше; посему более греха на том, кто предал Меня тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> С этого времени Пилат искал отпустить Его. Иудеи же кричали: если отпустишь Его, ты не друг кесарю; всякий, делающий себя царем, противник кесарю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пилат, услышав это слово, вывел вон Иисуса и сел на судилище, на месте, называемом Лифостротон, а по-еврейски Гаввафа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда была пятница перед Пасхою, и час шестый. И сказал Пилат Иудеям: се, Царь ваш!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда наконец он предал Его им на распятие. И взяли Иисуса и повели.</span></span>Ин. 19:1-16</a>).<br /></div></p>