Последняя часть ответа Господа на предшествующую молитву Израиля. После возвещения праведного суда Божия на нечестивых грешников эта часть речи преподает утешение радостной надежды на блаженство Мессианского царства. По своему содержанию и характеру, она относится к отделу пророчеств о славных мессианских временах и особенно близко примыкает к некоторым из них (<a href='B:290 2:1-4'>Ис 2:1-4</a>; <a href='B:290 11:6-9'>Ис 11:6-9</a>; <a href='B:290 25:6-9'>Ис 25:6-9</a>; <a href='B:290 35:1-10'>Ис 35:1-10</a>; <a href='B:290 40:3-5'>Ис 40:3-5</a>; <a href='B:290 55:1-5'>Ис 55:1-5</a>; <a href='B:290 58:11'>Ис 58:11</a>; <a href='B:290 59:21'>Ис 59:21</a>). Еще в предшествующем стихе (16 ст.) говорилось уже о прекращении страданий и скорбей. Теперь же возвещается создание нового строя вещей, имеющего наступить в обновленном мессианском царстве. Выражая свою мысль в ярких, пластических образах, пророк и говорит теперь о создании нового неба и земли (17 ст.), о всеобщем веселии и радости, об отсутствии плача и вопля (18 ст.), об исчезновении всех дефектов человеческих возрастов (20 ст.), о мирном наслаждении всех плодами рук своих (21-23), о постоянной близости Божественной помощи (24 ст.) и о соответствующих, радикальных переменах и во всем остальном животном мире (25 ст.).<p/><i>Ибо вот, Я творю новое небо и новую землю...</i> Ввиду того, что слова пророчества почти буквально повторяются с более подробным их развитием в нескольких новозаветных параллелях (<a href='B:680 3:10,13'>2Пет 3:10,13</a>; <a href='B:730 21:1-4'>Откр 21:1-4</a>), имеющих, бесспорно, исторически характер, а не представляющих собою какую-либо поэтическую аллегорию, большинство ортодоксальных экзегетов и находит, что полное и окончательное исполнение данного пророчества относится к моменту второго, славного пришествия Господня. Но поскольку первое пришествие Мессии является, до известной степени, связанным со вторым, условно здесь разумеется, конечно, и оно; тем более, что хронологически-то оно стояло даже ближе к пророку. Тогда, в отношении к первому мессианскому пришествию слова эти получают нравственный смысл, а в отношении ко второму - сохраняют свой физический.