<p ><div> Речь Апостола усеченна; дополним ее. Члены тела не одно имеют делание; и мы должны не одно иметь делание, а каждый свое. Какое же? На какое получил каждый дарование от Бога. Имея таким образом разные дарования, мы должны действовать каждый своим дарованием: кто получил пророчество, пророчествуй и прочее. Экумений пишет: "усеченно говорит Апостол, не все употребляя речения, какие нужны для выражения мысли. Здесь надо дополнить после: имуще дарования различна – такие слова: пребывай каждый в том даровании, которое получил, – или: довольствуйся им, – или: действуй по нему и согласно с ним, – или что подобное". <br /> Дарования, о которых поминает здесь Апостол, разумеются не естественные, которые каждый получает в рождении, хотя и они все от Бога; но разумеются дарования сверхъестественные, благодатные, подаемые Святым Духом по Крещении в Миропомазании, что при Апостолах совершалось возложением рук и составляло неотъемлемую принадлежность всякого верующего и признак того, что он есть Христов, верующий. Дарования сии Апостол подробно перечисляет в Послании к Коринфянам (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=7&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но каждому дается проявление Духа на пользу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:7-11</a> ). Такое раздаяние дарований явно было для всех. Почему Апостол не доказывает сего, а только указывает: имуще дарования. <br /> Святой Златоуст и здесь видит урок к смирению: "итак, не думай о себе много. Все, что ты получил, дано тебе от Бога, а не сам ты приобрел. По сей причине Апостол, коснувшись духовных дарований, не сказал, что один получил больше, а другой меньше; а как наименовал дарования? Различными. Ибо говорит: имуще дарования – не большие и меньшие, но: различна. Что за дело, ежели не то же тебе вверено, когда ты принадлежишь к тому же телу?" <br /> Но и к дополнительной мысли, то есть той: получили вы разные дарования, и действуй теперь каждый сообразно с своим, – святой Златоуст делает особое внушение: "поелику достаточным образом усмирил уже слушателей, то желает сделать их ревностными и подвинуть к большей рачительности, указывая на то, что и от них самих зависит получить больший или меньший дар. Дабы смирить горделивых, он утверждает, что дается сие от Бога, когда, например, говорит: коемуждо якоже Бог разделил есть меру веры – и еще: по благодати данней нам. Но для поощрения беспечных присовокупляет, что первое основание полагают сами люди. Для тех же двух целей то же самое утверждает он и в Послании к Коринфянам. Когда говорит: <i>ревнуйте дарований</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ревнуйте о дарах больших, и я покажу вам путь еще превосходнейший.</span></span>1 Кор. 12:31</a> ), показывает, что и они сами бывают причиною разности даруемого. А когда говорит:<i> вся же сия действует един и тойжде Дух, разделяя властию коемуждо, якоже хощет (ср.:</i> <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:11</a> ), доказывает тем, что получившие дар не должны оным превозноситься. Так в обоих отношениях врачует недуг коринфян. Подобно поступает и с римлянами". Приложим и слова блаженного Феодорита: "каждая часть тела не себе только полезна, но приносит пользу и целому. Посему и приявшему свыше какую-либо благодать надлежит ясно знать, что для общей потребности приял он дар сей... Мы друг для друга члены, по данной нам благодати имеющие разные дарования; ибо хотя они и различны, однако же Божественною благодатию подаются к общей пользе". <br /> <b>Аще пророчество, по мере веры</b>. И здесь речь усеченна. Апостол хотел сказать: имеет ли кто дар пророчества, пророчествуй по мере веры. Он начинает перечислять разные дарования и указывает их должное употребление. Слова: по мере веры – наши толковники относят не к употреблению дара пророчества, а к получению его, именно в том смысле, что дар сей получается по мере веры. Так святой Златоуст: "хотя пророчество дается по благодати, но изливается не просто, а заимствует меру от приемлющих; и течет столько, сколько велик будет подставленный сосуд веры". Так блаженный Феодорит: "верою каждого измеряет благодать Податель благ". Так и другие. Но и в таком случае все же надо будет речь дополнять: пророчество ли получил кто по мере веры, – пророчествуй во благо другим. А что так дополнить необходимо, обязывает вся речь. Ибо далее говорится: если служение получил, служи; если учение, учи и так далее. Следовательно, и здесь надо доразумевать указание на употребление дара пророчества, относить ли слова: по мере веры – к получению дара пророчества или к употреблению его. <br /> "Пророчеством Апостол называет не только предведение будущего, но и ведение сокровенного" (блаженный Феодорит), и, частнее, ведение сокровенных помышлений сердечных, вместе с которым находило и понуждение повесть речь об открытых помышлениях, для отгнания ли их и изменения, если они неодобрительны, или для большего их утверждения, если они хороши. В каком бы смысле ни принять слово: пророчество, – употребление сего дара требует большой веры и опытности духовной. Иначе может случиться, что или совсем останется без употребления дар сей, по излишней скромности и несмелости, или к употреблению его примешается многое личное, свое, а не благодатию внушенное. Вера же и дерзновение подает и научает верному различению своего от Божиего. Вера, детски смиренная, ни в том, ни в другом случае не постыждает. Ей принадлежит преданность Богу, за которую, как за повод, ведет Бог смиреннопреданного Ему непогрешительным путем. Потому по мере веры можно понимать – по мере убеждения, внутреннего свидетельства совести. По-гречески стоит: κατά την άναλογίαν της πίστεως, – что справедливо можно перевесть: согласно с верою. Вера здесь, как совокупность догматов, – символ веры. Это проба пророческих созерцаний и откровений и программа для их употребления. Из открываемого предлагай другим то, что согласно с общею верою, ее разъясняет, питает, утверждает. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
