<div><p ><div>"<b>Царь Иерихонский послал сказать Рааве: выдай людей, пришедших к тебе... ибо они пришли высмотреть всю землю. Но женщина взяла двух человек тех и скрыла их и сказала: точно приходили ко мне люди, но я не знала, откуда они... не знаю, куда они пошли</b>"<br />Воистину всякая ложь неправедна. Соответственно, когда нам предлагают примеры лжи из Священного Писания, то таковые либо не являют собой случаев лжи, а лишь ошибочно представляются таковыми в силу неверного понимания; либо если они всё же представляют собой случаи лжи, то уже не являются образцом для подражания, поскольку никак не могут быть праведными. Что же до обращения Господа с повивальными бабками евреек (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=17&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но повивальные бабки боялись Бога и не делали так, как говорил им царь Египетский, и оставляли детей в живых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Царь Египетский призвал повивальных бабок и сказал им: для чего вы делаете такое дело, что оставляете детей в живых?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Повивальные бабки сказали фараону: Еврейские женщины не так, как Египетские; они здоровы, ибо прежде нежели придет к ним повивальная бабка, они уже рождают.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> За сие Бог делал добро повивальным бабкам, а народ умножался и весьма усиливался.</span></span>Исх. 1:17-20</a>) и с Раав, блудницей из Иерихона (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Царь Иерихонский послал сказать Рааве: выдай людей, пришедших к тебе, которые вошли в твой дом [ночью], ибо они пришли высмотреть всю землю.</span></span>Нав. 2:3</a>), то Он не оттого хорошо обошелся с ними, что те солгали, а оттого, что они были милостивы к людям Господа. Следовательно, вовсе не обман их был вознагражден, но человеколюбивая доброжелательность, их добрые намерения и дела, а вовсе не нечестие лжи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Против лжи. 42 Сl. 0304, 15.31.512.16.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=6&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>