<p ><div>«<b>Обратись, Господи, избавь душу мою</b>». О двух предметах говорит здесь пророк: о том, чтобы Господь обратился, и чтобы избавил душу его. Праведники особенно заботились о том, чтобы Господь примирился с ними, был милостивым и благосклонным к ним и не отвращался от них. За этим следует и другое: чтобы избавлена была душа. Не так поступают многие из людей, особенно более грубых, — они ищут одного только, как бы устроить свое настоящее благополучие. А праведники напротив заботились о том, как бы получить спасение души, драгоценнее которой для них не было ничего. <br />***<br />Такие и подобные мысли внушало ему уныние, но он сдерживается и, чтобы не показаться воюющим, от них переходит уже к молитве и говорит: «<b>обратись, Господи: избавь душу мою, спаси меня по милости Твоей</b>». Не ради моих дел, потому что они злы, не ради моих трудов, потому что я слаб, но «<b>по милости Твоей</b>». О, Владыка, если Ты хочешь судиться со мной, я сам произнесу над собой приговор и исповедую, что я достоин смерти, но Ты — «<b>спаси меня по милости Твоей</b>». Я всецело полагаюсь на Твою милость и ничего своего не имею. Я прошу милостыни, так не требуй же от меня за нее платы. Никто не покупает милостыни, все получают ее даром. Так и Ты «<b>спаси меня по милости Твоей</b>». Вспомни Твои слова, сказанные Тобою в Твоих святых Писаниях. Вспомни, Господи, что «<i>помышление сердца человеческого — зло от юности его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И обонял Господь приятное благоухание, и сказал Господь [Бог] в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышление сердца человеческого - зло от юности его; и не буду больше поражать всего живущего, как Я сделал:</span></span>Быт. 8:21</a>). Вспомни, Господи, что созданный Тобою прах воспламеняется и имеет кровь. Вспомни, Господи, что «<i>человек подобен суете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Человек подобен дуновению; дни его - как уклоняющаяся тень.</span></span>Пс. 143:4</a>), что «<i>не оправдается пред Тобою никто из живущих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>). Вспомни, Владыко, что «<i>если беззакония будешь усматривать, Господи, Господи, кто устоит?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, - Господи! кто устоит?</span></span>Пс. 129:3</a>). Вспомни, Владыко, что «<i>как человеку быть правым пред Богом, и как быть чистым рожденному женщиною? Вот даже луна, и та несветла, и звезды нечисты пред очами Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=25&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И как человеку быть правым пред Богом, и как быть чистым рожденному женщиною?</span></span>Иов. 25:4</a>, 5). Вспомни, Господи, что «<i>вот, я в беззакониях зачат и во грехах родила меня мать моя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя.</span></span>Пс. 50:7</a>). Вспомни, Владыко, что и самое небо, и даже силы ангельские не чисты пред Тобою, если уж и с неба ниспали некоторые из них за свой грех. Поэтому, «<b>спаси меня по милости Твоей</b>», меня, просящего у Тебя милости. Ведь нисколько не будет удивительно, если Ты помилуешь достойного; не будет ничего странного, если Ты помилуешь праведного, потому что он достоин этого. И если усердного прославишь, ничего не будет особенного: это будет делом простой справедливости. А вот на мне недостойном яви Ты свои удивительные милости, чтобы на мне прославлено было Твое человеколюбие. Так и врач тогда считается искусным, прославляется и восхваляется, когда излечивает неизлечимые и безнадежные болезни; и царь тогда считается добрым, когда дарует жизнь недостойным. Как Творец, Ты знаешь слабость нашей природы; Ты знаешь ее и как восприявший и спасший ее. Поэтому и теперь «<b>спаси меня по милости Твоей</b>»; пусть моя злоба не победит Твоего благоутробия, пусть мое нерадение не истощит Твоего неистощимого человеколюбия. За сколько благодеяний должен быть признателен я твоей незреченной благости! Ты произвел меня из небытия в бытие, умножил, возвеличил и все покорил под ноги мои (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> овец и волов всех, и также полевых зверей,</span></span>Пс. 8:8</a>). Потом заблудшегося и умерщвленного Ты искупил собственною кровью, обнаженного прикрыл, обнищавшего обогатил; сделал Ты меня и сыном, и братом, и наследником, и сонаследником. И какой ответ дам я за все это — недоумеваю. Поэтому — «<i>не войди в суд с рабом Твоим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>) и не обращай на грехи мои своих угроз, но «<i>отврати лице Твое от грехов моих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Отврати лице Твое от грехов моих и изгладь все беззакония мои.</span></span>Пс. 50:11</a>). Не устанавливай весов по строгой справедливости, но будь человеколюбив, склони их с той стороны на эту, от моей тяжести в сторону Своего милосердия; оставь без внимания тяжесть моих беззаконий, пройди молчанием множество моих грехов и «<b>спаси меня по милости Твоей</b>», которою получили спасение все спасенные. Назову ли я Моисея, — и он не безгрешен, по свидетельству Писания; вспомню ли Аарона или даже самого Петра, верховного и великого, — и они не безгрешны и не беспорочны. Поэтому верою я хочу спастись, верою, а не делами, чтобы и мне сказал Человеколюбец: «<i>вера твоя спасла тебя; иди с миром</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Он сказал ей: дерзай, дщерь! вера твоя спасла тебя; иди с миром.</span></span>Лк. 8:48</a>). Кому ты ни прощал грехи, никому не сказал: «твои дела спасли тебя», — потому что пред Ним всякая правда человеческая как рубище кровоточивой. Поэтому опять повторю: «<b>спаси меня по милости Твоей</b>». И: «<i>милость Твоя последует за мною во все дни жизни моей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так, благость и милость [Твоя] да сопровождают меня во все дни жизни моей, и я пребуду в доме Господнем многие дни.</span></span>Пс. 22:6</a>). «<i>Милость Твоя последует за мною (поженет мя)</i>», злобно убегающего от Тебя и постоянно спешащего ко греху. «<b>Милость Твоя</b>» меня и удержит, в наморднике и узде приведет меня, уклоняющегося от Тебя, потому что Ты — Бог, «<i>единый творящий чудеса</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Благословен Господь Бог, Бог Израилев, един творящий чудеса,</span></span>Пс. 71:18</a>). Поэтому, «<i>яви дивно милости Твои, спасая уповающих на Тебя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Яви дивную милость Твою, Спаситель уповающих [на Тебя] от противящихся деснице Твоей.</span></span>Пс. 16:7</a>). Ты исполняешь наши надежды и упования, — неужели же не исполнишь наших просьб о милости? Должен был Тебе некто десять тысяч талантов и пришел к Тебе просить еще небольшой отсрочки; а Ты, Человеколюбец, хотел совершенно простить ему все десять тысяч, если бы он не обидел после этого своего брата. Возвратился к Тебе некогда распутный сын, желая быть одним из наемников Твоих, а Ты сделал его сыном и наследником. Просил Тебя разбойник только вспомнить о нем в царствии Твоем, а Ты удостоил его и самого рая. Пришла к Тебе блудница только с плачем без всякой просьбы, и получила от Тебя то, на что надеялась и чего искала. Плакал Петр, прося прощения, а ты сделал его ключником царства и церкви. Такова Твоя воля о впадших в крайнее отчаяние, потерявших всякую надежду, опережающих грех до самого дна ада. Покажи на них величие Твоего человеколюбия. Поэтому опять говорю и не перестану говорить: «<b>спаси меня по милости Твоей»</b> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Псалом Давида о дне восьмом. Содержание отличается крайней близостью к толкованию прп. Анастасия Синаита (иная редакция его творения?)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
