<div><p ><div>Далее, желая научить, что при Божием человеколюбии должны быть и наши собственные усилия, — потому что, если бы мы указывали и на немощь свою, и на смятение свое, и на благость Божию, и на все то, что он сказал, но не приложили должного с нашей стороны, то не было бы нам никакой пользы, — посмотри, что присовокупляет он: «<b>утомлен</b>», говорит, «<b>я воздыханиями моими: каждую ночь омываю ложе мое, слезами моими омочаю постель мою</b>».<br /><br />Пусть выслушают живущие в низком состоянии, какое покаяние приносил царь, облекавшийся в порфиру; выслушаем это и мы, и умилимся. Он не только трудился, но утруждался воздыханиями, не только плакал, но слезами омывал постель свою, и не один, два или три дня, но каждую ночь; и не о прошедшем только говорит, но и о будущем. Не думайте, что он, сделав так однажды, потом предался покою; нет, он всю жизнь, постоянно поступал таким образом, — не так, как мы, которые часто, сделав это какой–нибудь один день, или даже не сделав ни однажды, предаемся смеху, роскоши и удовольствиям. Не так он поступал, но проводил жизнь в постоянных слезах. Будем же и мы подражать его исповеданию. Если мы не захотим плакать здесь, то по необходимости должны будем воздыхать и плакать там; притом там без пользы, а здесь с пользою, там со стыдом, а здесь с великим благоприличием. А что это непременно будет, о том послушай, как говорит Христос: «<i>там будет плач и скрежет зубов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а сыны царства извержены будут во тьму внешнюю: там будет плач и скрежет зубов.</span></span>Мф. 8:12</a>). Не испытают этого плачущие здесь, но они получат великое утешение: «<i>блаженны плачущие, ибо они утешатся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span></span>Мф. 5:4</a>); «<i>горе вам, богатые! ибо вы уже получили свое утешение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Напротив, горе вам, богатые! ибо вы уже получили свое утешение.</span></span>Лк. 6:24</a>). Пусть выслушают имеющие золотые кровати, какая была кровать у царя, — не украшенная драгоценными камнями, не испещренная золотом, но омытая слезами. Для него ночи были ночами не отдохновения, а воздыханий и слез. Так как днем развлекало его множество забот, то время, которое все употребляют на отдых, он делал временем исповедания, проливая тогда самые горячие слезы. И всегда хорошо — плакать, но особенно во время ночи, когда никто не препятствует этому дивному удовольствию, когда желающий может предаваться ему с полной свободою. Испытавшие понимают, что я говорю, знают, какую радость доставляют эти источники слез. Эти слезы могут угасить неугасимый пламень, ту реку, которая течет пред судилищем. Вот почему и Павел три года плакал день и ночь, исправляя чужие недостатки (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему бодрствуйте, памятуя, что я три года день и ночь непрестанно со слезами учил каждого из вас.</span></span>Деян. 20:31</a>); а мы и о своих не плачем, но, предавшись смеху и сластолюбию, ночью погружаемся в глубокий сон. У нас, когда одни предаются сну, подобию смерти, другие бодрствуют бодрствованием, которое хуже смерти, размышляя в это время о барышах и доходах и устрояя козни другим. Не таковы истинно бодрствующие, но они возделывают души свои, окропляя их слезами, как дождем, и взращивая семена добродетели. Никакому пороку и разврату недоступно ложе, принимающее такие слезы. Проливающий эти слезы нисколько не думает о земном, избавляет душу свою от всякого беспокойства и делает ум свой светлее солнца. Не подумайте, что я говорю только монахам; это увещание относится и к мирянам, и к ним еще более, нежели к тем, потому что они особенно имеют нужду в врачевствах покаяния. Кто плачет таким образом, тот встанет с душою, превосходящею тихую пристань, отвергнув все страсти; исполнившись великого веселия. он пойдет в дом Божий с дерзновением; с ближним он будет беседовать с удовольствием, потому что в нем не гнездится гнев, не воспламеняется ни похоть, ни сребролюбие, ни зависть, и ничто подобное. Это ночное стенание и слезы прогоняют все это, как бы диких зверей, скрывающихся внутри. <br />***<br /> Пророк, постоянно вспоминая о том ужасном дне и часе, имел непреодолимый страх, томился непрестанной душевною болью, печалился и проводил ночи в плаче. Поэтому он и говорит: «<b>утрудился я от воздыханий моих, каждую ночь омываю ложе мое, слезами моими орошаю постель мою</b>» , твердо зная, что сеющие слезами с радостью пожнут колосья небесной (жизни). «<i>Уходящие уходили и плакали, бросая семена свои, а приходящие придут с радостью</i>», — в воскресении, «<i>собирая снопы свои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=125&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сеявшие со слезами будут пожинать с радостью.</span></span>Пс. 125:5</a>, 6). Как водою и Духом (мы крестимся), так и, крестясь водою слез и огнем горячей душевной боли, мы получаем очищение. Как крещение, так и истинное слезное сокрушение не даются никогда без Святого Духа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Псалом Давида о дне восьмом. Содержание отличается крайней близостью к толкованию прп. Анастасия Синаита (иная редакция его творения?)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=6&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>