<p ><div><b>«Иссохло от печали око мое»</b>. Видишь ли сокрушенную душу? Высказав покаяние, пророк опять говорит о страданиях, о смущении души, о страхе, происходящем от представления гнева Божия. Под «оком» он разумеет здесь око духовное, ту распознавающую и разумную способность души, которая обыкновенно возмущается от представления своих грехов. Так как он постоянно имел пред глазами свои прегрешения и представлял гнев Божий, то проводил жизнь со страхом и не в беспечности, как живут многие, но в подвигах и сокрушении. Такое смятение есть источник спокойствия; такой страх есть залога безопасности; предающийся такому волнению предотвращает всякую бурю, а не имеющий такой души подвергнется страшному крушению. Как судно, ненагруженное и предоставленное течению буйных ветров, скоро потопляется, так и душа, живущая беспечно, подвергается бесчисленным страстям. Потому и блаженный Павел, выражая такое страдательное состояние души, сказал: <i> «дойдя до бесчувствия, предались распутству так, что делают всякую нечистоту с ненасытимостью»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Они, дойдя до бесчувствия, предались распутству так, что делают всякую нечистоту с ненасытимостью.</span></span>Еф. 4:19</a>). И как кормчий, пока тревожится заботами о плывущих, всем доставляет спокойствие, а когда освободит себя от забот и заснет, то производит великое смятение, так точно и человек, предаваясь подвигам, страху и трепету, доставляет душе своей спокойствие, а предаваясь сну беспечности. потопляет ладью.<br /><br /><b>«Обветшало от всех врагов моих»</b>. Что значит: «обветшало»? Я изнемог, говорит, от врагов моих. Подлинно, жизнь наша исполнена подвигов и окружена бесчисленными врагами, которые бывают еще сильнее, когда мы впадаем в прегрешения. Поэтому нужно делать все для того, чтобы избежать рук их и никогда не входить с ними в общение; это – залог величайшей безопасности для нас. Указывая на сонм этих врагов, Павел говорит: <i> «брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>). Если же таков сонм наших врагов, то нужно всегда и постоянно быть вооруженными и избегать поводов ко грехам. Ничто так не делает нас ветхими, как грех. Потому и Павел, заповедуя предохранять себя от происходящей отсюда ветхости, говорить: <i> «и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная.</span></span>Рим. 12:2</a>). Итак, если ты сделался ветхим от греха, обнови себя покаянием.<br />***<br />Т. е. погряз, возрос и состарился в грехах. Вот что значат слова: «<b>обветшал я среди всех врагов моих</b>». Но обрати внимание: закоснев и состарившись во грехах, сжившись с ними, пророк не отчаялся в самом себе, не потерял надежды на милость Божию, но был спасен сокрушением, очистился слезами и с решительностью говорить своим врагам: «<i>отступите от меня все, делающие беззаконие</i>»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Псалом Давида о дне восьмом. Содержание отличается крайней близостью к толкованию прп. Анастасия Синаита (иная редакция его творения?)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
