<div><p ><div>Не маловажен и этот путь к добродетели, чтобы избегать людей порочных. Этого требует от нас и Христос, и притом с такою силою, что повелевает отвергать даже друзей столь близких к нам, как необходимейшие члены, если они соблазняют нас и общение с ними приносит нам какой-нибудь вред. <i>«Если же правый глаз твой соблазняет тебя»</i>, говорит Он, <i>«вырви его и брось его; если правая твоя рука соблазняет тебя, отсеки ее и брось от себя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Если же правый глаз твой соблазняет тебя, вырви его и брось от себя, ибо лучше для тебя, чтобы погиб один из членов твоих, а не все тело твое было ввержено в геенну.</span></span>Мф. 5:29</a>, 30), – разумея здесь не члены телесные, – нет, – но близких друзей, которых дружбу должно отвергать, если она не приносит пользы ни им, ни нам, а причиняет вред. Таким образом, упражняясь в добродетели, и сам пророк не только не искал подобных обществ, но тщательно удалял их от себя. <br />Вот плод покаяния, вот польза от слез! Душа, сокрушенная таким образом, не предается уже никакой страсти. Так будем поступать и мы. Если человек, причиняющий нам вред, будет даже облечен в диадему, не станем дорожить и дружбою, потому что нет ничего хуже человека, преданного порокам, хотя бы он был царем; и напротив, нет ничего выше человека, стяжавшего добродетель, хотя бы он был узником.<br /><b> «Ибо услышал Господь голос плача моего»</b>. Не сказал просто: «ибо услышал Господь голос мой», но: <b> «голос плача моего»</b>. Видишь ли, как обильно выражает он и свои действия, и глас, и плач, называя здесь голосом не звук вопля, но душевное расположение, и плачем – не только слезы глаз, но и слезы души? Кто предается покаянию и бывает услышан Богом, тот легко может достигнуть и этого блага – избегать общения с людьми порочными.<br />***<br />Перестаньте, постыдитесь, отступите. «<b>Услышал Господь</b>» в старости «<b>моление мое</b>», «<b>Господь принял молитву мою</b>» <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Псалом Давида о дне восьмом. Содержание отличается крайней близостью к толкованию прп. Анастасия Синаита (иная редакция его творения?)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=6&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=6&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>