<p ><div>К прежним обвинениям присоединяет другие и весьма тяжкие обвинения против богатых. Ибо они сверх того, что преданы были любостяжанию и без меры притесняли слабых, любили присутствовать на пиршествах, предавались роскошеству, постоянному разгулу и пьянству и осквернялись другими пороками, проистекающими из плотоугодия. И это совершалось у них постоянно, как бы вследствие убеждения, что это им надобно делать во всякое время, поелику богатство способно располагать к чувственным удовольствиям и возбуждать ненасытность к ним. Но <i>сеяй в плоть</i>, как говорит Павел, <i>от плоти пожнет истление </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Делая добро, да не унываем, ибо в свое время пожнем, если не ослабеем.</span></span>Гал. 6:9</a>). Концом скоротечной роскоши будут продолжительные и обильные слезы, а плодом плотского удовольствия погибель. Итак, пророк изображает нам пышность Иудеев, их неумеренную роскошь и преданность беспорядочной жизни. Они, говорит, все время проводят в объедении, с рассвета ищут сикера и в продолжении дня даже до самого вечера занимаются пированием: ибо вино сожжет я. И несомненно, что употребляемое в излишестве вино производит как бы пожар во внутренностях человека. Но и иным образом вино сожжет тех, которые пристрастны к нему: для наказующего их будет побуждение (к тому, чтобы предать их казни), и они совершенно и всецело сгорят, посланные в вечный огонь, уготованный диаволу и аггелам его. Таким образом, преданный пьянству вместе с другими нечистыми не будет иметь части у Бога и не войдет в царствие небесное. Смотри, какая некогда была необузданность Иудеев в чувственных удовольствиях. Ибо где игра на цитре, звук тимпанов и пение под звуки флейт с пляской и рукоплесканиями, там непременно всякий вид нечистоты и <i>бываемая бо отай от них, срамно есть и глаголати</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо о том, что они делают тайно, стыдно и говорить.</span></span>Еф. 5:12</a>). А это вредит им в том отношении, что препятствует им созерцать славу Божию и быть внимательными к делам Его. Как телесный глаз, когда попадет в него пыль, или зальет его гной, или страдает от раны, не может задеть ясно: так и человеческий ум грубеет от плотских удовольствий, не может устремляться к Богу и обращать пристального взора на дела Его, а отсюда само собою понятно, не может постигать, кто и каков Творец, поелику Он познается из красоты сотворенного, и удивляться Ему в достаточной степени может только тот, кто проникнут удивлением к сотворенному им, как пишет блаженный Павел: <i>не видимая бо Его от создания мира твореньми помышляема видима суть, и присносущная сила Его и божество</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы, так что они безответны.</span></span>Рим. 1:20</a>). Естественно, что пророк обвиняет Иудеев за то, что они преданы были пьянству, и весьма охотно собираясь для чувственных наслаждений, нисколько не думали о будущем, то есть о том, что вследствие божественного гнева на нах, случится с ними и что он называет делами рук Божиих. Ибо Он посылает мир любящим Его, а тем, которые возбуждают Его гнев, причиняет зло. Если они видели будущие дела Господа против них, то не терпели бы пьянства, но возлюбили бы слезы и был бы для них приятен плач, а подвиги и молитвы и дела покаяния были бы для них приятнее, чем бедствия, проистекающие от беспутства.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
