<div><p ><div>См. ст. 13<br />Ибо когда слышишь, что ад расширил свою душу, то надобно думать, что этим пророк хочет назнаменать не что иное, как то, что я сказал сейчас, потому что богодухновенное Писание употребляет иногда образные выражения и как бы в переносном смысле, говоря даже о таких предметах, которые не имеют души и не причисляются к разряду животных, хотя и действительно существуют. Какая душа у ада? Напротив, ад есть место и ужасная темница несчастных душ. Итак, души тех, которые предавались наслаждениям в сей жизни, снидут в ад и как бы наполнят его душу. Это же самое объясняет нам и божественный Псалмопевец говоря, думаю, о всякой душе, преданной наслаждениям и грехолюбивой:<i> внидет даже до рода отец своих: даже до века не узрит света</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> но он пойдет к роду отцов своих, которые никогда не увидят света.</span></span>Пс. 48:20</a>). Как о святых, оставляющих нашу (здешнюю) жизнь, Священное Писание говорит, что они приложились к отцам своим (как негде блаженному Аврааму сказано: <i>ты отыдеши ко отцем твоим, препитан в старости добрей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а ты отойдешь к отцам твоим в мире <i>и</i> будешь погребен в старости доброй;</span></span>Быт. 15:15</a>); так и об умирающих во грехах мы говорим, что они перешли к роду отцов своих, называя отцами их тех, которые прожили подобную (предыдущей) и во всем равную (ей) жизнь. Если же (Писание) говорило о множестве мертвых от голода и жажды воды, то мы относим это к тому, что написал Иосиф (Флавий), нарисовавший печальную картину великих бедствий Иудеев. Когда Иерусалим находился в осаде, женщины седали собственных своих детей, и от голода и нужды бросались на все, что уступало зубам. Но что это было не в одном только Иерусалиме, но и в других городах Иудеи, — как или почему усомнился бы в этом кто-нибудь? Итак, весьма многие истреблены были войною и пали от меча; когда же многие погибли таким образом, еще бóльшее число погибло от жестокого голода. А если бы кто-нибудь сказал, что у нечестивых Иудеев был недостаток и в духовных водах и божественной пище, и что таким образом они погибли и как бы низошли во ад вследствие того, что не были оживотворены Христом по подобию уверовавших в Него; то не отступил бы от истины; потому что им привелось и это испытать. Но какие нисходящие должны быть подразумеваемы под теми, для которых и самый ад расширил свою душу и открыл ненасытную свою пасть, это он объясняет, говоря: <b>и славнии, и велицыи, и богатии, и губители их</b> (οἱ λοιμοὶ). Так как они были начальниками над всей страной и знатнейшими людьми; то следовало ожидать, что подчиненных им они будут руководить надлежащим образом; но они этого не делали, а сделались для других образцами и примерами достойной проклятия жизни, почему и Священное Писание негде говорит им: <i>яко пругло бысте стражбе, и якоже мрежа распростерта на Итавирии, юже ловящии лов поткнуша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слушайте это, священники, и внимайте, дом Израилев, и приклоните ухо, дом царя; ибо вам будет суд, потому что вы были западнею в Массифе и сетью, раскинутою на Фаворе.</span></span>Ос. 5:1</a>, 2). Видишь ли, почему они сделались для других западнею и сетями? потому что подчиненные всегда любят подражать как добрым нравам, так и развращению своих начальников. Итак, они сделались виновниками погибели как своей собственной, так и всех других, и первые снизойдут и войдут в ад, потому что над ними прежде других разразится гнев божественный. Будут же наказаны они не за то, что были богаты и славны, а за то, что были язвой, то есть губителями и убийцами и себя самих, как я сказал, и подчиненного им народа. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>