<p ><div><br /><br />Когда страна Иудейская сохраняла еще силу и находилась на верху благоденствия, против Израильтян воевали соседние народы; но поелику Бог всяческих был помощником Израилю, то он был столько могуществен над восстававшими против него, что побеждал без боя, наводил на всех ужас, разграблял их страны, опустошал города, руководил и управлял делами других со властью. Когда же они совершили преступление против Христа, то преданы были римским войскам на истребление и расхищение. города их были сожжены и все имущество их было разграблено победителями. Потом вскоре после того, как удалилось римское войско, (в землю иудейскую) вторглись те (народы), которые некогда были ограблены, и, обыскавши города и дома, собирали остатки и уносили в свои страны. На это указывает нам Господь всяческих, говорящий устами пророка: <i>обирайте, обирайте, аки виноград, останки израилевы, обратитеся аки обиратель на кошницу свою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Так говорит Господь Саваоф: до конца доберут остаток Израиля, как виноград; работай рукою твоею, как обиратель винограда, наполняя корзины.</span></span>Иер. 6:9</a>). А что им не только придется перенести бедствия от римского войска, но и прибавятся таковые от жестокости соседних врагов, об этом он предсказывает, говоря: <b>и упасутся расхищеннии яко юнцы</b>. Ибо, говорит, те, которые некогда легко были разграблены ими вследствие содействия Божия, будут опустошать их страну, как волы, то есть как жестокие, надменные, имеющие неодолимую силу. <b>И пустыни плененных агнцы поядят</b>. Плененными называет осажденных. Итак, говорит, опустошенные города плененных поедят агнцы, то есть опять некоторые из народов. Поелику же выше нам говорено как бы о волах, то продолжает образную речь и прибавляет агнцев, чтобы мы разумели под волами весьма сильных; а тех, которые не таковы и обладают меньшей силой, мы называем агнцами. Точно также и сердце каждого из нерадивых будут пожирать, подобно волам и агнцам, злые и нечистые силы. А пищу для них составляет страсть к удовольствиям и устремление помыслов ко греховному.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
