<p ><div>Итак, <b>насадивши</b>, говорит, <b>виноградник, и ограждением оградих и окопах и насадих лозу Сорек.</b> Израиль окружен был как бы некоторою оградою и ангельскими силами и небесными воинствами, а сверх того обнесен был валом. Что же это значит? Опытные в возделывании винограда, искусно прикрепляя к каждой лозе подпорки, поднимают их к верху и укрепляют в земле. Ибо вследствие этого получаемый от них плод будет целым и невредимым. Подобное сему сделал и Бог всяческих, устроив духовному винограднику подпору в данном чрез Моисея законе, дабы он, преклонившись к земле и помышляя только об одном плотском, не был истреблен многоразличным образом, а получил бы возможность помышлять о горнем. Ибо закон Божий отводит от земного, как бы поднимая выспрь ум руководимых им. А что виноградная лоза доброкачественна, на это указывает, говоря, что в плодородной земле насаждена не просто попавшаяся под руку лоза, но <b>Сорек</b>, то есть <b>избранная.</b> Евреи же думают, что словом Сорек указывается и вид и имя прекрасной и самой плодоносной виноградной лозы. <br /><br /><b>И создах, говорит, столп посреде его, и предточилие ископах в нем:</b> ибо в Иерусалиме построен был этот знаменитый храм, как бы башня и жилище Бога и выкопано было предточилие и поставлен был жертвенник в нем и корванна, то есть казно-хранилище, в котором слагались всякие приношения приходящих сюда.<br /><br />Но поелику, говорит, я привел виноградник во всех отношениях в благоустроенный вид, то я ожидал, что он принесет грозды; я думал несомненно, что он принесет не что иное, как лучший виноградный плод; — он же уродил терние. Итак, надежда обманута: обманул Израиль и вместо гроздов уродил терние. Ибо он же сделался хранителем закона и не украсил себя плодами доброй жизни; но многообразно уклонился от закона и сотворил терние, то есть дела огня или таковое, что уязвляет прикасающихся и приближающихся к ним. Грех же, совершаемый нами, оскорбляет Бога и что для нас терние, то для Него злой нрав. Но как блаженный Павел пишет: <i>Земля бо пившая сходящий на ню множицею дождь и раждающая былия добрая оным, имиже и делаема бывает, приемлет благословение от Бога </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Земля, пившая многократно сходящий на нее дождь и произращающая злак, полезный тем, для которых и возделывается, получает благословение от Бога;</span></span>Евр. 6:7</a>), а рождающая терние и колючки негодна и близка к проклятию, конец которого — сожжение.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
