<p ><div>Ст. 8, 9. <b>Горе совокупляющим дом к дому и село к селу приближающим, да ближнему отъимут что: еда вселитеся едини на земли?</b> <i>услышашася бо во ушесех Господа Саваофа сия</i><br /><br />Чтобы кто-нибудь не подумал, будто Он напрасно обвинил Израиля и неразсудно наклеветал на виноградник, что он совсем не раждал гроздов, а только терния, то есть вместо суда или справедливых приговоров — беззаконие, вместо правды — вопль, уместным образом перечисляетея то, из чего можно было видеть, что над ним произнесен небезмерно строгий приговор, — не за обыкновенныя прегрешения, но за то, что весьма противно закону и в высшей степени отвратительно для любящего добро Бога. Посему говорит: <b>горе совокупляющим дом к дому, и село к селу приближающим, да ближнему отъимут что</b>. Ибо людям, которые желают обогащаться и обладают возможностью сего, обыкновенно бывает присуще постоянное стремление к тому, чтобы приобретенное умножать и еще, чтобы увеличивать свое состояние нескончаемыми приращениями. Поэтому они всегда притесняют соседей и ближних своих, стараясь увеличить свои обширные дома в городах, насильственно отнимая участки земли у владельцев соседних с ними имений и присоединяя их к своим собственным. Человек богатый, если ему представляется удобный случай достигнуть того, чего он желает, становится ненасытным, потому что он никогда не перестанет посягать на то, что принадлежит ближнему, всегда жаждет того, чего у него еще нет, и сильно стремится к тому, что еще не приобретено. Итак, говорит, горе желающим присоединять к своим домам дома других, к (своим) полям поля (других), чтоб отнять что-нибудь у ближнего. Ибо они всегда стараются создать предлог к приобретению большого имущества, таким образом, что оспаривают право других жить в соседстве с ними; затем они притесняют слабейших и нечестиво обирают их, хотя бы эти плакали и вопияли против их жестокости. Что же говорит им пророческое слово? <b>Еда вселитеся едини на земли?</b> Ужели, говорит, вы думаете, что вы одни живете на земле и как будто Бог не управляет ею и не видит совершающегося на ней? подлинно Господь всяческих находится очень близко и Ему слышны совершаемые вами дела. Каким образом (слышны)? быть может спросите вы. Очевидно, вследствие воплей тех, которые обижены ими. Подобное написал нам и ученик Спасителя: <i>приидите ныне богатии, плачитеся и рыдайте о лютых скорбех ваших грядущих на вы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Послушайте вы, богатые: плачьте и рыдайте о бедствиях ваших, находящих на вас.</span></span>Иак. 5:1</a>), и к этому присовокупляет: <i>се мзда делателеи делавших нивы ваша, удержанная от вас, вопиет: и вопиения жавших во уши Господа Саваофа внидоша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот, плата, удержанная вами у работников, пожавших поля ваши, вопиет, и вопли жнецов дошли до слуха Господа Саваофа.</span></span>Иак. 5:4</a>). Ибо с большою готовностью приемлет вопли обидимых Его всесвятая и ненавидящая зло природа. А что не оставил Господь живущих на земле, в этом пусть уверит сам Говорящий: <i>Бог приближаяйся Аз есмь, глаголет Господь, а не Бог издалеча</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я - Бог [<i>только</i>] вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?</span></span>Иер. 23:23</a>). Итак, внемлите желающие прибыточествовать, готовые делать притеснения братьям и грабить их, <b>еда вселитеся едини на земли?</b> Ибо Бог всяческих близ есть. Но надобно знать, что весьма мудрое внушает нам пророк сими словами. О, богатые, говорит, зачем похищаете имущество ближнего и возненавидели соседа? Несомненно случится то, что вы одни будете жить в стране, когда все другие будут прогнаны (вами), потому что вы достигнете того, что земля не будет иметь обитателей. Поэтому прекрасно и благоразумно иметь только необходимое для умеренного довольства. Ибо лучше малый достаток со страхом Божиим, нежели большое имущество с неправдою. Если же нужно указать на пример из священного Писания, то напоминаем, что некогда в Самарии над Израилем царствовал некто, который воздвигнул себе самый пышный дом, упал из него и тот час погиб. Бог же, обличая его за то, что он напрасно грудился, говорит: <i>создал еси себе дом пространен и горницы широки со отверстыми окнами и своды кедровыми, и расписаны червленцем. Еда царствовати будеши, яко ты поощряешися о Ахазе отце твоем? не ядят, ниже пиют: лучше тебе было творити суд и правду благу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=22&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> кто говорит: "построю себе дом обширный и горницы просторные", - и прорубает себе окна, и обшивает кедром, и красит красною краскою.</span></span>Иер. 22:14</a>, 15). <i>Не пользуют сокровища беззаконных, как написано, правда же избавит от смерти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не доставляют пользы сокровища неправедные, правда же избавляет от смерти.</span></span>Притч. 10:2</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
