<p ><div>См. ст. 8<br /><br />Несомненно, говорит, дошли до слуха Господа Саваофа жалобы на притеснения, совершаемые людьми сильными над другими. Что же, умолчал ли Он об этом? допустил ли это спокойно? обуздал ли Свой гнев? Никак, говорит. Ясным доказательством этого служит то, что Он сделал напрасными усилия людей, пристрастных к чужому. Ибо, говорит, какая польза присовокуплять дом к дому и с пышностью и великолепием устроять жилища, если в них никто не будет жить, потому что война истребит и малых, и великих? И какая им прибыль от обширнейших полей, когда Бог не попустит сим приносить хорошие плоды за жадность их владетелей или похитителей? Ибо в полях будет такой неурожай, что там, где работали в виноградниках двадцать волов или десять пар, получится едва один сосуд вина, а из шести мер высеянных семян получат только половину того, что высеяно. А для обработки десятью парами волов, как я думаю, нужно очень много виноградников, а равным образом очень много участков пахотной земли. Итак, бесполезно имение и суетно стремление к приобретению многого, если не кому будет жить в домах, находящихся в городах, и не будет плодородия на полях, так как Бог уничтожает урожай и обличает неправду жадных людей. Поелику же и каждый из нас имеет в душе своей духовное земледелание и совершает посев правды, то будем остерегаться, как бы не нанести оскорбление Богу. Ибо тогда-то, подобно безопасному и прочному дому, приобретем мы многовидные и разнообразные добродетели, и будем изобиловать житом подобно долинам. Господь же всяческих благословит сеяние наше и <i>умножит плоды правды нашей</i>, как говорит божественный Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дающий же семя сеющему и хлеб в пищу подаст обилие посеянному вами и умножит плоды правды вашей,</span></span>2 Кор. 9:10</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
