<p ><div> Пишу и я сие, узнав, что некто смущает вас, основываясь не столько на точности вероучения и не на том, что почерпнуто из Писаний, сколько на собственном разумении. Они извергают слова, не имеющие силы и истины. Ибо они впали в столь дурные помышления, что предположили и помыслили о превосходящей всё природе Бога, будто ей присущ человеческий облик (ܚܙܘܐ [ḥezwā]), то есть форма (ܕܡܘܬܐ ) человека. И хотя я не могу в это поверить, ибо готовность признать такое<a href="#705406_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> есть явное доказательство крайнего безрассудства, но я дивлюсь, что у тех, кто заводит подобные споры и говорит это или может подумать так, оставлено без внимания, что так мыслили идолопоклонники. О них вопиет Божественное Писание. Так, о них говорит Павел: <i>Называя себя мудрыми, они обезумели</i><b> и изменили славу нетленного Бога в подобие образа<a href="#705406_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> тленного человека<a href="#705406_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.</b> Стало быть, те, которые утверждают, что Богу свойственно человеческое подобие (ܕܡܘܬܐ ), безумствуют вместе с этими идолопоклонниками. И будучи охвачены таким же нечестием, они явно находятся под прещением [апостола], ибо и они изменяют славу нетленного Бога в подобие образа тленного человека, отклоняясь от истины и пребывая вдали от разумения, приличествующего святости.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="705406_1" class="note-item" href="#705406_1">1</a> Букв.: «то, чтобы желать так мыслить».<br /></li><li><a id="705406_2" class="note-item" href="#705406_2">2</a> ܕܨܠܡܐ ܒܕܡܘܬܐ / ba-ḏmūṯā d-ṣalmā, ἐν ὁμοιώματι εἰκόνος.<br /></li><li><a id="705406_3" class="note-item" href="#705406_3">3</a> Пер. еп. Кассиана. Ср.:<i> «называя себя мудрыми, обезумели, </i><b>и славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку» </b>(Син.).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Ответы Тиверию диакону с братией, 1</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=2&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
