<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Отсюда начинается речь псалмопевца быстрая и лаконическая, до такой степени краткая, что дает одни намеки, по которым можно только догадываться о ее содержании. Слово глагол означает здесь не просто слово, а известие об одержанной над врагами победе, а также — победную песнь. Здесь (в ст. 12, 13) и говорится о победах, одержанных евреями при помощи Божией над врагами при Иисусе Навине и в период управления судей. Слово благовествующым указывает на тот обычай у евреев означенного времени, по которому избранные между ними девы и женщины на тимпанах (музыкальных орудиях) и с песнопениями прославляли победы над врагами и вместе с тем возвещали о них (см. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взяла Мариам пророчица, сестра Ааронова, в руку свою тимпан, и вышли за нею все женщины с тимпанами и ликованием.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И воспела Мариам пред ними: пойте Господу, ибо высоко превознесся Он, коня и всадника его ввергнул в море.</span></span>Исх. 15:20-21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Воспряни, воспряни, Девора! воспряни, воспряни! воспой песнь! Восстань, Варак! и веди пленников твоих, сын Авиноамов!</span></span>Суд. 5:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда они шли, при возвращении Давида с победы над Филистимлянином, то женщины из всех городов Израильских выходили навстречу Саулу царю с пением и плясками, с торжественными тимпанами и с кимвалами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И восклицали игравшие женщины, говоря: Саул победил тысячи, а Давид - десятки тысяч!</span></span>1 Цар. 18:6-7</a>). Они-то и названы здесь благовествующими. Слова силою многою означают: «воинство великое», или «во множестве». Царь есть Господь, а под словом возлюбленного разумеется израильский народ, который был избранным и возлюбленным народом Божиим. Силами называется «войско». Поэтому выражение: Царь сил возлюбленнаго — означает, что Сам Господь Бог предводительствует над войском возлюбленного народа Своего. Весь стих 13 в переводе с еврейского читается так: «цари воинств бегут, а сидящая дома делит добычу». При таком чтении этого стиха смысл всей речи псалмопевца (в ст. 12, 13) должен быть следующий: Господь даровал девам-тимпанницам (см. далее ст. 26), благовествующим о победах и предшествующим народу, как великое воинство (силою многою), такую победную песнь (глагол): бегут, бегут цари воинств, а жены, дома сидящие, делят воинскую добычу (красотою дому разделити корысти), т.е. добычи от обратившихся в бегство неприятельских войск так много, что ее делили между собою не только воины, но и жены их, дома сидящие.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь описывает Давид те преславныя победы, которыя Израильский народ, исходя из Египта, над сопротивными народами одержал. А как все сие действовал Бог, Который, по поражении врагов, и землю миром благословил, и пределы царства Израильскаго распространил, то честь всех военных подвигов приписывает единому Богу. Под именем глагола разумеет торжественную песнь, назнаменуя, что успехи военные состоят во власти Бога: под именем же <i>благовестниц</i> разумеет жен, так называемых тимпанниц. Ибо древние Израильтяне обычай имели пение победных песней препоручать женам, как видим из примера Мариамии, сестры Моисеевой, которая по прехождении Израильтян чрез Чермное море, с ликом жен воспела Божии хвалы на тимпане (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взяла Мариам пророчица, сестра Ааронова, в руку свою тимпан, и вышли за нею все женщины с тимпанами и ликованием.</span></span>Исх. 15:20</a>). Победу Давида над Голиафом и над Филистимлянами те же жены тимпанницы прославили (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда они шли, при возвращении Давида с победы над Филистимлянином, то женщины из всех городов Израильских выходили навстречу Саулу царю с пением и плясками, с торжественными тимпанами и с кимвалами.</span></span>1 Цар. 18:6</a>). В следующем 13 стихе содержание песни показывает, глаголя, что враги хотя бы во ополчении величайших сил устремилися на церковь, однако разсыпаны будут. А сим обстоятельством более увеличивает Божию милость, которая и самых сильнейших царей обратила в бегство, коих силам слабые Израильтяне никак противостать не могли бы. Откуду же произошло то, что они не токмо без всякаго успеха отошли, но и постыдному бегству предалися? Они легко могли бы Иудейскую землю силами своими подавить, ежели бы не Бог народ Свой чудесно защитил. Глагол <i>побегнут </i>сугубо повторяется для того, что нападение врагов часто небесною помощию отражаемо было. Следующими словами, <i>обитающая в доме корысти разделит</i>, такое множество добычи замечает, что не токмо воины обогатилися ею, но и самыя жены, спокойно в домах пребывающия, возимели участие в ней.</div></p></div>