<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Под шествиями Бога можно и нужно разуметь те чудные и славные пути Божии, коими Он вел еврейский народ из Египта по пустыне, когда Бог шествовал на ковчеге, или во святом кивоте, как победитель-царь на колеснице, сопровождаемый певцами, музыкальными хорами, среди дев с тимпанами. Ближайшим же поводом к прославлению в настоящем псалме путей Божиих послужило, без сомнения, это благодарно-торжественное шествие к месту богослужения, в преднесении ковчега Завета (предполагаемое многими толковниками псалмов на основании сказанного в 2 Цар. 11 и <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=29&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И собрал Давид весь народ и пошел к Равве, и воевал против нее и взял ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И взял Давид венец царя их с головы его, - а в нем было золота талант и драгоценный камень, - и возложил его Давид на свою голову, и добычи из города вынес очень много.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А народ, бывший в нем, он вывел и положил их под пилы, под железные молотилки, под железные топоры, и бросил их в обжигательные печи. Так он поступил со всеми городами Аммонитскими. И возвратился после того Давид и весь народ в Иерусалим.</span></span>2 Цар. 12:29-31</a>), после победоносно оконченной войны с аммонитянами. И как сие победное шествие, так и все другие пути Божии были в виду у всех верных чад Божиих, в особенности же они носились всегда пред очами псалмопевца, который и говорит здесь: видимы были шествия Твои, Боже, шествия Бога моего, Царя моего, Сущего во святилище; впереди шли начальные за поющими, а посреди — девы-тимпаниицы. А так как при сем изображении чудных путей Божиих мысль псалмопевца пророка устремлена была и в будущие события Царства Христова, то под шествиями Божиими, по изъяснению св. Афанасия Великого и блж Феодорита, разумеются события новозаветного домостроительства, в которых также видны пути Божия промышления о мире, как-то: рождение от Девы, чудотворения, восшествие на крест, вольная смерть Сына Божия, воскресение Его из мертвых и восхождение Его на небеса. Будучи сам царем, псалмопевец именует совершающего чудные шествия и Богом и Царем своим, как Царя царей, являющегося во святем, т.е. на горе Синай, а по толкованию Феодорита — во храме, восприятом от семени Давидова (т.е. в человеческом естестве). Под князьями те же отцы-толковники разумеют св. апостолов (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Сделаю имя Твое памятным в род и род; посему народы будут славить Тебя во веки и веки.</span></span>Пс. 44:18</a>); под именем поющих — приносящих словесные жертвы хвалы, которые первые предначали (предвариша) служение Евангельское. Девами-тимпанницами называют: св. Афанасий души уверовавших, а блж. Феодорит — «хранящих девство и приносящих божественное сладкопение» (3, с. 223—224:6, с 313].</div></p></div>