<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>На праздник Пасхи входной стих взят из 67-го псалма (стих 27), из которого взяты стихи для 3-го антифона на этот праздник: <b>В церквах благословите Господа Бога от источник Израилевых.</b> Этими словами псалмопевец приглашает к прославлению Господа в торжественных церковных собраниях всех израильтян, которые произошли от 12 сыновей Израиля, словно ручьи из источников. Теми же словами Святая Церковь призывает к прославлению Господа христиан, имеющих в лице 12 апостолов своих духовных родоначальников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Малый вход на Литургии оглашенных</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В словах <b>от источник Израилевых</b> заключается указание на происхождение народа израильского от патриарха Иакова, названного Израилем, и потому под <b>источниками Израилевыми</b> разумеются Иаков и его сыновья, т.к. от них, как из <i>источников</i>, произошли <i>израильтяне</i>, или — от семени Израилева, от Авраама и Сарры. Св. Афанасий Великий и блж. Феодорит под <b>источниками Израилевыми</b> разумеют «св. пророков и прежде них — Закон. Посему, говорит Давид, что должны мы славословить Бога, не отъинуда почерпая славословие, а только у них; говорит же сие по причине неправославных, еретических писаний» [3, с. 224:6, с. 313]. В переводе с еврейского слова 27-го стиха поставлены в кавычках, как бы вводные, чем указывается на то, что слова сии составляли песнь шествующих в торжественной процессии несения ковчега Завета певцов, музыкантов и дев-тимпанииц, все они пели: целыми <i>церквами</i> (а не поодиночке, или каждый особо), соборно «благословляйте Бога: благословляйте вы, <i>происшедшие</i> из источника Израиля» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Посмотрите на Авраама, отца вашего, и на Сарру, родившую вас: ибо Я призвал его одного и благословил его, и размножил его.</span></span>Ис. 51:2</a>), и <i>благословляйте Господа</i>, благоволящего произойти от семени Израиля (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> которое Бог прежде обещал через пророков Своих, в святых писаниях,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> о Сыне Своем, Который родился от семени Давидова по плоти</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и открылся Сыном Божиим в силе, по духу святыни, через воскресение из мертвых, о Иисусе Христе Господе нашем,</span></span>Рим. 1:2—4</a>)! </div></p>