<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Словами заповеждь силою Твоею псалмопевец молится, чтобы Господь и впредь являл Свою силу в пользу Своего народа, чтобы окончил дело Своей милости, начатое подчинением языческих народов. Но говоря, по-видимому, о Церкви иудейской, псалмопевец-пророк устремляется мыслью в будущее и обнимает всю вообще Церковь Вселенскую. Молитва его, таким образом, обращена, по изъяснению св. отцов (Афанасия Великого, Кирилла и блж. Феодорита), к Богу Сыну, Которому Бог Отец заповедал укрепиться (3, с 225:7, с. 521]. «Поелику Бог Отец Твой предназначил укрепиться Тебе, Сыну Божию, Спасителю мира, или укрепить Свое достояние — Церковь, то укрепи в нас то, что Ты соделал для нас: для Церкви Своей, сохрани и доверши собственное Твое дело». «Утверди, Владыко, — говорит блж. Феодорит в объяснении сего места, — благодать, какую даровал ради храма Твоего, от нас Тобою занятого и посажденнаго «<i>превыше всякаго начальства и власти, и силы, и всякаго имене, именуемаго не точию в веце сем, но и во грядущем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> превыше всякого Начальства, и Власти, и Силы, и Господства, и всякого имени, именуемого не только в сем веке, но и в будущем,</span></span>Еф. 1:21</a>). Ибо Иерусалимом называется вышний град (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span></span>Гал. 4:26</a>)» [6, с. 315]. И вслед за сим молением пророк выражает как бы предчувствие исполнения своей молитвы. Когда Ты, Боже воплощенный, как бы так говорит он, укрепишь дело Твое на земле, тогда, начиная от храма, который есть место таинственного присутствия Твоего по всему Иерусалиму — по всему пространству Церкви Твоей, которая есть вышний Иерусалим, не один какой-либо народ или царь (как иудейский), но многие народы и цари принесут Тебе дары, или дань покорности и служения Царству Твоему.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Описав торжественное собрание народа, стекшагося во храм по случаю одержанных побед, Пророк просит Бога, дабы силу Свою, которую явил в низложении врагов, и в возстановлении церкви Своея, продолжил и на будущее время, укрепляя и сохраняя людей Своих. А понеже люди часто присвояют себе то, что единому Богу приписывать долженствовали: сего ради прикровенно напоминает, что народ не своею силою преодолел врагов, но получил оную свыше. Ибо прося Бога о укреплении соделаннаго, показывает, что Его силою было соделано все, коль ни мужественно Израильтяне сражалися на брани; а сим образом к благодарности увещавает их, низлагая гордость и высокоумие. А дабы лучше преклонить их к смирению, сего ради припоминает, что они имеют и впредь крайнюю нужду в продолжении милости Божией. Следующия за сим слова, <i>от храма Твоего, иже во Иерусалиме</i>, имеют непосредственную связь с предидущим изречением. Ибо здесь дается причина, чего ради благоволил Бог силою Своею одарить Израильтян паче, нежели других: понеже де имел во Иерусалиме храм, который силою Своею прославить хотел, где также находился и ковчег завета. На сем основании и выше изобразил Пророк Бога живущим во святилище. Понеже убо не всуе избрал Себе Бог святилище оное, но оттуду и милости Свои ниспосылал на народ, и нужные ответы ему давал: сего ради прилично просит Пророк, дабы явил силу Свою от храма, ибо по силе завета и обетований оттуду надлежало просить всякия милости. Но здесь встречается вопрос: чего ради Давид упоминает о храме, который не был еще построен? На сие ответствуем, что под именем храма разумеется здесь ветхозаветная скиния,в которой, как всем известно, тогда уже был поставлен ковчег завета. Впрочем, как выше приписывал Богу одержанныя над врагами победы, так и плод их относит здесь к тому же Богу. Ибо глаголет, что побежденные цари, как ему, так и преемникам его не токмо дань будут платить, но и познают Бога сильнаго во бранех. А сим доказательством сильнее убеждает верных приносить Богу жертву хвалы и благодарения.</div></p></div>