<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Продолжая Моисеево изображение победоносного присутствия Божия при Святыне кивота Божия, Давид новыми выражениями к врагам и ненавидящим Бога присовокупляет третий род людей, низлагаемых Его присутствием грешников, которые, хотя и не восстают на Царство Иисуса Христа силою и не отметают мыслью Его учения, но и не последуют Ему своею деятельностью, надмеваются гордостью житейскою и всеми мыслями, всем сердцем последуют «<i>преходящему образу мира сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</span></span>1 Кор. 7:31</a>). Подобием дыма и воска пророк изображает и свойства и участь их. Дым чем выше возносится, тем быстрее рассеивается, исчезает. Так враги и ненавистники Царства Христова — Церкви Его, и все нечестивые последователи грехолюбивого и суетного мира исчезнут и рассеются как дым. Воск от приближения к огню растаивает и уничтожается: так все грешники и нечестивые не могут приблизиться к Святейшему святых Богу и, навлекая на себя праведный гнев Божий, погибают от присутствия лица Его. Далее, участи врагов Божиих и грешников псалмопевец противопоставляет участь праведников, которые по вере в Бога имеют в сердце «<i>мир Божий, превосходящий всяк ум</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и мир Божий, который превыше всякого ума, соблюдет сердца ваши и помышления ваши во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 4:7</a>), и в надежде на милость Божию и «<i>уготованное Им Царствие Божие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>) возрадуются пред Богом и насладятся в веселии. Изречения 2, 3 и 4 стихов этого псалма пророчески указывают на славное воскресение Иисуса Христа, поразившее и рассеявшее врагов и ненавидящих Христа, а праведным душам доставившее неизреченную радость и веселие. Потому-то в пасхальные дни в церковном христианском богослужении так часто поются слова этих стихов: Да воскреснет Бог, и расточатся врази Его... и проч. Так объясняет эти стихи и блж. Феодорит: «Восстанием, — говорит он, — называет (здесь Давид) не только прекращение долготерпения, но и воскресение Спасителя мира чрез три дня после принятия за нас добровольной смерти» [6, с. 303—304].</div></p></div>