<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк паки обращается к благодарению и подтверждает преждереченныя слова о пришествии царей во Иерусалим для поклонения Богу, упоминая именно об Египтянах и Ефиоплянах. Отсюду заключить следует, что пророчество сие относится к лицу Христову, Котораго владычеству некогда имели покориться цари Египетские и Ефиопские, и не токмо сии, но и владыки других отдаленнейших частей мира. Ибо далее присовокупляет: <i>царства земная пойте Богу</i>. Сими словами предвозвещает, что цари земные, которые прежде не знали Бога, наконец познают Его: ибо едино Богопознание разрешает языки на похвалу пресвятаго имени Божия. Отсюду доказывается общее звание всех языков: ибо не токмо Давид, но и Моисей, и все Пророки призывают их к приношению жертвы хвалы Богу. В доказательство чего и причину присовокупляет, показывая, что Бог от века владеет небом и землею. <i>Воспойте</i>, глаголет, <i>Господеви возшедшему на небо небесе от века</i>. Сими словами разумеет, что Бог, как сказали мы в начале псалма, владычествует над всеми тварями, управляя оныя с величайшею властию. Впрочем, хотя сие изречение вообще относится к творению мира, но и частное обстоятельство места сего не должно без внимания оставить: ибо Пророк упоминая о царствах земных, то есть о царях, и о народах их, которые тогда находились еще вне церкви, по праву творения распространяет и на них Божию силу. Сего ради присовокупляет слово — <i>от века</i>, дабы ведали мы, что весь человеческий род от самаго начала творения находится под Его рукою. А отсюду весьма ясно проявляется величество и слава Бога, поелику небо, при всем своем пространстве, и при столь различных кругообращениях и переворотах, всегда сохраняет наилучшую соразмерность, и чрез толикое множество протекших веков пребывает в равномерной красоте и порядке, представляя древностию своею чудное творение Бога. Таким образом упомянув о творении мира, тотчас преходит к творению грома, котораго силу под именем <i>гласа </i>означает: <i>се даст гласу Своему глас силы</i>. Сим изречением изображает, что Бог всесильным повелением Своим производит гром, который звуком своим сотрясает небо и землю. Впрочем, не без причины представляет нам Бога, гремящаго на небесех: понеже ничто так не вперяет в мысли людей страха и почтения к Богу, как сильный гром. А дабы лучше возбудить наши умы, или исправить невнимание наше, употребляет указательную частицу се, как бы пред самыя очи представляя вещь.</div></p>