<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Велелепота — значит: «величие, великолепие». Псалмопевец, созерцая в будущем славу Христа Бога, возбуждает истинных последователей Его к прославлению Его и называет их Израилем, что значит «ум, видящий Бога». Человек необлагодатствованный ослеплен страстями и потому не может видеть и разуметь, какие чудные дела совершены Богом для нашего спасения. А Израилю, т.е. истинному христианину, все величия Божии открыты: на Израили велелепота Его. Дадите, говорит он, т.е. «воздайте», славу Богу, а чтобы и самые неведающие всемогущего Бога могли Его узнать, — вот Его знамение: на Израиле, как древнем, так, в особенности, и новом, вы узрите Его велелепие, Его блистательную красоту, ближайшие следы Его величия, существенная же сила Его превыше облаков: и сила Его на облацех. <br /> «Страшен Ты, Боже, — взывает в заключение псалма вдохновенный певец его, — страшен Ты во святилищах Твоих», каковы Синай и Сион! Пред изображением величия и могущества Бога Израилева, обнаружившихся над народом еврейским и еще более имеющих обнаружиться над всеми царствами вселенной, он сам как бы трепещет и, чувствуя своим глубоко верующим и многообъемлющим сердцем великие милости Божии к Израилю, Его помощь и защиту, громко исповедует: «Бог Израилев — Он дает силу и крепость народу Своему»: Он, чудесно являющийся Израилю, есть Единый всеобщий Источник силы и крепости для всех народов! Да будет же благословен Бог!<br /> «Благословен Благий и Милостивый, Который радуется о нас, если приносим покаяние, и без укора, с радостию приемлет нас по любви Своей. Благословен всем дарующий средства наследовать Царство Небесное: праведникам — добрыми делами, а грешникам — покаянием. Благословен Сотворивший нас по милосердию Своему, Снисшедший спасти нас крестом и паки имеющий прийти, чтобы воскресить нас в великий день пришествия Своего. Сподоби и меня, Благий, по благости Твоей узреть щедроты Твои в день Суда и вместе с праведниками воспевать Тебе хвалу во веки веков» (Псалтирь св. Ефрема Сирина). Аминь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сии слова приспособляет к предидущему изречению: <i>се даст гласу Своему глас силы</i>. Ибо, собственно говоря, мы ничего не можем дать Богу. Но понеже часто лишаем Его достодолжныя чести: сего ради Пророк, представив Бога сильно гремящаго с небеси, повелевает нам взаимно соответствовать Ему гласом хвалы. Впрочем, дабы народы не погибали от своих рукотворенных и ложных богов, призывает их к учению закона, в котором открыл Себя Бог: аки бы сказал, что от самаго создания мира многие суть пути, по которым люди могут доходить до Бога, не скитаяся далеко. Сюда относится прилагаемое имя <i>Бога Израилева</i>. Притом хощет, дабы люди не токмо языками прославляли Бога, но и купно в вере увещавает: понеже тогда прямо дает славу Богу, когда веруем на Него, и уповаем на покровительство Его. Сего ради, рекши о силе Бога, сущей на облацех, тотчас присовокупляет: <i>дивен Бог во святых Своих</i>. Здесь слово, во святых, не к святым людям относится, ниже к небу и земле, как некоторые толкуют, но к святым селениям Божиим; ибо в Еврейском тексте так изображено: <i>страшен еси Боже от святых селений Твоих</i>. То есть, что Бог силу Свою не токмо на небеси являет, но и во храме, которая сила едина довлеет низложить всех врагов. Отсюду видим, что Пророк глаголет здесь о покровительстве церкви Божией, ибо тотчас присовокупляет: <i>Той даст силу и державу людем Своим</i>. А что не сказал, <i>в селении святем</i>, но <i>в селениях святых Своих</i>, то потому, что скиния на три части разделена была, из которых главное место занимал ковчег завета. Пророк предлагает его яко знамение упования, на котором Израильтяне благонадежно утверждаться могли. Аки бы сказал: Бог посреде вас живет, будьте спокойны, опочивая под крилами Бога и смело призывайте Его. Ибо Израильский народ не по другому какому преимуществу безопасно покоился под покровительством Бога, но токмо потому, что милостивым заветом избран был в достояние Божие. Итак заметить должно, что Пророк страшную или дивную оную силу, о которой немного повыше упомянул, относит здесь к благосостоянию церкви.</div></p></div>