<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Ст. 5 <i>Воспойте Богу, пойте имени его: путесотворите возшедшему на запады, Господь имя ему: и радуйтеся пред ним</i>.<br />Ст. 6 <i>Да смятутся от лица его</i>,<a href="#699821_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>Отца сирых и судии вдовиц: Бог в месте святем своем</i>.<br />Ст. 7 <i>Бог вселяет единомысленныя в дом, изводя окованныя мужеством, такожде преогорчевающыя живущыя во гробех</i>.<br /><i><b>Воспойте Богу, пойте имени Его</b></i>. Сими словами располагает верных к хвалению Бога. Причину хвалы прежде полагает общую, (как сказано выше), показывая, что Бог силою Своею содержит и управляет весь свет: потом особенную или частную, понеже печется о бедных, и хранит под Своим покровительством вдов и сирот. В доказательство безпредельной Божией силы берет то, что Бог ходит на облаках, которыя преносят Его мгновенно от востока до запада: отсюду заключает, что Он превыше всего мира, так что ни земля, ни небо не могут вместить величества славы Его. Следущия за сим слова, <i><b>Господь имя Ему</b></i>, с намерением полагает. Ибо как в тогдашния времена весь почти свет заражен был суеверием, и наполнен ложных богов кумирами: сего ради хотел единому истинному Богу дать место, повелевая всем идолам сокрыться, когда исходит на среду Бог Израилев. Но понеже не довольно было бы для верных почитать Бога с рабским страхом, Котораго и нечестивые трепещут и чтут принужденно: сего ради повелевает с веселием и радостию приступать к Нему, глаголя, <i>радуйтеся пред Ним</i>. Потом и о чудной благости Его проповедует, показывая, что Он и сирот и вдовиц посещать не гнушается, и что непостижимая слава Его не препятствует Ему быть к нам снисходительну, коль не велико между Им и нами грешными разстояние. Ибо под именем сирых и вдовиц, без сомнения, чрез фигуру синекдоху объемлет всех тех, коих мир, яко недостойных воззрения и помощи, обыкновенно презирает. Люди, по большей части, оказывают услуги там, где есть некоторая надежда вознаграждения, и потому везде почти первое место занимает достоинство и блеск: откуду происходит то, что нищие повсюду лежат презренны, но Бог печется о них. Следующия слова, <i>Бог в месте святем Своем</i>, хотя к небу отнесем, хотя ко храму, будут весьма согласны с настоящею материею. Ибо Бог не так заключен на небеси, чтоб сидел там празден, но паче небо служит Ему вместо престола, откуду простирает Он взор Свой на вселенную, и оную судит. А как избрал Он жилище и посреди людей, откуду милостиво их к Себе призывает, то для сирых и убогих нет лучшаго утешения, как слышать, что могут найти Его недалеко. В следующем стихе и другие виды благости присовокупляет, глаголя: <i>Бог вселяет единачествующия в дом</i>, то есть, людей безпомощных и от всех оставленных благословляет счастливым супружеством, и умножает в домах их изобилие, а связанных разрешает от уз, изводит от плена, и дает свободу. В последнем члене нечестивым презрителям Бога возвещает суд, не токмо для устрашения их, но и для того, дабы верные не завидовали счастию тех, которые хотя на время и процветают, однако благополучие их, наконец, обратится им в погибель. <i>Ибо жить в местах безводных, или жить во гробах</i>, не что иное означает, как быть всего лишену, и не иметь участия в Божиих отеческих щедротах. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="699821_1" class="note-item" href="#699821_1">1</a> Сих слов: да смятутся от лица Его — в Еврейском тексте нет, а стих начинается так: Он есть Отец сирых и Судия вдовиц.<br /><br /></li></ul></div></div></p>