<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Желая далее собственною песнею прославить величие и славу Божию, псалмопевец опять обращается к тем врагам Божиим и ненавидящим Церковь Его грешникам, о которых выше говорил: да бежат от лица Его, да исчезнут, да погибнут, — и снова говорит с Ним: да смятутся от лица Его, Отца сирых и Судии вдовиц — воспевая тем благость Божию, по которой Он не гнушается быть защитником сирот и праведным Судиею беззащитных и обижаемых вдовиц. «И чтобы никто не мог подумать, — говорит блж Феодорит, — будто Бог всяческих совершает дела Своего смотрения, переходя с места на место, присовокупил и сие: Бог в месте святем Своем. Подобно этому сказанное Господом: «<i>Никтоже взыде на небо, токмо сшедый с небесе Сын Человеческий, Сый на небеси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Никто не восходил на небо, как только сшедший с небес Сын Человеческий, сущий на небесах.</span></span>Ин. 3:13</a>). Ибо сим Господь как показал неописуемость Божественного естества, так научил о Себе, что Он и снисшел, и, пребывая долу, живя с человеками, был на небе, не отлучался от Отца» [6, с. 305]. Единомысленными пророк называет здесь праведников, которые не имеют никакой двойной мысли и решились иметь попечение об одной только добродетели, имеют одну мысль и одну цель — служение Богу: таковых Бог вселяет в дом Свой, т.е. на небо, в тот дом нерукотворенный и вечный на небесах, о котором говорит св. апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо знаем, что, когда земной наш дом, эта хижина, разрушится, мы имеем от Бога жилище на небесах, дом нерукотворенный, вечный.</span></span>2 Кор. 5:1</a>). «Окованными же, — по объяснению того же блж Феодорита, — пророк именует обложенных узами греха и говорит о них, что, будучи разрешены от уз, сделаются мужественными. Таков был Матфей, таковы Иаков Алфеев, Закхей; они, освободившись от уз неправды, весьма мужественно вступили в брань с оковавшими их. Но пророк говорит, что не только окованных делает мужественными, но и тех, которые дошли до крайней степени злочестия (такожде преогорчевающыя — см. в объяснении <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=65&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Могуществом Своим владычествует Он вечно; очи Его зрят на народы, да не возносятся мятежники.</span></span>Пс. 65:7</a>), и, как в смрадных гробах, вселяются в телах своих, вместе с первыми сподобит спасения» [6, с. 306]. Но если Бог, по благости и милосердию Своему, спасает единомысленных и освобождает от уз греха и страстей связанных ими, т.е. язычников, и не только их, но даже и тех, которые противлением истине огорчали Его (преогорчевающыя), и в наказание за то подпали смерти (живущыя во гробех), т.е. иудеев, Он спасает такожде, если они обращаются; то что ожидает противников и возмутителей Его Царства? (см. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И будут они бродить по земле, жестоко угнетенные и голодные; и во время голода будут злиться, хулить царя своего и Бога своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И взглянут вверх, и посмотрят на землю; и вот - горе и мрак, густая тьма, и будут повержены во тьму. Но не всегда будет мрак там, где теперь он сгустел.</span></span>Ис. 8:21-22</a>).</div></p></div>