<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В этих стихах псалмопевец прославляет чудеса Божии, которые совершены были при изведении евреев из Египта, во время их путешествия по Аравийской пустыне и при даровании Закона на Синае, почти теми же словами, которыми изображены эти чудеса в песне Деворы и Варака (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В то время была судьею Израиля Девора пророчица, жена Лапидофова;</span></span>Суд. 4:4</a>, 6). Боже, говорит он, когда Ты выходил пред народом Твоим (в столпе огненном и облачном), когда Ты шествовал пустынею, земля тряслась, даже небеса источили дождь от лица Бога Синаина, т.е. явившегося на Синае, от лица Бога Израилева. Хотя в историческом сказании Моисея не говорится о физическом землетрясении и падении дождя с неба во время путешествия евреев и дарования им Закона (Исх. 19), но писатель книги Судей, а за ним и псалмопевец могли дополнить это сказание из предания. Притом же то и другое, т.е. и землетрясение и небесный дождь, можно понимать здесь в переносном смысле: земля потрясеся — это сказано, можно думать, в том же смысле, в каком сказано: «<i>Потрясеся весь град, глаголя: кто есть сей?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда вошел Он в Иерусалим, весь город пришел в движение и говорил: кто Сей?</span></span>Мф. 21:10</a>) А во время путешествия евреев по пустыне небо искапало манну, как дождь или как пот; Синай же трепетал и таял, когда Бог богов и природы явился как Бог Израиля.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сих слов: да смятутся от лица Его в Еврейском тексте нет, а стих начинается так: Он есть Отец сирых и Судия вдовиц.Здесь особенно описывает благость Божию, бывшую к Иудейской церкви, которую избрал Бог единственно на тот конец, чтоб быть ей зерцалом отеческаго промысла Его. Сие же для того присовокупляет Пророк, дабы сынов Авраамовых лучше приближить к Богу, и показать, что они принадлежат к избранному народу. А понеже изведение Израильтян из Египта было особенным и вечным залогом Божией любви, посредством котораго (залога) утверждался и завет, давно учиненный со Авраамом, для того вкратце помещает здесь историю происшествия онаго, котораго сущность состоит в том, что Бог чрез оное достопамятное изведение засвидетельствовал всем векам, колико любил Он церковь Свою. Ибо на какой конец соделал толикия чудеса? К чему потряс небом, землею и горами, ежели не для того, чтоб показать, что Божия сила соединена с благосостоянием народа? Сего ради должность вождя присвояет Богу, Который под Своим предводительством препровождал народ, и охранял его не токмо при переправе чрез Чермное море, но и во все время пребывания его в пустыни. Трясение же земли разумеет не токмо бывшее при обнародовании закона, но и иносказательное, понеже чрез все продолжение пути чин природы часто переменялся, так как бы все стихии трепетали, и сотрясалися от присутствия Бога. А как наипаче явил Бог страшную Свою силу на горе Синайстей,(понеже и громы слышимы были на небеси, и весь воздух исполнен был молний и перунов): для того Пророк ясными словами упоминает о горе сей, дабы светлее показать величество Бога, явльшагося на ней.</div></p></div>