<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Ради успеха проповеди Он предостерегает их от сребролюбия и от всякой заботы о пище, одежде и жилье, говоря, что <i>трудящийся достоин пропитания</i>, и, следовательно, Бог не допустит, чтобы служители Его, отвлекаясь от всякой заботы о себе, ради вверенного им служения, были бы лишенные обходимого для жизни.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div><b>Ни сумы на дорогу</b>, т. е. дорожной сумы, <b>ни двух одежд, ни обуви, ни посоха</b>, — словом, ничего не берите в запас; предайтесь воле Божией, идите так, как есть: Бог пошлёт вам и посох, и обувь, и одежду, когда старые не будут годны. "Такою заповедью, — говорит св. Златоуст, — Спаситель достигал многого. Во-первых, снимал с учеников всякое подозрение; во-вторых, освобождал их от всякой заботы, чтобы они занимались одною проповедью; в-третьих, показывал им Своё могущество. Потому-то и говорит им после: имели ли вы в чём недостаток, когда Я посылал вас без одеяния и без обуви? И не вдруг говорит им: "не берите," но сперва сказав: "прокажённых очищайте, мёртвых воскрешайте, бесов изгоняйте" и присовокупил: "даром получили, даром давайте." Он хотел приучить их к строгой жизни, как и раньше не позволил им заботиться даже о завтрашнем дне. Он готовил их быть учителями вселенной, потому делает их, так сказать, из людей ангелами, освобождая их от всякого житейского попечения, чтобы они заботились только об одной проповеди. Потом, в предупреждении вопроса: откуда же мы будем получать необходимое пропитание? — не говорит им: вы слышали, что Я говорил вам прежде: "взгляните на птиц небесных," каковой заповеди они ещё не в состоянии были выполнить, — но выразился легче: <b>ибо трудящийся достоин пропитания</b>, — будете питаться от учеников своих: они обязаны доставлять вам это, как делателям. "Впрочем, — замечает блаженный Феофилакт, сказал: "достоин пропитания," т. е. пищи, а не роскошного стола: потому что учителям не должно насыщаться, как тельцам упитанным, а есть столько, сколько нужно для поддержания жизни." — "Апостолы, — говорит св. Златоуст, — должны получать пропитание себе от учеников, чтобы они не гордились пред учениками своими тем, что доставляя им всё, сами ничем от них не заимствуются, и чтобы ученики их, не охладели к ним. Затем, чтобы Апостолы не сказали: итак, Ты велишь нам жить милостынею? И не вменили того себе в стыд, Он назвал их "трудящимися," а то, что получать будут, — "пропитание." Хотя дело ваше, говорит Он, состоит только в учении, но ваше занятие сопряжено с великими трудами и что давать вам будут ваши ученики, то давать будут не даром, но в вознаграждение: "ибо трудящийся достоин пропитания." Сие же Он сказал не потому, чтобы труды Апостолов того только и стоили, — совсем нет, напротив: Своим ученикам давал правило не требовать большего, а доставляющих им нужное вразумлял, что они делают это не по щедрости, не из милости, а по долгу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><br /> «<b>Ни сумы</b>», в которую бы можно было положить что нужно в дороге; ибо они не должны иметь ничего лишнего. Сума делалась из полотна или из кожи и носилась обыкновенно на спине. — «<b>Ни двух одежд</b>». (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и кто захочет судиться с тобою и взять у тебя рубашку, отдай ему и верхнюю одежду;</span></span>Мф. 5:40</a>): или вместе надетых (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но обуваться в простую обувь и не носить двух одежд.</span></span>Мк. 6:9</a>), или одну надетую, а другую в запасе, на будущее время. — «<b>Ни обуви</b>»: кроме той, которая есть на ногах, запасной обуви (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но обуваться в простую обувь и не носить двух одежд.</span></span>Мк. 6:9</a>). — «<b>Ни посоха</b>»: запасного, кроме того, какой бывал обыкновенно у путешественников. Вместо того, чтобы обременять себя излишними предметами, обувью или посохом запасными, они должны предаться воле Божией и идти так, как они есть, не заботясь: Бог даст им и обувь и посох другие, когда те не будут годиться. «Он хотел приучить их к строгой жизни, так как и выше не позволил им заботиться даже и о следующем дне. Он готовил их быть учителями вселенной, посему делает их, так сказать, из человеков ангелами, освобождая их от всякого житейского попечения» (Злат.), чтобы свободные от всякой «вещественной заботы, а имея в виду одно только врученное им служение» (Евф. Зиг.), они могли предаться ему всей душой». — Трудящийся достоин пропитания): те, кому они будут проповедовать и благодетельствовать даром чудес, будут доставлять им все нужное для жизни (ср. Феофил.). Они не должны требовать вознаграждения за свои труды и благодеяния, но могут получать помощь не только как дар, но и как заслуженное трудом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>НИ ДВУХ ОДЕЖД, НИ ОБУВИ, НИ ПОСОХА</b>, - словом, ничего не берите в запас; предайтесь воле Божией, идите так, как есть: Бог пошлет вам и посох, и обувь, и одежду, когда старые не будут годны. "Такой заповедью, - говорит святитель Златоуст, - Спаситель достигал многого".<br />"Во-первых, удалял от учеников всякое подозрение; во-вторых, освобождал их от всякой заботы, чтобы они занимались одной проповедью; в-третьих, показывал им Свое могущество". Потому-то и говорит им после: имели ли вы в чем недостаток, когда Я посылал вас без одежды и без обуви? И не сразу говорит им: не берите, но сначала заповедует: прокаженных очищайте, мертвых воскрешайте, бесов изгоняйте, присовокупляя: даром получили, даром давайте. Он хотел приучить их к строгой жизни, как и раньше не позволял им заботиться даже о завтрашнем дне. Он готовил их быть учителями вселенной, поэтому делает, так сказать, их из людей ангелами, освобождая их от всякого житейского попечения, чтобы они заботились только об одной проповеди. Потом, предупреждая вопрос, - "откуда же мы будем получать необходимое пропитание?" - не говорит им: вы слышали, что Я говорил вам прежде: взгляните на птиц небесных, каковой заповеди они еще не в состоянии были выполнить, но выразился проще: <b>ИБО ТРУДЯЩИЙСЯ ДОСТОИН ПРОПИТАНИЯ</b>, т.е. будете питаться от учеников своих; они обязаны доставлять вам это, как делателям. "Впрочем, - замечает блаженный Феофилакт, - сказал: достоин пропитания, т.е. пищи, а не роскошного стола; потому что учителям не должно насыщаться, как тельцам упитанным, а есть столько, сколько нужно для поддержания жизни". "Апостолы, - говорит святитель Златоуст, - должны получать пропитание себе от учеников, чтобы они не гордились перед учениками своими тем, что, доставляя им все, сами ничем от них не заимствуются, и чтобы ученики их не охладели к ним. Затем, чтобы апостолы не сказали: "итак, Ты велишь нам жить милостыней?" и не вменили этого себе в стыд, Он назвал их трудящимися, а то, что получать будут, пропитанием. Хотя дело ваше, - говорит Он, - состоит только в учении, но ваше занятие сопряжено с великими трудами и что давать вам будут ваши ученики, то давать будут не даром, но в вознаграждение: ибо трудящийся достоин пропитания. Все это Он сказал не потому, что труды апостолов того только и стоили, совсем нет, напротив: ученикам давал правило не требовать большего, а доставляющих им нужное вразумлял, что они делают это не из щедрости, не из милости, а по долгу". </div></p></div>