<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Поэтому Господь поясняет, что их желание мира действительно принесет мир тому дому или городу, где примут их радостно и с чистым сердцем; в противном же случае приветствие останется бесплодным, и <i>мир ваш к вам возвратится</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div> Но желать мира не значит еще дать мир; поэтому Иисус поясняет Своим Апостолам, что их желание мира действительно принесет мир той семье и даже всему городу, которые с радостью примут их и будут достойны того, то есть примут их с чистым сердцем, без всякого лукавства и задних мыслей; <b>и если дом будет достоин, то мир ваш придет на него; если же не будет достоин</b>, <b>то</b> ваше желание мира дому тому не осуществится, <b>и мир ваш к вам возвратится</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 17</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Если семейство, куда войдёте, окажется не по имени только, но на деле добрым, то мир ваш придёт на него, ваши благожелания исполнятся на нём, при содействии ваших молитв, вашей проповеди, ваших наставлений.<br />Если люди окажутся лицемерами и оскорбят вас, то первым наказанием им будет то, что мир ваш к вам возвратится, они лишатся мира, которого вы им пожелали, ваше благожелание не исполнится на них и останется при вас как плод вашей же любви.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Мир ваш придет на него</b>»: ваши благожелания исполнятся, осуществятся на нем, споспешествуемые вашими молитвами, вашей проповедью, вашими наставлениями. — «<b>К вам возвратится</b>»: мир, которого вы пожелали бы дому, не дан будет ему, ваши благожелания не исполнятся на нем (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я во время болезни их одевался во вретище, изнурял постом душу мою, и молитва моя возвращалась в недро мое.</span></span>Пс. 34:13</a>); «мир ничего не воздействует и, взяв его с собою, уходите» (Евф. Зиг.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И ЕСЛИ ДОМ БУДЕТ ДОСТОИН</b>, если семейство, куда войдете, окажется не по имени только, но на деле добрым, <b>ТО МИР ВАШ ПРИДЕТ НА НЕГО</b>, ваши благие пожелания исполнятся на нем при содействии ваших молитв, вашей проповеди, ваших наставлений. <b>ЕСЛИ ЖЕ НЕ БУДЕТ ДОСТОИН</b>, если люди окажутся лицемерами и оскорбят вас, то первым наказанием им будет <b>ТО</b>, что <b>МИР ВАШ К ВАМ ВОЗВРАТИТСЯ</b>, они лишатся мира, которого вы им пожелали, ваши благие пожелания не исполнятся на них и останутся при вас как плод вашей же любви. </div></p></div>