<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Отвергшие проповедь о Христе, как закон Божий, преступнее тех, кто не знал закона Божья и отверг лишь требования естественного закона, не столь уж и ясного и категоричного.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Истинно говорю вам: отраднее будет земле содомской и гоморрской, не слышавшей проповеди спасения, в день суда, в тот последний великий день, когда Я буду судить весь мир, нежели городу тому или веси той, незахотевшим принять слово спасения, ибо содомляне руководились только совестью, а этим яснее и полнее вами возвещена воля Божия, поэтому кто вас не послушает, тот окажется виновнее содомлян. Притом же содомляни, уже наказанные за своё беззаконие здесь, там будут наказаны легче. — Отсюда видно, замечает толковник, что некоторые грехи и здесь и там будут наказываться. Поэтому убоимся и мы таковой угрозы, зная, что всякий, не соблюдающий и не исполняющий того, чему научили Апостолы, очевидно, не принимает их и не слушает слов их. И что особенно страшно: наказывается весь город или всё селение, когда не принял один дом: это потому, что остальные не удержали его, видя его поступок, ибо не принимающие Апостолов изгоняли их публично. "Заметь, — говорит св. Златоуст, — что Господь не все дарования даёт Апостолам, ибо не даёт им ещё предвидения, чтобы могли узнавать, кто достоин и кто недостоин, а велит изведывать и дожидаться, что покажет опыт." Нуждаясь в необходимом, они должны были невольно смиряться, как несовершенные. Господь хотел, чтобы Апостолы славились не одними чудесами, но ещё более чудес своими добродетелями. Это знали и лжеапостолы, почему Павел и говорит: "дабы они, чем хвалятся, в том оказались такими же, как и мы" (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> чтобы не дать повода ищущим повода, дабы они, чем хвалятся, в том оказались <i>такими же</i>, как и мы.</span></span>2 Кор. 11:12</a>). Объясняя это место святого Евангелия от Матфея, св. Златоуст, как пастырь и преемник Апостолов, обращается к своим слушателям с таким назиданием: "Церковь есть общий всех дом, куда мы (пастыри) входим за вами по примеру Апостолов и по тому же правилу всех вообще приветствуем миром. Итак, никто не будь нерадив, никто не будь рассеян, когда священники входят и приветствуют, потому что за это угрожает немалое наказание. Когда я скажу: "мир вам," вы скажите: "и духови твоему," — скажите не голосом только, но и сердцем, не устами только, но и духом. Иначе, если ты здесь скажешь "и духови твоему мир," а вышедши будешь меня презирать и злословить, то что это за мир? Впрочем, хотя ты и будешь меня всячески злословить, я даю тебе мир от чистого сердца с искренним расположением, ибо у меня отеческое сердце." — "Смиренный и искренно желающий спасения, — говорит Филарет, митр. Московский, — слушает и посредственного наставника, и успевает в добре; а кто по самонадеянности или рассеянности пренебрегает обыкновенным наставником, тот едва ли пользуется и превосходным. Желаете искренно душеспасительного наставления; расположитесь принять его с верою: силён и верен Бог желающий всем спастись, и через недостойного наставника преподать вам совершенное наставление," подобно тому, как некогда Он возвестил волю Свою через бессловесную ослицу Валаамову…</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Земле Содомской и Гоморрской</b>»: Содом и Гоморра вместе с городами Адама и Севоим были разрушены огнем, и серою, и провалом, по причине крайнего разврата их жителей. Они расположены были на том месте, где теперь Мертвое море, — на южной границе Палестины (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И пролил Господь на Содом и Гоморру дождем серу и огонь от Господа с неба,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и ниспроверг города сии, и всю окрестность сию, и всех жителей городов сих, и [все] произрастания земли.</span></span>Быт. 19:24-25</a>). Наказание Содома и Гоморры часто представляется в Писании как поразительный пример божественного мщения за грехи и как доказательство того, что грех и разврат не остаются ненаказанными. — «<b>В день суда</b>»: всеобщего суда, который Христос-Царь произведет при кончине мира (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и соберутся пред Ним все народы; и отделит одних от других, как пастырь отделяет овец от козлов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов - по левую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Тогда праведники скажут Ему в ответ: Господи! когда мы видели Тебя алчущим, и накормили? или жаждущим, и напоили?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> когда мы видели Тебя странником, и приняли? или нагим, и одели?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> когда мы видели Тебя больным, или в темнице, и пришли к Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> ибо алкал Я, и вы не дали Мне есть; жаждал, и вы не напоили Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> был странником, и не приняли Меня; был наг, и не одели Меня; болен и в темнице, и не посетили Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Тогда и они скажут Ему в ответ: Господи! когда мы видели Тебя алчущим, или жаждущим, или странником, или нагим, или больным, или в темнице, и не послужили Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы не сделали этого одному из сих меньших, то не сделали Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И пойдут сии в муку вечную, а праведники в жизнь вечную.</span></span>Мф. 25:31-46</a>). Господь говорит, что тогда наказание содомлян и гоморрян будет легче, нежели наказание не принявших проповеди апостольской и самих апостолов; это основывается на том нравственном законе, что виновность бывает тем больше, чем яснее и полнее выражена воля Божия, против которой сделано преступление, и следовательно, тем большее следует за сим наказание, и вот — отвергшие проповедь о Христе преступнее отвергших требования естественного закона совести, которыми руководствовались содомляне, так как им не было дано положительного закона Божия (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Тогда начал Он укорять города, в которых наиболее явлено было сил Его, за то, что они не покаялись:</span></span>Мф. 11:20</a>. и дал. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Раб же тот, который знал волю господина своего, и не был готов, и не делал по воле его, бит будет много;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> а который не знал, и сделал достойное наказания, бит будет меньше. И от всякого, кому дано много, много и потребуется, и кому много вверено, с того больше взыщут.</span></span>Лк. 12:47-48</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИСТИННО ГОВОРЮ ВАМ: ОТРАДНЕЕ БУДЕТ ЗЕМЛЕ СОДОМСКОЙ И ГОМОРРСКОЙ,</b> не слышавшей проповеди спасения, <b>В ДЕНЬ СУДА</b>, в тот последний великий день, когда Я буду судить миру всему, <b>НЕЖЕЛИ ГОРОДУ ТОМУ</b> или веси той, не восхотевшим принять слово спасения, ибо Содомляне руководились только совестью, а этим яснее и полнее возвещена вами воля Божия, поэтому кто вас не послушает, тот окажется виновнее Содомлян. Притом же Содомляне, уже наказанные за свое беззаконие здесь, там будут наказаны легче. Отсюда видно, замечает толковник, что некоторые грехи и здесь и там будут наказываться. Поэтому убоимся и мы таковой угрозы, зная, что всякий, не соблюдающий и не исполняющий того, чему научили апостолы, очевидно не принимает их и не слушает слов их. И что особенно страшно: наказывается весь город или все селение, хотя не принял проповеди один дом; это потому, что остальные не удержали его, видя его поступок, ибо не принимающие апостолов изгоняли их публично.<br />"Заметь, - говорит святитель Златоуст, - что Господь не все дарования дает апостолам, ибо не дает им еще предведения, чтобы могли узнавать, кто достоин и кто недостоин, а велит изведывать и дожидаться, что покажет опыт". Нуждаясь в необходимом, они должны были невольно смиряться, как несовершенные. Господь хотел, чтобы апостолы славились не одними чудесами, но еще более чудес своими добродетелями. Это знали и лжеапостолы, поэтому Павел и говорит: дабы они, чем хвалятся, в том оказались такими же, как и мы (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> чтобы не дать повода ищущим повода, дабы они, чем хвалятся, в том оказались <i>такими же</i>, как и мы.</span></span>2 Кор. 11:12</a>). Объясняя это место Святого Евангелия от Матфея, святитель Иоанн Златоуст, как пастырь и преемник апостолов, обращается к своим слушателям с таким назиданием: "Церковь есть общий для всех дом, куда мы (пастыри) входим за вами по примеру апостолов и по тому же правилу всех вообще приветствуем миром. Итак, никто не будь нерадив, никто не будь рассеян, когда священники входят и приветствуют: потому что за это угрожает немалое наказание. Когда я скажу: мир вам, вы скажите: и духови твоему, - скажите не голосом только, но и сердцем, не устами только, но и духом. Иначе, если ты здесь скажешь и духови твоему мир, а выйдя будешь меня презирать и злословить, то что это за мир? Впрочем, хотя ты и будешь меня всячески злословить, я даю тебе мир от чистого сердца, с искренним расположением, ибо у меня отеческое сердце". "Смиренный и искренне желающий спасения, - говорит Филарет, митрополит Московский, - слушает и посредственного наставника, и успевает в добре; а кто по самонадеянности или рассеянности пренебрегает обыкновенным наставником, тот едва ли пользуется и превосходным. Желайте искренне душеспасительного наставления; расположитесь принять его с верой; силен и верен Бог, желающий всем спастись, и через недостойного наставника преподать вам совершенное наставление", подобно тому, как некогда Он возвестил волю Свою через безсловесную ослицу Валаамову... </div></p></div>