<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div> Остерегайтесь людей, которые способны напасть на вас, как волки на овец; не подвергайте без крайней необходимости свою жизнь опасности, не вызывайте напрасной вражды к себе; <b>будьте мудры,</b> и да поможет вам мудрость ваша распознать, где надлежит сеять слово Божие и где воздержаться от этого, поступив по заповеди Моей — <i>не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>).<br /><br />Когда же мудрость ваша подскажет вам, что избежать угрожающей вам опасности нельзя, что самое уклонение ваше от нее будет нарушением ваших апостольских обязанностей, то не бойтесь никаких испытаний: враги Мои <b>будут отдавать вас в судилища и в синагогах своих будут бить вас</b>, но вы не сопротивляйтесь им силой, а противопоставьте их силе свою кротость, голубиное незлобие, и тогда вы победите мир.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 17</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Остерегайтесь же людей, принадлежащих к миру, который вас ненавидит.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Остерегайтесь людей</b>»: людей, которые выше названы именем волков, людей, принадлежащих к миру, к которому ученики Христовы не принадлежат (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если бы вы были от мира, то мир любил бы свое; а как вы не от мира, но Я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир.</span></span>Ин. 15:19</a>) и который их ненавидит (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я передал им слово Твое; и мир возненавидел их, потому что они не от мира, как и Я не от мира.</span></span>Ин. 17:14</a>). — «<b>Остерегайтесь</b>»: будьте мудры, не идите без нужды на опасности, не вызывайте без необходимости вражды и преследований, не жертвуйте без пользы и нужды дорогою для дела проповеди вашею жизнью. — «<b>Отдавать в судилища</b>»: судебные места, где разбирались проступки, не подлежащие решению и разбирательству верховного суда — Синедриона, и какие были в каждом городе и более значительных селениях (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>). — «<b>В синагогах будут бить</b>»: в синагогах иногда били провинившихся чем-либо (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=22&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Я сказал: Господи! им известно, что я верующих в Тебя заключал в темницы и бил в синагогах,</span></span>Деян. 22:19</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и по всем синагогам я многократно мучил их и принуждал хулить <i>Иисуса</i> и, в чрезмерной против них ярости, преследовал даже и в чужих городах.</span></span>Деян. 26:11</a>). Били розгами или палками. Закон Моисеев запрещал давать более 40 ударов наказываемых в судах (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=25&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и если виновный достоин будет побоев, то судья пусть прикажет положить его и бить при себе, смотря по вине его, по счету;</span></span>Втор. 25:2</a>, 3). Осужденного клали на землю и били по спине, в присутствии судьи, иногда привязывали к столбу. К концам розги или прутьев иногда привязывали металлические тонкие проволоки, и такого рода бичи назывались скорпионами (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> итак, если отец мой обременял вас тяжким игом, то я увеличу иго ваше; отец мой наказывал вас бичами, а я буду наказывать вас скорпионами".</span></span>3 Цар. 12:11</a>). Чтобы не ошибиться в счете ударов и не превзойти определенного законом количества ударов, евреи делали бичи трехвостные, которые делали три удара сразу, и таких ударов давали 13, что равнялось 39 ударам. Так был бит Апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> От Иудеев пять раз дано мне было по сорока <i>ударов</i> без одного;</span></span>2 Кор. 11:24</a>). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Итак, смотри, какая потребна во всем твердость для того, чтобы и в бедах не ослабеть, и не раздражаться во гневе. Потому и говорит далее Спаситель: <b>ОСТЕРЕГАЙТЕСЬ ЖЕ ЛЮДЕЙ</b>, принадлежащих к миру, который вас ненавидит.</div></p></div>