<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь предрекает, что Апостолам придется свидетельствовать о Нем и перед владыками и царями, имея уже в виду не это их временное посольство, а будущую, всемирную, уже апостольскую их деятельность, что им, апостолам, придется в будущем подвергнуться многим преследованиям и гонениям. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>А когда <b>поведут вас к правителям и царям за Меня, для свидетельства перед ними и язычниками, то не заботьтесь, как или что сказать... ибо не вы будете говорить, но Дух Отца вашего будет говорить в вас.</b><br />Говоря о царях, к которым поведут Апостолов, Иисус Христос разумел не только предстоявшую теперь, исключительно для евреев, апостольскую проповедь, но и будущую, среди язычников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 17</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И так как Господь намерен был потом послать Своих учеников не к одним Иудеям, но и к язычникам, то и говорит для свидетельства перед ними и язычниками, то есть, в обличение всем, которые не веруют, дабы потом не могли сказать, что им не было возвещено Евангелие, когда они проповедников сего Евангелия мучили...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>К правителям и Царям</b>»: языческим разумеется, так как у иудеев не было уже тогда ни собственных царей, ни правителей (ἠγε’μων). Это показывает, что наставления Господа апостолам относятся не к ближайшему только будущем их проповедничеству в Иудее, когда им еще возбранено было до времени ходить не только к язычникам, но и самарянам, (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>), а и к отдаленному их будущему служению среди язычников, или вообще к делу их всемирной проповеди (ср. Злат, и Феофил.). Правителями (ἠγε’μων) называются здесь всякого рода народные правители, а не римские только пропреторы, проконсулы и прокураторы. — «<b>Для свидетельства пред ними и язычниками</b>»: пред ними и против них, т.е. апостолы своею проповедью и жизнью должны свидетельствовать пред царями и народом о Христе — Мессии, о Его жизни и учении, о благотворности Евангелия и пр., но если они отвергнут это свидетельство, не примут проповеди, то апостолы должны свидетельствовать против них во обличение их (Злат., Феофил., Евф. Зиг.). Сии пророческие слова точно исполнились на апостолах Христовых. Некоторые из них были пред царями и правителями римскими, некоторые пред парфянскими, скифскими, индийскими и пр., и точно исполнившиеся эти пророческие слова ясно показывают, что Господь ясно читал в книге будущего: ибо в то время, когда Он давал сии наставления, ничто, по-видимому, не обещало и не указывало, что эти бедные рыбари Галилейского озера в самом деле должны будут со временем явиться пред великими и сильными мира сего.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И ПОВЕДУТ ВАС К ПРАВИТЕЛЯМ И ЦАРЯМ ЗА МЕНЯ</b>... И так как Господь намерен был потом послать Своих учеников не к одним Иудеям, но и к язычникам, то и говорит <b>ДЛЯ СВИДЕТЕЛЬСТВА ПЕРЕД НИМИ И ЯЗЫЧНИКАМИ</b>, т.е. в обличение всем, которые не веруют, дабы потом не могли сказать, что им не было возвещено Евангелие, когда они проповедников этого Евангелия мучили..." </div></p>