<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И для вас, учеников Моих, пусть послужит утешением уже одно то, что вас будут поносить так же, как и Меня, вашего Учителя; вы должны дорожить уже тем, что вы и в этом подобны Мне.<br />Если Хозяина дома назвали веельзевулом, не тем ли более, не назовут ли ещё скорее этим именем домашних Его? Поэтому не удивляйтесь, что Я предсказываю вам столько скорбей и злословия; такие же и ещё большие скорби ждут и Меня, вашего Учителя и Господа. "Смотри, — замечает св. Златоуст, — как Он постепенно открывает о Себе, что Он есть Господь, и Бог, и Творец." Достойно замечания и то, что Он не сказал: рабы, а сказал домашние, показывая тем особенную как бы родственную Свою близость к Апостолам, как и в другое время сказал: "Я уже не называю вас рабами, вы друзья Мои" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы друзья Мои, если исполняете то, что Я заповедую вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:14-15</a>), и не просто сказал: злословили Меня, но указал и как злословили: "называли веельзевулом." Евангелисты не говорят нам, когда это было: Святой Матфей пишет только, что Иудеи говорили, будто Господь изгонял бесов силою веельзевула, князя бесовского; но из свидетельства Самого Господа видно, что враги не стеснялись и Его Самого поносить этим именем князя бесовского. У евреев было два слова сходных: веельзевул, что значит: бог мух; это был идол филистимский, и другое слово: веельзевул, что значит или: господин нечистот, или же: хозяин дома. По этому созвучию евреи и назвали именем ненавистного идола филистимского сатану, как князя нечистых духов, как домовладыку тьмы, зла, греха, как князя ада. И вот этим-то именем их злоба дерзала поносить Святейшего святых Господа! И вот Он в утешение Апостолам, указывает на соотношение: довольно для вашего утешения и того, что и Я, Учитель и Господь ваш, подвергаюсь одинаковой с вами укоризне.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Хозяин дома</b>: Господа Иисуса. Дом представляется образом царства Христова (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо Царство Небесное подобно хозяину дома, который вышел рано поутру нанять работников в виноградник свой</span></span>Мф. 20:1</a> и дал.); Христос в нем глава, домохозяин. <br /><b>Веельзевулом</b>: двоякое в рукописях чтение этого слова — веельзевув и веельзевул. Первое значит — бог мух. Это был филистимский, особенно чтимый в городе Екроне, идол (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Охозия же упал чрез решетку с горницы своей, что в Самарии, и занемог. И послал послов, и сказал им: пойдите, спросите у Веельзевула, божества Аккаронского: выздоровею ли я от сей болезни? [И пошли они спрашивать.]</span></span>4 Цар. 1:2</a>. 3, 16). Странное это название произошло от того, что в стране филистимской, как и вообще в низменных приморских странах, в огромном количестве водились разные насекомые, между которыми особенно страшны были особого рода мухи, тучами летавшие и ядовито кусавшие. По обычаю язычников, филистимляне придумали себе особенного бога, покровителя от этого бедствия. Но то — веельзевув, а не веельзевул, как это после днее слово стоит в большей части древних рукописей, и как принято в большей части изданий. Предположение, что веельзевул произошло от веельзевув не имеет достаточных оснований, а есть простая догадка. Вернее производить это слово от в а а л — бог или господин и з е в у л — жилище, что будет значить также хозяин дома. В противоположность домовладыке Христу представляется и дьявол (веельзевул) домовладыкой, и как в первом случае дом означает царство, так и здесь; только эти царства противоположны: то — царство добра и святости, это — царство духов и душ злых и грешных; там — глава Христос, здесь глава — сатана или князь бесовский, веельзевул (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фарисеи же, услышав <i>сие</i>, сказали: Он изгоняет бесов не иначе, как <i>силою</i> веельзевула, князя бесовского.</span></span>Мф. 12:24</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Некоторые же из них говорили: Он изгоняет бесов силою веельзевула, князя бесовского.</span></span>Лк. 11:15</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span></span>Ин. 8:48</a>). Что иудеи называли веельзевулом самого Иисуса Христа, это из Евангелий не видно, но из рассматриваемого места несомненно видно, что действительно называли. — <b>Домашних его</b>: членов Его дома или царства.<br /></div></p></div>