<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Симон Кананит, может быть так наименованный от города Каны, или же потому, что был ревнителем закона, почему по-гречески и называется у других Евангелистов Зилотом, ибо слово кананит по-еврейски значит то же, что по-гречески зилот, ревнитель. <br /><b>Иуда Искариот</b>. "Евангелист Матфей, — говорит св. Златоуст, — перечисляет Апостолов не по достоинству их, а просто, как пришлось; причём, когда доходит до предателя, то говорит о нём не как враг и противник, но как историк; не сказал: скверный и пребеззаконный Иуда, этот злодей, этот враг Божий, но от города назвал его Искариотским (из Кариот). Но не утаил сказать о нём сие: который предал Его. Так Евангелисты никогда ничего не скрывают, даже и того, что кажется предосудительным." Проповедуйте, что приблизилось Царство Небесное…болящих исцеляйте…даром получили, даром давайте…</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Симон Кананит</b>: ев. Лука называет его Зилотом, т.е. ревнителем (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Матфея и Фому, Иакова Алфеева и Симона, прозываемого Зилотом,</span></span>Лк. 6:15</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, придя, взошли в горницу, где и пребывали, Петр и Иаков, Иоанн и Андрей, Филипп и Фома, Варфоломей и Матфей, Иаков Алфеев и Симон Зилот, и Иуда, <i>брат</i> Иакова.</span></span>Деян. 1:13</a>). Вероятно, это прозвание носил он потому, что прежде призвания к апостольству принадлежал к небольшой иудейской секте Зилотов, строгих ревнителей по закону Моисееву, которые впрочем ревность свою простирали иногда так далеко, что позволяли себе некоторыю своевольства. Название <b>Кананит</b> производят некоторые от города Каны, предполагая, что он был родом из Каны Галилейской; но нельзя не заметить, что слово <i>канани</i> — еврейский перевод (или подлинник) греческого — (ζηλωτη’ς); — Зилот, следовательно, Кананит и Зилот — имена однозначащие. — <b>Иуда Искариот</b>: муж из Кариота (города), находившегося в колене Иудином (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Гацор-Хадафа, Кириаф, Хецрон, иначе Гацор,</span></span>Нав. 15:25</a>). Кажется, он один из всех апостолов был не галилеянин. — <b>Который и предал Его</b>: «говорит о нем (Иуде — евангелист) — не как враг и противник, но как историк; не сказал: скверный и пребеззаконный Иуда, но от города назвал его Искариотским... И не стыдится (евангелист) говорить: который и предал Его. Так, евангелисты никогда ничеп: не скрывают, даже и того, что казалось предосудительным» (Злат.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>СИМОН КАНАНИТ,</b> может быть, так названный от города Каны или же потому, что был ревнителем закона, из-за чего по-гречески и назван у других евангелистов Зилотом, ибо слово кананит по-еврейски значит то же, что по-гречески зилот, ревнитель, <b>И ИУДА ИСКАРИОТ</b>. "Евангелист Матфей, - говорит святитель Златоуст, - перечисляет апостолов не по достоинству их, а просто, как пришлось; причем, когда доходит до предателя, то говорит о нем не как враг и противник, но как историк; не сказал, - скверный и пребеззаконный Иуда, этот злодей, этот враг Божий, но от города назвал его Искариотским. Апостол Матфей не постыдился сказать о нем: <b>КОТОРЫЙ И ПРЕДАЛ ЕГО</b>. Так евангелисты никогда ничего не скрывают, даже и того, что кажется предосудительным". <br /></div></p>