<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Но вместе с тем обещает Он и другое еще воздаяние: кто принимает пророка —не ради какого-либо предстательства или заступничества пред царями, не из земных каких-либо расчётов, а во имя пророка, ради той Божественной истины, которую пророк по Божественному вдохновению, изрекает, ради того святого дела, которому пророк служит, — а ваше апостольское служение не ниже пророческого, — таковой и получит награду пророка; и кто принимает праведника — не по мирскому гостеприимству, не лицемерно, ради приличия, только бы люди не осудили за то, что не принял, не из тщеславия, что он близок к праведнику, а во имя праведника, ради той праведности, которую праведник обнаруживает в жизни, — а ваша жизнь наипаче должна сиять праведностью, — таковой за принятия вас в дом свой получит награду праведника, получить награду — или какую достоин получить принявший пророка или праведника, или какую получит сам пророк или праведник. Эта награда ждёт гостеприимца в царстве небесном, в блаженной вечности.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Во имя</b>»: ради того, что заключает в себе и что означает имя: следовательно, ради того дела, которое определяет отличительный характер приемлемых, ради той божественной истины, которую; пророк по божественному вдохновению изрекает, и ради праведности, какую праведник осуществляет и обнаруживает в своей жизни; следовательно, во имя значит — ради достоинства лица и дела пророка и праведника. К пророкам и праведникам принадлежат и апостолы, поскольку они, как пророки, изрекали и изъясняли откровение, данное чрез Христа миру и, как праведники, осуществили в своей жизни истинные правила нравственного усовершенствования. — «<b>Награду пророка, награду праведника</b>»: т.е. получит награду, «или какую достоин получить принявший пророка или праведника, или какую получит сам пророк или праведник, как и Павел говорит <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ныне ваш избыток в <i>восполнение</i> их недостатка; а после их избыток в <i>восполнение</i> вашего недостатка, чтобы была равномерность,</span></span>2 Кор. 8:14</a>» (Злат., ср. Феофил.). Награда пророка и праведника в славном царстве Мессии — блаженство. — Противоположная Христовой мысль: кто принимает пророка и праведника не ради того, что они — пророк и праведник, а из-за каких-либо других человеческих интересов и побуждений, «например, по мирскому гостеприимству или по другим каким-либо светским расчетам» (Злат.), тот не получит награды пророка и праведника. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>КТО ПРИНИМАЕТ ПРОРОКА</b> - не ради какого-либо предстательства или заступничества перед царями, не из земных каких-либо расчетов, а <b>ВО ИМЯ ПРОРОКА,</b> ради той Божественной истины, которую пророк, по Божественному вдохновению, изрекает, ради того святого дела, которому пророк служит, - а ваше апостольское служение не ниже пророческого, - таковой и <b>ПОЛУЧИТ НАГРАДУ ПРОРОКА; И КТО ПРИНИМАЕТ ПРАВЕДНИКА</b> (не из мирского гостеприимства, не лицемерно, ради приличия, только бы люди не осудили за то, что не принял, не из тщеславия, что он близок праведнику), а<b> ВО ИМЯ ПРАВЕДНИКА,</b> ради той праведности, которую праведник обнаруживает в жизни (а ваша жизнь наипаче должна сиять праведностью), - таковой за принятие вас в дом свой <b>ПОЛУЧИТ НАГРАДУ ПРАВЕДНИКА,</b> получит награду - или какую достоин получить принявший пророка или праведника, или какую получит сам пророк или праведник. Эта награда ждет гостеприимца в Царстве Небесном, в блаженной вечности. "Итак, почитай добро, - говорит преподобный Исидор Пелусиот, - не ради славы человеческой, не ради житейской выгоды, а ради самого добра", взирая на добро, как на плоды благодати Божией, обитающей во святых Божиих, и ты сам прославишься со святыми.</div></p>