<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Посылая Апостолов на проповедь, Иисус Христос знал, что от них будут требовать знамений, доказательств их посланничества, и потому дал им власть над нечистыми духами, власть изгонять их, а также силу исцелять больных, очищать прокаженных и воскрешать мертвых. Давая такую власть и силу, «Он смиряет их высокоумие и предостерегает от сребролюбия. И чтобы они не подумали, что производимые ими чудеса — плод их добродетели и не возгордились тем, говорит: вы ничего своего не даете тем, которые принимают вас; получили вы эти дары не в награду и не за труды: это Моя благодать. Так и другим давайте, потому что нельзя найти цены, достойной этих даров» (Свт. Иоанн Златоуст. Толкование на Евангелие от Матфея. 32). <b>Даром получили, даром давайте</b> <br />Апостолы же, разделившись по два, пошли по селениям, <b>проповедовали покаяние; изгоняли многих бесов и многих больных мазали маслом и исцеляли.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 17</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>А чтобы их проповедь удобнее располагала к вере, он говорит: <i>больных исцеляйте, прокажённых очищайте, мёртвых воскрешайте, бесов изгоняйте; даром получили, даром давайте</i>. Затем, говорит Св. Златоуст: "как Он заботится о нравах их, показывая им, что чудеса без доброй нравственности ничего не значат. Он смиряет высокоумие и предостерегает от сребролюбия. Дабы не подумали, что производимые ими чудеса — суть плод их добродетелей, и не возгордились тем, говорит: даром получили. Вы ничего своего не даёте тем, которые принимают от вас; получили вы эти дары не в награду и не за труды: это Моя благодать. Так и им давайте, ибо нельзя найти цены, достойной этих даров. Как сам Я ничем от людей не пользуюсь за Мои благодеяния, так действуйте и вы. Как Бог ничего не требует от людей, так и вы совершайте своё служение Богу."<br />Изъясняя те же слова Господа, святитель Филарет говорит: "в основание святого бескорыстия облагодатствованных людей Он полагает чистейшее бескорыстие Божие в раздаянии благодати. Как получили вы благодать Апостольства и дар чудотворения? Приобрели вашими подвигами? Заслужили ли вашими добродетелями? Нет! Добродетели сынов Адамовых никогда не могут покрыть грехов их, кольми паче заслужить награду божественную. Благодать Божия столь бесценна, что высочайшие и совершеннейшие твари не имеют ничего достойного, чтобы воздать малейший из даров ее. Потому и нарицается она благодатью, что даётся единственно по благости Божией. Если так вы её получили, то так и употребляйте. Воздайте ее Подателю хотя бы только тем, чтобы преподавать ее другим верно, по его намерению. Не назначайте на земле цены тому, что на небесах цены не имеет. Не повредите чистейшего дара нечистотою вашего своекорыстия. "Даром получили, даром давайте." С какой заботливостью Спаситель предостерегает Своих Апостолов от двух наиболее опасных страстей: от тщеславия и любостяжания! К этим страстям наиболее склонно грехолюбивое сердце человеческое. Когда Он говорит Апостолам: "даром получили," Он исторгает из их сердца корень тщеславия: если все даром получили, чем же тщеславиться? Когда же говорит: "даром давайте," то учит щедрости, учит тому, что нет у человека ни единого блага, которое он мог бы назвать своим: все — от Бога, все — Божие: мы — только приставники Божии, — рабы, которым небесный Домовладыка вверяет свои таланты для приумножения, и вверяет — даром, по единой неизреченной благости Своей. "А потому можно и к каждому из нас обратить слово Господа: "даром получили" многое, "даром давайте" хоть то не многое, что можете. Старайтесь не быть своекорыстны в делах ваших, чтобы всеблагой Бог умножил вам Свою бескорыстную благодать. Не всё для своей выгоды или чести. Не всё для награды: делайте что-нибудь доброе для самого добра, для любви к ближнему. Для исполнения воли Божией, — о, если бы и все мы делали для сего единственно!"— говорит св. Филарет.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Даром получили</b>» и пр.: не за плату, не за деньги, не из корысти должны апостолы проповедовать и употреблять дары чудес вышеуказанных. Сим Господь также «смиряет высокоумие и предостерегает от сребролюбия; и дабы не подумали, что производимые ими чудеса суть плод их добродетелей и не возгордились тем, говорит: «<b>даром получили</b>». Вы ничего своего не даете тем, которые принимают вас; получили вы сии дары не в награду, не за труды, это Моя благодать. Так и им давайте» (Злат.), ср. Феофил.). Это впрочем не препятствовало им ни тогда ни после получать добровольные приношения верующих и усердствующих для вспомоществования им в необходимом для жизни, при трудах проповедничества (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> В доме же том оставайтесь, ешьте и пейте, что у них есть, ибо трудящийся достоин награды за труды свои; не переходите из дома в дом.</span></span>Лк. 10:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=8&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> По человеческому ли только <i>рассуждению</i> я это говорю? Не то же ли говорит и закон?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо в Моисеевом законе написано: не заграждай рта у вола молотящего. О волах ли печется Бог?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Или, конечно, для нас говорится? Так, для нас это написано; ибо, кто пашет, должен пахать с надеждою, и кто молотит, <i>должен молотить</i> с надеждою получить ожидаемое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Если мы посеяли в вас духовное, велико ли то, если пожнем у вас телесное?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если другие имеют у вас власть, не паче ли мы? Однако мы не пользовались сею властью, но все переносим, дабы не поставить <br />какой преграды благовествованию Христову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Разве не знаете, что священнодействующие питаются от святилища? что служащие жертвеннику берут долю от жертвенника?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так и Господь повелел проповедующим Евангелие жить от благовествования.</span></span>1 Кор. 9:8-14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо Писание говорит: не заграждай рта у вола молотящего; и: трудящийся достоин награды своей.</span></span>1 Тим. 5:18</a>). Воспрещается любостяжательность, а не принятие добровольных приношений.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Он посылает их проповедниками и раздаятелями благ для других, а самим возвещает и предрекает несносные бедствия. А чтобы их проповедь удобнее располагала к себе, Он говорит: <b>БОЛЬНЫХ ИСЦЕЛЯЙТЕ, ПРОКАЖЕННЫХ ОЧИЩАЙТЕ, МЕРТВЫХ ВОСКРЕШАЙТЕ, БЕСОВ ИЗГОНЯЙТЕ; ДАРОМ ПОЛУЧИЛИ, ДАРОМ ДАВАЙТЕ</b>. "Заметь, - говорит Златоуст, - как Он заботится о нравах их, показывая им, что чудеса без доброй нравственности ничего не значат. Он смиряет высокоумие и предостерегает от сребролюбия. Дабы не подумали, что производимые ими чудеса суть плод их добродетелей, и не возгордились тем, говорит: даром получили. Вы ничего своего не даете тем, которые принимают от вас; получили вы эти дары не в награду и не за труды; это Моя благодать. Так и им давайте, ибо нельзя найти цены, достойной этих даров. Как Сам Я ничем от людей не пользуюсь за Мои благодеяния, так действуйте и вы. Как Бог ничего не требует от людей, так и вы совершайте свое служение Богу". Объясняя те же слова Господа, святитель Филарет говорит: "В основание святого безкорыстия облагодатствованных людей Он полагает чистейшее безкорыстие Божие в раздаянии благодати. Как получили вы благодать апостольства и дар чудотворения? Приобрели ли вашими подвигами? Заслужили ли вашими добродетелями? Нет! Добродетели сынов Адамовых никогда не могут покрыть грехов их, кольми паче заслужить награду Божественную.<br />Благодать Божия столь безценна, что высочайшие и совершеннейшие твари не имеют ничего достойного, чтобы воздать за малейший из даров ее. Потому и нарицается она благодатию, что дается единственно по благости Божией. Если так вы ее получили, то так и употребляйте. Воздайте ее Раздаятелю хотя бы тем одним, чтобы преподавать ее другим правильно, по Его замыслу. Не назначайте на земле цены тому, что на Небесах цены не имеет. Не повредите чистейшего дара нечистотой вашего своекорыстия. Даром получили, даром давайте. С какой заботливостью Спаситель предостерегает Своих апостолов от двух наиболее опасных страстей: от тщеславия и любостяжания! К этим страстям наиболее склонно грехолюбивое сердце человеческое. Когда Он говорит апостолам: даром получили, Он исторгает из их сердца корень тщеславия: если все даром получили, чем же тщеславиться? Когда же говорит: даром давайте, то учит щедрости, учит тому, что нет у человека ни единого блага, которое он мог бы назвать своим: все - от Бога, все - Божие; мы - только приставники Божий, рабы, которым Небесный Домовладыка вверяет свои таланты для приумножения, и вверяет даром, по единой неизреченной благости Своей. "А потому можно и к каждому из нас обратить слово Господа: даром получили многое, даром давайте хотя бы немногое, что можете. Старайтесь не быть своекорыстны в делах ваших, чтобы всеблагий Бог умножил вам Свою безкорыстную благодать. Не все для своей выгоды или чести, не все для награды: делайте что-нибудь доброе для самого добра, для любви к ближнему, для исполнения воли Божией, - о, если бы и все мы делали единственно для этого!", - говорит святитель Филарет. <br /></div></p>