<div><p ><div><i> О, если бы Ты расторг небеса и сошел! горы пали бы (defluerent) от лица Твоего. Как обжигаемое огнем оне растаяли бы, воды закипели бы (arderent) от огня, чтобы сделалось известным имя Твое врагам Твоим, от лица Твоего пришли бы в смятение народы. Когда Ты совершишь чудесныя [дела], мы не перенесем: Ты сошел, и от лица Твоего пали (defluxerunt) горы</i>. <br />LXX: <i>Если отверзешь небо, потрясутся от Тебя горы, и оне растают, как тает воск от лица огня, и пожжет огонь противников, и будет явным имя Твое на противниках; от лица Твоего народы придут с смятение. Когда совершишь славныя [дела], потрясутся от Тебя горы</i>. <br />Так как враги наши попрали святилище Твое и мы сделались такими, как в начале, когда не призывалось имя Твое на нас; то мы молим и говорим: <i>о, если бы Ты расторг небеса и сошел</i>, и всегда давая обетования, исполнил некогда обетованное. Говорилось же это в то время, когда еще не пришел Спаситель и из девственного чрева еще не воспринял человека с нашим естеством и существом, чтобы спасти его, чтобы нам носить образ пренебесного, подобно тому как мы носили образ перстного (1 Кор. 15). Если бы Ты сделал это, говорят они, и если бы отверзлись небеса или небо, то при пришествии величия Твоего пали бы горы или потряслись бы горы и исчезли бы, как исчезает воск от лица огня. И Иезекиилю отверзались небеса, и он видел великое видение (Иез. 1). Также и Моисей между благословениями во Второзаконии молит: <i>да отверзет тебе Господь сокровище Свое благое, небо, еже дати Тебе благословение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Откроет тебе Господь добрую сокровищницу Свою, небо, чтоб оно давало дождь земле твоей во время свое, и чтобы благословлять все дела рук твоих: и будешь давать взаймы многим народам, а сам не будешь брать взаймы [и будешь господствовать над многими народами, а они над тобою не будут господствовать].</span></span>Втор. 28:12</a>). И в Евангелии (Мф. 3) говорится, что Иоанн Креститель видел разверзсшиеся небеса и Духа Святаго, сходящего на Господа в виде голубя. Горы же, которые при пришествии Господа, о коем написано: <i>Бог огнь потребляяй</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> ибо Господь, Бог твой, есть огнь поядающий, Бог ревнитель.</span></span>Втор. 4:24</a>), подобно воску будут исчезать и таять, означают противные силы и всех, восстающих на разум Божий, о коих в девяносто шестом псалме поется: <i>виде, и подвижеся земля. Гори яко воск ростаяша от лица Господня, от лица Бога всея земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Пред Ним идет огонь и вокруг попаляет врагов Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Молнии Его освещают вселенную; земля видит и трепещет.</span></span>Пс. 96:3-4</a>). Ибо если бы Ты сошел, и исполнил Свои обетования, то исчезли бы (по Симмаху) воды морские и всю соленость их уничтожил бы огонь. Об этом и в другом псалме написано:<i> яко исчезает дым, да исчезнут, яко тает воск от лица огня, тако да погибнут грешницы от лица Божия</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как рассеивается дым, Ты рассей их; как тает воск от огня, так нечестивые да погибнут от лица Божия.</span></span>Пс. 67:3</a>). И то следует заметить, что когда воды морские будут истреблены божественным огнем, тогда сделается известным имя Господа Спасителя врагам Его, о коих в шестьдесят седьмом псалме говорится: <i>язык пес твоих от враг от него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> чтобы ты погрузил ногу твою, как и псы твои язык свой, в крови врагов".</span></span>Пс. 67:24</a>), чтобы, Кого не узнали из благодеянии, того познали из разрушения их города и из собственного плена. И от лица Его народы придут в смятение, или, как яснее говорится в еврейском, <i>придут в движение</i>, чтобы, бывшие прежде неподвижными, приходили ко спасению. И когда совершит чудесные дела, и покажет знамения в Евангелии, какия некогда явил в Египте и в пустыне, то они сознаются, что не могут переносить Его пришествия, или потому, что трепет обнимет горы. И прекрасно по еврейскому, как бы быв услышаны, те, кои выше умоляли: <i>о, если бы Ты расторг небеса и сошел! горы пали бы от лица Твоего</i>, потом присовокупляют:<i>Ты сошел</i>, Слово стало плотию и обитало с нами, по истине Еммануил, что в переводе означает с нами Бог. Поэтому от лица Твоего пали все горы, о которых мы выше сказали. Евреи так объясняют это место: огонь так будет жечь нечестивых, как воды кипят от пламени огня, ибо они утверждают, что под <i>amasim</i> разумеется не <i>уничтожение</i> и <i>таяние</i>, а <i>нечестивые</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.173-175. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=64&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>