<p ><div><i>От века они не слыхали и не внимали ушами, глаз не видел, Боже, кроме Тебя, что Ты уготовал надеющимся на Тебя. Ты встречал радующагося и делающаго правду на путях Твоих, [которые | будут помнить Тебя. </i><br />LXX: <i>От века ми не слыхали и глаза наши не видели Бога кроме Тебя, и дел Твои, которыя Ти совершаешь для ожидающих милости; ибо Он встречает делающих правду, и они будут помнить о путях Твоих.</i><br /> Парафраз этого свидетельства апостол Павел, как еврей от евреев, берет из подлинных книг в том послании, которое он пишет к Коринфянам, не переводя слово в слово, чего он oбыкновенно не делает, а передавая подлинный смысл (1 Кор. 15), чем он пользуется в отношении к тому, что хочет подкрепить. Поэтому пусть смолкнут нелепости апокрифов, которые по поводу этого свидетельства обращаются в церквах Христовых <a href="#718945_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. О них поиcтине можно сказать, что диавол сидит в засаде с богатыми в потаенных местах (in apocryphis), чтобы погубить невинного. И еще: „подстерегает в потаенном месте (in apocrypho), как лев в логовище своем; подстерегает, чтобы схватить бедного (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> сидит в засаде за двором, в потаенных местах убивает невинного; глаза его подсматривают за бедным;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> подстерегает в потаенном месте, как лев в логовище; подстерегает в засаде, чтобы схватить бедного; хватает бедного, увлекая в сети свои;</span></span>Пс. 9:29-30</a>). Ибо Восшествие Исаии и Откровение Илии имеют это свидетельство. И по этому поводу и по многим подобным обольщены испанские и в особенности лузитанские женщины, которые обременены грехами, увлекаются различными похотями, всегда учатся и никогда не доходят до познания истины (2 Тим. 3), принимая удивительные вымыслы Василида, Бальзама и Тезавра, Барселона, а также Левзиборы и других именований. О них весьма обстоятельно пишет муж апостольский Ириней, епископ лионский и мученик, изъясняя происхождение многих ересей, и в особенности гностиков, которые чрез Марка Египетского обольстили знатных женщин, сначала галльских близ Роны, потом испанских, примешивая похоть к вымыслам и приписывая своему невежеству имя знания. А что говорит народ в настоящем месте, это означает то, что он никогда ни ушами, ни глазами пе познавал того, что Бог уготовляет в будущем святым Своим,—что Он встречает делающих правду и помнящих пути Его. Затем, по Семидесяти они говорят, что они никогда не знали иного Бога, кроме того, который истинно есть Бог, и не видели таких и столь великих дел другого [кого либо], которые Он совершил для ожидающих Его милости и делающих правду и помнящих пути Его. Но почему написано:<i> Бога никтоже виде нигде же </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>), и еще: <i>не узрит человек лице Мое, и жив будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span></span>Исх. 33:20</a>)? Следовательно Бог не изъясняется словами и не видим для глаз, но Его видят те, о коих написано: <i>блажени чистии сердцем, яко тии Бога узрят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718945_1" class="note-item" href="#718945_1">1</a>Бл. Иероним, по всей вероятности, имеет в виду гностиков и учеников Василида. </li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.175-176. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=64&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=64&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
