<p ><div><b>Нет призывающаго имя Твое, который возстал бы и держали бы за Тебя, Сокрыл Ты лице Свое от нас и поражал нас рукою беззакония нашего. </b><br />LXX. <b>И нет призывающаго имя Свое и помнящаго, чтобы взяться за Тебя. Ибо Ты отвратил лице Твое от нас и предал нас за беззакония наши.</b><br />Так как мы падали, подобно высохшим и рассеиваемым ветром листьям с деревьев, то не нашлось никого, кто призывал бы имя Твое, и, восстав из развалин беззаконий своих, хватался или держался бы за Тебя и сказал бы с невестою:<i> я нашла, кого искала душа моя:буду держаться за него и не отпущу его</i> (Песн. 3). Ветер трояким образом приводится В Писании: или относительно великих искушений, или относительно превратного учения или просто как ветер, которым собираются тучи и воздух сгущается в облака. К искушениям относится оное евангельское [изречение]:<i> приидоши реки и возвеяша ветры и нападоша на храмину ту, и не падеся, основана бо бе на камени</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и пошел дождь, и разлились реки, и подули ветры, и устремились на дом тот, и он не упал, потому что основан был на камне.</span></span>Мф. 7:25</a>). О превратности учения: <i>не влающеся всяким ветром учения во лжи человечестей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> дабы мы не были более младенцами, колеблющимися и увлекающимися всяким ветром учения, по лукавству человеков, по хитрому искусству обольщения,</span></span>Еф. 4:14</a>). Просто о ветре: <i>и не могли плыть, бе бо ветр противен им</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И увидел их бедствующих в плавании, потому что ветер им был противный; около же четвертой стражи ночи подошел к ним, идя по морю, и хотел миновать их.</span></span>Мк. 6:48</a>): не потому, чтобы и этого нельзя было понимать иносказательно, а потому, что он представляет только подобие для настоящего смысла. Когда Бог отвращает лице Свое от нас, то мы поражаемся рукою беззакония нашего или предаемся искушениям за грехи наши. Отсюда мы научаемся, что и беззаконие имеет руки, также как и все грехи, которые желают держать нас крепко затянутыми. Поэтому и в руке языка смерть и жизнь (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> От плода уст человека наполняется чрево его; произведением уст своих он насыщается.</span></span>Притч. 18:21</a>), и святый молится: <i>да не приидет мне нога гордыни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> да не наступит на меня нога гордыни, и рука грешника да не изгонит меня:</span></span>Пс. 35:12</a>). А так как Господь отвращает от нас лице Свое, то мы, зная написанное: <i>всяк, иже призовет имя Господне, спасется (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И будет: всякий, кто призовет имя Господне, спасется; ибо на горе Сионе и в Иерусалиме будет спасение, как сказал Господь, и у остальных, которых призовет Господь.</span></span>Иоил. 2:32</a>), будем призывать имя Его и скажем: я объявил Тебе о грехе и беззаконие мое не сокрых. Рех: исповем на мя беззаконие мое Господеви и Ты оставил еси нечестие сердца моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но я открыл Тебе грех мой и не скрыл беззакония моего; я сказал: "исповедаю Господу преступления мои", и Ты снял с меня вину греха моего.</span></span>Пс. 31:5</a>), и тотчас Господь ответит нам: <i>отъях яко облик беззакония твоя и яко примрак грехи твоя </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Изглажу беззакония твои, как туман, и грехи твои, как облако; обратись ко Мне, ибо Я искупил тебя.</span></span>Ис. 44:22</a>), а мы скажем: <i>просвети лице Твое, и спасемся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Боже! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!</span></span>Пс. 79:4</a>), чтобы мы не были рабами греха, но Твоими рабами. <i>Ибо всяк, творяй грех, раб есть греха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: истинно, истинно говорю вам: всякий, делающий грех, есть раб греха.</span></span>Ин. 8:34</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.178-179 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=64&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=64&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
