<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Аврам и Лот, вместе переселившиеся в землю Ханаан­скую, сначала жили в ней неразлучно, и когда наступил голод в Ханаанской земле, они вместе отлучились из нее в Египет и вместе возвратились. По возвращении из Египта они со своими многочисленными стадами держались южной оконечности Ханаанской земли, и подвигаясь далее на север, пришли к Вефилю, к тому самому месту в южной части Палестины, куда Аврам, вскоре по переселении из Харрана, двинулся из Сихема, и где, подобно как в Сихеме, воздвиг жертвенник Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Оттуда двинулся он к горе, на восток от Вефиля; и поставил шатер свой <i>так, что от него</i> Вефиль <i>был</i> на запад, а Гай на восток; и создал там жертвенник Господу и призвал имя Господа [явившегося ему].</span></span>Быт. 12:8</a>). В Вефиле произошло теперь разлучение Аврама с Лотом. У того и у другого были большие стада при отдельном хозяйстве. В стране, заселен­ной Хананеями, не всегда легко было находить обширные пастбища, достаточные для этих стад. Кроме того, между пастухами скота Аврамова и между пастухами скота Лотова возник раздор, вероятно, из-за лучших мест на общем пастбище. Раздор между слугами мог привести к неприят­ным столкновениям хозяев. Для избежания такой опаснос­ти и вообще для избежания неудобств совместного жительства на непросторной местности, Аврам предложил Лоту разойтись и выбрать себе для жительства равнину Иордан­скую, цветущую, как рай, и обильно орошаемую водными потоками, текущими с окрестных гор, как обильно ороша­ется земля египетская наводнениями Нила и каналами, из него проведенными (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Лот возвел очи свои и увидел всю окрестность Иорданскую, что она, прежде нежели истребил Господь Содом и Гоморру, вся до Сигора орошалась водою, как сад Господень, как земля Египетская;</span></span>Быт. 13:10</a>). По разлучении с Лотом, «<b>Аврам вселися в земли Ханаанстей</b>», т. е. остался во внут­ренних ее областях, не покидая тех мест, в которых доселе кочевал, хотя они не представляли тех удобств ни по оби­лию пажитей, ни по обилию воды, какими предстояло пользоваться Лоту на полях избранной им Иорданской равнины (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Аврам стал жить на земле Ханаанской; а Лот стал жить в городах окрестности и раскинул шатры до Содома.</span></span>Быт. 13:12</a>). Впрочем, Лот не довольствовался этими одними удобствами. Стада его паслись на полях под надзором его пастухов, а сам он с семейством «<b>вселися во граде </b>(с евр. в городах) <b>окрестных</b>», т. е. прилегающих к Иордану, «<b>стран</b>», где искал безопасности от вражеских на­падений, также удовольствий общежития. Из городов, в которых Лот обитал, и около которых паслись его стада, бытописатель именует Содом: «<b>и вселися в Содоме</b>». Это был один из городов южной части Иорданской равнины; всех было пять: Содом, Гоморра, Адама, Севоим и Сигор (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> пошли они войною против Беры, царя Содомского, против Бирши, царя Гоморрского, Шинава, царя Адмы, Шемевера, царя Севоимского, и против царя Белы, которая есть Сигор.</span></span>Быт. 14:2</a>, 8). Каждый из них был столицей особых владений, и Содом первенствовал между ними по своему богатству, могуществу и народонаселению, судя по тому, что у быто­писателя везде упоминается первым в ряду этих горо­дов. – Разлучение Аврама с Лотом, бывшее следствием их личных отношений и соображений, входило также в план Промышления Божия о благословенной части Аврамова потомства – евреях. По обетованию Божию, им одним предназначена в обладание Ханаанская земля, и вот за 400 с лишком лет до исполнения этого обетования, в знак того, что никто кроме них не будет участвовать в обетованном наследии, не без тайного устроения Промысла, от их родоначальника отделяется родоначальник моавитян и аммонитян, и поселяется на восточной окраине земли обетован­ной – около тех мест, где будут обитать эти потомки Лота.</div></p></div>