<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Аврам по праву старейшинства мог бы при разлучении с Лотом одному себе предоставить выбор местопребыва­ния для себя и для него: но он не воспользовался своим правом, отклонил от себя этот выбор, отдал его на волю младшего своего сродника, и тем показал свое смирение, бескорыстие и преданность воле Божией. Это было пово­дом к тому, что Господь изъявил ему снова Свое особенное благоволение. Аврам не владел ни одним клочком земли Ханаанской в качестве собственника, – он был в ней пришельцем и странником. Единственное место, которое он при жизни приобретет здесь в собственность, – это махпельская пещера, которую он купит у туземцев для погребения себя и членов своего семейства. Но Господь утешает верного Ему раба Своего обетованием, что вся эта земля, по которой он скитается и в которой не имеет «<i>на­следства ни на стопу ноги</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И не дал ему на ней наследства ни на стопу ноги, а обещал дать ее во владение ему и потомству его по нем, когда еще был он бездетен.</span></span>Деян. 7:5</a>), будет принадлежать ему и его потомству. «<b>Воззри очима твоима и виждь от места</b>», т. е. от Вефиля, где дано было это обетование, – «<b>идеже ты ныне еси</b>», к северу и югу, к востоку и морю, – т. е. Средиземному морю, бывшему границей земли обето­ванной на западе, – «<b>яко вся земля, юже ты видиши, тебе дам ю, и семени твоему во веки</b>». Без сомнения, с того места, где находился в сие время Аврам, нельзя было обыкновен­ным взором окинуть все то пространство до последних пределов его во все стороны, которое займут его потомки. Должно думать, что зрению Аврама чудесным образом открыто было зрелище всей земли обетованной. Если диа­вол мог непостижимым для нас, хотя, без сомнения, есте­ственным образом, показать Господу Иисусу в одно мгно­вение «<i>все царства мира и славу их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Опять берет Его диавол на весьма высокую гору и показывает Ему все царства мира и славу их,</span></span>Мф. 4:8</a>), не гораздо ли легче было для всемогущества Божия устроить, чтоб Аврам с одного пункта мог увидеть все будущие владения своих потомков? – «<b>Дам тебе и семени твоему</b>». «<i>Тебе</i>» – не лично, ибо лично он и не владел обетованной землей, а в лице потомства. Уверенность, что потомки будут господами этой земли для родоначальника не менее приятна, как если бы она лично ему принадлежала. – «<b>Во веки</b>». Вечное обла­дание страною, обещаемое потомкам Аврама, должно понимать в том же смысле, в каком ветхозаветная пасха названа вечною (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И да будет вам день сей памятен, и празднуйте в оный праздник Господу во [все] роды ваши; <i>как</i> установление вечное празднуйте его.</span></span>Исх. 12:14</a>). Празднование ветхозаветной пасхи, по намерению Божию, долженствовало окончиться с наступлением новозаветных времен, с пришествием Христа – Спасителя, сего новозаветного Агнца, прообра­зованного пасхальным ветхозаветным, – и вечною она на­звана, собственно, только по отношению к ветхому завету, т. е. она должна продолжаться во все время существования всего завета. Подобно сему, обетование «о вечном» владении землей Ханаанской указывает на то, что потомки Аврама будут владеть ею во все продолжение времени своего само­стоятельного политического существования, – дотоле, пока «<i>не оскудеет князь от Иуды</i>». Когда избранный народ утратит свою самостоятельность, перестанет управляться природными своими властителями и будет под властью чужеземцев, тогда лишится и земли обетованной.</div></p>