<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>О многочисленности потомства Аврамова, и именно благословенной его части – евреев, свидетельствует исто­рия. Бывали самые неблагоприятные обстоятельства к их размножению, например, угнетение от фараона во время их пребывания в Египте; но чем больше угнетали их, тем они становились многочисленнее (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но чем более изнуряли его, тем более он умножался и тем более возрастал, так что [Египтяне] опасались сынов Израилевых.</span></span>Исх. 1:12</a>). Рассеяние иудеев по всему свету после разрушения Иерусалима Титом угрожало этому народу тем, что он, оторванный от родной земли, или должен был вымереть, или выродиться чрез смешение с другими народами. Ни того, ни другого, однако, не случилось. Евреи, куда ни были заброшены судьбою, везде продолжали размножаться и жить своей особенной, своеобразной жизнью, нисколько не смешива­ясь ни с одной народностью. Бог отверг Свой народ, лишил его Своих благословений, но не лишил его благословения размножения. Это благословение продолжает действовать доселе с прежней силой, так что многолюдство евреев служит в тягость народонаселению, среди которого они водворяются (наприм. у нас в западном крае). По пророче­ству ап. Павла евреи доживут до времени обращения всех язычников к Церкви Христовой и наконец сами войдут в нее (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span></span>Рим. 11:25</a>). Так как для сего потребно весьма долгое время, то сколько же должно в продолжение этого времени народиться евреев! Поистине число их как число «песка (с евр. праха) земного».<br /></div></p></div>