<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Слушай и о тридцати сребрениках (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал: что вы дадите мне, и я вам предам Его? Они предложили ему тридцать сребренников;</span></span>Мф. 26:15</a>): <b>«и реку к ним: аще добро пред вами есть, дадите мзду мою, или отрецытеся»</b>, и проч. Иную плату должны воздать вы Мне за исцеление слепых и хромых, иную однако же получаю Я. Вместо благодарности, принимаю Я бесчестие, вместо поклонения – обиды. Видишь, как предсказаны в Писании происшествия? И <b>«поставиша мзду Мою тридесять сребреник»</b>. Какая точность у пророков! Коль велико и непогрешительно ведение Духа Святого! Не сказал, десять, ниже двадцать, но именно, тридцать, сколько их и было. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительное поучение 13.10</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1160">Паисий Святогорец прп.</a><div>Мне тоже приходится слышать от некоторых: «Евреи не такие дураки, чтобы разоблачать себя тремя шестерками, раз об этом пишет в Апокалипсисе евангелист Иоанн. Если бы это было так, то они устроили бы все более умно и тайно». Хорошо, так что же, книжники и фарисеи не знали разве Ветхого Завета? Разве Анна и Каиафа не знали лучше всех других написанного о том, что Христос будет предан за <i>«тридесять сребреник» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Отворяй, Ливан, ворота твои, и да пожрет огонь кедры твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Рыдай, кипарис, ибо упал кедр, ибо и величавые опустошены; рыдайте, дубы Васанские, ибо повалился непроходимый лес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Слышен голос рыдания пастухов, потому что опустошено приволье их; слышно рыкание молодых львов, потому что опустошена краса Иордана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Так говорит Господь Бог мой: паси овец, обреченных на заклание,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> которых купившие убивают ненаказанно, а продавшие говорят: "благословен Господь; я разбогател!" и пастухи их не жалеют о них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я не буду более миловать жителей земли сей, говорит Господь; и вот, Я предам людей, каждого в руки ближнего его и в руки царя его, и они будут поражать землю, и Я не избавлю от рук их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И буду пасти овец, обреченных на заклание, овец поистине бедных. И возьму Себе два жезла, и назову один - благоволением, другой - узами, и ими буду пасти овец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И истреблю трех из пастырей в один месяц; и отвратится душа Моя от них, как и их душа отвращается от Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда скажу: не буду пасти вас: умирающая - пусть умирает, и гибнущая - пусть гибнет, а остающиеся пусть едят плоть одна другой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возьму жезл Мой - благоволения и переломлю его, чтобы уничтожить завет, который заключил Я со всеми народами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И он уничтожен будет в тот день, и тогда узнают бедные из овец, ожидающие Меня, что это слово Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И скажу им: если угодно вам, то дайте Мне плату Мою; если же нет, - не давайте; и они отвесят в уплату Мне тридцать сребренников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал мне Господь: брось их в церковное хранилище, - высокая цена, в какую они оценили Меня! И взял Я тридцать сребренников и бросил их в дом Господень для горшечника.</span></span>Зах. 11:1—13</a>)</i>? Почему же они [дали Иуде] не тридцать один или двадцать девять сребреников, а тридцать? Но они были ослеплены. Бог знал, что все произойдет именно так. Бог предведает, но не предопределяет. Это только турки верят в судьбу, в кишмет*. Бог знает, что события произойдут таким-то образом, а человек делает по своей глупости то, о чем заранее знал Бог. Не потому, что Бог отдал распоряжение о чем-то; нет. Он видит, до чего дойдет злоба людей, и знает, что своего мнения они не изменят. Это не значит, что Бог предопределяет события.<br /><br />* Кишмет, кисмет — «наделение» (арабск.), то, что предназначается каждому человеку провидением.<br /><br /><i>Преподобный Паисий Святогорец. Слова. Том II. Духовное пробуждение.</i></div></p></div>