<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Теперь скажи и о том, куда обращена цена сия? Получивший ее владеет ею, или отдает назад? И если отдал, то куда обращена она? Пророк говорит: <b>«и приях тридесять сребреник, и вложих их в храм Господень в горнило»</b>. Сличи Евангелие с пророчеством; оно говорит: <i>«Иуда раскаявся и поверг сребреники в Церкви, отъиде»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда Иуда, предавший Его, увидев, что Он осужден, и, раскаявшись, возвратил тридцать сребренников первосвященникам и старейшинам,</span></span>Мф. 27:3</a>, 5). <br /><br />Впрочем представляющееся мне здесь сомнение требует точного разрешения. Отвергающие пророков говорят, что Пророк говорит: <b>«и вложих их в храм Господень в горнило»</b>, а Евангелие: <i>«и даша я на село скудельниче»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и дали их за землю горшечника, как сказал мне Господь.</span></span>Мф. 27:10</a>). Как же то и другое может быть справедливо, о сем выслушай. Сии строгие иудеи, архиереи тогдашние, увидевши, что Иуда раскаялся, когда сказал: <i>«согреших, предав кровь неповинную»</i>, говорят ему: <i>«что есть нам? ты узриши»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> говоря: согрешил я, предав кровь невинную. Они же сказали ему: что нам до того? смотри сам.</span></span>Мф. 27:4</a>). Неужели нет дела вам, которые распинаете? Тот, который получил плату за убийство и назад отдал, узрит, а вы убивающие не узрите? Потом говорят между собой: <i>«не достойно есть вложити их в корвану, понеже цена крове есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Первосвященники, взяв сребренники, сказали: непозволительно положить их в сокровищницу церковную, потому что это цена крови.</span></span>Мф. 27:6</a>). Из ваших уст исходит осуждение ваше. Если нечиста плата, нечисто и дело, а если поступаешь по справедливости распиная Христа, то для чего не принимаешь платы? Но нам нужно доказать, что нет разногласия, когда Евангелие говорит: «поле скудельниче», а пророк: «горнило». Не только художники золотых дел имеют горнило, и не одни занимающиеся медной работой имеют горнило, но и скудельники имеют скудельное горнило. Ибо для очищения мягкой и тучной, и нужной части земли от мелких камней, и для отделения от нее негодной грязи, сперва обливают глину в горниле водой, чтобы беспрепятственно обрабатывать сосуды. Чему же дивиться, если Евангелие говорит ясно: «поле скудельниче», а пророк предрек гадательно, так как в пророчестве по большей части говорится гадательно? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительное поучение 13.10-11</div></div></p>