<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>И Навину говорит Сильный в брани (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто сей Царь славы? - Господь крепкий и сильный, Господь, сильный в брани.</span></span>Пс. 23:8</a>):<b> «аз Архистратиг силы»</b> Если же уразумели мы, какое это доброе споборничество, и кто вождь сих споборников; то вступим с Ним в союз, прибегнем к Его могуществу, соделаемся друзьями Приобретшего столько силы. Какой же способ сближения с Ним, сему учит нас вводящий в сию приязнь, великий Апостол, когда говорит: <i>«оправдившеся убо верою, мир имамы к Богу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, оправдавшись верою, мы имеем мир с Богом через Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Рим. 5:1</a>); и еще: <i>«по Христе молим, яко Богу молящу нами: молим по Христе, примиритеся с Богом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак мы - посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</span></span>2 Кор. 5:20</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Точное истолкование Екклезиаста Соломонова, беседа 8</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Ужели не могу поклоняться и почитать Его, почитая и поклоняясь Его образу?.. Видел Иисус Навин не естество Ангела, но образ: ибо естество Ангела для очей телесных невидимо, <b>«и... паде лицем своим на землю и поклонися ему»</b> ‹…› <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Три защитительных слова против отвергающих святые иконы</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1106">Палея Толковая</a><div>Слышишь, жидовин: когда вы были послушны Господу, то архистратиг Михаил, вождь и воевода воинства Господня, пришел к вам на помощь, укрепляя вас, явился Иисусу, вашему воеводе. Если слабыми глазами невозможно смотреть на солнечное сияние, то еще более того человеческому существу нельзя видеть ангельский образ, но по милосердию Владыки они посылаются на помощь верным. Такое же чудо было и при великом правоверном царе Константине[1]. Когда он выступил против персидского [царя] Америта и сокрушался о разобщенности своих войск, ему во сне явился архистратиг Михаил со словами: “Я Михаил, архистратиг Господа Саваофа, великого воинства, заступник и защитник христиан, помогу тебе идти на нечестивого мучителя и на всех неверных и поганых язычников”. Царь встал с великой радостью и благодарил Бога, воздев свои руки к Небу. И тут он увидел в небесах изображение креста, и глас обратился к нему, говоря: “Константин! Сим победишь!” Царь сотворил знамение явившегося ему в небе честного креста и победил своих врагов[2], а во имя архистратига Михаила построил храм на месте, которое называется Сосфения, где происходит много чудес[3].<br />Однажды царь послал так называемых свободных гребцов завоевать землю Онаплескую, но они были побеждены царем этой страны Амуком. Гребцы испугались войска этого царя, побежали и приплыли в залив, который назывался Сосфения. И вот они увидели видение: некое воинство, приближающееся к ним с небес, и грозного видом мужа, имеющего как бы орлиные крылья за плечами, который предсказал им победу над онаплейским царем Амуком. Свободные гребцы осмелились сразиться с Амуком, победили и убили его. Посмотри на победу православной христианской веры, как Бог помогает правоверным; как тогда Он помог Иисусу сыну Навина, так помогал и во времена православного царя Константина[4].<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><br />[1] Св. равноапостольный Константин — (ок. 285 – 337), римский император с 306 г., был первым из римских кесарей, принявших христианство. В 324 – 330 гг. на месте прежней греческой колонии Византий основал новую столицу империи — Константинополь.<br />[2] Битва, о которой здесь рассказывается, произошла 28 октября 312 г. около Мульвиева моста на Фламиниевой дороге и была решающей в борьбе Константина против Максентия. Войско Максентия покинуло неприступные стены Рима и заняло крайне неудобную позицию в пригороде. Максентий был разбит, и армия Константина вошла в Рим. Древнейшее описание изложенного в Палее чуда с крестом находится у Лактанция (см. также: Евсевий-1993. IX. 1-11; ХГА. С. 263-264; обзор литературы по вопросу см.: Болотов-1910. Т. 3. С. 7-16).<br />[3] Храм Михаила Архангела был построен по приказу Константина в Анапловой гавани в заливе Сосфения (от греч. <span class="greek">sèzw </span>‘спасать’ и <span class="greek">sqšnoj </span>‘сила’) в окрестностях Константинополя (см.: ХГА. 10. 5; см. также: коммент. 965).<br />[4] Речь идет о детали в ходе военной операции Константина против персов в восточной части Римской империи. Действия, о которых рассказано в Палее, согласно легенде из цикла сказаний о чудесах Архистратига Михаила, происходили в окрестностях будущего Константинополя в Анапловой гавани.<br /></li></ul></div></div></p></div>