<p ><div><b>Повинуйтесь наставникам вашим.</b><br /><br />Речь идет о епископах. Прежде похвалив их и назвав верными и достойными подражания со стороны взирающих на них, потом продолжает: повинуйтесь. Что же? Не необходимо ли повиноваться всякому начальнику, хотя бы он был и злым? В каком ты смысле говоришь: злой? Если относительно веры, то беги его, хотя бы он был ангелом с небес. Если же он — злой по жизни, то повинуйся ему. <i>Итак, все, что они велят вам соблюдать, соблюдайте и делайте; по делам же их не поступайте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> итак всё, что они велят вам соблюдать, соблюдайте и делайте; по делам же их не поступайте, ибо они говорят, и не делают:</span></span>Мф. 23:3</a>). Относительно же испорченных по вере говорит: учениями различными и чуждыми не увлекайтесь. Итак, почему же? Потому что дурно поступающий, быть может, другим не посоветует жить дурно, ибо и сам он стыдится дурных дел, ясно это и из того, что он всячески старается скрывать свои дела; злой же по вере внушит свой образ мыслей и народу.<br /><br /><b>И будьте покорны.</b><br /><br />Выражением будьте покорны он указывает на такое сильное повиновение, чтобы, если потребуется, они послужили им делом.<br /><br /><b>Ибо они неусыпно пекутся о душах ваших, как обязанные дать отчет.</b><br /><br />Да слышат наставники, что как народ должен повиноваться, так и священник должен неусыпно заботиться о народе, так как ему предстоит дать отчет за грехи их.<br /><br /><b>Чтобы они делали это с радостью, а не воздыхая, ибо это для вас неполезно.</b><br /><br />Если ты покоряешься, говорит, и угождаешь наставнику своему, то ты облегчаешь для него бремя заботы о тебе, так как он радуется твоему повиновению. Если же поступаешь бесстыдно, то хотя он и в таком случае будет заботиться о душе твоей, но если только ты не загладишь своего неповиновения, он будет воздыхать за тебя пред Богом, что для тебя бесполезно. Смотри же, наставнику он не позволяет ничем иным защититься, как только воздыханием. И хотя это незаметно вселяет в него (наставника, - Прим.Ред.) дух кротости, но против того, неисправимого, возмущающего грозного мстителя Бога (т.е. против того грешника, который возмущает гнев Бога, - Прим.Ред.), Он (т.е. Бог, - Прим.Ред.) возжигает страшный огонь наказания. Посему ты, неповинующийся наставнику, не должен презирать его за то, что он воздыхает, но более должен бояться того, что он предает тебя Богу.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=13&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=13&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
