<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Высказав свою сильную любовь к <i>«Тимофею, возлюбленному сыну</i>», и вспомнив нелицемерную веру бабки его Лоиды и матери Евники, св. Апостол Павел напоминает Тимофею «<b>возгревать дар Божий, который в тебе через мое рукоположение</b>». Здесь ясно сказано, что в таинстве священства подается рукоположенному особый благодатный дар Божий, а потому глубоко неправы протестанты и сектанты, отвергнувшие таинство священства и тем лишившие себя законного благодатного пастырства, ведущего свое преемство от святых Апостолов. Этот благодатный дар надлежит пастырю «<b>возгревать</b>», конечно, ничем иным, как огнем пастырской ревности – добросовестным исполнением пастырского служения.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Возгревати дар Божий,<span class="greek"> α̉ναζωπυρεΐν</span>. </b>Образ взят от огня, который находится под пеплом и может быть возбуждён только усиленным раздуванием и прибавлением дров. С огнём сравнивается благодать Святаго Духа и по своей силе и по действиям, ею производимым, а здесь и в том отношении, что она должна быть поддерживаема усердием и трудами. Посему в другом месте Апостол и выражается: <i>духа не угашайте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Духа не угашайте.</span></span>1 Фес. 5:19</a>). Дар Божий, полученный через рукоположение, есть дар предстоятельства в Церкви. И этот дар, как и дары, полученныя Христианином в крещении, может ослабевать, так что пастырь Церкви, как бы, начинает охладевать, изнемогает в своей деятельности и равнодушно относится к неправомыслящим и неблагочестно живущим членам Церкви. Сам не нарушая прямо своих пастырских обязанностей, он начинает исполнять их как бы машинально, без особенной ревности и старания. Такой пастырь, очевидно, нуждается в духовном возбуждении, или, как выражается Апостол, в возгревании дара Божия.<br />[Явившийся тайновидцу Пастыреначальник повелевает ему написать ангелу Ефесской Церкви, может быть, тому же Тимофею:<i> вем дела твоя, и труд твой, и терпение твое, и яко не можеши носити злых... и за имя Мое трудился еси, и не изнемогл еси; но имам на тя, яко любовь твою первую оставил еси. Помяни убо. откуду спал еси, и покайся, и первая дела сотвори</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> знаю дела твои, и труд твой, и терпение твое, и то, что ты не можешь сносить развратных, и испытал тех, которые называют себя апостолами, а они не таковы, и нашел, что они лжецы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ты много переносил и имеешь терпение, и для имени Моего трудился и не изнемогал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но имею против тебя то, что ты оставил первую любовь твою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак вспомни, откуда ты ниспал, и покайся, и твори прежние дела; а если не так, скоро приду к тебе, и сдвину светильник твой с места его, если не покаешься.</span></span>Откр. 2:2-5</a>). Итак], возгревать дар Божий, полученный в священстве, значит — с постоянною ревностью проходить своё служение и проявлять его в силе, любви и чистоте, проповедовать слово Божие без страха и стыда и право править слово истины. Средствами к такому возгреванию, как можно видеть из Послания Господа к ангелу Ефесской Церкви и из дальнейших слов Апостола, служит сознание своего изнеможения или падения и порождаемое им покаяние, а также духовная бдительность, как охрана от будущих падений, и далее, молитва, терпение, любовь и целомудрие.<br /></div></p>