<div>Результат труда настолько ничтожен, что не может вполне обеспечить человеку даже самые элементарные блага. Екклезиаст из жизненного опыта убедился, что даже такие блага, как вкушение пищи и питье, зависят от Божественного промысла, который отнимает их у глупых и дает мудрым. Этот порядок вещей, который между деятельностью человека и ее результатом вводит новое начало, делает счастье человека на земле еще более непрочным, неустойчивым, увеличивая суетность земного блага. <i>Не во власти человека и то благо, чтобы есть и пить</i>. Русский перевод этого места не точен. Буквальный перевод еврейского текста должен быть таков: «нет счастья (<i>tob</i>) человеку есть и пить». LXX придали этому месту такой смысл: «нет счастья человеку, который ест и пьет». Однако такой смысл был бы в противоречии со многими местами книги Екклезиаста, особенно с <a href='B:250 3:1,22'>Еккл 3:1,22</a>; <a href='B:250 8:15'>Еккл 8:15</a>, где прямо выражается мысль, что нет ничего лучшего (<i>tob</i>), как есть и пить. Вульгата переводит в форме вопроса: «не лучше ли для человека есть, пить». Но в таком сочетании слово <i>tob</i> не встречается в книге. Всего вероятнее, это место по аналогии с паралелльными местами (<a href='B:250 3:1,22'>Еккл 3:1,22</a>; <a href='B:250 8:15'>Еккл 8:15</a>) следует понимать так: «нет ничего лучшего (или счастья), как есть и пить» (т. е. прибавить частицу <b>&#x5de;</b>). Так читают некоторые греческие кодексы, сирийский пер., Таргум, Иероним в своем толковании (<i>nisi</i>). <i>Кто может наслаждаться без него</i>. По теперешнему еврейскому тексту вместо «без него» следовало бы перевести: «без меня» (<i>mimeni</i>), т. е. <i>более меня, как я</i>. Так переводят Вульгата, Лютер и некоторые экзегеты. Но, во-первых, выражение «без меня» нельзя еще понимать в смысле: «как я», во-вторых, выраженная таким образом мысль стояла бы вне всякой связи с предшествующим и последующим стихами, где говорится о зависимости материальных благ от Бога. Вместо теперешнего <i>mimeni</i> следует читать <i>mimenu</i>, как читали LXX, сирийский и др. переводчики.</div>