<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Братоубийцу, боящегося людской мести, Господь уве­ряет в безопасности от нее. Господь грозит седмикратным мщением тому, кто осмелился бы убить Каина. Определен­ное число «седмь», как и во многих других местах Св. Писания (например, «словеса Господня» – «<i>сребро очищено седмери­цею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Слова Господни - слова чистые, серебро, очищенное от земли в горниле, семь раз переплавленное.</span></span>Пс. 11:7</a>. слич. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=87&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> или во гробе будет возвещаема милость Твоя, и истина Твоя - в месте тления?</span></span>Пс. 87:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> то и Я в ярости пойду против вас и накажу вас всемеро за грехи ваши,</span></span>Лев. 26:28</a>), употреблено здесь вместо неопределенного, в том смысле, что убийца Каина подвергся бы несравненно тягчайшему наказанию, чем братоубийца Каин. Почему такая строгость? Потому, что надобно быть слишком дерзким и нечестивым, чтобы решиться на убийство после того, как из примера Каина стало известно, что это злодеяние нельзя совершать безна­казанно. Для чего Господь щадит жизнь Каина, ограждая ее безопасность страшною угрозою убийце его? Для того, чтобы дать Каину время на покаяние, и для того, чтобы удержанием людей от самоуправства в отношении к зло­дею, приучить их вообще к отвращению от самоуправства, несовместного с существованием человеческих обществ, и внушить им, что право наказания смертию даже злодея, принадлежит единому Богу и людьми может быть употреб­ляемо только по соизволению Божию. Кроме того, и пото­му Господь щадит жизнь Каина, что в ней самой, полной непрерывных тревог, заключалось наказание, мучитель­нейшее скорой насильственной смерти. «<b>И положи Господь знамение на Каине, еже не убити его всякому обретающе­му его</b>». «Неизвестно, какое было сие знамение, если то не был самый вид Каина, обезображенный сперва завистью и скорбию, потом отчаянием и ужасом, и соделанный для каждого ясною печатию отвержения его» («Библейская исто­рия» митр. Филарета).<br /></div></p></div>