<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Сколько радовалась Ева первому сыну, от которого ожидала видеть великое утешение для себя, столько же сокрушалась она по рождении второго, как это видно из наречения ему имени. Авель значит: суета, ничтожество. Ева, вероятно, хотела сим наименованием выразить, что как в первом сыне она не нашла чего ожидала, так и от второго она уже не чает для себя радости. Имя Авеля могло быть дано также под влиянием предчувствия ожидавшей его участи, – его краткой жизни и насильственной смерти. – Старший брат был земледельцем, младший – пастырем овец. Первое занятие указано было самим Богом Адаму, но, вероятно, Адам занимался и скотоводством по нужде в одежде из кожи и шерсти и в молоке, также в приношении кровавых жертв, и занимался, конечно, не без воли Божией. Дети Адамовы разделили между собою оба эти занятия и может быть усовершенствовали их.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>"<b>И еще родила брата его, Авеля</b>". — Праотцы увидели печать греха на старшем сыне и в печали назвали второго "суетой" или "дыханием", запечатлев в имени его скорбь познанную ими в падшем мира. Но отблески света Едема еще сияли в умах первозданных, начавших омывать свой грех слезами. Имена данные сыновьям пророчески определили их духовное устроение. — Каин всем своим существом был привязан к этому миру. Он был действительно приобретателем. Авель же, дитя покаяния, стремился к небесам подобно ветру, все земное было для него суетой, и все его сердце пронизывало Божественное дыхание.<br /><br />Сообразно своему душевному устроению братья выбрали себе и занятие.<br /><br />"<b>И был Авель пастырь овец; а Каин был земледелец</b>". Для библейского миропонимания жизнь пастуха более способствует богоугождению, нежели земледелие. Первый чувствует себя странником и пришельцем на земле (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Верою обитал он на земле обетованной, как на чужой, и жил в шатрах с Исааком и Иаковом, сонаследниками того же обетования;</span></span>Евр. 11:9</a>), второй же полностью связан с ней. Первый полагается более на волю Божию и у него много времени для размышления о Творце, второй же, как евангельская Марфа, печется и молвится о мнозем. Ведь земледелие невозможно без планов на будущее и опоры на свои силы, благодаря чему легко забыть о том, что в Боге цель нашей жизни. В Израиле был особый род подвижников-рехавиты, которые обитали в шатрах и не занимались земледелием, чтоб жить как странники имеющие отечество на небесах (Иер. 35). И по заповеди Господней весь народ Израильский должен был восемь дней в году жить в шалашах, чтобы не забыть, где его настоящий дом.<br /><br />Необходимо заметить, что Библия отвергает популярные теории о постоянном прогрессе человечества от варварства к цивилизации, от охотничества и собирательства к земледелию и скотоводству. Эти измышления основаны лишь на огромном энтузиазме (в буквальном смысле, т. е. бесновании) ее приверженцев и на весьма сомнительных датировках доисторического периода, основанных на рассуждении типа порочного круга. Самые ранние письменные источники Шумера и Египта знают о древнем существовании и земледелия, и скотоводства. Равным образом неверно представление о том, будто древние люди специально одомашнивали животных, таких как собака, овца, вол, лошадь или верблюд. — По утверждению святых Отцов эти создания Сам Бог оставил покорными человеку после его падения.</div></p>