<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Зависть к Авелю и злоба на него созрела в Каине до решимости убить его, от которой напрасно предостерегал Каина Господь. Чтобы беспрепятственно совершить зло­деяние и скрыть следы его, Каин пригласил брата в поле. И приглашение, и беседа на пути, без сомнения, имели вид дружелюбия, иначе Авель не пошел бы за Каином. В душе Авеля, невинной и радостно настроенной благоволением к нему Божиим, не было и тени подозрения на брата, дышав­шего злобою и скрывавшего ее под лицемерною наружностию. Каин привел Авеля в такое место, где не могло быть свидетелей замышленного им злодейства, и убил его. Убие­ние совершено было с пролитием крови, как это видно из обличительных слов Господа к Каину (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал [Господь]: что ты сделал? голос крови брата твоего вопиет ко Мне от земли;</span></span>Быт. 4:10</a>), и из слов Иисуса Христа, грозившего Иудеям казнию за их кровавые преступления, начиная от «<i>крови Авеля праведного</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да придет на вас вся кровь праведная, пролитая на земле, от крови Авеля праведного до крови Захарии, сына Варахиина, которого вы убили между храмом и жертвенником.</span></span>Мф. 23:35</a>). Злодеяние Каина – это был первый взрыв предвозве­щенной Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:15</a>) вражды между семенем жены и семенем змия-диавола, продолжающейся чрез всю исто­рию человеческого рода. Зло не может жить в мире с добром. «<i>Всяк делающий худые дела ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы,</span></span>Ин. 3:20</a>). Первый, исконный ненавистник добра есть диавол. Каин был первым порождением, семенем диавола в человеческом роде, и потому не мог жить в мире с благословенным и святым семенем жены в лице Авеля. На такое значение Каинова преступления указывает апостол Иоанн, говоря: «<i>Каин был от лукаваго, и убил брата своего. А за что убил его? За то, что дела его были злы, а дела брата его праведны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> не так, как Каин, <i>который</i> был от лукавого и убил брата своего. А за что убил его? За то, что дела его были злы, а дела брата его праведны.</span></span>1 Ин. 3:12</a>). Самый способ проявления вражды к Авелю свидетельствует о сродстве Каина с диа­волом. Диавол лестью и коварством погубил Еву. И Каин также лестью и коварством вызвал Авеля в поле для его погубления. Диавол «<i>человекоубийца бе искони</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>), ибо «<i>завистию диаволею смерть вниде в мир</i>». И Каин явился подражателем диавола, сделавшись братоубийцею.<br /> <br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Паремия, положенная на вечерне во вторник второй седмицы Великого поста (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=8&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Каин Авелю, брату своему: [пойдем в поле]. И когда они были в поле, восстал Каин на Авеля, брата своего, и убил его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Господь [Бог] Каину: где Авель, брат твой? Он сказал: не знаю; разве я сторож брату моему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал [Господь]: что ты сделал? голос крови брата твоего вопиет ко Мне от земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и ныне проклят ты от земли, которая отверзла уста свои принять кровь брата твоего от руки твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> когда ты будешь возделывать землю, она не станет более давать силы своей для тебя; ты будешь изгнанником и скитальцем на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Каин Господу [Богу]: наказание мое больше, нежели снести можно;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> вот, Ты теперь сгоняешь меня с лица земли, и от лица Твоего я скроюсь, и буду изгнанником и скитальцем на земле; и всякий, кто встретится со мною, убьет меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал ему Господь [Бог]: за то всякому, кто убьет Каина, отмстится всемеро. И сделал Господь [Бог] Каину знамение, чтобы никто, встретившись с ним, не убил его.</span></span>Быт. 4:8-15</a>).<br /></div></div></p></div>