<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Что убо Законъ? преступлений ради приложения.</b><br />[Смысл этого выражения понимается различно. По блаженному Августину, Закон дан, чтобы показать человеку его греховность и безсилие его в освобождении от грехов, как и в другом месте Апостол говорит: Законом познание греха (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что делами закона не оправдается пред Ним никакая плоть; ибо законом познаётся грех.</span></span>Рим. 3:20</a>); и пришедшей заповеди грех оживе (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я жил некогда без закона; но когда пришла заповедь, то грех ожил,</span></span>Рим. 7:9</a>); иначе говоря, назначение Закона научить человека не полагаться на свои собственныя силы в исправлении себя, а искать их в Боге].<br />По Златоустому, Феофилакту и другим толкователям, Закону принадлежит достоинство удерживать человека от преступлений указанием их или угрозою наказания. Действительно, Апостол Павел не раз говорит, что для живущих по духу, для праведных, Закона нет, а существует он только для неправедных, имея целью обуздать их страсти (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> кротость, воздержание. На таковых нет закона.</span></span>Гал. 5:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зная, что закон положен не для праведника, но для беззаконных и непокоривых, нечестивых и грешников, развратных и оскверненных, для оскорбителей отца и матери, для человекоубийц,</span></span>1 Тим. 1:9</a>).<br />Вчинен Ангелы, рукою ходатая. Об участии Ангелов в объявлении Закона Синайскаго Ветхий Завет не упоминает, но по свидетельству Новозаветных писателей Закон дан при служении Ангелов (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> вы, которые приняли закон при служении Ангелов и не сохранили.</span></span>Деян. 7:53</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо, если через Ангелов возвещенное слово было твердо, и всякое преступление и непослушание получало праведное воздаяние,</span></span>Евр. 2:2</a> — <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=33&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он сказал: Господь пришел от Синая, открылся им от Сеира, воссиял от горы Фарана и шел со тьмами святых; одесную Его огнь закона.</span></span>Втор. 33:2</a>); и можно предполагать, что как водительство народа еврейскаго — после поклонения золотому тельцу — было вручено Ангелам (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и пошлю пред тобою Ангела [Моего], и прогоню Хананеев, Аморреев, Хеттеев, Ферезеев, [Гергесеев,] Евеев и Иевусеев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> [и введет он вас] в землю, где течет молоко и мед; ибо Сам не пойду среди вас, чтобы не погубить Мне вас на пути, потому что вы народ жестоковыйный.</span></span>Исх. 33:2-3</a>), так и начертание Закона на новых каменных таблицах было совершено при посредстве Ангелов. На такое вчинение мог указать здесь Апостол. Ходатаем же здесь называется Моисей, каким он и сам себя почитает (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> я же стоял между Господом и между вами в то время, дабы пересказывать вам слово Господа, ибо вы боялись огня и не восходили на гору. Он <i>тогда</i> сказал:</span></span>Втор. 5:5</a>), а не Иисус Христос, как думали некоторые толкователи, потому что нигде Иисус Христос не называется ходатаем Ветхаго Завета.</div></p></div>