<div><p ><div>И апостол Христов Петр заповедует нам: <b>«Бога бойтеся, царя чтите» </b> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всех почитайте, братство любите, Бога бойтесь, царя чтите.</span></span>1 Пет. 2:17</a>). Опять обе заповеди – об обязанностях наших к Богу небесному и к царю земному – поставлены рядом, в непосредственном одна с другою сближении, как бы мысль о них нераздельна.<br />Чтоб явственнее уразуметь высокое значение заповеди апостольской о почитании царя, вспомним, кто и какие были цари – современники апостолов. В Иудее царствовал тогда Ирод. В каких же отношениях он находился к христианству? «Возложи, – говорит книга Деяний апостольских, – возложи Ирод царь руце озлобити некия от церкве. Уби же Иакова брата Иоаннова мечем. И видев, яко годе (угодно, приятно) есть иудеем, приложи яти и Петра, ...егоже и ем всади в темницу» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=12&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время царь Ирод поднял руки на некоторых из принадлежащих к церкви, чтобы сделать им зло,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и убил Иакова, брата Иоаннова, мечом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Видя же, что это приятно Иудеям, вслед за тем взял и Петра, - тогда были дни опресноков, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и, задержав его, посадил в темницу, и приказал четырем четверицам воинов стеречь его, намереваясь после Пасхи вывести его к <br />народу.</span></span>Деян. 12:1-4</a>). Ангел Божий чудесно избавил Петра из темницы и от царя; и после того Петр проповедует заповедь: «царя чтите». Чем также наградила Петра за подвиги апостольские держава римская? Не крестом почести, но крестом распятия. Петр ожидал этого по бывшим уже примерам и даже был предуведомлен о том от Самого Господа; при всем том почтение к царю он проповедует и заповедует подданным того царя, от которого сам пострадать готовился. На чем же основывается эта заповедь? Без сомнения, она основывается на истине Божественной. Именно, заповедь <b>«Бога бойтеся»</b> ясна и непоколебима сама по себе, так как с мыслию о Боге необходимо соединяется благоговение к Богу. На этой первой заповеди необходимо утверждается вторая: <b>«царя чтите»;</b> ибо если вы боитесь Бога, то не можете не уважать того, что постановлено Самим Богом; как же, по слову Божию, «несть... власть аще не от Бога, сущия же власти от Бога учинены суть», и царь – «Божий... слуга есть» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всякая душа да будет покорна высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены.</span></span>Рим. 13:1</a>, 4), то, благоговея истинно пред Богом, вы не можете не чтить усердно и царя. Таким образом открывается, что думал апостол, когда с мыслию о страхе Божием непосредственно соединил мысль о почтении к царю. Он хотел кратко, но при том чисто и основательно преподать учение о должности христианина и гражданина. Сказав: <b>«Бога бойтеся»,</b> он изложил учение христианина и вместе положил основание учению гражданина. Сказав непосредственно затем: «царя чтите», он не только изложил учение гражданина, но и утвердил оное на незыблемом основании. Он разом показал как независимое божественное достоинство религии, так и зависящее от устроения Божия достоинство царской власти.<br />Если же нераздельно с великою заповедию Бога «бойтеся» была возвещена заповедь «царя чтите» – в такое время, когда цари не чтили истинного Бога и даже преследовали чтителей Его, то как священна, и легка, и сладостна должна быть для нас заповедь о почитании царя теперь, когда царь, над нами царствующий, не только знает и исповедует истинного Бога, но и освящен помазанием от Бога, покровительствует истинное благочестие своею властиею, уполномочивает своим примером, ограждает законами!<br />Да будет же неразрывен прекрасный и благотворный союз сих двух заповедей: <b>«Бога бойтеся, царя чтите!»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всех почитайте, братство любите, Бога бойтесь, царя чтите.</span></span>1 Пет. 2:17</a>) Народ, благоугождающий Богу, достоин иметь благословенного Богом царя. Народ, чтущий царя, тем самым благоугождает Богу, потому что царь есть устроение Божие.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=3&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>