<div><p ><div>Израиль призван был к познанию Бога чрез воспитание в законе и обогащен был божественными дарами; ибо спасен был и получил в наследие землю обетования: бесчисленное же множество других народов, живущих, говорю, во всей поднебесной, совершенно было лишено духовных и свыше сходящих благ: они не вкушали дарований божественных, были некоторым образом лишены одежды и обнажены, не имели ни божественной защиты и покрова свыше, ни духовного богатства, происходящего из добродетели, ни чего-либо другого, что заслуживают похвалы и достойно всякого удивления. Когда же явился сам Христос и, изъяв их из власти диавола, привел к Богу и Отцу, и когда они обогатились светом истины, участием в Его славе, величием жизни, сообразной с Евангелием; тогда за все это они стали возносить благодарственные песни Богу и Отцу. Итак, говорят, поелику Ты, Господи, совершил советь древний и истинный, восстановивши все во Христе, просветивши сущих во тьме и сокрушивши миродержителей века сего, как бы некоторые весьма крепкие города, то благословит Тебя народ бедный и все города прославят Тебя; ибо Ты для всех их стал помощником и стал защитой для тех, которые терпели невыносимую скорбь вследствие скудости отеческих благ, и избавил их от лукавых людей. Ибо и в Сионе некоторые малодушествовали подобно людям, изнуренным от жажды; и может быть сими словами пророк и указывает нам на это. Но были, несомненно были в Израиле и такие, которые жаждали пришествия Спасителя и сильно желали видеть Спасителя и Искупителя всех. Таков быль некий праведный Симеон, который, взяв на руки новорожденного Иисуса, сказал: <i>Ныне отпущаети раба твоего, Владыко, по глаголу твоему с миром, яко видесте очи мои спасение мое, еже уготовал еси пред лицем всех людей: свет во откровение языком, и славу людей твоих Израиля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=29&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ныне отпускаешь раба Твоего, Владыко, по слову Твоему, с миром,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо видели очи мои спасение Твое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> которое Ты уготовал пред лицем всех народов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля.</span></span>Лк. 2:29—32</a>). А также и блаженный Захария, отец Иоанна, исполнившись Духа Святого, прославлял Бога, восклицая: <i>благословен Господь Бог Израилев, яко посети и сотвори избавление людем своим: и воздвиже рог спасния нам, в дому Давида отрока Своего: якоже глагола усты святых сущих от века пророк его, спасение от враг наших и из руки всех ненавидящих нас: сотворити милость со отцы нашими и помянути завет святый свой, клятву, еюже клятся ко Аврааму отцу нашему, дати нам, без страха, из руки враг наших избавльшимся, служити ему преподобием и правдою пред ним вся дни живота нашего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=68&e=75"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> благословен Господь Бог Израилев, что посетил народ Свой и сотворил избавление ему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и воздвиг рог спасения нам в дому Давида, отрока Своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> как возвестил устами бывших от века святых пророков Своих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> что спасет нас от врагов наших и от руки всех ненавидящих нас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> сотворит милость с отцами нашими и помянет святой завет Свой,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">73</span> клятву, которою клялся Он Аврааму, отцу нашему, дать нам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">74</span> небоязненно, по избавлении от руки врагов наших,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">75</span> служить Ему в святости и правде пред Ним, во все дни жизни нашей.</span></span>Лк. 1:68—75</a>). Видишь, как древний и истинный совет Бога и Отца был возвещен и святым отцам. Разумею, что явлено было спасение миру — Эммануил, который стал духом для людей, неправедно обижаемых; ибо они воздохнули от угнетения врагов и избавились от нечестивых людей, которым были преданы. И если бы кто-нибудь отнес эти слова к язычникам, то скажем, что людьми названы здесь нечистые демоны, издревле владычествующие над живущими на земле; их слабость очень хорошо указывается тем, что они названы людьми. Но вероятно, что злыми людьми названы и находящиеся у них лжеучители, и так называемые посвятители в таинства, или поэты и ораторы и изобретатели почитавшегося Эллинами красноречия, за то, что они присущею им способностью красно говорить вовлекали обольщаемых ими в тину погибели. Если же это говорится об Израильтянах, то злыми людьми мы назовем тех, которые получили жребий учения (народа), то есть книжников и фарисеев. Имея славу священства и поэтому пользуясь почетом и властью, они взяли ключ знания и ни сами не уверовали, ни другим не позволили сделать это; подчиненный же учителям закона заблуждающийся народ предан был во власть нечистых демонов, потому что Бог попустил, чтобы он (народ) испытал это предание, подобно тому, как преданы были Им в неискусен ум некоторые, оказавшиеся недостойными Его милосердия и помощи.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=25&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=25&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>