<p ><div>Кто те, которые говорят: <b>ядохом пред Тобою и пихом, и получают в ответ не вем вас</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда станете говорить: мы ели и пили пред Тобою, и на улицах наших учил Ты.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но Он скажет: говорю вам: не знаю вас, откуда вы; отойдите от Меня все делатели неправды.</span></span>Лк. 13:26-27</a>)?<br /> Может быть, те, которых описал апостол, применительно к собственному своему лицу сказав: <i>Аще языки человеческими глаголю и ангельскими и пр. и аще имам весь разум, и всю веру, и аще раздам вся имения моя, и аще предам тело мое, во еже сжещи е, любве же не имам, ни кая польза ми есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если я говорю языками человеческими и ангельскими, а любви не имею, то я - медь звенящая или кимвал звучащий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Если имею <i>дар</i> пророчества, и знаю все тайны, и имею всякое познание и всю веру, так что <i>могу</i> и горы переставлять, а не имею любви, - то я ничто.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И если я раздам все имение мое и отдам тело мое на сожжение, а любви не имею, нет мне в том никакой пользы.</span></span>1 Кор. 13:1-3</a>). Научен же сему апостол от Господа, Который сказал о некоторых: Творят, яко да видимы будут человеки: <i>аминь глаголю вам, восприемлют мзду свою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Смотрите, не творите милостыни вашей пред людьми с тем, чтобы они видели вас: иначе не будет вам награды от Отца вашего Небесного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Итак, когда творишь милостыню, не труби перед собою, как делают лицемеры в синагогах и на улицах, чтобы прославляли их люди. Истинно говорю вам: они уже получают награду свою.</span></span>Мф. 6:1-2</a>). Ибо делаемое не из любви к Богу, но ради похвалы от людей, каково бы оно ни было, находит себе не похвалу за богочестие, но осуждение за человекоугодие, или за самоугодие, или за упорство, или зависть, или за какую подобную вину. Поэтому Господь все подобное называет делом неправды, когда сказавшим: <b>Ядохом пред Тобою</b> и пр. говорит: <b>Отступите от Мене вси делатели неправды</b>. И как же не делатели неправды те, которые злоупотребляют дарами Божиими на снискание своих собственных удовольствий? Таковы, например, были те, о которых апостол говорит: <i>Несмы бо, якоже мнози, нечисто проповедающии слово Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо мы не повреждаем слова Божия, как многие, но проповедуем искренно, как от Бога, пред Богом, во Христе.</span></span>2 Кор. 2:17</a>); и еще: <i>Непщующих приобретение быти благочестие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Пустые споры между людьми поврежденного ума, чуждыми истины, которые думают, будто благочестие служит для прибытка. Удаляйся от таких.</span></span>1 Тим. 6:5</a>), и многое сему подсобное. От всего этого чистым себя показал тот же апостол, когда говорит: <i>Не аки человекам угождающе, но Богу искушающему сердца наша. Никогда же бо в словеси ласкания быхом к вам, якоже весте: ниже в вине лихоимания, Бог свидетель: ни ищуще от человек славы, ни от вас, ни от инех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но, как Бог удостоил нас того, чтобы вверить <i>нам</i> благовестие, так мы и говорим, угождая не человекам, но Богу, испытующему сердца наши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо никогда не было у нас перед вами ни слов ласкательства, как вы знаете, ни видов корысти: Бог свидетель!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не ищем славы человеческой ни от вас, ни от других:</span></span>1 Фес. 2:4-6</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Правила кратко изложенные в вопросах и ответах". Вопрос 282.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=13&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=14&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
