<div><p ><div>Так как ты избрал себе тяжелую жизнь, то, когда начнешь говорить: почему Бог дал нам тяжелую жизнь, тогда вспомни о начале ее, вспомни, что мы сами были причиною наших притеснений. Бог не желал, чтобы в нашу природу вторгались печали, так как, сотворив ее, Он даровал ей величайшие блага. Если ты не веришь этому, то выслушай Священное Писание, которое говорит: нашел, что <b>Бог сотворил человека правым, а люди пустились во многие помыслы</b>. Выслушай же, каким Адам был сначала: не было ни печали, ни заботы, которые присоединились потом, как наказания; ему следовало воздерживаться от зол, о которых он и не помышлял прежде. Подобным же образом, когда говорится: <i>скорбью будешь питаться</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span></span>Быт. 3:17</a>), то ясно, что человек прежде был подвержен радости; а также, когда говорится: <i>в поте лица твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>), то ясно, что прежде он проводил жизнь без пота и труда; когда говорится: <i>в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>), то отсюда следует, что прежде Адам был бессмертным. Потому Христос, желая показать нам, что Он восстановил нас в прежнее состояние, увидевши после Своего воскресения жен, которые были матерями печали, прежде всего произнес им слово, которое совершенно было противоположно печали, говоря: <i>радуйтесь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же шли они возвестить ученикам Его, и се Иисус встретил их и сказал: радуйтесь! И они, приступив, ухватились за ноги Его и поклонились Ему.</span></span>Мф. 28:9</a>); если по вашей вине пришла печаль сначала, то теперь ради Меня приходит наконец радость. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Ис. 51</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=7&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>