<p ><div>См. ст. 2<br />А что радость не менее пагубна, чем печаль, это очевидно из ее действия на душу. Радость делает душу легкомысленною, надменною и непостоянною. Это можно видеть и на древних мужах. Когда, например, Давид был добр: тогда ли, когда радовался, или когда был в тесных обстоятельствах? Иудейский народ, когда был добродетелен: тогда ли, когда стенал и призывал Бога, или когда в пустыне радовался и покланялся тельцу? Потому-то и Соломон, знавший лучше всех, что такое радость, говорит: <b>“Лучше ходить в дом плача об умершем, нежели ходить в дом пира”</b>. Потому и Христос ублажает скорбящих, говоря: “<i>Блаженны плачущие” </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span></span>Мф. 5:4</a>); а радующихся почитает несчастными: “<i>Горе вам, смеющиеся ныне! ибо восплачете и возрыдаете”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Горе вам, пресыщенные ныне! ибо взалчете. Горе вам, смеющиеся ныне! ибо восплачете и возрыдаете.</span></span>Лк. 6:25</a>)! И весьма справедливо. Во время забав душа бывает слабее и изнеженнее; а во время скорби укрепляется, делается целомудренною, освобождается от всех страстей, становится возвышеннее и мужественнее. Итак, зная все это, будем убегать славы народной и удовольствия, происходящего от нее, чтобы достигнуть истинной и вечной славы, которой все мы и да сподобимся благодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава и держава во веки веков. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 40 на Евангелие от Матфея</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=7&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=7&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
