<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> В словах сего стиха псалмопевец выражает причину, почему он особенно умоляет Бога о милости к нему, чтобы не удалил щедрот Своих от него. Одержаша мя злая, т.е. обступили, говорит он, окружили меня со всех сторон такие бедствия и так много разных опасностей со стороны многочисленных врагов моих, что не достает сил и средств бороться с ними. Но в то же время он не ропщет и не жалуется на то, что якобы неправедно подвергся таким бедствиям и что постигшие его беды и скорби превышали меру грехов или его виновность пред Богом. Напротив, он смиренно признается в своих беззакониях и в том, что справедливо наказывается теми бедствиями за свои грехи. А этим самым и обнаруживает свою кротость и благоговейную покорность судьбам правды Божией. Постигли меня, говорит, беззакония и грехи и так омрачили мою совесть, что я не мог прямо и открыто смотреть, не возмогох зрети, так что не мог заранее усмотреть, как велика и глубока бездна моего грехопадения и, претерпевая такие бедствия, не видел нигде спасительного исхода. И беззакония мои, и те самые бедствия и злострадания, которые являются следствиями и плодами грехов и беззаконий, как казни за них, так многочисленны, что их, кажется, более, чем волос на голове моей, – и я, изнемогая под бременем тех и других, остаюсь как бы бесчувственным, и сердце мое остави мя: я изнемогаю не только телом, но и душою.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Дает причину, чего ради сказал: <i>не удали щедрот Твоих от мене</i>: понеже де со всех сторон окружен такими бедствиями, которыя превышают силы его. Между тем не жалуется, что или неправедно страждет, или выше меры грехов своих наказуется, но паче с смиренным чистосердечием признается, что справедливая мзда воздается за грехи его. Итак нарицая казни, которыя претерпевал, следствиями или плодами грехов своих, прикровенно дает знать о исповедании своем; откуду заключить следует, с коликою кротостию и благоговением покорялся он праведным судьбам Божиим. Ибо будучи угнетен великостию и множеством бедствий, беззакония свои с противной стороны пространно описывает, дабы не обвинить Бога в чрезмерной строгости. (Мы видя тако страждущаго Давида, и сами под бременем бедствий стеная, да научимся смиренно молить праведнаго Судию, да помилует и отвратит от нас праведный гнев Свой). Следующими словами, <i>сердце мое остави мя</i>, показывает, что он не был каменный или железный; ибо признается, что не токмо изнемог, но и как бы без души лежал под бременем бедствий своих. Впрочем изнеможение или слабость сердца разумей о чувствовании плоти: ибо постоянство в молитве несомнительное и твердое есть доказательство, что вера никогда в Давиде совершенно не ослабевала, но глаголя по человеку, <i>сердце мое остави мя</i>, признает изнеможение телесных сил, и крайнее безпокойство мыслей.<br /></div></p>