<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Ст. 3 <i>и возведе мя от рова страстей и от брения тины, и постави на камени нозе мои и исправи стопы моя</i><br />Ст. 4 <b>и вложи во уста моя песнь нову, пение Богу нашему</b>. <br />Сими преносными словами показывает, что не далее отстоял от опасности смерти, как еслибы брошен был в глубокий ров, наполненный мутною водою. К тому же относится и подобие брения тиннаго, которым означает, что он так крепко увяз в своих бедствиях, что не легко мог выдти из них. Потом присовокупляет нечаянную и чудную перемену, которая величие милости Божией весьма ясно показывает. Ибо глаголет, что Бог поставил на камени нозе его, которыя прежде с ним погружены были в водах, и что стопы его исправил, которыя прежде не токмо на скользком пути колебалися, но и в брении тинном увязали. Наконец заключает, что Бог <i>вложил во уста его песнь новую</i>, которыми словами означает конец или намерение избавления. Ибо каким бы образом ни помогал нам Бог, ничего за то взаимно не требует, кроме единыя благодарности. Итак, коликратно ущедряет нас Своими благодеяниями, столько же раз отверзает уста наши к прославлению имени Своего. Почему и Давид, будучи толь чудесно избавлен, праведно приписывает Богу, что Он подал ему материю <i>к новой песни</i>, полагая имя <i>новыя</i> вместо особеннейшия, избраннейшия и превосходнейшия, — так как и род избавления был не простой и необыкновенный, но вечныя памяти достойный.<br /> <b>Узрят мнози и убоятся, и уповают на Господа</b>.<br />Сими словами показывает, что действие помощи Божией, которое испытал он на себе, послужит общею наукою для многих. Ибо что единому кому либо из верных сообщает Бог, то предлагает в вечное свидетельство благости Своея для всех вообще, дабы и другие, научаяся от примера иных, не сомневалися, что и им таже милость будет готова. Впрочем, хотя глаголы: <i>убоятся и уповают</i>, при первом виде покажутся между собою несогласующимися, однако Давид не без причины положил их вместе. Ибо никто не начнет уповать на милость Божию прежде, нежели будет исполнен благоговения к Богу: поелику боязнь берется здесь вообще за чувствование благоговения, которое раждается в нас от понятия силы, правосудия и милости Его. Правда, можно сказать, что и правосудие Бога, которое употребил он противу врагов Давидовых, сильно было поразить всех боязнию и страхом, но здесь, по мнению нашему, Пророк больше разумеет то, что милость, которую получил он от Бога чрез избавление свое от напастей многих, как бы от сна возбудит, и заставит прилепиться к Богу, и со благоговением покоряться Его воле, понеже признают Его за праведнаго Судию мира. А кто таким образом покорился власти Бога, тот конечно упование свое соединит с благоговением и боязнию, наипаче когда воззрит на свидетельство милости, которым сам Бог призывает к Себе всех вообще. Ибо мы уже сказали, что Бог для того милостивым и благотворительным представляется к другим, дабы мы не сомневались, что Он и к нам таков же будет. Впрочем оный глагол, <i>узрят</i>, который полагает здесь Пророк, не столько к телесным относится очам, сколько к внутреннему чувствию души. Ибо хотя и все видели то, что случилось с Давидом, однако не многим приходило на мысль, что избавление его от напастей и самыя смерти было дело Бога. Понеже убо в разсматривании дел Божиих многие слепотствуют, для того в числе зрящих полагает одних токмо тех, которым сообщается дух разума и которые не занимаются наружностию происшествий, но сокровенную руку Божию оком веры зрят.</div></p></div>