<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В доказательство того, что возлагающие надежду свою на Бога благоразумно поступают, и вместе с тем желал прославить Господа, пророк указывает в этом стихе на бесчисленные чудеса милости Божией, которой так часто пользовался вообще народ еврейский. Восторженно удивляясь премудрости Божией, явленной и в творении мира, в особенности же в промышлении о нем и в устроении дела спасения рода человеческого, где во всем усматриваются чудеса Божии, он восклицает: многая сотворил Ты, Господи Боже мой, чудеса Твои, которые превосходят всякое понятие человеческое, и нет никого, кто бы мог не только сравниться с Тобою, но и подражать делам Твоим: и помышлениям Твоим и Тебе никто не уподобится (пер. с греч.). Я говорил, проповедовал о делах Твоих, но они бесчисленны: невозможно все их исчислить, они умножились без числа. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Толковники хотя в словах стиха сего несколько не согласуются, однако все согласны в том, что Пророк с восторгом удивляется здесь промыслу Бога, которым Он управляет человеческий род. И во первых, восклицает: <i>многа сотворил еси Ты Господи Боже мой чудеса Твоя, и помышлением Твоим несть кто уподобится Тебе</i>, — означая, что Бог непостижимою премудростию Своею так управляет все твари, что дела Его превосходят все понятие человеческое, и нет никого, кто бы мог не токмо сравниться с ним, но ниже подражать делам Его. За сим присовокупляет: <i>возвестих и глаголах, умножишася паче числа</i>. То есть, желал бы я описать и исчислить дела Твои, но они столь многочисленны, что превосходят всякое исчисление, и потому невозможно всех их возвестить и показать. Так, поистине: ибо хотя бы мы воззрели на одни токмо дела Божии естественныя, или сущия в природе, то и здесь они так умножилися и возрасли, как по великости, так и по множеству, что ни возвестить, ни исчислить их невозможно. Ибо во всех и каждой вещи, даже и самомалейшей, как например, в едином деревце, в едином червячке, в едином цветочке, столько есть чудес, что и самые великиевообще за чувствование благоговения, которое раждается в нас от понятия силы, правосудия и милости Его. Правда, можно сказать, что и правосудие Бога, которое употребил он противу врагов Давидовых, сильно было поразить всех боязнию и страхом, но здесь, по мнению нашему, Пророк больше разумеет то, что милость, которую получил он от Бога чрез избавление свое от напастей многих, как бы от сна возбудит, и заставит прилепиться к Богу, и со благоговением покоряться Его воле, понеже признают Его за праведнаго Судию мира. А кто таким образом покорился власти Бога, тот конечно упование свое соединит с благоговением и боязнию, наипаче когда воззрит на свидетельство милости, которым сам Бог призывает к Себе всех вообще. Ибо мы уже сказали, что Бог для того милостивым и благотворительным представляется к другим, дабы мы не сомневались, что Он и к нам таков же будет. Впрочем оный глагол, узрят, который полагает здесь Пророк, не столько к телесным относится очам, сколько к внутреннему чувствию души. Ибо хотя и все видели то, что случилось с Давидом, однако не многим приходило на мысль, что избавление его от напастей и самыя смерти было дело Бога. Понеже убо в разсматривании дел Божиих многие слепотствуют, для того в числе зрящих полагает одних токмо тех, которым сообщается дух разума и которые не занимаются наружностию происшествий, но сокровенную руку Божию оком веры зрят.<br /></div></p>