<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Ветхозаветное богослужение состояло из различных жертвоприношений, из которых одни были благодарственные за полученные от Бога милости и благодеяния, а другие умилостивительные — для очищения от грехов. О сих жертвах и приношениях и говорит в этом стихе псалмопевец. Воздав благодарность Богу за свое спасение и выразив хвалу Ему за Его бесчисленные чудеса (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Много соделал Ты, Господи, Боже мой: о чудесах и помышлениях Твоих о нас - кто уподобится Тебе! - хотел бы я проповедывать и говорить, но они превышают число.</span></span>Пс. 39:6</a>), он высказывает, что сознает долг свой и имеет желание возблагодарить Господа жертвоприношением. Но так как он находится в бегстве по случаю гонения и не может поэтому принести установленную жертву при скинии, то, поставляя эту невозможность в зависимость от воли Божией, премудро определившей ему и самое гонение и бегство от него, он решается сказать, что Бог не хочет от него в этом случае жертвы, а желает только того, что он может принести Ему в своем удалении от богослужебного места, именно — послушания, смиренного подчинения Его воле. Выражение: <b>тело же свершил ми ecи</b> — в переводе с еврейского читается так: Ты открыл мне уши, т.е. «Ты отверз мой духовный слух, дал мне способность слушать, внимать Твоим заповедям и исполнять их». Значит, в обоих выражениях смысл один и тот же: Бог совершает, или, что то же — дает тело для того, чтобы человек приносил его со всеми силами своими в жертву Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак умоляю вас, братия, милосердием Божиим, представьте тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу, <i>для</i> разумного служения вашего,</span></span>Рим. 12:1</a>), чтобы посредством самоотвержения, телесных страданий закалал его в жертву Богу. И Давид точным исполнением воли Божией, терпеливым перенесением страданий мог и в бегстве приносить Богу жертву. Всесожжением называлась жертва Богу за грехи, которая вся сжигалась, без остатка, и Давид говорит здесь, что такой жертвы Бог от него не потребовал: <b>всесожжении и о гресе не взыскал ecи</b>. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк в засвидетельствование благодарности своея приносит здесь Богу не токмо жертву хвалы, или как Апостол глаголет, <i>плод устен исповедания</i>, но и всего себя посвящает; аки бы сказал, что он совершенно предается Богу, понеже избавлен будучи чудесною силою Его, сугубо одолжен Ему жизнию. Между тем, говоря об истинном богослужении, показывает, что оно не во внешних состоит обрядах, но паче есть духовное. Сущность слов такая, что он предстает пред лице Бога не с одними токмо законными прообразованиями, но приносит чистое расположение сердца, дабы таким образом отличить себя от лицемеров, которые устами токмо приближаются Богу, сердце же их далече отстоит от Него. В сем месте заметить должно следующия три обстоятельства: первое, под именем жертвы и приношения не разумеется здесь обряд священнодействия, бывшаго при жертвоприношении, но самая жертва или закалаемая, как например, агнец, телец, овен и проч., или дар в жертву приносимый, как например, хлеб, плоды, или что нибудь другое. Второе, слова сии: <i>жертвы и приношения не восхотел еси</i>, не противоречат оным заповедям Господним, которыя читаются в книге Левитской о приношении жертв. Ибо хотя и благоволил древле Бог о жертвах и приношениях различнаго рода, но благоволил установить их для прообразования жертвы, принесенныя Спасителем на кресте, а не для того, аки бы оныя жертвы имели силу грехи очищать: <i>ибо не возможно крови</i> агнчей <i>и козлей отпущати грехи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо невозможно, чтобы кровь тельцов и козлов уничтожала грехи.</span></span>Евр. 10:4</a>). Третие, хотя Греческий и наш Славянский перевод не сходствует в сем месте с Еврейским текстом, в котором вместо: <i>тело же совершил ми еси</i>, читается: <i>уши же приложил ми еси</i>; но в смысле нет никакого противоречия, кроме что первое выражение есть простое, а последнее фигуратное. Ибо который Бог уши человеку приложил, тот, без сомнения, и все тело совершил: да и Пророк не одну какую нибудь часть тела, но все тело желал посвятить на служение Богу, якоже и апостол Павел напоминает верным глаголя: <i>молю вас, братие, щедротами Божиими, представите телеса ваша жертву живу, святу, благоугодну Богови, словесное служение ваше </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак умоляю вас, братия, милосердием Божиим, представьте тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу, <i>для</i> разумного служения вашего,</span></span>Рим. 12:1</a>). Впрочем же, судя по связи слов, весьма прилично здесь полагаются оныя слова: <i>уши же приложил ми еси</i>. Ибо как люди по растленной природе бывают глухи, понеже имеют уши загражденны тупостию, донележе Бог не отверзет их: то сими словами означается способность к слышанию спасительнаго учения, которую влагает в человека благодать Духа Святаго.<br /></div></p>