<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b>В главизне книжне</b> — это выражение есть перевод греческих слов: , которые означают часть книги, или главу, свиток (caput, volumen). Известно, что древние писали на сверточных длинных листах, а не на четвероугольных, как пишем теперь мы. Листы эти они свертывали или свивали в трубочку, каковые свертки исписанной бумаги и назывались свитками книжными. В таком виде книжных свитков и доселе у евреев сохраняются книги Священного Писания. Таким образом, выражение <b>в главизне книжне</b> — значит то же, что «в свитке книжном», как оно и читается в переводе с еврейского. Из предыдущих стихов видно, что Давид, желая воздать благодарность Богу за избавление его от бед и опасностей и прославить за множество чудес, но не имея возможности отблагодарить Его установленными жертвоприношениями, высказал в чистосердечном исповедании пред Богом, что Господь и не требует, и не желает от него таких жертв и приношений, а потому далее и говорит: когда я узнал (чрез пророка Нафана; см. 2 Цар. 7 1 Пар. 28и др.), Господи, о таком благоволении Твоем ко мне, тогда сказал, <b>рех: се, прииду</b>, в книге закона, <b>в главизне книжне писано есть о мне</b>, воля Твоя написана для меня, и вот я готов, мне приятно исполнять эту волю Твою, Боже мой, и тем приносить угодную Тебе жертву, — <b>еже сотворити волю Твою, Боже мой, восхотех</b>, и закон Твой я люблю от всего сердца моего: <b>закон Твой посреде чрева моего</b>. <br /> Таков буквальный, согласный с историей смысл изречений, заключающихся в 7—9-м стихах сего псалма. Но т.к. апостол Павел в Послании к Евреям (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему <i>Христос</i>, входя в мир, говорит: жертвы и приношения Ты не восхотел, но тело уготовал Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Всесожжения и <i>жертвы</i> за грех неугодны Тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда Я сказал: вот, иду, <i>как</i> в начале книги написано о Мне, исполнить волю Твою, Боже.</span></span>Евр. 10:5—7</a>) изречения эти относит к Иисусу Христу, говоря, что Сам Христос сказал эти слова (устами Давида, пророчески), входя в мир для воплощения, то все толковники согласно видят в этом месте псалма смысл пророческий. В Совете Триединого Бога прежде веков предопределено, чтобы воплощением Сына Божия восстановлено было падшее человечество. Пророк Давид и апостол Павел, вдохновенно созерцая эту тайну, позволят и нашу мысль к началу воплощения Сына Божия. Христос, входя в мир, говорит Богу Отцу: жертвы и приношения Ты не восхотел, но тело уготовал Мне. Се, иду, как в начале книги написано о Мне, исполнить волю Твою, Боже. Какая же это воля и в начале какой книги она первоначально была объявлена? В начале Библии, где написано Божие предопределение о том, что «<i>семя жены сотрет главу змия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:15</a>). Это значит, что Сын Божий, воплотившись, сокрушит силу врага рода человеческого. Для воплощения же нужно зачатие, и та великая минута, когда архангел принес на землю благовещение, когда Дух Святой возвел естество Девы целомудренной в состояние Богоматери, означается в церковных песнопениях именованием главизны: днесь спасения нашего главизна (тропарь Благовещения); ибо с того мгновения уже с нами Спаситель, с нами Бог. И этот Спаситель, на земле поживший с людьми, Сам засвидетельствовал, что вышеозначенное предопределение Божие было написано о Нем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:46</a>). И никто другой, кроме Его же, Сына Божия, не мог с наибольшим дерзновением и истинностью сказать эти слова: <b>и закон Твой</b> (Бога Отца) <b>посреде чрева Моего</b>, т.е. Я ношу в сердце Моем, в Самом Себе закон Твой. Таким образом, по объяснению апостола, в изречениях стихов 7,8 и 9 заключается пророчество об отмене ветхозаветных жертв как очистительных пред Божественною правдой средств за грехи людей и о замене их телом Иисуса Христа, единожды навсегда принесенным на Голгофе за грехи всех людей: тело же свершил (по пер. с греч. уготовал) Ми еси, т.е. взамен принесения тел животных в жертву Богу будет принесено тело Богочеловека.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сим словом <i>тогда </i>означает Давид, что он не был хорошим учеником прежде нежели Бог приложил ему уши; но когда таинственным вдохновением Духа Святаго научен был, — <i>тогда</i>, глаголет, сделался готовым ко всякому послушанию. Ибо заметить должно слова сии: се иду, и оныя: <i>восхотех сотворити волю Твою</i>, которыми означается и скорое усердие к повиновению, и свободное расположение продолжать оное постоянно, аки бы сказал: охотно предпочитаю должность Богослужения всем другим попечениям и желаниям, и не токмодобровольно повинуюся, но и твердым предложением духа лобызаю закон благочестиваго жительства. То же самое и в третьем члене подтверждая, паки глаголет: <i>закон Твой посреде чрева моего</i>, то-есть: углублен во внутренности моего сердца. Отсюду следует, что сколько бы дела человеческия ни блистательны были, но ежели не будут произрастать от живаго корени сердца, то не иное что суть, как одна мечта, призрак и личина; и что тщетно к хранению закона располагаются ноги, руки и уши, ежели повиновение не будет начинаться от сердца. Следующия слова: <i>в главизне книжне</i>, или как в Еврейском тексте изображено, <i>в свитке книжном писано есть о Мне</i>, — требуют разсуждения, в каком смысле Пророк особенно присвояет себе то, что всем есть общее без различия. Ибо как закон вообще всем людям предписывает правило святаго жития, то, кажется, слова сии не приличествуют одному человеку, или немногим. На сие ответствуем, что хотя буквальное учение закона вообще относится ко всем, но понеже само по себе мертво есть, или, как Апостол говорит, воздух биющее: для того Бог верных рабов Своих иным образом учит, то есть, чрез внутреннее Духа Святаго просвещение; и поелику сие внутреннее учение есть такое сокровище, которое им единым свойственно есть, для того в таинственном свитке Божием о них токмо писано есть, яко о таких, которые творят волю Божию. Ибо хотя глас Божий гремит по всей вселенней, дабы непослушливые были неизвинительны, но проникает в сердца одних токмо благочестивых, для спасения которых он ниспосылается. Якоже убо военачальник имена воинов своих вносит в книги, дабы было их известное число, или якоже учитель отличных учеников своих замечает в списке, тако Бог сынов Своих в книзе животней написанных имеет.</div></p></div>