<p ><div>(Апостол) опять возбуждает ревность коринфян, среди многих скорбей их. И легко ведь им было ослабеть среди них по причине отсутствия (апостола). Что же он говорит? «Не должно удивляться тому, что мы терпим скорби, и смущаться от этого, потому что от них мы получаем великую пользу». В чем заключается эта польза, он сказал уже и раньше, а именно: «(терпя скорби), <i>мы носим мертвость Иисуса</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Всегда носим в теле мертвость Господа Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в теле нашем.</span></span>2 Кор. 4:10</a>), и представляем в себе неоспоримое свидетельство силы Его» (именно говорит: <i>«чтобы преизбыточная сила была [приписываема] Богу»</i> – <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но сокровище сие мы носим в глиняных сосудах, чтобы преизбыточная сила была <i>приписываема</i> Богу, а не нам.</span></span>2 Кор. 4:7</a>), и ясное доказательство воскресения: <i>«чтобы и жизнь Иисусова открылась в смертной плоти нашей»</i> – <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо мы живые непрестанно предаемся на смерть ради Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в смертной плоти нашей,</span></span>2 Кор. 4:11</a>. Но так как он сказал, кроме того, что через скорби и внутренний наш человек делается лучшим: <i>«если внешний наш человек и тлеет, то внутренний со дня на день обновляется»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему мы не унываем; но если внешний наш человек и тлеет, то внутренний со дня на день обновляется.</span></span>2 Кор. 4:16</a>), то, чтобы показать опять, как полезно терпеть бичевания и гонения, присовокупляет еще, что когда страдания достигают последнего предела, тогда для претерпевших их произрастают безчисленные блага. Чтобы ты, слыша, что внешний твой человек тлеет, не стал скорбеть, он говорит, что когда это случится вполне, тогда-то ты больше всего и возрадуешься, и перейдешь к лучшему жребию. Таким образом, тому, кто ныне отчасти тлеет, не только не следует скорбеть, а, напротив, должно еще и желать этого тления в полной его мере, потому что оно более всего и ведет тебя к нетлению. Поэтому-то (апостол) и говорит: <b>«Ибо знаем, что, когда земной наш дом, эта хижина, разрушится, мы имеем от Бога жилище на небесах, дом нерукотворенный, вечный».</b> Так как (апостол) раскрывает опять учение о воскресении, относительно которого они особенно хромали, то присоединяет в качестве основания суд об этом самих слушателей, и таким образом утверждает это (учение), – впрочем не прямо, как прежде, но как бы приведенный к этому рассуждению другими размышлениями, потому что они были уже прежде наставлены (в этом учении). «Ибо знаем, – говорит, – что, когда земной наш дом, эта хижина, разрушится, мы имеем от Бога жилище на небесах, дом нерукотворенный, вечный». Некоторые под земною храминою разумеют этот мир, но я думаю, что (апостол) скорее намекает здесь на наше тело. Смотри же, как он самыми наименованиями показывает превосходство будущего пред настоящим. Сказав: «<b>земной дом</b>», он противоположил ей небесную; сказав: «<b>храмина тела</b>», тем указал на ее удоборазрушимость и кратковременность, противоположив ей храмину вечную. Слово «<b>хижина</b>» действительно часто означает кратковременность, – почему и Господь сказал: <i>«В доме Отца Моего обителей много»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span></span>Ин. 14:2</a>). Если же Св. Писание и называет иногда места успокоения святых хижинами, то не просто, а с прибавлением (какого-нибудь другого слова). Так Господь не сказал: «чтобы приняли в кровы свои» (хижины – σκηνάς), но: <i>«в вечные кровы»</i>(εις τάς αιωνίους σκηνάς, – <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И Я говорю вам: приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители.</span></span>Лк. 16:9</a>). (Апостол) назвал будущую нашу храмину еще «нерукотворенною», чем как бы указал на храмину рукотворенную. Что же? Неужели тело наше есть рукотворенное? Никак. Но он указывает или на здешние рукотворенные дома, или, если не так, то назвал будущее тело нерукотворенною храминою не для противоположения, но для того, чтобы более возвысить его достоинство и усугубить его славу.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=4&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=5&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
