<div><p ><div>Так как [пророк] выше употребил название: «рыбы» в словах: «И сделаешь людей, как бы рыб морских и как бы пресмыкающихся», или, — как более ясно говорится в Еврейском, — remes (<b><i>רםש</b></i>), т. е. <b><i>χινούμενον</b></i>, именно все то, что́ может двигаться; то и в остальных словах он употребляет сравнение (<b><i>μεταφορὰν</b></i>) с рыбами; так что подобно тому, как рыболов забрасывает уду, сеть и невод, чтобы схватить сетью то, что́ не мог поймать на уду, и окружить неводами то, что́ ускользнуло из сети, и царь Вавилонский опустошить все, и весь род человеческий сделает своею добычею (Дан. 3). Далее слова: «Он будет радоваться и торжествовать, будет приносит жертвы неводу своему и совершать священнодействия сети своей», относятся в идолу, которого он поставил на поле Дура [<i>или:</i> Дурам] и к изображению Бэла, которому он, как бы громадной сети, принес самые тучные жертвы, принуждая поклоняться ему все народы, которых он победил; это потому, что он думал, будто чрез них, т. е. своих идолов он утучнел, и приобретает свой удел, т. е. все богатства, а некоторых князей и даже царей покорил своей власти, как великих рыб, — которых пророк и называет изысканными яствами. А так как один раз он уже насытился обильнейшим уловом рыбы и переполнил сеть свою. т.е. свое войско, то он и не прекращает убивать народы, т. е. всегда воевать и подчинять их своему игу. — Затем соответственно Семидесяти: нечестивый диавол (который угнетает праведного и относится к людям как рыбам морским и опустошает все, как пресмыкающихся, не имеющих вождя), забросил уду свою, не похожую на ту уду, которою Апостол Петр поймал первую рыбу, имевшую в пасти своей статир (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но, чтобы нам не соблазнить их, пойди на море, брось уду, и первую рыбу, которая попадется, возьми, и, открыв у ней рот, найдешь статир; возьми его и отдай им за Меня и за себя.</span></span>Мф. 17:27</a>); и поймался на уду эту Адам, и диавол увлек его из рая сетью своею, и опутал его неводами своими, т. е. многоразличными хитростями и обманами. Поэтому он возрадуется и будет думать, что обманы его имеют гораздо большее значение, чем заповеди Божии и потому он принесет жертву не уде своей (что́ значит речь извращенная), но сети своей, потому что ею он уловил себе самые тучные жертвы. Но: «Чрез одного человека грешниками стали весьма многие» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие.</span></span>Рим. 5:19</a>), и во Адаме мы все умерли (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут,</span></span>1 Кор. 15:22</a>), и все святые потом были изгнаны наравне с ним из рая. Посему и яства диавола превосходны в виду того, что он, как говорит Псалмопевец, «будешь искать <b><i>у Бога пищи себе»</b></i> (Пс.103:21), стремясь преодолеть пророков и апостолов. А так как он от начала обманул человека, то не перестает ежедневно убивать весь род человеческий. — Но это место может быть понято и в отношении к многоразличным извращенным учениям еретиков, потому что и они удою своею, неводом своим и сетями своими захватывают весьма многих рыб и многих пресмыкающихся, и потом они будут торжествовать; и свое собственное слово, которым они сумели обманывать и убеждать, они почитают как Бога, но они почитают его и [в тоже время] окрадывают его, они употребляют в дело все свое искусство, которым, как они знают, они погубили столь многие жертвы и обманули столь великое число людей могущественных и святых, которых в настоящей речи Писание называет тучною частию и избранными яствами. Посему подобно хищным животным, которые всегда жаждут раз отведанной ими крови, они развертывают свой невод, и постоянным их стремлением является то, чтобы убить не немногое число, как в начале, но гораздо большее количество. Тот, кто увидит столь большое число ересей и извращенных учений пойманное удою, неводом и сетьми диавола, не усумнится в убиении многих народов. Тем не менее цель их захватов — погибель.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 151-153)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>