<div><p ><div>Присмотритесь к народам, внимательно смотрите, и вы удивитесь и будете изумлены, ибо во дни ваши сделано такое дело, которому никто не поверит, когда о нем будет рассказано.<br />   LХХ: О насмешники! внимательно смотрите и наблюдите, и поразитесь чудесами, и рассейтесь, ибо Я сделаю во дни ваши дело, которому вы не поверите, если кто-либо рассказал бы о нем.<br />    — Симмах вместо нашего перевода слов: «ибо во дни ваши сделано такое дело» перевел: «ибо во дни ваши будет такое дело», остальное одинаково. Затем в начале отрывка там, где в Еврейском написано rau baggoim (ראנ בגוים) и мы перевели: «присмотритесь к народам», а LХХ употребили выражение: «о насмешники! внимательно смотрите», кроме Авилы, Симмаха и Феодотиона, — которые в переводе согласны с нами, — в некотором другом безыменном (ἀνωνύμη) издании находятся слова: «смотрите, порицатели!» и еще в одном также без названия автора слова; «смотрите, отступники!» Итак на выше приведенные жалобы ищущего суда пророка и говорящего: «Доколе, Господи, я буду взывать и ты не выслушаешь» и прочие слова до конца этого вступления, приводятся слова Господа в ответ, чтобы он, — пророк, — присмотрелся и увидел среди народов ту неправду, которая, по его мнению, есть только среди одного Израиля, и что Халдеям преданы не только Иуда и Израиль, как полагал пророк, но и все окрестные народы. И один только этот народ (Халдеи) после того будет так могуществен и произведет такие опустошения, что если бы кто-либо предсказал то́, что́ имеет быть, то ему не поверили бы вследствие огромности имеющего быть бедствия.<br />   Но и то, что́ выразили LХХ и другие переводчики словами: внимательно смотрите, «о насмешники!» или «порицатели», или: «отступники», совпадает со смыслом слов этого места, так что в этих словах обличается дерзость и презрение к Богу людей, от лица которых пророк восклицал, их смелое восстание против величия Божия, их безрассудные речи, их порицание, — насколько это в их силах, — Провидения Божия и их отступление от Бога с обличением Его в несправедливости. Итак, презрители, вы увидите и потом удивитесь, и все свои жалобы сочтете за ничто, когда увидите Меня действующим во дни Ваши. Не скажете ли вы, может быть, тогда: „Что же принесет нам будущее?“ Это деяние будет так велико, и так сильно отклонит все ваши обвинения, что если кто-либо теперь и предсказал бы имеющее быть, вы с трудом найдете в себе веру в его слова. А каково именно будет это деяние на это указывается в дальнейших словах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 136-137)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>