<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Когда слух о таком успехе евангельской проповеди в Антиохии дошел до Иерусалима, Апостолы поручили Варнаве идти в Антиохию. Следовало это сделать для того, чтобы предупредить там недоразумения, которые могли возникнуть, и взять на себя первоначальное руководство этой новой и многочисленной христианской общиной.<br /> Послан был именно Варнава потому, что он был кипрянин, то есть родом с того же о. Кипра, откуда происходили и некоторые из антиохийских проповедников, и он легче мог стать с ними в близкие и искренние отношения. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Церковь Иерусалимская есть первая, есть матерь всех церквей Христианских. Апостолы и ученики Христовы, исходя из оной, обращая чрез проповедь Евангельскую людей к вере во Христа, учреждали по разным местам церкви: она же яко первая, яко матерь, яко учитель, и яко имевшая тогда в себе Богоносных Апостолов, не токмо разрешала недоумения других церквей: не токмо полагала свои определения, которые прочие церкви принимали за слово Божие: но и пеклась о том, чтобы принявшие веру более и более утверждались в истине правых догматов, и преуспевали в Боголюбезных добродетелях. Почему она как тогда, когда узнала, что Самария прияла слово Божие, послала к ним Петра и Иоанна (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Находившиеся в Иерусалиме Апостолы, услышав, что Самаряне приняли слово Божие, послали к ним Петра и Иоанна,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> которые, придя, помолились о них, чтобы они приняли Духа Святаго.</span></span>Деян. 8:14-15</a>): так и тогда, когда дошло во ушию ее происшедшее в Антиохии, то есть, когда услышала она о чудесах, которые творили там ученики туда пришедшие, и об обращении многих из Антиохиан, послала к ним Варнаву, дабы он, споспешествуя делу тому, утвердил в вере приявших оную, и обратил к оной неверующих. Но для чего послала она Варнаву, а не другого кого? Потому что он первый из семидесяти учеников показал горячайшую любовь ко Христу и ревность «<i>продав свое село и положив цену пред ногами Апостол</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> у которого была своя земля, продав ее, принес деньги и положил к ногам Апостолов.</span></span>Деян. 4:37</a>). И Апостолы, видев его способность утешать братию, назвали его вместо Иосии Варнавою, то есть сыном утешения: он был также «<i>муж благ, и исполнь Духа Свята и веры</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> ибо он был муж добрый и исполненный Духа Святаго и веры. И приложилось довольно народа к Господу.</span></span>Деян. 11:24</a>). Сверх сего он имел и мирские преимущества благопотребные к сему посольству: поелику яко Киприянин по отечеству его и от колена Левиина, благоугоден был соотечественникам его Кипрянам, пришедшим первее в Антиохию и веру там проповедавшим: а яко по родителям его ведущий язык Еллинский способен был проповедывать учение в Антиохии. По сим добродетелям и дарованиям Варнавы церковь Иерусалимская избрав его, туда и послала.<br /><br /></div></p>