<div><p ><div> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По словам двух свидетелей, или трех свидетелей, должен умереть осуждаемый на смерть: не должно предавать смерти по словам одного свидетеля;</span></span>Втор. 17:6</a>). <br />Свидетелями называет свои личные увещания и письменные внушения. Какой же глагол станет при сих свидетелях? – Слово угрозы против вас; оно станет наконец, будет непременно приведено в исполнение. Так святой Златоуст и другие. Экумений под тремя свидетелями разумеет три личные увещания и три не личные. Будто так: был дважды, в третий раз иду. Это будут три свидетеля. Также – писал в первом послании, напоминал чрез Тита и вот еще напоминаю в этом втором послании. Это еще три свидетеля. Сходясь попарно, они усиливают значение свидетельств. – <b>Третицею гряду</b>, как и в предыдущей главе: <i>се третие готов есмь приити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вот, в третий раз я готов идти к вам, и не буду отягощать вас, ибо я ищу не вашего, а вас. Не дети должны собирать имение для родителей, но родители для детей.</span></span>2 Кор. 12:14</a>). Наши толковники не определяют, как этот счет выйдет, не указывают, то есть, когда было второе посещение святым Павлом Коринфа. Оставим это и себе без определения, ибо та догадка, что во второй раз был Апостол в Коринфе прямо из Ефеса, как полагают иные, очень неудобна и возмущает весь порядок событий. Удобнее предположить, что Апостол в течение полутора лет отлучался из Коринфа и опять к ним возвратился, что может быть почтено вторичным пришествием к ним. Нельзя не заметить, что в настоящем месте – <b>третицею гряду</b>, по ходу речи, имеет большое различие от – <i>се третие готов есмь приити</i> предыдущей главы. Там говорится, что в третий раз идет и не будет стужать им, чего нельзя не относить к личному его присутствию. А здесь говорится о троекратном свидетельстве и затем только поминается: <b>се третицею гряду</b>. По ходу речи предмет этих случаев один – угрозы за неисправность. Следовательно, к первому посещению это не идет. Угрозы начались с первого послания, напомянуты были Титом и вот напоминаются теперь в третий раз. Не это ли и значит в настоящем месте: <b>третицею гряду</b>... то есть в третий раз идет к вам угроза. – Затем прибавляет: <i>аще прииду паки</i>. Если после этого приду и найду вас неисправными, – не просите милости, <i>не пощажду</i>. Если это предположение принять, то нельзя ли и то положить, что второе пребывание было не что иное, как первое послание, в котором он писал, что при объявлении приговора о кровосмеснике он будет у них духом так же действительно, как бы был телом (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А я, отсутствуя телом, но присутствуя <i>у вас</i> духом, уже решил, как бы находясь у вас: сделавшего такое дело,</span></span>1 Кор. 5:3</a>)? Тогда счет определился бы проще, и не было бы необходимости строить предположения, которых негде поместить. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=12&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=13&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>