<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Итак, надзиратели, отвечавшие за всякие виды работ, это писатели Священного Писания, и их учитель-ством мы наставляемся во всём: как наилучшим образом учить несведу¬щих и исправлять насмешников, как нести бремена друг друга, чтобы исполнить закон Христов. И чем больше каждый проявляет усердие, заботясь о поддержке ближних в их нуждах или исправляя их заблужде¬ния, тем с большей уверенностью он может ожидать в жизни грядущей награды либо душевного покоя после смерти, либо блаженства телесного бессмертия. Потому уместно и сообщается, что работни¬ки исчислялись числом семьдесят и восемьдесят тысяч: семьдесят тысяч в силу субботнего покоя душ, ибо седьмой день посвящается субботе, то есть покою; восемьдесят тысяч в силу надежды на воскресение, которое в восьмой день, то есть после субботы, уже произошло в Господе и, есть надежда, состоится и в нас в восьмой день в восьмой век, который наступит.<br />С другой стороны, надзирателей было три тысячи триста, без сомнения, в силу веры в Святую Троицу, которую возвещает нам Священное Писание. Тот же [факт], что в Книге Паралипоменон вместо трёх тысяч трёхсот написано три тысячи, имеет отношение к совершенству мужей возвышенных. Так как Господь совершил созидание мира числом шесть, то совершенные дела людей добра справедливо символизируются этим самым числом. И поскольку Священное Писание учит, что дела праведности должны исполняться с истинной верой, то по праву утверждается, что надзирателей над работами в храме было три тысячи шестьсот.<br />Нельзя не отметить, что семьдесят тысяч носильщиков и восемьдесят тысяч каменосеков с надзирателями были не из Израиля, а из новообращённых, то есть пришельцев, живших среди израильтян. В Книге Паралипоменон написано: <b>И исчислил Саломон всех пришельцев, бывших [тогда] в земле Израилевой, после исчисления их, сделанного Давидом, отцом его, - и нашлось их сто пятьдесят три тысячи шестьсот. И сделал он из них семьдесят тысяч носильщиков и так далее.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> О храме, Cl.1348,1.237</div></div></p></div>