<div><p ><div>Великой стыдливости требует блаженный Павел от женщин, великой степенности. Поэтому обращает (внимание) не только на внешний их вид и одежду, но и на голос. Что же именно говорит? <b>Жена в безмолвии да учится</b>. Что это значит? То, что, по его словам, жена не должна говорить в церкви; то же самое сказал он и в послании к Коринфянам: "<i>ибо неприлично жене говорить в церкви</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Если же они хотят чему научиться, пусть спрашивают <i>о том</i> дома у мужей своих; ибо неприлично жене говорить в церкви.</span></span>1 Кор. 14:35</a>). Почему же? Потому что закон, говорит он, подчинил их (власти мужа). И опять в другом месте: "<i>Если же они хотят чему научиться, пусть спрашивают</i> [о том] <i>дома у мужей своих</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Если же они хотят чему научиться, пусть спрашивают <i>о том</i> дома у мужей своих; ибо неприлично жене говорить в церкви.</span></span>1 Кор. 14:35</a>). Но тогда жен­щины вследствие такого наставления хранили молчание; между тем ныне (замечается) между ними великий шум, великий крик, громкий разговор, и при том нигде в другом месте столько, как здесь. Всякий может увидеть их всех разговаривающими больше здесь, нежели на площади, нежели в банях. Как будто пришедши сюда для того, чтобы провести досужное время, они ведут разговор о предметах бесполезных. От этого все приходит в расстройство, и они не хотят даже понять того, что не иначе могут они научиться чему-нибудь полезному, как только храня молчание. В самом деле, когда мы приготовляем к произнесению слово, и между тем никто не внимает тому, что говорится, то какая отсюда может быть польза? Поэтому он говорит, что женщине надлежит до того быть молчаливою, что она не должна говорить в церкви не только о житейских, но и о духовных предметах. В этом состоит для нее приличие, в этом стыдливость, это может украсить ее больше всякой одежды. Если таким образом она будет вести себя, то она будет иметь возможность совершать мо­литвы с великой благопристойностью. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>