<div><p ><div>‹…› Он хочет, чтобы <b>«все люди спаслись и достигли познания истины»</b>.<br />Подражай Богу. Если он хочет, чтобы все люди спаслись, то, очевидно, что обо всех нужно и молиться; если Он пожелал, чтобы все спаслись, то и ты пожелай того же; а если желаешь этого, то молись, так как таким людям свой­ственно молиться. Видишь ли, как Он всеми средствами убеждает душу в том, что нужно молиться и о язычниках? И указывая на пользу, которая из этого проистекает, он го­ворит: <i>«дабы проводить нам жизнь тихую и безмятежную»</i>, и – что гораздо важнее этого – это и Богу угодно, мы через это делаемся по­добными Ему, когда желаем того же, чего и Он. Этого доста­точно для того, чтобы склонить даже зверя. Итак, не бойся мо­литься за язычников: и Он (Бог) этого хочет. Бойся только проклинать других, потому что этого Он не хочет. А если надобно молиться об язычниках, то очевидно и об еретиках, потому что обо всех людях надобно молиться, а не преследо­вать их. Это и по другой причине достойно одобрения, – по той, что мы с ними одной природы. Кроме того, Бог одобряет и благосклонно приемлет нашу взаимную любовь и благодушие друг к другу. Впрочем, если сам Господь хочет дать им спасение, то какая, скажешь, нужда в молитве с моей стороны? Это много пользы приносит и им, и тебе; их располагает к любви, и тебя не допускает до ожесточения; и это имеет силу привлечь их к вере, так как много таких людей, ко­торые вследствие раздоров между собою отступали от Бога. Это он называет теперь спасением от Бога, сказав: <b>«чтобы все люди спаслись»</b> – потому что это и есть во­истину спасение, а без него другое (спасение) ничего великого не составляет, носит только имя и название спасения. <b>«И достигли познания,</b> – говорит, – <b>истины»</b>. Какой истины? Именно – веры в Него. Так как еще прежде Он сказал: <i>«чтобы они не учили иному»</i>, то, чтобы на них (иноверцев) не стал кто-либо взи­рать, как на врагов, и не заводил по этому поводу с ними ссоры, он говорит: <b>«чтобы все люди спаслись и достигли познания истины»</b>. Потом, сказав это, он присовокупил: <i>«Ибо един Бог, един и посредник между Богом и человеками»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо един Бог, един и посредник между Богом и человеками, человек Христос Иисус,</span></span>1 Тим. 2:5</a>). Он сказал: <b>«и достигли познания истины»</b>, выражая этим то, что вселенная еще не достигла истины. <br /><br />***<br />Существо Божие действует. Что же такое в нем деятельность? ...Действие Божие есть желание? Но Он хочет, чтобы все люди были добродетельны и спаслись: почему же это не исполняется? Значит, желание - не то, что действие? В таком случае для действия недостаточно одного желания. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на послание к Колоссянам 5. TLG 2062.161, 62.335.56-336.2,5-12</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>