<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко несть во устех их истины, сердце их суетно</b><br />Они (т. е. враги), беспрестанно говорят ложь, потому что это обманщики, – и всегда они заняты бывают мыслями бесполезными и пустыми, так как вместе с тем суть и люди коварные.<br /><b>Гроб отверст</b> (раскрытый) <b>гортань их</b>.<br /> Это сказано – или по причине мертвых догматов и зловонного богохульства еретиков, или же по причине вообще быстро разрушающихся, подобно мертвому трупу, их безрассудных изречений, или же наконец (скажем на основании истории) по причине гнусной надменности, какою исполнены были речи врагов Давида. А гроб, если только он закрыт, скрывает не только находящейся в нем труп, но и дурной запах, издаваемый им.<br /><b>Языки своими льщаху</b> (коварствовали). Всякий коварный есть в тоже время и лжец, но не всякий лжец бывает человеком коварным, и злые действия человека коварного гораздо опаснее и вреднее. А против меня, говорит, враги мои действовали ложью и коварством вместе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Что означают слова, которые поет Давид святой: «<b>Нет во устах их истины, сердце их суетно, как гроб открытый, гортань их, языками своими льстят</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо нет в устах их истины: сердце их - пагуба, гортань их - открытый гроб, языком своим льстят.</span></span>Пс. 5:10</a>)?<br /> Ответ.<br /> Здесь изображаются люди нечестивые, которые всякие неправды и гонения возводят на благочестивых.<br /> «<b>Нет во устах их истины: что ни говорят, всегда лгут</b>». О таковых еще в другом псалме говорит: «<i>Уста его полны проклятий, и горечи, и лести: под языком его мучение и болезнь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> уста его полны проклятия, коварства и лжи; под языком - его мучение и пагуба;</span></span>Пс. 9:28</a>).<br /> «<b>Сердце их суетно</b>». О таковых говорит Христос: «<i>Злой человек из злого сокровища выносит злое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Добрый человек из доброго сокровища выносит доброе, а злой человек из злого сокровища выносит злое.</span></span>Мф. 12:35</a>), «<i>ибо из сердца</i>» их «<i>исходят злые помыслы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления -</span></span>Мф. 15:19</a>), они подобны «<i>окрашенным гробам, которые снаружи кажутся красивыми, а внутри полны костей мертвых и всякой нечистоты</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что уподобляетесь окрашенным гробам, которые снаружи кажутся красивыми, а внутри полны костей мертвых и всякой нечистоты;</span></span>Мф. 23:27</a>). На сердце их не иное что, как только суета, и о том только думают и замышляют в сердце своем, как бы здесь прославиться и обогатиться.<br /> «<b>Как гроб открытый, гортань их</b>». Как от гроба, в котором труп смердящий лежит, исходит смрад, так и от них не иное что, как смрад нечестия, лести и хулы исходит.<br /> «<b>Языками своими льстят</b>». О таковых в другом месте говорит: «<i>Слова их мягче масла, но ранят они, как стрелы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> уста их мягче масла, а в сердце их вражда; слова их нежнее елея, но они суть обнаженные мечи.</span></span>Пс. 54:22</a>). Такие люди ласково говорят, но в сердце иное замышляют. Смягчают слова свои, но ими, как стрелами, хотят уязвить, и уязвляют. Снаружи кажутся друзьями, но внутри злые враги. Ибо злее скрытый враг, нежели явный. Так Иуда, предатель Господа нашего, устами говорил Ему: «<i>Радуйся Равви! И поцеловал Его</i>,» — но теми словами и поцелуем как знаком предавал Господа и Учителя своего в руки врагов Его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=48&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Предающий же Его дал им знак, сказав: Кого я поцелую, Тот и есть, возьмите Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И, тотчас подойдя к Иисусу, сказал: радуйся, Равви! И поцеловал Его.</span></span>Мф. 26:48-49</a>). И таковых людей все более и более умножается, чем ближе конец мира наступает. От таких сердец, как служителей дьявольских, много пострадает благочестивая душа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма келейные и другие творения". <br />Краткие нравоучительные слова. Размышления и замечания из текстов. <br />Размышление 10.</i></div></div></p></div>