<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><br /><br /><br />Сказано: «<b>Господи, яко оружием благоволения венчал еси нас</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо Ты благословляешь праведника, Господи; благоволением, как щитом, венчаешь его.</span></span>Пс. 5:13</a>). Для праведных одно и то же служит оружием и венцом, так что вооруженный духовно венчается. Ибо и Соломон сказал: «<i>венцем же сладости защитит тя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> возложит на голову твою прекрасный венок, доставит тебе великолепный венец.</span></span>Притч. 4:9</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>1.217. Председателю Аристотелю.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко</b> (за то, что) <b>Ты благословиши праведника, Господи</b>.<br /> Прославляя его не только в настоящей жизни, но и в будущей, когда Ты скажешь: «<i>пpиидитe, благословенные Отца Моего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). И так Ты, говорит, благословишь его, а нечестивые его хулят. Этими словами он утешает тех, которые терпят хулы за свою добродетельную жизнь.<br /><b>Яко оружием благоволения</b> (благоволением как оружием) <b>венчал</b> (оградил) <b>еси нас</b>. <br />Ты, говорит, Господи, крепко оградил и верно защитил нас крестом Твоим, этим щитом благоволения, т. е. неизреченного Твоего устроения. Или далее: под «оружием благоволения» должно разуметь надежный и крепкий щит. Выражение это свойственно св. Писанию Ветхого Завета; так говорится: сын силы, вместо сильный, и муж кровей, вместо жаждущий убийства или крови, и человек мира, вместо смирный. Так должно понимать и это, согласно с другими выражениями. Ты защитил нас крепостью Твоею, как щитом славным и крепким. Венец, ведь, именно есть круг, округленный и защищение.</div></p></div>