<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>«<b>Слова мои услышь, Господи, уразумей зов мой. Внемли гласу моления моего, Царь мой и Бог мой! Ибо Тебе помолюсь я, Господи</b>», и прочее (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Услышь, Господи, слова мои, уразумей помышления мои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Внемли гласу вопля моего, Царь мой и Бог мой! ибо я к Тебе молюсь.</span></span>Пс. 5:2-3</a>). Чему здесь в этом псалме учимся?<br /> Ответ.<br /> 1) Видим, как Давид святой Господу молился.<br /> 2) Учимся по его примеру и мы также молиться Господу Богу нашему.<br /> 3) Если молимся Богу: «<b>Слова мои услышь, Господи</b>», и прочее, то и мы должны помнить и исполнять то, что Бог нам говорит: «<i>Внимайте, люди Мои, закону Моему; приклоните ухо ваше к словам уст Моих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Учение Асафа. Внимай, народ мой, закону моему, приклоните ухо ваше к словам уст моих.</span></span>Пс. 77:1</a>). Если хотим, чтобы Господь услышал нас, молящихся, то должны и мы слушать Его повеления и заповеди Его исполнять. Без этого тщетной бывает наша молитва. Ибо «<i>грешников Бог не слушает; но кто чтит Бога и творит волю Его, того слушает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Но мы знаем, что грешников Бог не слушает; но кто чтит Бога и творит волю Его, того слушает.</span></span>Ин. 9:31</a>).<br /> Внимай, что далее поет тот же Псаломник: «<i>Ибо Ты Бог, Которому неугодно беззаконие, не водворится у Тебя лукавый, и не пребудут беззаконники пред очами Твоими; Ты возненавидел всех совершающих беззаконие, погубишь всех говорящих ложь; мужа кровожадного и льстивого гнушается Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Ты Бог, не любящий беззакония; у Тебя не водворится злой;</span></span>Пс. 5:5</a>).<br /> 4) Также, если говорим Ему: «<i>Господи, Царь мой и Бог мой</i>!» – то должны, как Господу, Царю и Богу нашему, покоряться, повиноваться, и послушание искреннее оказывать, и служить. Ибо какой раб господину, и поданный царю своему послушание не оказывает? Только злой и лукавый.<br /> 5) Отсюда видим, что человеку, который истинным сердцем к Богу не обратился и в покаянии не находится, но в грехах пребывает, чтение псалмов и прочих молитв ничем не поможет. Обратимся же, возлюбленный, всем сердцем к Богу, и будем подражать Давиду в покаянии его, и тогда с пользой для себя будем петь или читать святые его псалмы и молиться. «<i>Очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, возлюбленные, имея такие обетования, очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием.</span></span>2 Кор. 7:1</a>). В молитве к Богу святому и праведному приступаем, и перед Ним стоим, и с Ним беседуем. О, сколь велико дело сие! Будем же и мы «<i>святы, потому что Он свят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо написано: будьте святы, потому что Я свят.</span></span>1 Пет. 1:16</a>), и сотворим правду, уклоняясь от всякой неправды, как апостол увещевает: «<i>Да отступит от неправды всякий, исповедующий имя Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a>), – чего как себе, так и тебе усердно желаю. Спасайся.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Т. 1. Размышления и замечания из текстов. Размышление 9.</div></div></p></div>