<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Научая правильному образу мыслей христиан, стремящихся к совершенству, апостол внушает им иметь в виду сравнительные степени совершенства, надежду на откровение высшей мудрости духовной, до получения которой твердо пребывать в достигнутом совершенстве, не уклоняясь от основных правил веры и жизни, а для этого пользоваться живым руководством сначала самого апостола, а потом и его точных последователей. «Свойство совершенного — не почитать себя совершенным», — говорит святой Иоанн Златоуст<a href="#593780_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. «В обществе лиц все на одной линии никогда не бывают, а всегда одни получше, а другие похуже, иные же очень хороши, выдаются из-за других. Этим-то апостол и говорит: которые получше других, не допускайте мысли, что вы уже дошли до конца, а думайте — как и я, — что еще не достигли, еще не совершились и, задняя забывая, стремитесь нее вперед и вперед»<a href="#593780_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. «Апостол, как можно заключить из некоторых мест его Посланий, считал себя совершенным (см. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Мудрость же мы проповедуем между совершенными, но мудрость не века сего и не властей века сего преходящих,</span></span>1 Кор. 2:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И я не мог говорить с вами, братия, как с духовными, но как с плотскими, как с младенцами во Христе.</span></span>1 Кор. 3:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:13</a>), но не совершеннейшим. Мудрость христианства есть достояние только совершенных, но непереварима умами младенцев во Христе (см. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И я не мог говорить с вами, братия, как с духовными, но как с плотскими, как с младенцами во Христе.</span></span>1 Кор. 3:1</a>). Такие младенцы во Христе, как и совершенные мужи, были и в Филиппах. Здесь (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, кто из нас совершен, так должен мыслить; если же вы о чем иначе мыслите, то и это Бог вам откроет.</span></span>Флп. 3:15</a>) апостол обращается к совершенным и приглашает их к единомыслию с собой в понимании х ристианской мудрости, что в другом месте он назвал твердой жизнью (см. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я питал вас молоком, а не <i>твердою</i> пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах,</span></span>1 Кор. 3:2</a>). Приглашая к единомыслию с собой, апостол предполагает возможный случай, что его читатели что-нибудь из сказанного не понимают, этих он ободряет тем, что Сам Господь откроет им истинное понимание (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>)». А главное, апостол в своем лице дает наглядный пример веры и жизни христианской. По поводу этого святой Иоанн Златоуст восклицает: «Вот наилучший способ учения! Если кто-то говорит хорошо, а делает худо, он еще не учитель; потребно наставление, потребно и руководство делами. Это и учителя делает почетным, и ученика располагает к послушанию. Когда ученик заметит, что учитель только рассуждает на словах, то скажет, что он требует невозможного, но если ученик увидит, что добродетель совершается на деле, то не может этого сказать»<a href="#593780_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="593780_1" class="note-item" href="#593780_1">1</a> Толк. на послание к Филиппийцам. Гл. 14 <br /></li><li><a id="593780_2" class="note-item" href="#593780_2">2</a> Тамже.<br /></li><li><a id="593780_3" class="note-item" href="#593780_3">3</a> Толк. на послание к Филиппийцам. Гл. 13 </li></ul></div></div></p>