<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>...и бояться подражания тем, которые <b>«поступают, как враги Креста Христова: их конец – погибель, их бог – чрево, и слава их – в сраме: они мыслят о земном»</b>. Здесь имеются в виду люди, которые преданы всецело плотской жизни, земным утехам и удовольствиям, идут широким и пространным путем, не желая сраспинать себя Христу, как это надлежит истинным христианам.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Чтобы сильнее запечатлеть в умах и сердцах свое внушение филиппийцам о последовании за ним, апостол в противоположность этому указывает на лжеучителей, которые держатся ложных понятий, даже проповедуют угождение плоти и служение всем земным требованиям, как бы славным и божественным, что, конечно, не только не согласно с учением о кресте, но противно ему и достойно горьких слез. Конец учащих так должен быть погибельным, а равно и следующих за ними. Святой Иоанн Златоуст говорит: «Так как были люди, которые лицемерно держались Христа, а жили в праздности и неге, что противно кресту, поэтому апостол и говорит таким образом. Крест составляет принадлежность души, ставшей на борьбу, готовой на смерть и вовсе не ждущей покоя, а они живут совсем наоборот... Христос крестом обыкновенно называет страдания, когда говорит: <i>кто не берет креста своего и следует за Мною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня.</span></span>Мф. 10:38</a>), т.е. если кто не готов на смерть. А люди чувственные, любящие жизнь и плоть, суть <b>враги креста</b>... А теперь, говорит, даже со слезами говорю. В самом деле, достойны слез те, которые одежду своей души, т.е. тело, утучняют и вовсе не помышляют о наказаниях в будущей жизни... Делать постыдное — тяжкий грех; впрочем, грех в половину уменьшается, если делающий стыдится, а когда кто-либо еще хвалится постыдным, то это верх бесчувствия. Но о них ли одних сказано это?.. Боюсь, не к нам ли более, нежели к своим современникам, говорит Павел. Ничто не может более возбудить стыд и быть поразительнее следующего изречения: <b>их бог — чрево, и слава их — в сраме</b>. Кто это такие? Те, они мыслят о земном, которые говорят: мы построим дом. Где? На земле. Купим поля — опять на земле, получим власть — на земле, достигнем славы — на земле, разбогатеем — все на земле. Вот те, которым бог — чрево. Ибо те, которые не думают о духовном, поистине чрево имеют богом, говоря: <i>Станем есть и пить, ибо завтра умрем!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> По <i>рассуждению</i> человеческому, когда я боролся со зверями в Ефесе, какая мне польза, если мертвые не воскресают? Станем есть и пить, ибо завтра умрем!</span></span>1 Кор. 15:32</a>). Не столько вредит море, вышедшее из берегов, сколько чрево вредит телу и душе. Положим ему пределом довольство, как Бог оградил море песком. И если оно свирепеет, запрети ему властью, тебе данной» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо время начаться суду с дома Божия; если же прежде с нас <i>начнется</i>, то какой конец непокоряющимся Евангелию Божию?</span></span>1 Пет. 4:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Какой же плод вы имели тогда? Такие дела, каких ныне сами стыдитесь, потому что конец их - смерть.</span></span>Рим. 6:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а потому не великое дело, если и служители его принимают вид служителей правды; но конец их будет по делам их.</span></span>2 Кор. 11:15</a>)<a href="#593783_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="593783_1" class="note-item" href="#593783_1">1</a> Толкование на послание к Филиппийцам. Гл. 14 </li></ul></div></div></p></div>