<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1134">Евгений Алексеевич Попов прот.</a><div><i>Грех: При равном разделе каких-либо земных благ требование себе (в одном сердце или и на словах) большей части пред другими за свою набожность</i><br /> Для благочестивого человека гораздо дороже должны быть духовные блага. Случается так, – его положение в мире скудное или унизительное: но для молитвы, но для служения Богу особенными какими либо добродетелями, к которым он особенно предрасположен, – положение это более благоприятное. Авраам и из той земли, которая уже принадлежала ему по обетованию Божию, как награда за его веру и святость, т.е. из прямой собственности своей, скромно и бескорыстно предоставил Лоту свободный выбор; а затем нисколько не противоречил, когда Лот выбрал себе лучшие места, ему же оставил худшие. За это самое Бог и удостоил его нового благословения, явившись к нему вслед за таким разделом его с Лотом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=9&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не вся ли земля пред тобою? отделись же от меня: если ты налево, то я направо; а если ты направо, то я налево.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Лот возвел очи свои и увидел всю окрестность Иорданскую, что она, прежде нежели истребил Господь Содом и Гоморру, вся до Сигора орошалась водою, как сад Господень, как земля Египетская;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и избрал себе Лот всю окрестность Иорданскую; и двинулся Лот к востоку. И отделились они друг от друга.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Аврам стал жить на земле Ханаанской; а Лот стал жить в городах окрестности и раскинул шатры до Содома.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Жители же Содомские были злы и весьма грешны пред Господом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Господь Авраму, после того как Лот отделился от него: возведи очи твои и с места, на котором ты теперь, посмотри к северу и к югу, и к востоку и к западу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо всю землю, которую ты видишь, тебе дам Я и потомству твоему навеки,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сделаю потомство твое, как песок земной; если кто может сосчитать песок земной, то и потомство твое сочтено будет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> встань, пройди по земле сей в долготу и в широту ее, ибо Я тебе дам ее [и потомству твоему навсегда].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И двинул Аврам шатер, и пошел, и поселился у дубравы Мамре, что в Хевроне; и создал там жертвенник Господу.</span></span>Быт. 13:9-18</a>). <br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Нравственное богословие для мирян. Заповедь 2</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Превосходящее разумение</b> <span class="greek">(γνω̃σις</span>) <b>Христа Ииcyca.</b> Все преимущества, даваемыя человеку рождением, или приобретаемыя собственными его усилиями, Апостол считает ничтожными (тщетою) и поставляет их ниже познания Христа. <br />Под познанием же разумеется такое состояние человека, когда он, отрешившись от всего земного и плотскаго, без всякого самолюбия и самомнения, возвышается умом и сердцем к созерцанию духовных предметов, преимущественно же свойств и действий Божиих, открывающихся в делах творения, Промышления и Искупления человека, когда старается уразуметь многоразличную премудрость Божию и проникает в тайны Божественнаго домостроительства, и когда, возвышая и расширяя свои познания о Боге и о Христе, Спасителе человеков, он начинает лучше понимать и самого себя и предметы мира внешняго и вместе употребляет усилия не только к познанию, но и усвоению совершённаго Иисусом Христом Искупления: познать Его, как и сам он познан был от Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>). [Употреблённое здесь Апостолом слово <span class="greek">γνω̃σις</span> подавало в древности многим еретикам, а в новейшее время многим критикам, привязывать к нему целыя теории и навязывать их Апостолу. Первые пользовались этим словом для прикрытия своих религиозных заблуждений, а последние для оправдания своих философских вымыслов. Церковь давно разоблачила и осудила еретиков, а безпристрастное изследование обличает новейших толкователей и указывает, что между гносисом еретиков и учением Апостола Павла нет ничего общаго, кроме имени].</div></p></div>