<div><p ><div><b>Куропатка высидела </b>(или собрала), <b>чего не рождала </b>(или, как перевели LXX: закричала куропатка, собрала, чего не рождала).<b> Так богатый собрал богатства свои с неправдою. На половине дней своих он оставит их </b>(или на половине дней его оставят его),<b> и в последнее время свое он будет неразумным. </b>Писатели по естественной истории как зверей и птиц, так деревьев и растений (из коих главнейшие у греков Аристотель и Феофраст, а у нас Плиний Второй) говорят, что куропатка имеет такую особенность, что крадет яйца другой куропатки, то есть чужие, садится на них и высиживает их, а когда детеныши вырастут, то улетают от нее и оставляют чужую им родительницу. Таковы и богатые, которые похищают чужое, и не помышляя о суде Божием, собирают богатства не с правдою и оставляют их на половине жизни, похищенные неожиданною смертью, когда говорится им:<i> безумне, сию нощь душу твою истяжут от тебе, а яже уготовал еси, кому будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Бог сказал ему: безумный! в сию ночь душу твою возьмут у тебя; кому же достанется то, что ты заготовил?</span></span>Лк. 12:20</a>)? И нет ничего неразумнее, как не заботиться о последнем, и кратковременное считать вечным. Другие же и по причине выше означенного свойства куропатки, и по причине другого, по которому, говорят, куропатка весьма драчлива и нечиста, так что гадит корм свой, разумеют под ее именем диавола, что он собрал себе чужое богатство, говоря Господу: <i>сия вся тебе дам, аще пад поклониши ми ся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и говорит Ему: всё это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне.</span></span>Мф. 4:9</a>). Богатство его, нечестиво собранное им, оставит его и чрез апостолов возвратится к Господу, и он, казавшийся сам себе мудрейшим, по суду всех окажется неразумным. А сказанное у LXX: <b>закричала куропатка</b> должно относить к лицу еретиков, что куропатка эта — диавол закричал чрез предводителей еретиков и собрал чего не рождал, собрал себе множество обольщенных, которые впоследствии оставляют его, и по суду всех он оказывается самым неразумным.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=11&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=23&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>