<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Мудр ли и разумен кто из вас</b> и проч.: быстро апостол обращается к главному предмету своего увещания — не домогаться многим учительства (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия мои! не многие делайтесь учителями, зная, что мы подвергнемся большему осуждению,</span></span>Иак. 3:1</a>). Надобно сперва приобресть истинную мудрость свыше (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Это не есть мудрость, нисходящая свыше, но земная, душевная, бесовская,</span></span>Иак. 3:15</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</span></span>Иак. 1:17</a>) и доказать ее жизнию так, чтобы в жизни выражалась она и самою жизнию поучала, тогда можно сеять семя слова и в других, и оно принесет плод (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Плод же правды в мире сеется у тех, которые хранят мир.</span></span>Иак. 3:18</a>), а без этого не должно домогаться учительства. <i>Мудр и разумен</i> — однородные понятия, отличающиеся тем, что первое относится более к общему, последнее — к частностям, первое — более к практической стороне, последнее — к теоретической. Выраженное в форме вопроса изречение значит: если кто из вас считает себя мудрым и разумным, то есть способным к учительству, так как эти качества совершенно необходимы для учительства, тот прежде всего должен доказать это делами своими, своим добрым поведением, то есть вообще своей доброй жизнию, и частнее — в мудрой кротости. Это понятие мудрой кротости соединяется с понятием доброго поведения, как внутреннее с внешним: доброе поведение — это внешнее поведение в отношении к себе и ближним; внутренним чувством, одушевляющим это поведение, должна быть мудрая кротость, она должна давать тон внешнему поведению и выражаться в нем. Это чувство, противоположное горькой зависти и сварливости (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но если в вашем сердце вы имеете горькую зависть и сварливость, то не хвалитесь и не лгите на истину.</span></span>Иак. 3:14</a>, 16), есть чувство, смягчающее всякие резкие проявления страстности других, нравственная тихость и ровность, в основе которых лежит глубокая добродетель смирения. Кротость — это есть практическая мудрость и показывает в имеющем ее нравственное самообладание, укрощение языка, дающее совершенство человеку (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.</span></span>Иак. 3:2</a>), при котором только и безопасно принимать на себя дело учительства. Таким образом, в этом выражении — мудрая кротость — основное направление дальнейшей речи апостола о мудрости, потребной для учительства, могущего приносить истинно добрые плоды.</div></p>