<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Не лжите на истину.</b> И всякая ложь противна истине, но особенно возмутительна и богопротивна та ложь, которая, выдавая себя за истину, старается представить истину ложью. Так, отец лжи — диавол, уверяя прародителей и Раю, что они не умрут, вкусив запрещённаго плода — лгал на Самого Бога, Источника истины, ставя свою ложь на место истины. Так и фарисеи, обольщая народ своею притворною святостью, говорили про Иисуса Христа, что Он льстит народы (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И много толков было о Нем в народе: одни говорили, что Он добр; а другие говорили: нет, но обольщает народ.</span></span>Ин. 7:12</a>). Поэтому и Апостол, поучая Христиан воздержанию языка и предостерегая от лжи и обмана, особенно убеждает их не лгать на истину.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Если мудрости и разумности свойственна кротость, то совершенно напрасно хвалятся этими добродетелями те, кто имеет в сердце своем горькую зависть и сварливость, — без сомнения, выражающиеся и во внешнем поведении, таковые лгут на истину. <b>Горькую зависть</b>: собственно — горькую ревность; ревность принимается здесь, как и часто в Новом Завете, в худом значении слова, и это худое значение усиливается еще понятием горький; это страстное чувство зависти в отношении к другим, и так как речь идет об учительстве вообще, то это значит — зависть взаимная между самозваными учителями и их последователями. <b>Сварливость</b>: греческое слово означает собственно любопрение (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Одни по любопрению проповедуют Христа не чисто, думая увеличить тяжесть уз моих;</span></span>Флп. 1:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ничего <i>не делайте</i> по любопрению или по тщеславию, но по смиренномудрию почитайте один другого высшим себя.</span></span>Флп. 2:3</a> и парал.), страсть к спорам и партиям в деле учительства, в отношении к предметам учения. — <b>В сердце своем</b>: как средоточии чувств, из которого истекает и доброе и злое (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Добрый человек из доброго сокровища выносит доброе, а злой человек из злого сокровища выносит злое.</span></span>Мф. 12:35</a>); указывается на сердце в противоположность языку, или словам хвалившихся своею мудростию читателей: на словах яко бы мудрость, а в сердце злая ревность и страсть к любопретельности. При таком настроении душевном хвалиться таковым мнимомудрым и разумным нечего и нечем, нечего лгать на истину, истину в общем смысле, как что должно быть в противоположность ложному положению и пониманию вещей. <br /><br /></div></p>