<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Язык огнь, лепота неправды</b>.<br />[Эти слова понимают и переводят различно: язык — прикраса неправды; или: язык — мир (собрание) неправды Κόσμος — прикраса, мир). Но и тот и другой перевод дают в общем одну мысль. По первому переводу: язык, прикрашивающий или прикрывающий (ложью) неправду, есть огонь. По другому: язык, полный неправды, совмещающей в себе всё, что есть злого, неправеднаго в человеке, есть огонь.<br /><b>Паля кого рождения нашего, колесо жизни</b>. Жизнь часто сравнивается с колесом, или лучше, с движением колеса (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> доколе не порвалась серебряная цепочка, и не разорвалась золотая повязка, и не разбился кувшин у источника, и не обрушилось колесо над колодезем.</span></span>Еккл. 12:6</a>). И Апостол пользуется этим сравнением для объяснения отношения языка к нашей жизни. Как быстро движущееся колесо может само загореться от трения и спалить всё, находящееся в соприкосновении с ним — так это бывает и с языком].<br />Таким образом, по ходу мысли Апостола и по употреблённым им сравнениям, все разбираемое место можно перефразировать так: И язык — огонь. Будучи воспаляем от геенны и сделавшись прикрасой (или миром) неправды, он, несмотря на свою относительную малость между прочими членами, оскверняет всё тело и сожигает всё колесо жизни, то есть повергает его в геенну огненную, как и Спаситель сказал: <i>кто скажет брату своему: безумный, подлежит геенне огненной </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>). Заключительныя слова стиха: и опаляяся от геенны, указывают на первоначальный и постоянный источник всякой неправды и лжи — геенну, диавола, как и Спаситель говорит о нём: <i>яко ложь есть и отец лжи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Дальнейшее изображение значения языка, или слова, оболочки мысли, продолжается таким изречением: посмотри, малый огонь как много вещества зажигает; образ взят от большого пожара, который происходит от малого огня. Приложение этого образа: и <b>язык — огонь,</b> то есть сожигающий очень многое, разрушающий очень многое в нравственной жизни человека. Эта последняя мысль выражается писателем оригинально и сильно. Чтобы указать, почему в языке так много разрушающей или вообще злой силы, апостол обозначает кратко, что в нем целый мир неправды (<span class="greek">κόσμος τῆς αδικίας </span>; — не прикраса неправды, а мир неправды), это — народное гиперболическое выражение вроде «океан», «бездна» — в смысле неизмеримости или вообще великости чего-нибудь; мир неправды язык — значит: в нем столько неправды, что трудно и определить, и представить. Он называется так потолику, поколику представляется, что чрез него во все члены тела проникает неправда, то есть неистинное и ложное. <b> Язык в таком положении находится между членами</b> (точнее — имеет такое значение в числе членов), <b> что оскверняет все тело: </b> именно потому, что в нем целый мир неправды, оскверняющей в нравственном отношении все тело (тело — в том же значении, как и в ст. 2), все движения всего духовно-телесного <i>организма</i> человека, все его стремления и действия. <b> И воспаляет круг жизни,</b> соответственно названию его огнем. <b> Оскверняет</b> — это соответствует названию его миром неправды, а воспаляет — как огонь вещество. — <b> Круг жизни:</b> поэтическое обозначение всей жизни человека, которая с самого рождения его вертится непрестанно, как колесо, доколе смертию не прекратится верчение этого колеса. <b> Воспаляет круг жизни значит:</b> зажигает, или сожигает, всю жизнь человека. Все это образное, взятое от действия огня выражение означает пагубное действие, какое язык, оскверняющий неправдою всего человека, оказывает на всю его жизнь, как бы сожигая ее огнем страстей; всякая <b> неправда</b> как бы сосредоточена в языке (в слове), а он составляет как бы ось, около которой движется колесо жизни и от которой воспламеняется и постоянно горит как бы в огне, доколе не прекратится это движение колеса. Представление, что язык оскверняет все тело и воспаляет жизнь и, следовательно, есть собственное седалище греха, находит себе оправдание не в том, что всякий грех имеет свое основание во грехе языка, или слова, а в наблюдении, что язык есть ближайший орган действования или выражения каждого греха. Что он не причина, или основание, это выражает апостол в дальнейшем изречении: <b> будучи сам воспаляем от геенны,</b> гееннским огнем, диавольским огнем, или, что то же, диаволом, так как <b> похоть</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> похоть же, зачав, рождает грех, а сделанный грех рождает смерть.</span></span>Иак. 1:14—15</a>), от которой все грехи и которой ближайшим органом служит язык, имеет свое происхождение от диавола, следовательно — из геенны.</div></p>