<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>«<i>Истинный пост есть – злых отчуждение, воздержание языка, ярости отложение, похотей отлучение, оглаголания, лжи и клятвопреступления. Сих оскудение – пост истинный есть, и благоприятный</i>» (стихира в понед. 1-й седмицы, вечера, на стиховне).<br /><br />Не случайно в перечислении того, в чем должно состоять это воздержание, св. Церковь, в вышеприведенной нами стихире, на первое место ставит «воздержание языка», ибо язык, как учит св. Апостол Иаков, есть «<b>неудержимое зло; он исполнен смертоноснаго яда</b>», и ни от чего другого не происходит так много зла для человека, как от невоздержного языка.<br />«<i>Язык – небольшой член</i>», говорит св. Апостол: «<i>но много делает. Посмотри, небольшой огонь как много вещества зажигает; и язык – огонь, прикраса неправды; язык в таком положении находится между членами нашими, что оскверняет все тело и воспаляет круг жизни, будучи сам воспаляем от геенны; ибо всякое естество зверей и птиц, пресмыкающихся и морских животных укрощается и укрощено естеством человеческим,</i> <b>а язык укротить никто из людей не может: это – неудержимое зло; он исполнен смертоноснаго яда</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=5&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> так и язык - небольшой член, но много делает. Посмотри, небольшой огонь как много вещества зажигает!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И язык - огонь, прикраса неправды; язык в таком положении находится между членами нашими, что оскверняет все тело и воспаляет круг жизни, будучи сам воспаляем от геенны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо всякое естество зверей и птиц, пресмыкающихся и морских животных укрощается и укрощено естеством человеческим,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а язык укротить никто из людей не может: это - неудержимое зло; он исполнен смертоносного яда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Им благословляем Бога и Отца, и им проклинаем человеков, сотворенных по подобию Божию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Из тех же уст исходит благословение и проклятие: не должно, братия мои, сему так быть.</span></span>Иак. 3:5-10</a>).<br />Если мы внимательно всмотримся в нашу повседневную жизнь, то легко убедимся в том, какая это действительно великая, несомненная и столь печальная истина. Сколько страшного, иногда непоправимого, зла причиняем мы и ближним нашим и самим себе своим невоздержным языком! А между тем, язык дан нам на добро, а не на зло, на созидание, а не на разорение: мы – люди – «словесная тварь», и в этом наше безконечное превосходство над прочими животными тварями, – то именно, чем мы возвышаемся над ними и уподобляемся Самому Богу, Словом Своим создавшему мiр. Как же бережно должны мы относиться к этому великому дару слова, с какой осторожностью должны пользоваться им!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>См. ст. 7 <br /><b>А язык укротить никто из людей не может:</b> то есть язык не чужой, но свой собственный, или, может быть, точнее — никто другой, ни сам человек укротить своего языка не может; язык представляется диким неукротимым зверем, с которым никто не может справиться. Эта истина заимствована из постоянного наблюдения и опыта. Само собою разумеется, что, говоря так безусловно о необузданности языка, апостол говорит о естественном, несовершенном человеке; в совершенном (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.</span></span>Иак. 3:2</a>) язык может быть обуздан и должен быть обуздан (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Из тех же уст исходит благословение и проклятие: не должно, братия мои, сему так быть.</span></span>Иак. 3:10</a>), об этом и вся речь у апостола. — Продолжая изображать пагубные действия необузданного языка, апостол называет его <b>злом неудержимым,</b> вечно беспокойным в своей страстности, изливающим из себя, как поток, всякое зло неудержимо. — <b>Он исполнен смертоносного яда:</b> образ взят от змеиного жала с присущим ему смертоносным ядом (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=139&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> они злое мыслят в сердце, всякий день ополчаются на брань,</span></span>Пс. 139:3</a>). По связи речи, ядовитость эта относится собственно к действию языка на других. «Апостол сказал и примером удил и руля объяснил, что хотя они малы, но при хорошем управлении производят великое, и прибавил, что так и язык должен быть управляем разумно. Теперь предложенными примерами объясняет, что он заповедует не невозможное. Он как бы так говорит: иной скажет, что язык, хотя небольшой член, но производящий много добра и зла, трудно покорить нашей воле? Но это не оправдание. Ибо если человек укрощает зверей, отличных от него по природе, то тем более может он укротить свой собственный член. <b>Укротить язык никто из людей не может:</b> это должно читать не в утвердительной, но в вопросительной форме, именно так: если человек укрощает и делает ручными неукротимых зверей, то неужели не укротит он собственного языка? Так должно читать это, ибо если читать в утвердительной форме, то несправедливо было бы давать потом следующее наставление: <i>не должно, братие мои, сему так быть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Из тех же уст исходит благословение и проклятие: не должно, братия мои, сему так быть.</span></span>Иак. 3:10</a>); ибо если невозможно укрощать язык, то напрасно апостол убеждает исполнять невозможное» (Феофилакт).</div></p>