<p ><div>Вместо написанного в еврейском: <b>будут затворены для Князя</b>, LXX перевели: <b>будут затворены; ибо сам вождь сядет в них</b>. Много есть ворот, о которых упоминает Писание при описании храма Иезекиилева, как внутри, так и снаружи. В предшествующей речи представляется также краткий обзор вида жертвенника и освящения и жертв. По окончании сего [пророк] приходит к внешним воротам святилища, которые были обращены лицом на восток и были затворены. И тотчас тот муж, который водил пророка и все показывал ему, сказал ему: эти ворота, которыя ты видишь затворенными, всегда будут затворены и не отворятся, и никто из людей не пройдет чрез них. И указывает причины, почему они всегда затворены: ибо Господь Бог Израилев вошел или войдет ими и оне будут затворены, по еврейскому тексту, для Князя, котораго LXX перевели чрез Вождя. Этот Князь и Вождь, то есть nasi, сядет в них, чтобы есть хлеб пред Господом, и войдет путем притвора, и выйдет чрез него. Какие же это ворота, которые всегда затворены и которыми входит один только Господь Бог Израилев? конечно, те, о которых говорит Спаситель в Евангелии: <i>Горе вам книжницы и фарисее лицемеры, и горе вам, законником, яко взясте ключ разумения: сами не внидосте и входящим возбранисте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что вы - как гробы скрытые, над которыми люди ходят и не знают того.</span></span>Лк. 11:44</a>, 52). О них под именем кииги пишет и Исаия: <i>будут словеса книги сей аки словеса книги запечатленныя, юже аще дадут человеку, неведущему писания и речется ему: прочти сие, и речет: не вем писания. И дадут се человеку, ведущему писания, глаголюще: прочти сие, и речет: не могу прочести, запечатлена бо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И всякое пророчество для вас то же, что слова в запечатанной книге, которую подают умеющему читать книгу и говорят: "прочитай ее"; и тот отвечает: "не могу, потому что она запечатана".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И передают книгу тому, кто читать не умеет, и говорят: "прочитай ее"; и тот отвечает: "я не умею читать".</span></span>Ис. 29:11—12</a>). Это есть та книга, которую раскрыть и с которой снять печати не может никто ни на небе, ни на земле, ни под землею, за исключением того, о котором в Апокалипсисе Иоанна говорится: <i>се победил есть лев от колена Иудова, корень Давидов, разгнути книгу и разрешити печати ея </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И один из старцев сказал мне: не плачь; вот, лев от колена Иудина, корень Давидов, победил, <i>и может</i> раскрыть сию книгу и снять семь печатей ее.</span></span>Откр. 5:5</a>). Ибо прежде, чем Спаситель принял тело человеческое <i>и Себе умалил, зрак раба приим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>), закрыт был закон и пророки и все разумение Писаний, закрыт был рай. Но после того, как Он был повешен на кресте и сказал разбойнику: <i>днесь со Мною будеши в раи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю.</span></span>Лк. 23:43</a>), тотчас <i>завеса церковная раздрася</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:46</a>), и все открылось, и, по снятии покрывала, мы говорим: <i>мы же вси, откровенным лицем славу Господню взирающе, в той же образ преобразуемся от славы в славу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>). Если же все открыто, — ибо, чрез Христа, по слову Павла, все открывается (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</span></span>2 Кор. 3:14</a>), — то каким образом будут закрыты ворота и не отворятся и никто не пройдет чрез них? Из этого мы узнаем, что хотя бы мы достигли высшаго знания, но, сравнительно с божественным знанием, мы теперь отчасти знаем и <i>отчасти разумеваем; егда же приидет совершенное, тогда еже от части, упразднится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> когда же настанет совершенное, тогда то, что отчасти, прекратится.</span></span>1 Кор. 13:9—10</a>). Посему и в другом месте сам апостол называет себя несовершенным и затем совершенным. Если бы это осталось без объяснения, то оно показалось бы противоречивым. Ибо он говорит: <i>не зане уже достигох или уже совершихся. Братие, аз себе не у помышляю достигша; едино же, задняя забывая, в средняя же простираяся, к намеренному гоню, к почести вышняго звания Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Говорю так</i> не потому, чтобы я уже достиг, или усовершился; но стремлюсь, не достигну ли я, как достиг меня Христос Иисус.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Братия, я не почитаю себя достигшим; а только, забывая заднее и простираясь вперед,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> стремлюсь к цели, к почести вышнего звания Божия во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 3:12—14</a>). И хотя мы признаем его, согласно с его заявлением, еще несовершенным и более ищущим, чем нашедшим истину, однако он не только себя, но и других называет совершенными: <i>елицы убо совершенни, сие да мудрствуим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, кто из нас совершен, так должен мыслить; если же вы о чем иначе мыслите, то и это Бог вам откроет.</span></span>Флп. 3:15</a>). Смысл же этого места следующий: сравнительно с другими людьми, которые не заботятся о познании Писаний я тайн Божиих, я признаю себя совершенным; что же касается знания божественнаго величия, то теперь я вижу гадательно, в тумане и в мгле, и говорю с пророком: <i>удивися разум Твой от мене, утвердися, не возмогу к нему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дивно для меня ведение [Твое], - высоко, не могу постигнуть его!</span></span>Пс. 138:6</a>).<br /><br /> Прекрасно некоторые под затворенными воротами, чрез которые один Господь Бог Израилев входит и вождь, для котораго затворены ворота, разумеют Марию Деву, которая и прежде рождения, и после рождения осталась девою. Ибо в то время, когда ангел говорил: <i>Дух Святый найдет на тя и сила Вышняго осенит тя, темже и рождаемое свято, наречется Сын Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ангел сказал Ей в ответ: Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя; посему и рождаемое Святое наречется Сыном Божиим.</span></span>Лк. 1:35</a>), и когда Он родился, она пребыла вечною девою к посрамлению тех, кои, вследствие упоминания в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Около Него сидел народ. И сказали Ему: вот, Матерь Твоя и братья Твои и сестры Твои, вне <i>дома</i>, спрашивают Тебя.</span></span>Мк. 3:32</a>) о братьях Его, полагают, что она, после рождения Спасителя, имела сыновей от Иосифа. Об этом вопросце я в Риме, во время своей юности, написал, как это знаю, небольшую книгу против Гельвидия, еретика того времени.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 11. Киев, 1882. С. 257-262. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 19.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=43&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=44&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
