<p ><div>Ст. 6—8.<b> И скажи огорчающему Меня дому Израилеву: так говорит Господь Бог: довольно с вас всех злодеяний ваших, дом Израилев, так как вы вводите сынов чужих (или иноплеменных), необрезанных сердцем и необрезанных плотию, чтобы они были в Моем святилище и оскверняли храм Мой, и приносите хлебы Мои, тук и кровь и разрушили (или преступили) завет Мой всеми злодеяниями вашими и не сохранили постановлений святилища Моего и ставили стражей служб (оbservationum) Моих в святилище Моем для себя самих.</b> Когда говорит: довольно с вас всех злодеяний или беззаконий ваших, то побуждает к покаянию в прежних грехах, чтобы мы не умножали грехов грехами и не приготовляли материала для будущего огня, но чтобы внимали тому, что говорит Исаия: <i>горе привлачающим грехи, яко ужем долгим и яко ига юнична ременем беззакония</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Горе тем, которые влекут на себя беззаконие вервями суетности, и грех - как бы ремнями колесничными;</span></span>Ис. 5:18</a>). И первый грех состоял в том, что они вводят чужих или иноплеменных сынов, необрезанных сердцем и необрезанных плотию, чтобы они были в святилище Божием и осквернили дом Божий. Ибо мал квас все смешение квасит (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Нечем вам хвалиться. Разве не знаете, что малая закваска квасит все тесто?</span></span>1 Кор. 5:6</a>) и в некоторых списках Притчей говорится: „не вводи нечестивого в скинии праведных“. Относительно этого места нам возражают иудеи и евиониты, принимающие плотское обрезание: как мы можем в настоящем месте объяснить необрезанных сердцем и необрезанных плотию, то есть как мы должны в духовном смысле понимать обрезание плоти? Но мы читаем Павла, говорящего: свидетельствую всякому обрезающемуся, <i>яко аще обрезается, Христос вас ничтоже пользует </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, я, Павел, говорю вам: если вы обрезываетесь, не будет вам никакой пользы от Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Еще свидетельствую всякому человеку обрезывающемуся, что он должен исполнить весь закон.</span></span>Гал. 5:2—3</a>), и следующие слова Иеремии: <i>„вот не обрезаны уши ваши, и вы не восхотели слушать“</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> К кому мне говорить и кого увещевать, чтобы слушали? Вот, ухо у них необрезанное, и они не могут слушать; вот, слово Господне у них в посмеянии; оно неприятно им.</span></span>Иер. 6:10</a>). И в Исходе Моисей сказал пред лицом Господа, говоря: <i>се сынове Израилевы не послушаша мене, и како послушает мене Фараон? аз же косноязычен есмь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Моисей пред Господом, говоря: вот, сыны Израилевы не слушают меня; как же послушает меня фараон? а я не словесен.</span></span>Исх. 6:12</a>). Вместо этого LХХ перевели: ἐγὼ δὲ ἀ’λογὀς εἰμι (аз же несловесен есмь); но в еврейском лучше стоит: «я же необрезан губами“. Поэтому поставим и им вопрос или лучше заставим их обрезать уши и отрезать губы, чтобы они казались исполняющими Писание. Если же они станут объяснять обрезание ушей в том смысле, что оно бывает тогда, когда мы не дозволяем себе слушать что-либо гнусное и позорное, а обрезание губ тогда, когда мы не говорим что либо неприличное; то мы скажем им: тоже самое объяснение вы должны удержать также относительно сердца и плоти. Мы обрезываем сердце ножом Божиим и с нашего сердца удаляется крайняя плоть, когда из нашего сердца ее выходят злые помыслы и когда о нас неговорится: <i>одебеле сердце людей сих и ушима своима тяжко слышаша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо огрубело сердце людей сих, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Деян. 28:27</a>). Подобным образом и плоть обрезывается для того, чтобы мы не совершали земных дел, которые мы вынуждаемся совершать по требованию тела, — принимать пищу и питье и пользоваться сном и одеждами; их мы в том случае обрезываем, если совершаем все это ее для наслаждения, роскоши и бездействия, а вследствие естественной необходимости и для поддержания тела. Кто пьет немного вина ради желудка и частых недугов (1 Тим. 5) и ненавидит пьянство, тот обрезывает плоть свою. Кто спит столько, сколько допускает природа, тот услышит от Соломона: аще сядеши, безбоязнен будеши; аще поспиши, сладостно поспиши; и не убоишся страха нашедшего, ниже устремления нечестивых находящего (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Когда ляжешь спать, - не будешь бояться; и когда уснешь, - сон твой приятен будет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Не убоишься внезапного страха и пагубы от нечестивых, когда она придет;</span></span>Притч. 3:24—25</a>). И кто избегает блуда и исполняет долг по отношению к жене, имея в виду то, чтобы не искушал его сатана (1 Кор. 7), тот услышит вместе с народом Израильским: в днешний день отъях поношение египетско от вас (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Господь Иисусу: ныне Я снял с вас посрамление Египетское. Почему и называется то место "Галгал", даже до сего дня.</span></span>Нав. 5:9</a>). Он будет также пользоваться такими одеждами, которые защищают от холода, а не такими, которые, вследствие тонкости, обнаруживают наготу тела. Плоть, истощенная постом и обрезанная чрез воздержание, избегает поношения египтян, обладающих тучным телом, и может сказать то, что читается во многих [списках] издания LХХ: <i>истомилась плоть моя в земле пусте, непроходне и безводне; тако во святем явихся Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже! Ты Бог мой, Тебя от ранней зари ищу я; Тебя жаждет душа моя, по Тебе томится плоть моя в земле пустой, иссохшей и безводной,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> чтобы видеть силу Твою и славу Твою, как я видел Тебя во святилище:</span></span>Пс. 62:2—3</a>) Итак, если мы восхотим когда-либо ввести иноплеменников в храм Божий, то должны обрезать уши их, и губы, и сердце, и всю плоть, и глаза, вкус и обоняние, чтобы все мы делали со страхом Божиим и разумно. Пусть слышат это епископы и пресвитеры и весь чин церковный и пусть не вводят сынов чужих, необрезанных сердцем и необрезанных плотию, чтобы они не были во святилище Божием и не оскверняли дом Его. Ибо если они сделают это, то к ним будет применимо следующее затем: и приносите хлебы Мои, то есть хлебы предложения, во всех Церквах и по всей земле, происходящие от одного хлеба, и не только хлебы, но также тук, о котором написано: <i>напита их от тука пшенична</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=80&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Я питал бы их туком пшеницы и насыщал бы их медом из скалы.</span></span>Пс. 80:17</a>), и кровь, которая была пролита при страдании Христовом. Это так следует читать и такой должен быть порядок чтения: когда вы вводите в святилище Мое иноплеменных сынов, необрезанных сердцем и плотию и оскверняете дом Мой; то осмеливаетесь приносить хлебы, и тук и кровь, священные (mystica) таинства, и не понимаете, что вы разрушили или преступили завет Мой чрез все злодеяния и беззакония ваши, и не сохранили постановлений святилища Моего и не поставили стражей служб Моих в святилище Моем. Все же прещение направлено против тех, кои не вняли увещанию апостола:<i> руки скоро не возлагай ни на когоже, ниже приобщайся чужим грехом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Рук ни на кого не возлагай поспешно, и не делайся участником в чужих грехах. Храни себя чистым.</span></span>1 Тим. 5:22</a>). Или, может быть, так следует понимать: вы разрушили завет Мой всеми злодеяниями вашими и не сохранили постановлений святилища Моего и осмеливаетесь ставить недостойных и чужих стражей на служение в святилище Моем для себя самих, при чем нужно подразумевать: а не для Меня. Смысл же следующий: они по плотскому служат и помогают вам и для вашего успокоения оскверняют святилище Мое. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 11. Киев, 1882. С. 263-267. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 19.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=44&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=44&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
