<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Принятие на себя ближнего по любви есть то, которое всячески предал нам Господь Иисус, прежде исцеляя немоши наши душевные, потом<i> «целя всяк недуг и всяку болезнь; вземля грех мира»</i>, обновляя в твердо верующих Ему и соделывая чистым оных естество; даруя им избавление от смерти; завещав богопочитание, благочестью уча, показывая, что мы должны ради любви злострадать до смерти; к тому же даровал нам и терпение причастием Духа и будущие блага, <i>«ихже око не виде, и ухо не слыша, и на сердце человеку не взыдоша»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>). Потому принимает искушения за нас, терпит поношения, поругания, связание, бывает предан, бием по ланитам, напояем оцтом и желчию, пригвождаем гвоздями, распинаем, прободен копием. Так соединившись с нами и плотью, и духом и восприняв за нас страдания, Он предал потом сей закон и святым апостолам и ученикам, пророкам, отцам патриархам, одних прежде научив Святым Духом, а другим показав то Пречистым Телом Своим. Являя это принятие на Себя, Он говорил: <i>«не бойтеся, Аз победих мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>); также: «за них Аз свящу Себе, да и тии будут священи во истину» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И за них Я посвящаю Себя, чтобы и они были освящены истиною.</span></span>Ин. 17:19</a>); и еще: <i>«болши сея любве никтоже имать, да кто душу свою положит за други своя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>). Потому и святой Павел, подражая Господу, говорил: <i>«ныне радуюся во страданиих моих о вас, яко исполняю лишение скорбей Христовых во плоти моей за Тело Его, еже есть Церковь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ныне радуюсь в страданиях моих за вас и восполняю недостаток в плоти моей скорбей Христовых за Тело Его, которое есть Церковь,</span></span>Кол. 1:24</a>), гадательно указывая на принятие по любви. Хочешь ли яснее узнать, как все апостолы и мыслью, и словом, и делом вступили в общение с нами и чрез это общение понесли за нас искушения? (Они делали) это мыслью, предлагая нам Писания, приводя пророчества, увещевая нас веровать Христу как Избавителю, удостоверяя нас, (что мы должны) служить Ему, как Сыну Божию, по естеству, молясь за нас, проливая слезы и делая все, что можно сделать верным мыслию. Словами — прося нас, угрожая нам, уча, обличая, укоряя нас в маловерии, порицая наше невежество, объясняя Писания, обнаруживая время, исповедуя Христа и проповедуя, что Он распят за нас, утверждая, что вочеловечившееся Слово есть едино, а не два, хотя и разумеем Его состоящим из двух естеств, соединенных нераздельно и неслиянно; во всяком времени, месте и деле отсекая зловерие, не соглашаясь с ложью, не беседуя с хвалящимися по плоти, с тщеславным не пребывая, не боясь гордого, уничижая лукавого, принимая смиренных, усвояя себе благочестивых и научая нас делать то же самое. Делами же, будучи гонимы, поругаемы, лишаемы, оскорбляемы, озлобляемы, ввергаемы в темницы, убиваемы и подобное сему, пострадав за нас. Так, вступив с нами в общение, приняли они и наши искушения, ибо говорят: «аще скорбим, о вашем спасении; аще ли утешаемся, о вашем утешении», приняв закон от Господа, Который сказал: <i>«болши сея любве никтоже имать, да кто душу свою положит за други своя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>). И они предали нам (то же), говоря: <i>«яко Он (Господь) по нас душу Свою положи: и мы должни есмы по братии душы полагати»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Любовь познали мы в том, что Он положил за нас душу Свою: и мы должны полагать души свои за братьев.</span></span>1 Ин. 3:16</a>), и еще: <i><b>«друг друга тяготы носите, и тако исполните закон Христов»</b></i> (Гал.6:2).<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова" Слово шестое. </div></div></p>