<p ><div><b>Завещах завет избранным Моим</b>, т. е. Аврааму и Иакову; ибо им дал обетования о Христе, по сказанному: <i>«и благословятся о семени твоем... вся колена земная»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и будет потомство твое, как песок земной; и распространишься к морю и к востоку, и к северу и к полудню; и благословятся в тебе и в семени твоем все племена земные;</span></span>Быт. 28:14</a>).<br /><b>Кляхся Давиду рабу Моему</b>. <br />Когда же клялся? Не тогда ли, как сказал ему: <i>«и будет, егда исполнятся дние твои, и у́снеши со отцы твоими»</i>, восстанет от семени твоего Иной, <i>«Иже будет от чрева твоего, и уготовлю</i> во век <i>царство Его: Той созиждет дом имени Моему, и управлю</i> царство <i>Его до века. Аз буду Ему во Отца, и Той будет Ми в Сына»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же исполнятся дни твои, и ты почиешь с отцами твоими, то Я восставлю после тебя семя твое, которое произойдет из чресл твоих, и упрочу царство его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он построит дом имени Моему, и Я утвержу престол царства его на веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я буду ему отцом, и он будет Мне сыном; и если он согрешит, Я накажу его жезлом мужей и ударами сынов человеческих;</span></span>2 Цар. 7:12-14</a>)?<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=88&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=88&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
