<p ><div>Мы справедливо вопрошаем о том, не должно ли понимать совершение человеческой жертвы в ознаменование грядущих событий. Но если бы только это было так, то такого рода жертвоприношение не оскорбило бы Бога. Однако на самом деле Священное Писание ясно свидетельствует, что человеческие жертвы вызывают гнев Божий. Ибо когда Бог пожелал и повелел, чтобы все первенцы принадлежали Ему и были Его, Он, тем не менее, пожелал, чтобы первенцы рода человеческого выкупались своими родителями, с тем чтобы они не посвящали своих детей Богу путем принесения их в жертву. <br />Очевидно, что Бог любит и вознаграждает венцом мученичества жертвоприношения следующего рода, когда праведник претерпевает несправедливые притеснения и гонения и борется за истину даже ценой собственной жизни, когда его убивают враги, которым он причинил боль во имя божественной справедливости тем, что он ответил добром на зло, ответил своею любовью на их ненависть... В подражание Авелю тысячи мучеников отстаивали истину до самой своей смерти и были принесены в жертву кровожадными врагами. И поэтому Священное Писание говорит об отношении к ним Господа: <i>Он испытал их</i> [души праведных] <i>как золото в горниле и принял их как жертву всесовершенную</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он испытал их как золото в горниле и принял их как жертву всесовершенную.</span></span>Прем. 3:6</a>). И поэтому апостол говорит: <i>Ибо я уже становлюсь жертвою, и время моего отшествия насталю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо я уже становлюсь жертвою, и время моего отшествия настало.</span></span>2 Тим. 4:6</a>).<br />Но это вовсе не распространяется на тот случай, когда Иефффай приносит свою дочь <i>на всесожжение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=11&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> то по возвращении моем с миром от Аммонитян, что выйдет из ворот дома моего навстречу мне, будет Господу, и вознесу сие на всесожжение.</span></span>Суд. 11:31</a>). Куда скорее он приносит её в жертву в буквальном смысле, то есть по образу жертвоприношений Господу животных, не допустимых в качестве образца для жертвоприношений Господу людей. Деяние Иеффая на первый взгляд кажется похожим на деяние Авраама, приносящего своего сына Господу на всесожжение. Но в том случае Аврааму было повеление Господа. И Он повелел ему это вовсе не по образу всеобщего правила, как если бы для того, чтобы такого рода жертвоприношения совершались регулярно. Именно жертвоприношение такого рода общее правило запрещало.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Вопросы на Семикнижие.<br />Сl. 0270, 7.49.873.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=11&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=13&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
