<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Ст. 15-16 <b>Очи всех на Тя уповают, и Ты даеши им пищу во благовремении</b> (в свое время).<br /><i>Отверзаеши Ты руку Твою, и исполняеши всякое животно благоволения</i> (тем, что ему благоугодно). <br />Сии слова имеют сходство с словами 103-го псалма: <i>все от Тебя ожидают, чтобы Ты дал пищу им во благое время</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все они от Тебя ожидают, чтобы Ты дал им пищу их в свое время.</span></span>Пс. 103:27</a>); также: <i>когда отворишь Ты руку, все исполнится благости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Даешь им - принимают, отверзаешь руку Твою - насыщаются благом;</span></span>Пс. 103:28</a>); почему можешь найти изъяснение их там. Итак, что там назвал благостью, то здесь именует благоволением. Видишь ли, возлюбленный брат, как божественный Давид показал, что Господь милостив ко всему и щедроты Его на всех делах Его, и что пищу животным доставляет не земля и не дождь, или солнце, или воздух, но повеление Господне? А отверзание руки Божией означает, по словам Феодорита, легкость подаяния. (1)<br />________<br /><br />(1) <i>Феодорита</i>: Глагол <b>«уповают»</b> здесь поместил не для означения расположенности; потому что живущие в нечестии не имеют такового упования, и бессловесные животные также не имеют разумного чувства: но сим научает тому, что каждое животное получает от Него соответственное нужде удовлетворение. <i>Златоуст:</i> Не то говорит, что они ищут, но говорит то, что бывает по природе на деле, ибо сиe слово должно относить не к произволению их, но к свойству того, что случается: потому что глаза всех и разумных и неразумных животных смотрят вверх к Нему по естественному некоторому и не зависящему от наставления побуждению взирающих к Нему. А Он, как благой Отец, дает различную по различию времен пищу. <b>Исполняет же всякое животное благоволения</b> – значит удовлетворение желанию его тем, что ему угодно, т. е. дает каждому желаемое. Почему и определено, по причине сих слов, читать сей псалом при входе нашем в чувственную трапезу, как мы сказали в начале сего изъяснения. <i>Феодорита</i>: Как только Ты того желаешь, тотчас каждое получает подаваемые Тобою блага: ибо как нам легко распростереть совокупные персты и раскрыть руку, так легко Тебе мгновенно подать изобилие благ. А исполнением благоволения <i>Златословесный</i> называет здесь то, что каждое животное исполняет желание свое тем, что Ему угодно: ибо не просто дает пищу каждому, но смотря потому, что которому из них полезно и бессловесным и людям и всем, что кому нравится; и не только дает, но и исполняет, чтобы не было недостатка ни в чем.</div></p>