<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Ст. 5-6 <b>Великолепие славы святыни Твоея возглаголют, и чудеса Твоя поведят.</b> <i>И силу страшных Твоих </i> (дел) <i>рекут, и величие Твое поведят</i>. <br /><br />Чудесами называет те дела Божии, которые произведены на благодеяние некоторым, как, например, при исходе евреев из Египта произведены были чудеса: огненный и облачный столп, разделение Чермного моря, появление крастелей, изведение воды из камня, манна и подобное сему; страшными же действиями Божиими называет чудеса, произведенные Богом для вразумления, как думает <i>Феодорит</i>, и наказания некоторых. Таковы были те десять казней, которые послал на египтян, и те, которые произвел над другими народами. И в другом значении: чудеса Божии, по словам <i>Златоуста</i>, суть изменения четырех времен года, плодородие садов, украшение лугов цветами, источники, источающие чистоту и годную к питью воду, приятно журчащие реки, тихиe дожди, напояющие жаждущую землю, земля, производящая различные травы, бесчисленные виды дерев, разнообразие плодов, прохладные и освежающие ветры и воздух, сияние солнца, луна, на подобие свечи, освещающая ночь, красоты звезд и все прочее, достойное удивления, как из одушевленных растений животных, так и неодушевленных. А страшны из дел Божиих суть молнии, громы, громовые удары (стрелы), моровые язвы, глады, снега, грады, зимние льды, летние жары и столько других страшных действий как в бездушных, так и в воодушевленных. Далее, великолепие и величие есть превосходство природы, премудрости и силы Божией. За сим Давид распространяет слово делами благости Божией, чтобы показать из них, что Бог более склонен к человеколюбию и благотворительности людям, нежели к гневу и наказанию. <br /><br />Почему, по словам <i>Феодорита</i>, и Апостол делал такое разделение: так он сказал, что от Всесвятого Духа подаются не только дарования исцелений, но и чудотворения; и дарами исцелений называет хождение хромых и выздоровление больных и подобное сему; а чудодействиями — ослепление Елимы и умерщвление Анании и Сапфиры. <br /><br />Того же <i>Феодорита</i>: Естество Воспеваемого пророком превышает силы его, почему приискивая достойные и приличные наименования Ему, потом усматривая неудачность свою, сплетает многие имена во одно и называет Его то славою святыни, то великолепием славы. <i>Нисского</i>: Но сколь удивительно сиe слово, как устремилось оно приблизиться к словам божеского естества! Он не постигает чуда даже и того, что вне его созерцается; ибо не сказал, что существу Божию нет предела, считая за дерзость и помыслить о сем, но удивляется в сих словах величию, созерцаемому в славе. Опять он не мог видеть даже и сей славы в сущности ее, но удивляется славе святости Его, по усмотрении ее. Итак, сколь далек он был разумения естества Его, каково оно есть, когда он не был в состоянии удивляться высоте проявлений Его, потому что он не удивляется ни святости Его, ни славе святости, но считает за лучшее удивляться только великолепию славы святыни и изнемогает в удивлении и оному; так как он не объемлет умом предела сего предмета удивления.</div></p></div>