<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div> Здесь Моисей еще более достоин удивления за свое незлобие, потому что Бог наказывает неразумную женскую зависть, а он, успев в том, что естество превозмогло в нем и самый гнев, умилостивляет к сестре Бога. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О жизни Моисея Законодателя. Часть 1-ая (изложение жизни Моисея)</i></div> <br />***<br /> Многих прежде Моисея поборала зависть. Но приразившись к сему великому человеку, подобно какому либо глиняному изваянию ударившемуся о камень, сама себя сокрушает. Ибо в этом наипаче и оказалась польза хождения с Богом, которое совершал Моисей, протекающий Божиим местом, ставший на камне, вместившийся в его расселине, покрываемый Божьею рукою, сзади идущий в след вождя; не в лице ему взирающий, но видящий «<i>задняя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и когда сниму руку Мою, ты увидишь Меня сзади, а лице Мое не будет видимо [тебе].</span></span>Исх. 33:23</a>). Посему, что по мере возможности сделался он наиблаженным, доказывает сие тем, что идет в след Бога, и притом выше полета брошенной из лука стрелы; потому что зависть пущает стрелу в него, но полет ее не достигает высоты, на которой был Моисей. Тетива лукавства была не в состоянии с такою силою выстрелить в Моисея страстию, чтобы от болевших ею прежде дошла и до него. Но хотя Аарон и Мариам уязвлены были страстию злоречия (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И упрекали Мариам и Аарон Моисея за жену Ефиоплянку, которую он взял, - ибо он взял <i>за себя</i> Ефиоплянку, -</span></span>Чис. 12:1</a>), и делаются как бы некиим луком зависти, вместо стрел поражая его словом: однако же Моисей столько далек от общения с ними в недуге, что даже врачует заболевших сею страстию, не только сам оставаясь неподвижным к наказанию оскорбивших, но и умилостивляя за них Бога, тем самым, что делал, показывая, как думаю, что хорошо огражденный щитом добродетели не будет уязвлен остриями стрел; потому что твердость вооружения притупляет острие и отражает стрелы назад. Оружием же, охраняющим от таковых стрел, бывает Сам Бог, в Которого облекается воитель добродетели. Ибо сказано: «<i>облекитесь во всеоружие Божье» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>). Вот несокрушимое всеоружие, каким оградившись, Моисей лукавого стрелка соделал бездейственным. Так овладело Моисеем смягчающее влечение к оскорбившим; не не знал он, что справедливо по естеству, и притом в отношении к осужденным на нелицеприятном суде, – но соделался молитвенником за братий пред Богом. А сего не сделал бы, если бы не был позади Бога, Который для безопасного вождения путем добродетели показал ему «<i>задняя</i>».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О жизни Моисея Законодателя. Часть 2-ая (взгляд на жизнь Моисееву)</div></div></p>