<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div><p >Как мы слышим о Моисее, он был сильнее раздражительности и вожделения. Повествование подтверждает наличие у него обоих этих качеств, поскольку он был кроток в сравнении со всеми людьми (ибо безгневие проявляется в кротости и в оставлении раздражительности) и поскольку он не желал ничего из того, что, как мы знаем, вызывает желание большинства людей. И это не было бы так, если бы эти качества были у него от природы и логически вытекали бы из его сущности, поскольку внеприродное не в состоянии сохраняться в бытии. Но поскольку Моисей был в бытии и, в то же время, был не причастен этим вещам, значит, в упомянутых качествах было нечто, что помимо природы и не есть природа — если под природой мы действительно понимаем то, в чем проявляется бытие сущности. <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Диалог о душе и воскресении. TLG 2017.056, 46.53.33-47.</i></div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Муж избранный, великий чудотворец, прообраз Господа Иисуса Христа в чудодеяниях, победитель в Египте, победоносец в пустыне, вождь народа — [казалось бы] как ему не возгордиться! Но если бы он возгордился, то не был бы всем тем, чем был на самом деле.<p > <strong>Гордятся те, кто считает, что в этом мире делает свое дело, а не Божие</strong>, и кто думает, что собственными силами добивается успеха, а не Божиими. Великий же Моисей знал, что он совершитель Божия дела и что сила, которой он действовал, была <strong>от Бога, а не от него самого</strong>.<p > Оттого-то и не превознесся он ни страшными чудесами, которые сотворил, ни грандиозными победами, которые одержал, ни мудрыми законами, которые дал народу. <em>Господь крепость моя </em><em>и слава моя</em>, — сказал Моисей (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь крепость моя и слава моя, Он был мне спасением. Он Бог мой, и прославлю Его; Бог отца моего, и превознесу Его.</span></span>Исх. 15:2</a>). Из всего сонма израильтян в пустыне никто столь не чувствовал собственной своей немощи, как сей [муж], величайший в том собрании. В каждом деле, на всяком месте и в любой момент <strong>чаял он помощи только от Бога</strong>. <p > <em>Что сотворю?</em> — спрашивал он Бога, взывая к Нему и неустанно прислушиваясь к Божию ответу и [ожидая действия] Божией силы. Кротчайший из всех людей на земле. Ибо все прочие полагались в чем-то на самих себя, уповая на себя хоть отчасти, а он — нисколько. Весь он был <strong>погружен в Бога</strong>, всецело <strong>уничижая себя пред Богом</strong>. Если нужно было кормить и поить народ, он обращался к Богу; если предстояла битва с врагами — воздвигал руки к небу; если надлежало утихомирить народное возмущение — вопиял к Богу.<p > Кроткий, прекроткий Моисей! И Бог воздал Своему верному служителю великой славой. Удостоил его Бог явиться на Фаворе вместе с Илией пред Господа Спасителя.<p > О Господи, Боже кротких, Пастырь добрых, соделай и нас кроткими, подобно Моисею и Апостолам. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 29 (16) декабря</div></p></div></p></div>