<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>Господь приемлет и в одиннадцатый час пришедших. <b>Но яже в юности не обрел, говорит Премудрый, како может обрести в старости твоей?</b> Очень страшно, чтобы грех, который владел ими целую жизнь, не похитил у них и сих остальных дней, данных им на покаяние; чтобы не ослабил благочестивого усилия, чтобы диавол не прельстил их одним внешним, безжизненным единением с Церковью и не поверг души их в совершенную беспечность.<br />Гораздо благонадежнее путь тех, которые с юных лет покоряют ум вере и сердце заповеди Евангельской; <i>благо есть мужу, говорит Св. Писание, егда возмет ярем в юности своей </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Благо человеку, когда он несет иго в юности своей;</span></span>Плач. 3:27</a>). Примите на себя сей спасительный ярем юношии, ходя под ним, смиряйте те порывы ума и сердца, которые уклоняют вас от правого пути. <i>Веселится юноша в юности твоей,</i> говорит Премудрый,<i> и разумей, яко о всех твоих действиях и желаниях приведет тя Бог на суд; отрини лукавство от плоти твоея: яко юность и безумие и суета </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Веселись, юноша, в юности твоей, и да вкушает сердце твое радости во дни юности твоей, и ходи по путям сердца твоего и по видению очей твоих; только знай, что за все это Бог приведет тебя на суд.</span></span>Еккл. 11:9</a>, 10). Аминь. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Толкование особых изречений в церковной Псалтири, изложенное по руководству святых отцов Церкви</i>". <br />На <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=58&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> вечером возвращаются они, воют, как псы, и ходят вокруг города;</span></span>Пс. 58:7</a></div></div></p></div>