<div><p ><div> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Мною клянусь: из уст Моих исходит правда, слово неизменное, что предо Мною преклонится всякое колено, Мною будет клясться всякий язык.</span></span>Ис. 45:23</a>). Он — наш следователь, Он — наш судия. Его престолу необходимо нам предстать. Притом пророческое свидетельство показывает нам высоту Божества Единородного. Бог, сказав устами Пророка: <i> Я — Бог предвечный, Аз Бог первый, и Аз по сих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так говорит Господь, Царь Израиля, и Искупитель его, Господь Саваоф: Я первый и Я последний, и кроме Меня нет Бога,</span></span>Ис. 44:6</a>), <i> и в грядущая Аз есмь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто сделал и совершил это? Тот, Кто от начала вызывает роды; Я - Господь первый, и в последних - Я тот же.</span></span>Ис. 41:4</a>), <i> прежде Мене не бысть ин Бог, и по Мне не будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А Мои свидетели, говорит Господь, вы и раб Мой, которого Я избрал, чтобы вы знали и верили Мне, и разумели, что это Я: прежде Меня не было Бога и после Меня не будет.</span></span>Ис. 43:10</a>), <i>несть иного разве Мене: праведен и спаситель, несть кроме Мене</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Объявите и скажите, посоветовавшись между собою: кто возвестил это из древних времен, наперед сказал это? Не Я ли, Господь? и нет иного Бога кроме Меня, Бога праведного и спасающего нет кроме Меня.</span></span>Ис. 45:21</a>), потом уже присовокупил: <i>Кленуся Мною Самим,</i> — глаголет Господь, — <i>яко Мне поклонится всяко колено, и всяк язык исповестся Богови. Но перейдем к истолкованию того, что следует по порядку.</i><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=14&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=14&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>