<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>На кого же другого надеялись все народы, как не на Христа, Который уже пришел?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против иудеев.<br />Cl 033 (M), 7.23 [CCSL 2:1354].</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Иудеи слышали, но не захотели поверить. И хотя вера бывает от слышания, встречаются и такие, которые слышат и не верят. И они слышат и не понимают, потому что сердце их ослеплено злом... [<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> народ сей ослепил глаза свои и окаменил сердце свое, да не видят глазами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ин. 12:40</a>] Если голос Евангелия прошел по всей земле, то не могли иудеи не слышать проповедь апостолов, так что никто из них не может быть прощен в грехе неверия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:355 57.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>Об апостолах же сказано: <b>«По всей земле разошлись речи их, и до конца вселенной – слова их».</b> Если и не были здесь апостолы сами, однако учение их, как трубные звуки, раздается в церквах по всей вселенной: их учением побеждаем врага – дьявола, попирая его под ноги, как попрали и эти два отца наших, приняв венец небесный наравне со святыми мучениками и праведниками.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 983</div></div></p>