<div><p ><div><b>Вопрос 63. Как должно разуметь повествуемое о волшебнице? (1 Цар. 28, 7 и т. д.) </b><br />   Иные говорят, что волшебница действительно вызвала Самуила. А другие опровергли это мнение и полагают, что обольститель людей демон показал Самуилов образ, и говорил то, что он часто слышал говорившим Самуила, но не знал времени Сауловой смерти. А я первое мнение признаю хульным и злочестивым. Ибо не верю, что вызывающие мертвых могут извести чью бы то ни было душу, а не только душу Пророка, и такого Пророка. Явно, что души пребывают в другом некоем месте, ожидая воскресения тел. Потому весьма злочестиво верить, что чревовещательницы имеют такую силу. Другое же мнение показывает более неразумие, нежели злочестие. Ибо, покусившись опровергнуть первое хульное мнение, представили себе ложным сделанное предречение, и потому приписали оное наставникам во лжи демонам. Но я, читая книгу Паралипоменон, нашел, что написавший сию историю сказал так: <i>«и умре Саул за беззакония своя, имиже беззаконнова Господеви по словеси Господню, понеже не сохрани его, и яко вопроси Саул волшебницы, еже вопросити, и отвеща ему Самуил Пророк. И не взыска Господа… и уби его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=10&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Так умер Саул за свое беззаконие, которое он сделал пред Господом, за то, что не соблюл слова Господня и обратился к волшебнице с вопросом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а не взыскал Господа. <i>За то</i> Он и умертвил его, и передал царство Давиду, сыну Иессееву.</span></span>1 Пар. 10:13—14</a>). Из сего явствует, что Сам Бог всяческих, как Ему было угодно, представив образ Самуилов, произнес определение, так как не могла сделать сего волшебница, а Бог и чрез противников произнес приговор. Ибо слышим, говорит Он: <i>«аще приидет к Пророку ложному, Аз Господь отвещаю ему» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А если пророк допустит обольстить себя и скажет слово так, как бы Я, Господь, научил этого пророка, то Я простру на него руку Мою и истреблю его из народа Моего, Израиля.</span></span>Иез. 14:9</a>). Так и чрез Валаама благословил народ, чрез нечестивого прорицателя предрек булущее и провозвестил спасение вселенной; и при сем не дух нечистый говорил, но действовал Божий и всесвятый Дух. Поелику же иные представляли предречение ложным, то почитаю полезным вкратце разсудить и о сем. Писатель сказал предварительно, что <i>«во дни оны собрашася иноплеменницы в полки своя изыти братися со Израильтяны»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время Филистимляне собрали войска свои для войны, чтобы воевать с Израилем. И сказал Анхус Давиду: да будет тебе известно, что ты пойдешь со мною в ополчение, ты и люди твои.</span></span>1 Цар. 28:1</a>), <i>«и приидоша и ополчишася в Сонаме: и собра Саул вся мужи Израилевы, и ополчишася в Гелвуе. И виде Саул полки иноплеменничи, и убояся, и ужасеся сердце его зело. И вопроси Саул Господа, и не отвеща ему Господь ни во сне, ни в явлениях, ни во Пророцех» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=28&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И собрались Филистимляне и пошли и стали станом в Сонаме; собрал и Саул весь народ Израильский, и стали станом на Гелвуе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И увидел Саул стан Филистимский и испугался, и крепко дрогнуло сердце его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И вопросил Саул Господа; но Господь не отвечал ему ни во сне, ни чрез урим, ни чрез пророков.</span></span>1 Цар. 28:4—6</a>). Явлениями же назвал открываемое посредством ефуда. «<i>И рече Саул отроком своим: поищите ми жены волшебницы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=28&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда Саул сказал слугам своим: сыщите мне женщину волшебницу, и я пойду к ней и спрошу ее. И отвечали ему слуги его: здесь в Аэндоре есть женщина волшебница.</span></span>1 Цар. 28:7</a>). Итак явно, что Саул искал волшебницы, когда Евреи и иноплеменники ополчились уже на брань. И сказано: <i>«виде полки иноплеменничи, и убояся, и ужасеся сердце его зело. Пришедши же к волшебнице, и выслушав от Бога определение, немедленно упал, потому что не ел ни во весь день той» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Тогда Саул вдруг пал всем телом своим на землю, ибо сильно испугался слов Самуила; притом и силы не стало в нем, ибо он не ел хлеба весь тот день и всю ночь.</span></span>1 Цар. 28:20</a>), ни ночью, когда тайно оставил войско, и пошел вопросить волшебницу. Но по совету жены принял пищу, и к концу ночи возвратился в войско. Сие показывает история: <i>«и принесе пред Саула, и пред отроки его, и ядоша, и восташа, и отъидоша в нощь ону»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=28&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и предложила Саулу и слугам его, и они поели, и встали, и ушли в ту же ночь.</span></span>1 Цар. 28:25</a>). Потом с разсветом произошла битва. Посему истинно предреченное: <i>«заутра умрешь ты и Иоанафан сын твой с тобою, и тебя и полк Израилев предаст Господь в руки иноплеменничи» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И предаст Господь Израиля вместе с тобою в руки Филистимлян: завтра ты и сыны твои <i>будете</i> со мною, и стан Израильский предаст Господь в руки Филистимлян.</span></span>1 Цар. 28:19</a>). Ничего такого не предрекал божественный Самуил, когда был еще жив, предрек же одно отъятие царства; не делал никакого упоминания и об Иоанафане. А здесь предсказал и его и Иоанафанову гибель, и поражение народа, и победу иноплеменников. Предполагают, что между предсказанием и битвою прошло много дней, и тогда уже писатель, как обычно в Писании, возвратился к повествованию о сей войне. Но не хотят вникнуть, что и о смерти Самуиловой писатель, сказав уже прежде, после многих повествований снова говорит. <i>«И Самуил умре: и рыдаше по нем весь Израиль. и погребоша его в Армафеме, во граде его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=28&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И умер Самуил, и оплакивали его все Израильтяне и погребли его в Раме, в городе его. Саул же изгнал волшебников и гадателей из страны.</span></span>1 Цар. 28:3</a>). Повторил же сие повествование, как говорил я, для того, чтобы начать повествование о волшебнице. Так повторил и повествование о войне, чтобы показать, как воеводы иноплеменников воспретили Давиду идти с ними на брань, как он, пришедши в Кеиль, нашел его разоренным, и догнав Амаликитян, одержал над ними решительную победу, и побил всех, кроме немногих, и отнял у них всю добычу, и свое собственное, и им принадлежавшее. Когда же писатель окончил сие повествование, возвратился к слову о войне с иноплеменниками, и разсказал, как убиты Саул и Иоанафан. А времени же свидетельствует и начало второй книги Царств. Ибо сказано:<i> «и бысть егда умре Саул, и Давид возвратися победив Амалика, и пребысть Давид в Секелазе дни два. И бысть в третий день, и се муж прииде от полка людей Сауловых, ризы же его раздраны, и персть на главе его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По смерти Саула, когда Давид возвратился от поражения Амаликитян и пробыл в Секелаге два дня,</span></span>2 Цар. 1:1</a>, 2), Но почитаю нужным снова вкратце изложить сказанное. Когда собралось войско иноплеменников, воеводы Анхусовы увидели Давида, и вознегодовав, убедили Анхуса отпустить Давида, как вpaгa. Давид, возвратившись, нашел Кеиль сожженным. Посему не медленно устремившись и нашедши Амаликитян наслаждающихся награбленным, победил их, и вместе с своею собственностию отнял и их имущество. Когда же происходило сие, Саул, оставив воинский стан, пошел к волшебнице. Услышав определение о себе, и со скорбию вкусив пищи, всю ночь провел в пути, и к утру пришел в стан, а потом начато сражение, и он убит. Следовательно предречение истинно, потому что было оно божественное, но произнесено, думаю, не Самуилом. Волшебница сказала, какой облик она видит, а Саул по облику предположил, что — это Самуил. История же называет явившагося Самуилом, потому что Саул так был уверен. Так Писание явившихся Аврааму Ангелов и Владыку их наименовало мужами, потому что, за мужей приняв их, патриарх предложил трапезу. Так и тех, которые не боги, именует богами.<i> «Господь наш над всеми боги»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я познал, что велик Господь, и Господь наш превыше всех богов.</span></span>Пс. 134:5</a>). Так и здесь явившийся в образе Самуила, был ли это Ангел, или призрак, показывавший облик Самуилов, наименован Самуилом, чтобы Саул, с верою приняв изреченное определение, в скорбях кончил жизнь. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=28&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=28&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>