<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Изведи из темницы душу мою исповедатися</b> (благодарить) <b>имени Твоему</b>.<br /><br /><i>Темницею</i> Давид называет ту пещеру, в которой он был заперт, а душою — жизнь и всего себя. Итак, он говорит: изведи меня, Господи, из сей пещеры, чтоб я мог благодарить имени Твоему. В высшем же значении под темницею разумеется тело, в котором связана и заключена душа.<br /><br />Посему и премудрый <i>Нил</i> сказал: это тело есть темница, поелику связывает и стесняет заключенную в ней душу. Итак, мы молимся и говорим: изведи из темницы душу мою исповедоваться имени Твоему, разумеется, потому что тело препятствует приносить Богу чистое исповедание. Ибо если чувство стремится к чувственному, а ум к умственному, Бог же наш есть из умственных предметов первый: то ум желает освободиться от чувственных, чтобы наедине беседовать с одним Богом. <i>Симмах</i> же перевел так: поставь вне заключения душу мою.<br /><br /><b>Мене ждут праведницы, дондеже воздаси мне</b>.<br /><br /><i>Акила</i> это перевел так: меня ожидают (περιμενωσι) праведники, доколе не воздашь мне. Праведники, говорит, ожидают меня, надеясь что я освобожусь от бедствий и искушений, и будут ожидать, доколе Ты, Господи, не воздашь мне за несправедливо терпимое мною злострадание и угнетение сие. Ибо таковы души святых и праведных: они, по словам <i>Златословесного</i>, с несчастными печалятся, и с счастливыми радуются.<br /><br /><i>Златословесного</i>: Называет воздаянием за дни угнетения. Ибо и это не малый подвиг — переносить скорбь с благодарностью; почему и будущую награду за нее называет воздаянием. Итак, не станем изнемогать в скорбях, но молиться, потому что чрез сие и соделанные грехи слагаем с себя, и если мы сделали какую-либо правду, мы можем сделать ее тем блистательнее. Скорбь часто побеждает и природу. Ибо и вниз стремящаяся, и текучая вода поднимается вверх быстро; a сиe конечно случается и с людьми: потому что те, которые легко переносят скорби, чрез сие становятся выше, хотя бы прежде были и весьма склонны к земному, низки и поникшие к земле, и получают от нее много пользы.<br /><br /><i>Феодорит</i> сказывает, что <i>Симмах</i> перевел: имя твое увенчают праведники, когда ты окажешь мне благодеяния: ибо оказанное мне благодеяние праведники примут для себя как залог спасения и прославят Тебя, как праведного судию.</div></p></div>