<div>В ст. 10-м продолжается раскрытие мысли о крайнем оскудении населения. Начало ст. 10-го неясно и возбуждает у новейших комментаторов сомнение в неповрежденности текста. - <i>И возьмет их</i> (unesao) <i>родственник их</i> (dodo) <i>или сожигатель</i> (umesarfo), <i>чтобы вынести кости их</i> (azamim без суфф.) <i>из дома</i>: в евр. т. местоимения стоят в единств. числе (возьмет его родственник <i>его</i>), и не ясно, к чему они относятся (едва ли можно думать, что они относятся к существительному ст. 9-го osarah десяток (Юнгеров), потому что в таком случае нужно бы ожидать множ. числа); кроме того, в евр. т. ст. 10-го возбуждает недоумение слово mesaref. LXX перевели его глаголом <b>παραβιωνται</b>, в <i>слав.</i> <i>"и пон<b>у</b>дятся"</i>. Обычно mesaref понимают в смысли <i>сожигатель</i>. Но существование у евреев обычая сожигать трупы представляется сомнительным (<i>ср.</i> <a href='B:370 2:1'>Ам 2:1</a>). Обыкновенно евреи умерших погребали (Vincent Canaan. 1907. р. 212, 262), и если в Библии говорится о погребениях "с сожжениями", то в этих случаях разумеется только сожжение различных благовонных веществ (<a href='B:300 34:5'>Иер 34:5</a>; <a href='B:140 16:4'>2Пар 16:4</a>). Ввиду указанных трудностей новейшие комментаторы предлагают поправки ст. 10-го. Цейднер и Валетон вместо unesao dodo umesarfo lehozi (рус. <i>и возьмет их родственник их или сожигатель, чтобы вынести</i>) предлагают читать venischear mesared, "и останется один спасшийся (беглец), чтобы вынести". По мнению Гоонакера, начало ст. 10-го первоначально читалось venischearu nodedei miseppar, останется малое число беглецов (т. е. спасшихся бегством), - чтобы вынести из дома кости. В рус. переводе начало ст. 10-го понято, как указание на сожжение трупов, - может быть из опасения заразы (Юнгеров). - <i>И скажет сей: молчи! ибо нельзя упоминать имени Господня</i>: "остающемуся в живых единственному члену дома естественно будет призвать в ответ погребальщику имя Божие. Это намерение погребальщик предупредит замечанием: молчи потому что <i>не следует</i> в это грозное время призывать имя Божие. Пророк Амос, устами погребальщика, даже запрещает призывать имя Господне и на молитве сосредоточивать внимание. Нет, и молитва тогда не будет нужна, а одно гробовое молчание" (Юнгеров, 127). Лучше однако понимать приведенные слова просто в смысле запрещения произносить имя Божие; пророк хочет выразить мысль о крайнем гневе Божием на преступный город, - о том, что город будет как бы нечистым местом, на котором даже имени Божия нельзя произносить. Вместо слов <i>ибо нельзя упоминать имени Господня</i> в <i>греч.</i> и <i>слав.</i> читается: <i>"не именования ради имене Господня"</i>: LXX поняли слова пророка, как указание на причину наказания народа, на то, что народ не призывал Господа.</div>