<i>Калне</i> - город, упоминаемый еще в <a href='B:10 10:10'>Быт 10:10</a>; <a href='B:290 10:9'>Ис 10:9</a> и <a href='B:330 27:23'>Иез 27:23</a> (Канне). Местоположение его предполагают или в Вавилонии (<a href='B:10 10:10'>Быт 10:10</a>), или в северной Сирии (Винклер). В последнем случае упоминаемый у пророка Амоса и в <a href='B:290 10:9'>Ис 10:9</a> Калне отождествляют с г. <i>Каллани</i> или <i>Гуллани</i>, завоеванным Саргоном (Новак). LXX евр. kalneh, по-видимому, ошибочно прочитали kulchem (от kol весь) и перевели - <b>διαβητε παντες</b>, пойдите все; в нашем <i>слав.</i> т. удержан и <i>греч.</i> перевод и чтение подлинника, вследствие чего получилось: <i>"мимоид<b>и</b>те Халану вси"</i>. - <i>Емаф великий</i> - (у LXX '<b>&#917;ματραββα</b>) город на берегу реки Оронта, носивший впоследствии, по свидетельству блаж. Иеронима, название Антиохия, а потом - Аммас. <i>Геф</i> - известиный филистимский город, очень часто упоминаемый в Библии (<a href='B:90 6:17'>1Цар 6:17</a>; <a href='B:140 26:6'>2Пар 26:6</a>); словом <b>αλλορυλοι</b>, иноплеменники, LXX передают евр. pelischthim - филистимляне. Что касается смысла вопроса, с которым обращается пророк в ст. 2-м к своим слушателям, то он не вполне ясен и понимается экзегетами различно. По мнению Кейля и др., пророк в ст. 2-м дает обоснование употребленному им в ст. 1-м в отношении к Израилю названия - <i>первенец</i> (первый) <i>из народов</i>, показывая, что, действительно, Израиль лучше соседних царств, и пределы его больше пределов их. Но слушатели пророка едва ли нуждались в обосновании того положения, что Израиль есть первый из народов. Кроме того, если бы пророк имел в виду в ст. 2-м приписываемую ему цель, то он упомянул бы об Ассирии и Eгипте, а не о Гефе. По мнению других комментаторов (Юнгеров), пророк хочет указать, что известнейшие народу языческие царства "пользовались меньшим благополучием, силою и значением, чем Израиль и Иуда (во время Иеровоама II-го и Озии), и что пределы их были менее обширны, чем у Израильского царства". Но особенное благоденствие даровано Иеговою Израилю под условием соблюдения им законов. Однако вельможи израильские не соблюдают закон. С изложенным толкованием сходно другое, по которому ход мысли пророка должно предполагать такой: вельможи Самарии и Сиона надеялись на свое <i>прошлое</i>. Но если бы верно было, что прошлое является ручательством и за будущее, то Калне, Емаф и Геф в настоящее время должны были бы находиться на более высокой ступени могущества, чем Израиль. Но так ли в действительности? Лучше ли они сих царств и обширнее ли пределы их пределов ваших? Следовательно, и Израиль не должен полагаться на свое славное прошлое (Гоонакер). Изложенными толкованиями, ст. 2-го едва ли можно удовлетвориться, так как они дают ход мысли в речи пророка неясный и натянутый.<p/>Согласно русскому переводу ст. 2-го пророк указывает здесь не на преимущество Израильского царства пред соседним языческими, а наоборот, - на преимущество этих последних. Пророк, предполагается, хочет сказать, что если разрушены такие царства, как Калне, Емаф и Геф, то тем более может быть разрушено царство Израильское или Иудейское и потому неразумно быть беззаботным на Сионе или надеяться на гору Самарийскую. Такого толкования ст. 2-го держится большинство новых комментаторов книги пророка Амоса (Велльгаузен, Валетон, Новак, Харнер и др.). Толкование это дает мысль ясную и соответствующую контексту речи пророка. Недоумение у некоторых комментаторов возникает только вследствие того, что Емаф, по свидетельству надписей, пал в 720 г. при Саргоне, - а Калне, если отождествить его с Kulanu или Кullani надписей, был завоеван Саргоном после 710 г. (Новак). Т. о., выходит, что предполагаемые ст. 2-м события совершились после времени Амоса и что ст. 2 должен считаться позднейшей вставкой, как и думают новейшие комментаторы. Но нет нужды предполагать, что в ст. 2-м имеются в виду именно отмеченные в клинописи факты завоевания Емафа и Калне Саргоном. Пророк мог иметь в виду также завоевание Гефа Азаилом, царем Сирийским и взятие Емафа Иеровоамом II-м (<a href='B:120 12:17'>4Цар 12:17</a>; <a href='B:120 14:25,28'>4Цар 14:25,28</a>). По отношению же к Калне пророк мог разуметь <i>общий</i> упадок царства.