<div><p ><div>Святой Пророк воодушевляет ко благонадежию всегдашним законом Божия о нас попечения, с указанием условных расположений для благонадежного к Богу прибегания (стихи 8–11) <br /><br /><br />аа) Закон Божия о нас попечения (стих 8) <br /><br /><br /><a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его и избавляет их.</span></span>Пс. 33:8</a>. <b>Ополчится Ангел Господень окрест боящихся Его и избавит их. </b><br /><br />Указав на опыт избавления от бед себя самого и тем намекнув на примеры избавления и других многих лиц, к Богу прибегавших в нуждах, святой Давид выставляет теперь всегдашний закон Божия о нас попечения. Таков закон у Бога, что те, кои, чувствуя всестороннюю свою зависимость от Бога и благоговейное Ему поклонение воздавая в сердце, со страхом и трепетом совершают все дела в жизни своей, чтоб чем-нибудь не оскорбить благоговейно в сердце чтимого, любимого и поклоняемого Бога, – бывают ограждены Ангелами и ими охраняемы и избавляемы от всяких бед. Так положено у Бога; такой изначала установлен порядок, чтобы низшие чрез средних, средние чрез высших были охраняемы, блюдомы и руководствуемы. И сей закон всегда был и есть в действии. <br /><br />«Сие, то есть что ополчится Ангел окрест богобоязненных – согласно, говорит блаженный Августин, и с словами Апостола: <i>ибо об Ангелах говорит он: не еси ли суть служебный дуси, в служение посылаеми за хотящих наследовати спасение</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:14</a>). Сие согласно и с общим верованием людей, благочестием и страхом Божиим прославившихся. Так, блаженный Иаков, благословляя детей Иосифа, молится: <i>Ангел, иже мя избавляет от всех зол, да благословит детища сия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ангел, избавляющий меня от всякого зла, да благословит отроков сих; да будет на них наречено имя мое и имя отцов моих Авраама и Исаака, и да возрастут они во множество посреди земли.</span></span>Быт. 48:16</a>). Так, патриарх Авраам, посылая раба своего в Месопотамию искать невесту Исааку, говорит: <i>Господь Бог послет Ангела Своего пред тобою, и поймеши жену сыну моему Исааку </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Господь, Бог неба [и Бог земли], Который взял меня из дома отца моего и из земли рождения моего, Который говорил мне и Который клялся мне, говоря: [тебе и] потомству твоему дам сию землю, - Он пошлет Ангела Своего пред тобою, и ты возьмешь жену сыну моему [Исааку] оттуда;</span></span>Быт. 24:7</a>)». <br /><br />Кто желает разительнейших случаев в подтверждение сей истины, пусть припомнит Ангелов, сретивших Иакова и ополчившихся за него, когда угрожала ему опасность от Исава (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> А Иаков пошел путем своим. [И, взглянув, увидел ополчение Божие ополчившееся.] И встретили его Ангелы Божии.</span></span>Быт. 32:1</a>), и то, как Ангел-истребитель поразил 180 тысяч врагов, облегавших Иерусалим при Езекии, царе благочестивом и богобоязненном, и при Исаии-пророке. <br /><br />Ополчится Ангел. Со времени крещения верующие получают Ангела Хранителя, – и Ангел сей «не отступает от уверовавших в Господа, говорит святой Василий Великий, если только сами они не отгоняют его худыми делами своими. Ибо как пчел отгоняет дым и голубей смрад, так и Хранителя нашей жизни – Ангела – отдаляет от нас многоплачевный и смердящий грех. Если же ты имеешь в душе дела, достойные ангельского охранения, и обитает в тебе ум, обогащенный умозрениями истины, то, по богатству неоцененных дел добродетели, Бог необходимо приставит к тебе стражей и охранителей и оградит тебя охранением Ангелов». <br /><br />Ополчится окрест – оградит тебя со всех сторон своею защитою. «Один Ангел (Василий Великий) равняется целому воинству и многочисленному ополчению. Как городские стены, вокруг облегая город, отовсюду отражают вражеские нападения; так и Ангел служит стеною спереди, охраняет сзади и с обеих сторон ничего не оставляет не прикрытым. По сему-то падет от страны твоея тысяща, и тма одесную тебе, к тебе же не приближится удар которого либо из врагов, <i>яко Ангелом Своим заповедал о тебе Господь – охраняти тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Падут подле тебя тысяча и десять тысяч одесную тебя; но к тебе не приблизится:</span></span>Пс. 90:7</a>, 11)». <br /><br />Если, таким образом, Ангелы Божий ополчаются окрест нас и хранят нас, готовые подать всякую благовременную помощь; то как потому разумно и обязательно обращение наше к ним в молитвах наших! ( Бертье, франц. теолог). Они окрест нас и внимают молитвам нашим, так же как внимают им живущие с нами лицом к лицу люди благочестивые, когда мы обращаемся к ним с прошением помолиться о нас. Как духовные, они видят душу и что в душе и действуют на нее, смотря по тому, куда она обращается и склоняется произволением. Когда рождаются в душе худые помыслы, Ангел Божий помогает ей – устоять против них и не соглашаться с ними, не стесняя, однако ж, ее свободы. До тех пор, пока душа не склоняется на помысл, Ангел не допускает до нее темного духа и не отступает от души, хотя она вся бывает объята помыслами, как пламенем. Только, когда склонится душа на худой помысл, Ангел отступает, и сила нечистая овладевает ею и научает ее привести в исполнение помысл, с которым сочеталась она в сердце своем.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=33&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=33&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>