<p ><div> Затем, взяв в руки приготовленную снедь, вбегает к отцу и говорит ему: «<i>отец мой! Тот сказал: вот я; кто ты, сын мой? Иаков сказал отцу своему: я Исав, первенец твой; я сделал, как ты сказал мне; встань, сядь и поешь дичи моей, чтобы благословила меня душа твоя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он вошел к отцу своему и сказал: отец мой! Тот сказал: вот я; кто ты, сын мой?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иаков сказал отцу своему: я Исав, первенец твой; я сделал, как ты сказал мне; встань, сядь и поешь дичи моей, чтобы благословила меня душа твоя.</span></span>Быт. 27:18-19</a>). Когда же старец вкусил от принесенного, то сказал сыну: «<i>подойди..., поцелуй меня, сын мой. <b>Он подошел и поцеловал его. И ощутил Исаак запах от одежды его и благословил его и сказал: вот, запах от сына моего, как запах от поля..., которое благословил Господь;</b> да даст тебе Бог от росы небесной и от тука земли, и множество хлеба и вина; да послужат тебе народы, и да поклонятся тебе племена; будь господином над братьями твоими, и да поклонятся тебе сыны матери твоей; проклинающие тебя – прокляты; благословляющие тебя – благословенны!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=26&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Исаак, отец его, сказал ему: подойди [ко мне], поцелуй меня, сын мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он подошел и поцеловал его. И ощутил <i>Исаак</i> запах от одежды его и благословил его и сказал: вот, запах от сына моего, как запах от поля [полного], которое благословил Господь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> да даст тебе Бог от росы небесной и от тука земли, и множество хлеба и вина;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> да послужат тебе народы, и да поклонятся тебе племена; будь господином над братьями твоими, и да поклонятся тебе сыны матери твоей; проклинающие тебя - прокляты; благословляющие тебя - благословенны!</span></span>Быт. 27:26-29</a>). Так предвосхитил Иаков от отца благословение. <br />Заслуживает, думаю, труда и то, чтобы мы, исследовав силу благословения, данного обоим, сказали об этом, что пришло нам на ум; потому что это может послужить на пользу читающим. Блаженный Исаак сказал Иакову: «<i><b>вот, запах от сына моего, как запах от поля..., которое благословил Господь</b>; да даст тебе Бог от росы небесной и от тука земли, и множество хлеба и вина; да послужат тебе народы, и да поклонятся тебе племена; будь господином над братьями твоими, и да поклонятся тебе сыны матери твоей; проклинающие тебя – прокляты; благословляющие тебя – благословенны!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=27&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он подошел и поцеловал его. И ощутил <i>Исаак</i> запах от одежды его и благословил его и сказал: вот, запах от сына моего, как запах от поля [полного], которое благословил Господь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> да даст тебе Бог от росы небесной и от тука земли, и множество хлеба и вина;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> да послужат тебе народы, и да поклонятся тебе племена; будь господином над братьями твоими, и да поклонятся тебе сыны матери твоей; проклинающие тебя - прокляты; благословляющие тебя - благословенны!</span></span>Быт. 27:27-29</a>). В этих словах смешана некоторым образом речь историческая, и чрез два лица приходит к единству истина, свидетельствуемая посредством дел. Ибо сказанное во всяком случае исполняется не только в Иакове, но и во Христе, и в оправданных верою, которые соделались и чадами по обетованию в Исааке. Таким образом смысл пророчества может быть применен и к новому народу и к Самому Христу, Который есть начало и вождь. Считается Он также и вторым Адамом, и произошел как бы некий второй корень человечества. Ибо что во «<i>Христе, то – новая тварь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>) (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо во Христе Иисусе ничего не значит ни обрезание, ни необрезание, а новая тварь.</span></span>Гал. 6:15</a>), и мы обновлены в Нем к освящению, нетлению и жизни. А слово благословения, думаю, означает духовное благовоние во Христе, наподобие поля и цветущего луга, испускающего прекрасное и приятное благоухание из весенних цветов. Так именно Себя Самого называл нам в Песни Песней Христос, говоря: «<i>Что лилия между тернами, то возлюбленная моя между девицами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Что лилия между тернами, то возлюбленная моя между девицами.</span></span>Песн. 2:2</a>). Он был лилиею (крином) и розою, произросшею из земли, по человечеству, но только не ведавшей греха, лучше же сказать, испускавшей для живущих по всей вселенной боголепнейшее благоухание от дел своих. Посему Священное Писание уподобляет Христа также ниве, благословенной от Бога, и весьма справедливо, так как есть благоухание познания Бога и Отца. Ибо так опять сказал божественный Павел: «<i>благодарение Богу, Который всегда дает нам торжествовать во Христе и благоухание познания о Себе распространяет нами во всяком месте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но благодарение Богу, Который всегда дает нам торжествовать во Христе и благоухание познания о Себе распространяет нами во всяком месте.</span></span>2 Кор. 2:14</a>). Являем же был чрез святых Апостолов Господь наш Иисус Христос, как благоухание познания (воня разума) Бога и Отца. Ибо если кто познал Сына, тот, конечно, познал и Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>, 7) ср.: (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>) (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, обратившись к ученикам, сказал: всё предано Мне Отцем Моим; и кто есть Сын, <i>не знает никто</i>, кроме Отца, и кто есть Отец, не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Лк. 10:22</a>), по причине тождества Их естества и по той причине, что Они имеют все равным и неизменным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Исаве и Иакове, что они служили образами двух народов, – Израиля и того, который произошел чрез веру во Христа</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
