<p ><div>Применимы ко Христу, но приличествуют по справедливости и новому народу также следующие слова: <b>«да даст тебе Бог от росы небесной и от тука земли, и множество хлеба и вина</b>»; потому что роса небесная и тук земли значит то, что исшедшее от Бога Отца Слово дано нам по причастию, то есть чрез Духа, и что мы чрез Него соделались общниками Божественного естества. Стали иметь мы также и множество хлеба и вина, то есть крепости и веселия, если истинно слово, говорящее: «<i>хлеб, который укрепляет сердце человека, и вино, которое веселит сердце человека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>). Таким образом хлеб служит знамением мысленной и духовной крепости, а вино – веселия. То и другое дано тем, которые во Христе, чрез Него. Ибо иначе каким образом мы соделались твердыми в благочестии и некоторым образом неподвижными, способными право мыслить и непоколебимо утвержденными? Мы получили власть «<i>наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). Это, думаю, значит множество хлеба. Но и множество вина получили мы: потому что «<i>упованием</i>» радуемся и соделались веселыми, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> утешайтесь надеждою; в скорби <i>будьте</i> терпеливы, в молитве постоянны;</span></span>Рим. 12:12</a>) (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Бог же надежды да исполнит вас всякой радости и мира в вере, дабы вы, силою Духа Святаго, обогатились надеждою.</span></span>Рим. 15:13</a>). Ибо мы ожидаем вышних обителей, жизни в нетлении, долговечного жития, соцарствования Самому Христу. Да будет сказано это и о нас, так как к сему по справедливости приводит слово. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Исаве и Иакове, что они служили образами двух народов, – Израиля и того, который произошел чрез веру во Христа</span></div><br />***<br />Он (Христос) же есть благословляемый от Отца множеством хлеба и вина.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Иакове (5.1)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
