<div><p ><div>Затем приходит назад с поля и Исав с наловленною добычей. Принесши же ее отцу, оказался уже не нужным и узнал совершившееся; потому что тотчас услышал слова: «<i>брат твой пришел с хитростью и взял благословение твое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Но он сказал [ему]: брат твой пришел с хитростью и взял благословение твое.</span></span>Быт. 27:35</a>). Когда же тот не без слез сказал: «<i>неужели, отец мой, одно у тебя благословение? благослови и меня, отец мой!</i>», то Исаак снова сказал: «<i><b>вот, от тука земли будет обитание твое и от росы небесной свыше</b>; и ты будешь жить мечом твоим и будешь служить брату твоему; будет же время, когда воспротивишься и свергнешь иго его с выи твоей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=38&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но Исав сказал отцу своему: неужели, отец мой, одно у тебя благословение? благослови и меня, отец мой! И [как Исаак молчал,] возвысил Исав голос свой и заплакал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И отвечал Исаак, отец его, и сказал ему: вот, от тука земли будет обитание твое и от росы небесной свыше;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и ты будешь жить мечом твоим и будешь служить брату твоему; будет же <i>время</i>, когда воспротивишься и свергнешь иго его с выи твоей.</span></span>Быт. 27:38-40</a>). Соединив таким образом в кратком изложении рассказанное пространно в истории, мы в таком виде предложили это вниманию читателей. И я считаю необходимым к чувственно совершившемуся применить духовное толкование... <br /> Но обратим внимание и на другое благословение, то есть на данное первородному, именно Израилю, образом которого служит Исав. «<i><b>От тука земли будет обитание твое и от росы небесной свыше;</b> и ты будешь жить мечом твоим и будешь служить брату твоему; будет же время, когда воспротивишься и свергнешь иго его с выи твоей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И отвечал Исаак, отец его, и сказал ему: вот, от тука земли будет обитание твое и от росы небесной свыше;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и ты будешь жить мечом твоим и будешь служить брату твоему; будет же <i>время</i>, когда воспротивишься и свергнешь иго его с выи твоей.</span></span>Быт. 27:39-40</a>). Ибо Израилю дано благословение – закон, данный чрез Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа.</span></span>Ин. 1:17</a>). Он был словом Христовым, данным чрез посредство Ангелов (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Для чего же закон? Он дан после по причине преступлений, до времени пришествия семени, к которому <i>относится</i> обетование, и преподан через Ангелов, рукою посредника.</span></span>Гал. 3:19</a>). Что Сам Христос говорил древним, в этом уверит нас премудрый Павел, который пишет: «<i>Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках, в последние дни сии говорил нам в Сыне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в последние дни сии говорил нам в Сыне, Которого поставил наследником всего, чрез Которого и веки сотворил.</span></span>Евр. 1:1-2</a>). А что закон есть Его собственные слова, это показал и Сам Спаситель, говоря: «<i>истинно говорю вам: доколе не прейдет небо и земля, ни одна иота или ни одна черта не прейдет из закона, пока не исполнится все. Небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо истинно говорю вам: доколе не прейдет небо и земля, ни одна иота или ни одна черта не прейдет из закона, пока не исполнится все.</span></span>Мф. 5:18</a>) (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span></span>Мф. 24:35</a>, сн.: (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span></span>Лк. 21:33</a>) (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span></span>Мк. 13:31</a>). Итак, если истинно то, что закон был словом Христовым и дан чрез посредство Ангелов, то он был в роде благословения Израилю, Христа же мы будем разуметь, как росу небесную и тук земли. Ибо как множество Ангелов как бы услаждается, напаяемое росами, свыше сходящими и духовными; так и тучная земля пользуется мысленными дождями для плодоношения духовного. Но мы, которые во Христе чрез веру, обогатились хлебом и вином. Израиль же непричастен сему, потому что это и значится в числе предметов данного ему благословения. И в ином смысле непричастны таинственного благословения нечестные иудеи; поскольку и это не дано служению по закону, но лучше сказать соблюдено народам, которые во Христе и в вере.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Исаве и Иакове, что они служили образами двух народов, – Израиля и того, который произошел чрез веру во Христа</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>