<div><p ><div> Истинно то, что «<i>все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да и все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы.</span></span>2 Тим. 3:12</a>). Ибо наподобие диких зверей нападают на них сыны беззакония, считающие славу обыкших жить право как бы за какую вину и осуждение худого образа жизни их. Худшее всегда как бы обличается приложением к нему лучшего и имеющее высшее достоинство едва не разоблачает безобразие худшего. Итак, что же отсюда следует? Поднимаются стрелы зависти и воспламеняется в побежденных огнь негодования, – начало бешенства и повод к нечествованию против решившихся жить как можно лучше. <br />Что же касается до смысла духовного, то, я думаю, нужно возвратиться снова на внутреннейший путь и предполагаю напомнить прежде сказанное, потому что таким образом умозрение наше будет весьма ясно. Ревекка еще прежде нежели ей испытывать болезни рождения, когда она носила во чреве двоицу имевших от нее родиться сыновей, с великим трудом и даже со страхом смертным принимала, как дурное предзнаменование, то, что младенцы очень неумеренно играли внутри ее. Затем она спрашивает у Бога, что бы это значило, и говорит: «<i>если так будет, то для чего мне это? И пошла вопросить Господа. Господь сказал ей: два племени во чреве твоем, и два различных народа произойдут из утробы твоей; один народ сделается сильнее другого, и больший будет служить меньшему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сыновья в утробе ее стали биться, и она сказала: если так будет, то для чего мне это? И пошла вопросить Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господь сказал ей: два племени во чреве твоем, и два различных народа произойдут из утробы твоей; один народ сделается сильнее другого, и больший будет служить меньшему.</span></span>Быт. 25:22-23</a>). <br />Итак, Исава и Иакова мы примем за прообразы двух народов, Израильского и того, который произошел чрез веру. Но <b>«возненавидел, – </b>сказано<b>, – Исав Иакова»</b>, потому что лишен был почетных преимуществ, продав первородство свое и передав другому честь свою, а также и потому, что вторым принесши отцу наловленную на, охоте добычу, был обманут относительно благословения. По; этому он начал питать дикие намерения и замышлять убийство против брата своего, которому завидовал. Подобным образом враждовал и страшно гневался также первородный Израиль на верующих и происшедших после него, то есть на новый народ, потому что и сей был на первом месте у Бога, считался в положении первородного и был исполнен благословения свыше, обогатившись благодатью во Христе чрез Духа. Так нападал Израиль на тех, которые во Христе чрез веру; а что касается до намерений его и покушений, то сделался и жестоким убийцей, совершая гонения и уязвляя стрелами зависти. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О патриархе Иакове (4.1)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>