<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Первый стих пятого псалма состоит из следующего надписания: <b>О наследствующем, псалом Давиду</b>. В издании Псалтири на русском языке надписание это читается так: «<i>Начальнику хора, на духовых орудиях, псалом Давида</i>». Первые слова — начальнику хора — означают, как это уже объяснено в предыдущем 4-м псалме, что этот псалом, по составлении его, передан регенту хора для разучивания его певцами; на духовых орудиях — значит, что пение псалма должно быть сопровождаемо аккомпанементом музыки, и для этого он должен быть положен на ноты одного из духовых орудий. Что же значит славянское надписание (с греческого языка): <i>о наследствующем</i>? По объяснению св. отцов, под именем наследствующего (или наследствующей) разумеется Церковь, или народ христианский, предопределенный к наследию вечного Царства Христова — заслугами и кровью Иисуса Христа, Сына Божия. Псалом этот принадлежит также Давиду, который составил его, по объяснению одних, в гонение Саула, по мнению же других, после восстания Авессалома. По содержанию своему он представляет молитвенную беседу пророка, в которой последний изливает свои чувства пред Богом относительно враждующих против него врагов его, нечестивых, лживых и коварных. В таинственном смысле большая часть толковников видят в этом псалме молитву Церкви или благочестивой души, обуреваемой напастями, о спасении.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНІЕ.<br /><b>О наследствующем, псалом Давиду</b><br />Подъ именемъ наслѣдствующаго, въ таинственномъ смыслѣ, разумѣется церковь, или народъ Христіанскій, къ наслѣдію вѣчнаго царствія заслугами и кровію Христовою предопредѣленный. Псаломъ сочиненъ Давидомъ, когда бѣгалъ онъ отъ Авессалома или Саула. Но слова псалма нѣкоторыя должно разумѣть свойственно о церкви, нѣкоторыя о самомъ Давидѣ, не только яко о членѣ церкви, но и яко о царѣ; свойственнѣе же о Христѣ, и о церкви Его.<br />СОДЕРЖАНІЕ.<br /><i>Молитва против врагов церкви</i>.</div></p></div>