<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Словами сего стиха пророк просит суда Божия на нечестивых: осуди их, Боже, праведным судом Твоим, по их достоинству и по заслугам; не дай успеха их коварным и злобным замыслам; отними у них всякую надежду на исполнение их нечестивых намерений, которыми они мечтали погубить избранных Твоих (здесь нужно припомнить выражение псаломской надписи: О наследствующем). По множеству нечестия их изрини я, т.е. за множество беззаконий их отвергни их, лиши их наследия вечных благ, уготованных любящим Тебя праведникам, и выбрось их во тьму кромешную; потому что, восставая против избранных Твоих, они возмутились против Тебя и наносят оскорбление Твоей святости. Такая молитва людей благочестивых о наказании нечестивых должна быть понимаема не как естественное желание мщения, но как благочестивая ревность по Бозе, какую возбуждает в сердцах их Дух Святой, и за которою последует и самое исполнение, т.е. погибель нечестивых, если они не исправятся.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Давидъ пророчествуетъ, что враги его, или паче враги святыя церкве, не токмо исключены будутъ отъ наслѣдія, о которомъ сказано въ заглавіи псалма, но и осудятся на вѣчныя муки. <i>Суди имъ</i> Боже: то есть, накажи ихъ на праведномъ судѣ Своемъ по ихъ достоинству и по заслугамъ. <i>Да отпадутъ отъ мыслей своихъ</i>: то есть, да не возъимѣютъ успѣха въ намѣреніяхъ своихъ, да оттщетятся надеждъ, по которымъ мечтали превозмощи избранныхъ. <i>По множеству нечестія ихъ изрини я</i>: то есть, по мѣрѣ и по числу нечестивыхъ дѣлъ ихъ, изжени отъ наслѣдія вѣчныхъ благъ во тьму кромѣшную. <i>Яко преогорчиша Тя</i>: ибо, озлобляя праведныхъ, не ихъ озлобили, но Тебя, всѣхъ Бога, преобидѣли. (Сіи и симъ подобныя клятвы людей благочестивыхъ, изрекаемыя на нечести‐ выхъ, не должно приписывать плотскому желанію мщенія, но благочестивой ревности по Бозѣ, каковую Духъ Святый производитъ въ сердцахъ ихъ, за которою послѣдуетъ и самое исполненіе, то есть, погибель нечестивыхъ.)</div></p></div>