<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Эти молитвенные слова пророка и царя Давида мы ежедневно слышим в церковном богослужении: ими начинается первый из трех псалмов одной из утренних служб, так называемого «первого часа». Глагол – значит речь, слово; в молитве слова: глаголы моя означают – слова молитвы моей; внуши – возьми в уши, выслушай; разумей звание значит – познай мой вопль, пойми, в чем состоит мое призывание, моя нужда, о которой заявляю; вонми гласу моления моего, т.е. вникни, обрати внимание на мою просьбу. Пророка Давида Святая Церковь поставляет всем чадам своим, всем христианам в пример и образец покаяния и молитвы. И мы все христиане молимся Богу; но какой плод нашей молитвы? Слышит ли Господь нашу молитву? И если слышит, то разумеет ли, понимает ли наши прошения? И если разумеет, то внемлет ли им? Бывает, что не только не внемлет и не разумеет, но даже и не слышит Господь нашей молитвы. Не слышит Господь Бог молитву, когда молящийся так развлекается мыслями в молитве, что и сам не сознает своих слов, или не понимает того, о чем молится, или молится с таким бессердечием и холодностью, что молитва его не может взойти горе. Не разумеет Бог просящего, когда тот не знает сам чего просит или когда просит не полезного. Не внемлет Бог молитве, когда молящийся недостоин того, чтобы быть услышанным, или по недостатку должного смирения, или, будучи великим грешником, не думает о покаянии и не чувствует сокрушения о грехах своих. Вот о чем напоминают слова псаломской молитвы: «<b>Глаголы моя внуши, Господи, разумей звание мое. Вонми гласу моления моего</b>». К этим словам пророк присовокупляет: Царю мой и Боже мой – и, таким образом, обращается с прошением к Господу Богу, во-первых, как к Царю, Который имеет попечение о подвластных Ему людях и старается исполнить их добрые желания, а во-вторых, как к Богу, пред Которым предстоит не только как раб Его, но и как ничтожная тварь, ничего сама по себе не могущая и во всем от Бога зависящая, и этим самым выражает полное свое смирение пред Богом и совершенную покорность Его всеблагой воле.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Три суть вещи, возбраняющія кому‐либо услышану быть отъ другаго, а именно: когда тотъ, у кого чего‐либо проситъ кто, или не слышитъ гласа его, или не разумѣетъ силы прошенія, или не внимаетъ оному, будучи занятъ чѣмъ‐либо инымъ. Богъ аще и вся слышитъ, и вся разумѣетъ, и присно внемлетъ, но иногда является такъ, какъ бы не слышитъ, или не разумѣетъ и не внемлетъ. Не слышитъ Богъ молящагося, когда сей такъ развлекается мыслію, что и самъ словесъ своихъ не понимаетъ, или съ такою холодностію молится, что молитва его горѣ взойти не можетъ. Не разумѣетъ Богъ просящаго, когда сей не знаетъ, чего проситъ, или проситъ неполезнаго. Не внемлетъ Богъ, когда молящійся нѣсть достоинъ, да услышанъ будетъ, ово, яко безъ подобающаго смиренія, упованія, и иныхъ потребныхъ къ тому добродѣтелей молится: ово, яко грѣшенъ есть, и о покаяніи не мыслитъ. Святый убо Пророкъ, наученный Духомъ Святымъ молиться, во первыхъ проситъ Бога, да услышитъ молитву его, во вторыхъ, да не отвергнетъ оную, въ третьихъ, да уразумѣетъ и вонметъ. <i>Глалолы моя внуши Господи, разумѣй званіе мое, вонми гласу моленія моего</i>. Сіе повтореніе словъ не есть излишнее многословіе, но означаетъ сильное движеніе духа, и долговременное пребываніе въ молитвѣ. Къ сему присовокупляетъ: <i>Царю мой и Боже мой,</i> дабы первымъ удобнѣе могъ получить просимое: благій бо Царь имѣетъ обычай милостиво принимать просьбы людей своихъ; а вторымъ, дабы показать смиреніе, что онъ не точію рабъ Божій, во и тварь, во всемъ отъ Него зависящая, и безъ Него ничтоже могущая. За симъ присовокупляетъ: <i>яко къ Тебѣ помолюся, Господи</i>, ‐ показывая причину, чего ради просилъ, дабы услышанъ былъ отъ Бога: понеже особливое имѣетъ тщаніе къ молитвѣ, сего ради толико печется, да услышанъ будетъ.</div></p>