<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> У евреев было освящено обычаем три раза в день становиться на молитву: утром, в полдень и вечером (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Даниил же, узнав, что подписан такой указ, пошел в дом свой; окна же в горнице его были открыты против Иерусалима, и он три раза в день преклонял колени, и молился своему Богу, и славословил Его, как это делал он и прежде того.</span></span>Дан. 6:10</a>, 13). Поэтому и Давид, считавший молитву самой главной и первейшею обязанностью своей к Богу, говорит Ему: заутра, т.е. прежде нежели приступлю к какому-либо делу и прежде чем возглаголю что-либо и к кому-либо, предстану пред Тобою, Господи, и тогда усмотрю, узрю (в еврейской Библии читается вместо узриши «узрю»), прежде нежели развлекутся мои мысли житейскими заботами, я в молитвенном углублении усмотрю Божественные свойства Твои, из которых главнейшие святость и правосудие.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже, глаголетъ, тщаніе о молитвѣ первую мою составляетъ должность, сего ради заутра, то есть, прежде нежели приступлю къ какому‐либо иному дѣлу, или нѣчто къ кому‐либо изъ моихъ провѣщаю, къ Тебѣ съ молитвою поспѣшу: <i>и Ты, Господи, услыши гласъ мой</i>, и милостивымъ окомъ <i>воззри на мя</i>, во святилищѣ Твоемъ рано со благоговѣніемъ предстояща Ти. Вмѣсто <i>узриши</i> на Еврейскомъ читается <i>узрю</i>, которымъ глаголомъ Пророкъ означаетъ, что онъ при утреннемъ ономъ безмолвіи, прежде нежели развлекутся мысли житейскими попеченіями, углубится въ умозрѣніе, и возьметъ за предметъ умозрѣнія самыя Божественныя свойства, изъ нихже главнѣйшія суть святость и правосудіе Божіе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>То есть Ты скоро услышишь молитву мою: я в глубокое утро обращусь к Тебе с молитвою, и Ты узришь мя. <b>Узриши </b>здесь, без сомнения, имеет особенную силу, ибо общая мысль, что Бог видит молящихся, излишняя и не имеет значения. Излишняя, потому что нет ничего известнее, как то, что Бог видит всех: и молящихся, и не молящихся. Не имеет значения потому, что всеведение Божие вообще утешительно для молящегося. <b>Узриши мя</b> значит: Ты благосклонно воззришь на меня, не оставишь без внимания моего моления, но тут же прольешь мне надежду в сердце, что Ты исполнишь молитву мою.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже мой! Боже мой! [внемли мне] для чего Ты оставил меня? Далеки от спасения моего слова вопля моего.</span></span>Пс. 21:2</a></div></div></p></div>