<div><p ><div>Не одобрив худое поведение неверующих, сказав, что они сами стали виновны в своем неверии, апостол переходит теперь к одобрению правильно поступивших и говорит: <b>вы</b>, поступившие правильно, — <b>род избранный, царственное священство</b>. Он как бы так говорит: те по своей жестокости и упорству преткнулись о <i>краеугольный камень</i>, а не вошли вместе с ним в состав здания; вы же чрез свою благопокорность стали частью царственного священства, как род избранный, как <b>народ святый</b>. Впрочем, чтобы не расслабить их лишней похвалой и чтобы они не подумали, что стали народом святым по наследству, что удостоились такой чести потому, что происходят от Авраама и никогда не претыкались, апостол, дабы удержать их от такой (мысли, прибавляет и говорит: не думайте много о роде; вы избраны в царственное священство не ради Авраама, ибо происшедшие от него имели священство, отдельное от царства; вы народ святой и род избранный и назначены в царственное священство не ради Авраама, но ради Христа, который назван и <i> священником по чину Мелхиседекову</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Пс. 109:4</a>), и <i> Царем кротким, праведным и спасающим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ликуй от радости, дщерь Сиона, торжествуй, дщерь Иерусалима: се Царь твой грядет к тебе, праведный и спасающий, кроткий, сидящий на ослице и на молодом осле, сыне подъяремной.</span></span>Зах. 9:9</a>). Итак, от Него, имевшего и то и другое (и священство и царство), вы, возрожденные чрез святое крещение, справедливо называетесь и родом избранным и царственным священством. Это вы имеете по милости Его, <b>призвавшего вас из тьмы в чудный свой свет</b>, посему делами света <b>возвещайте совершенства</b> Его и прочим людям. Это, говорит, вы имеете по Его человеколюбию. Посему к вам прилично приложить сказанное: <i>некогда не народ, а ныне народ Божий; некогда непомилованные, а ныне помилованные</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И посею ее для Себя на земле, и помилую Непомилованную, и скажу не Моему народу: "ты Мой народ", а он скажет: "Ты мой Бог!"</span></span>Ос. 2:23</a>)<br /> Чтобы речь эта не показалась тяжелой, он укоризненные слова приводит из пророка Осии. Итак, <b>возвещайте совершенства</b> Его своею добродетелью. А как им возвещать их? Этому научает сам Господь, когда говорит: <i>так пусть светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела, и прославляли Отца вашего Небесного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>). <br /><b>Люди, взятые в удел</b> (είς περιποίησιν), то есть народ взятый во владение, или в наследство. Ибо создание Божие — все, а удел Божий — одни только те, которые удостоились этого за свою добродетель.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>