<p ><div>Все же примем во внимание, что Сыну был известен судный день. Откуда? Можно прочитать у Захарии: <b>и придет Господь Бог мой и все святые с Ним. И будет в тот день: не станет света</b>, но наступит стужа и мороз. <b>День этот будет единственный, ведомый только Господу</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=14&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вы побежите в долину гор Моих, ибо долина гор будет простираться до Асила; и вы побежите, как бежали от землетрясения во дни Озии, царя Иудейского; и придет Господь Бог мой и все святые с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И будет в тот день: не станет света, светила удалятся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> День этот будет единственный, ведомый только Господу: ни день, ни ночь; лишь в вечернее время явится свет.</span></span>Зах. 14:5-7</a>). Итак, тот день известен Господу, в который Он <i>придет со Своими святыми</i> для просвещения нашего при втором пришествии.<br />Но продолжим то, что мы начали говорить о Духе. Ибо в том месте, которое мы взяли за пример, можно прочесть, что Сын говорит о Духе: <i>Он прославит Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:14</a>). Стало быть, и Дух, так же как Отец, прославляет Сына. Но также и Сын прославляет Духа Божьего, как говорили мы выше. Следовательно, Тот, Кто воздает обоюдную славу посредством единения вечного света, не ослаблен, и не ниже Духа Святого Тот, о Котором истинно сказано, что Он Духом прославляется.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Святом Духе 2.11. 51. С1. 0151, 2.11.119.132.31.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
