<p ><div>Ты не можешь отрицать, что между связанным и связывающими существует разница. И как же одно кораблекрушение апостола и воинов? Апостол Павел сообщает потом об откровении и говорит, что те, кто был на корабле, были дарованы ему Господом. Разве тот, кому даруется, и те, которые даруются, одинаковы? Десять святых могут спасти грешный город. Лот с дочерьми был избавлен от гибели; были бы спасены и зятья, если бы захотели уйти. И действительно, между Лотом и его зятьями существует большая разница. Спасается Сигор, один город из Пятиградия, и тот, кто имел такую же ценность и подлежал такому же осуждению, что Содом и Гоморра, Адма и Севоим (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=29&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> сера и соль, пожарище - вся земля; не засевается и не произращает она, и не выходит на ней никакой травы, как по истреблении Содома, Гоморры, Адмы и Севоима, которые ниспроверг Господь во гневе Своем и в ярости Своей.</span></span>Втор. 29:23</a>), охраняется мольбами святого (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=18&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но Лот сказал им: нет, Владыка!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> вот, раб Твой обрел благоволение пред очами Твоими, и велика милость Твоя, которую Ты сделал со мною, что спас жизнь мою; но я не могу спасаться на гору, чтоб не застигла меня беда и мне не умереть;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> вот, ближе бежать в сей город, он же мал; побегу я туда, - он же мал; и сохранится жизнь моя [ради Тебя].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал ему: вот, в угодность тебе Я сделаю и это: не ниспровергну города, о котором ты говоришь;</span></span>Быт. 19:18-21</a>). Итак, есть разница между Лотом и Сигором, но, однако, они равным образом избегают гибели.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, Против Иовиниана 2.24. C1. 0610, 2.24.col.:335.4</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=24&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
