<div><p ><div>Мы представили оба издания (еврейское и LXX), так как свидетельство употребительно и приведено евангелистом Матфеем, представили чтобы было видно и различие и сходство в переводе. И прежде всего нужно заметить, что это свидетельство евангелист Матфей привел не по LXX-ти, а по еврейскому тексту. Ибо слово Евангельское говорит: <i>слышав же Иисус, яко Иоанн предан бысть, отъиде в Галилею. И оставль Назарет, пришед вселися в Капернаум в поморие, в пределах Завулоних и Неффалимлих: да сбудется реченное Исаием пророком, глаголющим: земля Завулоня, и земля Неффалимля, путь моря об он пол Иордана, Галилея язык, людие седящии во тьме, видеша свет велий, и седящим в стране и сени смертней, свет возсия им. Оттоле начат Иисус проповедати, и глаголати: покайтеся, приближися царство небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и, оставив Назарет, пришел и поселился в Капернауме приморском, в пределах Завулоновых и Неффалимовых,</span></span>Мф. 4:13</a> и сл.). И Евангелист Иоанн повествует, что Иисус, быв приглашен с учениками своими на брак в Кане Галилейской, сотворил там первое чудо, превратив воду в вино: <i>се сотвори начаток знамением Иисус в Кане Галилейстей и яви славу свою: и вероваша в Него ученицы Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так положил Иисус начало чудесам в Кане Галилейской и явил славу Свою; и уверовали в Него ученики Его.</span></span>Ин. 2:11</a>). Поэтому у LXX и говорится: <b>это прежде выпей, скоро сделай ты, земля Завулонова и земля Неффалимова</b>: земля Завулонова и земля Неффалимова первая увидела чудеса Христовы, так что первая вкусила питие веры та земля, которая первая видела Господа творящаго знамения. Применительно же к еврейскому тексту, высказывается, что прежде всего эта земля была облегчена от тяжести грехов, так как в областях этих двух колен Спаситель прежде всего проповедывал Евангелие. Поэтому и в 67 псалме говорится: <i>благословите Господа от источник Израилевых. Тамо Вениамин юнейший</i> в умоисступлении, <i>князи Иудовы владыки их, князи Завулону князи Неффалимли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> "в собраниях благословите [<i>Бога Господа</i>], вы - от семени Израилева!"</span></span>Пс. 67:27</a>, 28); ибо в этих коленах находились селения, из коих уверовали вожди наши апостолы. <i>Вениамин юнейший</i> в умоизступлении— это апостол Павел, который и в другом месте говорил: <i>аще бо изумихомся, Богови</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Если мы выходим из себя, то для Бога; если же скромны, то для вас.</span></span>2 Кор. 5:13</a>). И уверовали они, по Симмаху, <b>скоро</b>, так что, услышав слова: <i>грядита по мне, и сотворю вы ловца человеком</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и говорит им: идите за Мною, и Я сделаю вас ловцами человеков.</span></span>Мф. 4:19</a>), тотчас оставили и отца и лодку. В последнее же время отягчена вера их, — при упорстве заблуждений весьма многих из Иудеев. Морем же здесь называет озеро Генисаретское, которое образуется от впадения в него Иордана, и на берегу котораго лежат Капернаум, Тивериада, Вифсаида и Хоразин. В этой области Господь пребывал наиболее, так что народ сидевший или ходивший во тьме видел свет, — и не малый, как свет других пророков, но великий, как свет Того, Который говорит в Евангелии: <i>Аз есм свет миру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>). <i>И жившим во стране тени смертной свет возсиял им</i>. Между смертию и тенью смертною различие, думаю, то, что смерть есть удел тех, кои с делами смертными отошли во ад, <i>ибо душа согрешающая, та умрет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Душа согрешающая, она умрет; сын не понесет вины отца, и отец не понесет вины сына, правда праведного при нем и остается, и беззаконие беззаконного при нем и остается.</span></span>Иез. 18:20</a>); а тень смерти — удел тех, которые живя во грехах еще не отошли из этой жизни, ибо они могут, если захотят, покаяться.<br />Вместо <b>Галилея языческая</b> Акила поставил θινας язычников, Симмах — пределы языческие; под словом же θινας мы разумеем песчаные наносы на речных или морских берегах. Верующие во Христа Евреи это место объясняют так: сначала были завоеваны Ассирия нами и отведены в неприятельскую землю эти два колена Завулоново и Неффалимово и опустошена Галилея (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Во дни Факея, царя Израильского, пришел Феглаффелласар, царь Ассирийский, и взял Ион, Авел-Беф-Мааху, и Ианох, и Кедес, и Асор, и Галаад, и Галилею, всю землю Неффалимову, и переселил их в Ассирию.</span></span>4 Цар. 15:29</a>), о которой теперь пророк говорит, что она облегчена, так как она потерпела за грехи народа; впоследствии же были отведены в плен не только два колена, но и прочия жившия за Иорданом и в Самарии (4 Цар. 17 и 4 Цар. 18). Теперь же, говорят они, Писание высказывает то, что страна, народ коей первый отведен был в плен и начал служить Вавилонянам и которая прежде находилась во тьме заблуждения, эта страна увидела первый свет проповеди Христовой и из нея Евангелие было разсеяно по всем народам. Назареи, мнение коих я представлял выше, место это стараются объяснять так: когда пришел Христос и возсияла Его проповедь, то земля Завулонова и земля Неффалимова первая освободилась от заблуждений книжников и Фарисеев и свергла с выи своей весьма тяжкое иго преданий Иудейских, впоследствии же, Евангелием апостола Павла, который был последним из апостолов, проповедь была отягчена, т. е. приумножена, и Евангелие Христово осияло пределы язычников и весь путь моря, и таким образом весь мир прежде ходивший или сидевший во тьме и связанный узами идолопоклонства и смерти, увидел ясный свет Евангелия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 156-158. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>