<p ><div>А что далее следует: <b>умножится власть Его и мира Его не будет конца</b>, вместо чего LXX перевели <b>велико владычество Его</b>, то мы должны знать, что еврейское слово mesra LXX и здесь и выше перевели словом άρχή, т. е. владычество, вместо чего мы выше поставили: principatum, а здесь imperium (власть). Акила же, введенный в заблуждение двусмысленностию слова перевел μετρον, т. е. mensura (мера), которая и по еврейски и по-латыни обозначается одинаковым названием. В многой власти Спасителя и мире Его, которому не будет конца, не будет сомневаться то т , кто прочтет в Псалмах: <i>проси от Мене, и дам ти языки достояние твое и одержание твое концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>) и еще: <i>возсияет во днех его правда и множество мира, дондеже отъимется луна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> во дни его процветет праведник, и будет обилие мира, доколе не престанет луна;</span></span>Пс. 71:7</a>), т. е. до скончания века. Владычество же и власть Его будет над престолом и царством Давида, разрушенным после плена Вавилонскаго,— чтобы утвердить его и укрепить, и чтобы научить, что владычество это вечное— да не покажется тщетным обетование Божие — со времени воплощения и до века. <b>Ревность же</b>, т.е. соревнование Господне, соделала это потому, что они сами вызвали Его на ревность теми, кои не были богами, и потому и Он вы звал их на ревность народом, который не был народом (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> они раздражили Меня не богом, суетными своими огорчили Меня: и Я раздражу их не народом, народом бессмысленным огорчу их;</span></span>Втор. 32:21</a>). Пророчество об Еммануиле и раждающемся от Девы младенце, начатое с того места, где говорится Ахазу: проси себе знамения от Господа Бога твоего, окончено этим стихом, в котором говорится: <b>ревность Господа воинств соделает сие</b>. Перейдем теперь к другому.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 162-163. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
