<p ><div>Итак, рассмотрим теперь поколения сыновей Ноевых и то, что окажется нужным сказать о них, внесем в это сочинение, в котором излагается постепенное развитие того и другого градов, то есть земного и небесного.<br />Писание начинает с меньшего сына, названного Иафетом. Всех сыновей его названо восемь, а внуков от двух его сыновей – семь: три от одного, четыре от другого; всего, таким образом, названо пятнадцать. Сыновей же Хама, то есть среднего сына Ноя, названо четверо, внуков от одного сына – пятеро и правнуков от одного внука – двое; всего, следовательно, одиннадцать. По исчислении их делается как бы возврат к началу и говорится: <i>Хуш родил также Нимрода: сей начал быть силен на земле. Он был сильный зверолов пред Господом; потому и говорится: сильный зверолов, как Нимрод, пред Господом. Царство его вначале составляли: Вавилон, Эрех, Аккад и Халне, в земле Сеннаар. Из сей земли вышел Ассур и построил Ниневию, Реховофир, Калах и Ресен между Ниневиею и между Калахом; это город великий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=8&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Хуш родил также Нимрода; сей начал быть силен на земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> он был сильный зверолов пред Господом [Богом], потому и говорится: сильный зверолов, как Нимрод, пред Господом [Богом].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Царство его вначале <i>составляли</i>: Вавилон, Эрех, Аккад и Халне в земле Сеннаар.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Из сей земли вышел Ассур и построил Ниневию, Реховоф-ир, Калах</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и Ресен между Ниневиею и между Калахом; это город великий.</span></span>Быт. 10:8-12</a>).<br />Этот <i>Хуш,</i> отец исполина Нимрода, был назван первым в числе сыновей Хама, и перечислены уже были его пять сыновей и два внука. Возможно, что исполина он родил после рождения внуков своих. Но вероятнее, что Писание говорит о нем отдельно по причине его особой знаменитости, так как упоминается и царство его, началом которого был знаменитейший город Вавилон и названные вслед за ним города или области.<br />Сказанное же об <i>Ассуре</i>, что он вышел из той земли, то есть из земли Сеннаар, и построил Ниневию с другими городами, которые при этом упоминаются, случилось гораздо позже и замечено мимоходом по причине знаменитости царства Ассирийского, чрезвычайно расширенного Нином, сыном Бела, основателем великого города Ниневии. От его имени получил название и город – имя <i>Ниневия</i> происходит от имени «Нин».<br />Ассур же, от которого получили название ассирийцы, не был из числа сыновей Хама, среднего сына Ноева, но из числа сыновей Сима, который был старшим сыном Ноя. Из этого видно, что из потомства Симова появились такие, которые впоследствии овладели царством упомянутого исполина и на этом не остановились, а основали другие города, в числе которых была славная Ниневия.<br />Затем бытописатель возвращается к другому сыну Хама, называвшемуся <i>Мицраимом, </i>и упоминает родившихся от него – но не отдельных людей, а целые семь народов. От шестого из них, как бы от шестого сына, произошел, как представляется, народ, который назывался филистимлянами. Поэтому всех народов оказывается восемь. Затем писатель возвращается к Ханаану, к тому сыну, в лице которого был проклят Хам. Он упоминает одиннадцать от него происшедших и говорит, называя известные города, о пределах, до которых они распространились. Таким образом, считая сыновей и внуков, в потомстве Хамовом насчитывается тридцать один человек.<br />Остается сказать о сыновьях Сима. Повествование об этих поколениях, начиная с самого младшего, постепенно дошло и до него. Но в том месте, с которого начинают упоминаться сыновья Сима, возникает некоторая темнота, требующая разъяснения, тем более что она имеет близкое отношение к предмету, исследованием которого мы занимаемся.<br />Это место читается так: <i>Были дети и у Сима, отца всех сынов Еверовых, старшего брата Иаферова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Были дети и у Сима, отца всех сынов Еверовых, старшего брата Иафетова.</span></span>Быт. 10:21</a>). Сим, таким образом, представляется патриархом всех происшедших от племени его, о которых писатель намеревается упомянуть, – сыновья ли они его, или внуки, или правнуки, или еще более поздние потомки. Сим не родил самого <i>Евера</i>: Евер упоминается пятым в ряду происшедших от него.<br />В числе других сыновей Сим родил Арфаксада, Арфаксад родил Каинана, Каинан родил Салу, Сала родил Евера. Последний, однако, не напрасно назван первым в ряду происшедшего от Сима потомства и поставлен даже впереди его сыновей. Очевидно, причина заключается в том предании, согласно которому от него получили свое название евреи, или евереи. Хотя, впрочем, есть и другое предположение, а именно, что они получили название свое от Авраама: авраэи. Но истина, конечно, в том, что они назывались от Евера – евереями, а потом, вследствие убавления одной буквы, – евреями. В дальнейшем же еврейский язык сохранил только один народ Израильский, в котором град Божий был явлен в лице святых, а в народе в целом [град Божий] был проображен таинственным образом.<br />Итак, вначале упоминаются шесть сыновей Сима, затем четверо рожденных от внуков одного из них. В свою очередь и другой из сыновей родил внука, от которого потом родился правнук, от которого потом родился Евер. Евер же родил двух сыновей, из которых одного назвал <i>Фалек, </i>что в переводе значит «разделяющий». Приводя причину такого имени, Писание говорит: <i>потому что во дни его земля разделена </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> У Евера родились два сына; имя одному: Фалек, потому что во дни его земля разделена; имя брату его: Иоктан.</span></span>Быт. 10:25</a>). Что это такое, уяснится после.<br />Другой же, родившийся от Евера, родил двенадцать сыновей. Таким образом, всех потомков от трех сыновей Ноя, считая пятнадцать от Иафета, тридцать одного от Хама и двадцать семь от Сима, указывается семьдесят три. Затем в Писании читаем: <i>Это сыновья Симовы по племенам их, по языкам их, в землях их, по народам их. От них распространились народы по земле после потопа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Это сыновья Симовы по племенам их, по языкам их, в землях их, в народах их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Вот племена сынов Ноевых, по родословию их, в народах их. От них распространились народы на земле после потопа.</span></span>Быт. 10:31-32</a>). Это служит основанием для заключения, что в то время существовало семьдесят три, а вернее (что будет доказано после), семьдесят два отдельных народа, а не человека. Ибо и прежде, при перечислении сыновей Иафета, было сказано в заключение: <i>От сих населились острова народов в землях их, каждый по языку своему, по племенам своим, в народах своих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> От них населились острова народов в землях их, каждый по языку своему, по племенам своим, в народах своих.</span></span>Быт. 10:5</a>).<br />Итак, сыновья многих не упомянуты потому, что, рождаясь, они присоединялись к другим народам, а сами произвести народы не смогли. Ибо какая другая причина могла бы быть к тому, что по исчислении восьми сыновей Иафета упоминаются только дети, рожденные двумя из них; и когда называются четверо сыновей Хама, приводятся имена рожденных только от трех из них; и когда называются шесть сыновей Сима, упоминается потомство только двух? Неужели другие остались бездетными? Этого не может быть. Но они не произвели народов, ради которых заслуживали бы упоминания, потому что по мере рождения присоединялись к другим народам. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О граде Божием 16.3.<br />Cl. 0313, 48.16.3.1</i>.</span></div><br />***<br />В той же книге, при перечислении родословий сыновей Ноя, сказано: <i>Это сыны Хамовы, по племенам их, по языкам их, в землях их, в народах их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Это сыны Хамовы, по племенам их, по языкам их, в землях их, в народах их.</span></span>Быт. 10:20</a>). Также при перечислении сыновей Сима сказано: <i>Это сыновья Симовы по племенам их, по языкам их, в землях их, по народам их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Это сыновья Симовы по племенам их, по языкам их, в землях их, в народах их.</span></span>Быт. 10:31</a>). И обо всех о них сказано в добавление: <i>Вот племена сынов Ноевых, по родословию их, в народах их. От них распространились народы по земле после потопа. На всей земле был один язык и одно наречие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=32&e=11">Быт. 10:32-11</a>:1). Итак, из сказанного в добавление о том, что на всей земле был один язык и одно наречие, то есть язык, общий для всех, кажется возможным заключить, что в то время, когда люди кучно расселялись по земле, все они говорили на одном языке. А это, несомненно, противоречит сказанному выше, а именно: <i>по племенам их, по языкам их.</i> Ведь не было бы сказано об отдельных племенах, образующих отдельные народы, что они уже имели свои языки, в то время как язык у всех был один; и поэтому добавлено, в качестве заключения:<i> На всей земле был один язык, и одно наречие. </i>Повествование же скрыто возвращается к тому, каким образом единый язык разделился на многие. И тотчас рассказывается о построении той башни, во время которого, по Божиему суду, обрушилась эта кара за гордыню, после чего и рассеялись люди по земле по языкам их. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Об учении христианском 3.36.<br />Cl. 0263, 3.36.27</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=9&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
