<div><p ><div><b>«По сей-то воле освящены мы</b>». Здесь он иным образом доказывает, что не жертвы очищают людей, а воля Божия. Итак, ужели же на приношение жертв нет воли Божией? Но удивительно ли, что теперь нет на это воли Божией, если и вначале не было на то воли Его? <i>«Кто, –</i> говорит (Бог), – <i>требует от вас (жертв)» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда вы приходите являться пред лице Мое, кто требует от вас, чтобы вы топтали дворы Мои?</span></span>Ис. 1:12</a>)? Почему же Он сам учредил (жертвоприношения)? По снисхождению. Подобным образом и Павел выражается, когда говорит: «<i>ибо желаю, чтобы все люди были, как и я»,</i> воздержанными (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо желаю, чтобы все люди были, как и я; но каждый имеет свое дарование от Бога, один так, другой иначе.</span></span>1 Кор. 7:7</a>); а в другом месте предлагает та­кой совет: <i>«я желаю, чтобы молодые вдовы вступали в брак, рождали детей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак я желаю, чтобы молодые вдовы вступали в брак, рождали детей, управляли домом и не подавали противнику никакого повода к злоречию;</span></span>1 Тим. 5:14</a>). Он представляет два хотения, но не оба принадлежат ему, хотя он заповедует; первое от него самого, – потому он и представляет его без причины, – а последнее не от него са­мого, хотя и оно не противно воли его, – потому он прибавляет и причину. Именно, сказав выше против молодых вдовиц, что они <i>«впадая в роскошь в противность Христу» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Молодых же вдовиц не принимай, ибо они, впадая в роскошь в противность Христу, желают вступать в брак.</span></span>1 Тим. 5:11</a>), он потом и говорит<i>: «я желаю, чтобы молодые вдовы вступали в брак, рождали детей».</i> Так точно и здесь (Бог) учредил жертвоприношения по снисхождению; а первоначально не было Его волею, чтобы приносились жертва. Так и о смерти Он говорит: «<i>Разве Я хочу смерти беззаконника? …Не того ли, чтобы он обратился от путей своих и был жив</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я хочу смерти беззаконника? говорит Господь Бог. Не того ли, чтобы он обратился от путей своих и был жив?</span></span>Иез. 18:23</a>), а в другом месте говорит, что Он не только хочет, но и сильно желает этого (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Посему Я буду судить вас, дом Израилев, каждого по путям его, говорит Господь Бог; покайтесь и обратитесь от всех преступлений ваших, чтобы нечестие не было вам преткновением.</span></span>Иез. 18:30</a>), хотя то и другое (по-видимому) взаимно противоречат, так как сильное желание есть напряженное хотение.<br /> Как же Он и не хочет и желает и при том сильно желает? То же нужно ска­зать и здесь.<b> «По сей-то воле освящены мы»</b>; а как мы «<b>освящены</b>», сам объясняет, присовокупляя: <b>«единократным принесением тела Иисуса Христа"</b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=10&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=10&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>