<p ><div> И опять в другом месте: <i>«Господь близко. Не заботьтесь ни о чем» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кротость ваша да будет известна всем человекам. Господь близко.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не заботьтесь ни о чем, но всегда в молитве и прошении с благодарением открывайте свои желания пред Богом,</span></span>Флп. 4:5-6</a>). «<i>Ныне ближе к нам спасение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так <i>поступайте</i>, зная время, что наступил уже час пробудиться нам от сна. Ибо ныне ближе к нам спасение, нежели когда мы уверовали.</span></span>Рим. 13:11</a>); и еще: <i>«время уже коротко»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Я вам сказываю, братия: время уже коротко, так что имеющие жен должны быть, как не имеющие;</span></span>1 Кор. 7:29</a>). Что значит:<b> «не будем оставлять собрания своего»?</b> Он имеет в виду, что от собрания и взаимного общения происходит великая сила. <i>«Ибо, –</i> говорит (Господь), <i>– где двое или трое собраны во имя Мое, там Я посреди них»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо, где двое или трое собраны во имя Мое, там Я посреди них.</span></span>Мф. 18:20</a>); и еще: <i>«которых Ты Мне дал, чтобы они были едино, как и Мы» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я уже не в мире, но они в мире, а Я к Тебе иду. Отче Святый! соблюди их во имя Твое, тех, которых Ты Мне дал, чтобы они были едино, как и Мы.</span></span>Ин. 17:11</a>); и еще: у всех «<i>было одно сердце и одна душа» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа; и никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее.</span></span>Деян. 4:32</a>). Но не поэтому только (он указывает) на собрание, а и потому, что от него умножается любовь; за умножением же любви необходимо следуют и дела по Боге. «<i>Церковь, – </i>говорится<i>, – прилежно молилась о нем Богу» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=12&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак Петра стерегли в темнице, между тем церковь прилежно молилась о нем Богу.</span></span>Деян. 12:5</a>). <b>«Как есть у некоторых обычай</b>». Здесь он предлагает не только увещание, но и укоризну. <br /><b> «Не будем оставлять, – </b>говорит<b>, – собрания своего»,</b> – как делают некоторые, расторгающие собрания. Это он запрещает им – потому что «<i>брат от­ брата помогаемь, яко град тверд и высок</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Озлобившийся брат [<i>неприступнее</i>] крепкого города, и ссоры подобны запорам замка.</span></span>Притч. 18:20</a>).<br />Великое благо – собрание. Оно делает любовь пламеннее, а от неё происходят все блага; нет блага, которое не про­исходило бы от любви. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=10&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=10&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
