<div><p ><div>Похвалив их, он потом говорит: «<b>Итак не оставляйте упования вашего, которому предстоит великое воздаяние»</b>. Что го­воришь? Не сказал: «вы потеряли дерзновение ваше, приобретите его снова», – чтобы они не впали в отчаяние, – но: «вы имеете его, не теряйте», – чем сильнее воодушевляет их и придаёт им силы. Вы, говорит, имеете дерзновение, чтобы снова приобрести потерянное; для этого требуется больший труд, а не потерять имеющегося – не так. К Галатам он пишет напротив: «<i>Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>); и справедливо. Они оказывали беспечность, потому, для них нужна была речь более обличительная; а те (оказывали) некоторое малодушие, потому для них нужна была (речь) более снисходительная.<br /> <b>«Итак не оставляйте, – </b>говорит<b>, – упования вашего»; </b>следовательно, они имели великое дерзновение перед Богом. <b>«Которому предстоит, – </b>говорит<b>, – великое воздаяние»</b>. Что это значит? Мы, говорит, тогда получим его. Если же оно уготовано в будущем, то не должно искать его здесь. Потом, чтобы кто-нибудь не сказал: вот с нашей стороны все сделано, – он предупреждает такую мысль их и как бы так говорит: если вы знаете, что имеете на небесах имение лучшее, то ничего не ищите здесь; вы имеете нужду в терпении, а не в умножении подвигов, чтобы остаться при том же, чтобы не потерять данного вам; для вас не нужно ничего другого, кроме того, чтобы стоять, как стоите, чтобы, дошедши до конца, вы могли получить обещанное. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=10&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=10&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>