<p ><div>В предыдущем (апостол) доказал, что жертвы безполезны для совершенного очищения, что они были только прообразом и весьма недостаточны. Так как при этом предста­влялось ему возражение: если они прообразы, то почему они, с принятием истины, не перестали, не прекратились, но ещё приносятся (иудеями)? – то здесь он и решает это, показывая, что они уже не приносятся, как прообразы, и Бог не принимает их. Он опять доказывает это не из нового завета, но из пророков, приводя из древности сильнейшее свидетельство на то, что (жертвы) прекратились и перестали, и что (иудеи) совершенно напрасно приносят их, всегда противясь Духу Святому. При том усиленно доказывает, что они прекратились не теперь, но с самого пришествия Христова, или лучше, ещё прежде Его пришествия, – что не Христос положил конец им, но сначала они были отменены, а потом уже Он пришёл; прежде они, прекращены, и тогда последовало Его пришествие. Чтобы они не сказали: мы могли и без этой жертвы (Христовой) благоугождать Богу, – Он ожидал, пока жертвы обличатся сами собою, и тогда уже пришёл, потому что «<b>ни жертвы, – говорит, – ни приношения... – Ты не восхотел». </b>Этим он отвергнул всё и, сказав вообще, говорит и в частности: <b>«...ни всесожжений, ни жертвы за грех,</b> – которые приносятся по закону, <b>– Ты... не благоизволил»</b>. Приношением же было всё прочее, кроме жертв. <b>«Потом прибавил: вот, иду исполнить волю Твою, Боже».</b> О ком это сказано? Не о ком другом, как о Христе.<br /> Здесь (апостол) нисколько не обвиняет приносивших, показывая, что (Бог) не принимает жертв не за пороки их, как сказал он в другом месте; но потому, что наконец раскрылась недостаточность самого дела и обна­ружилось, что оно не имеет никакой силы и уже неблаговременно. Как же согласить это с частым приношением жертв? Не только, говорит, из частого (приношения их) видно, что они немощны и не приносят никакой пользы, но и из того, что Бог не принимает их, как бесплодные и бесполезные. То же самое выражено и в другом месте, когда сказано: <i>«ибо жертвы Ты не желаешь, – я дал бы ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо жертвы Ты не желаешь, - я дал бы ее; к всесожжению не благоволишь.</span></span>Пс. 50:18</a>). Отсюда очевидно, что не хочет их.<br /> Итак, не жертв хочет воля Божия, а отмены жертв; следовательно, нет воли (Божией) на то, чтобы они приносились. Что значит: <b>«исполнить волю Твою</b>»? Значит – предать Себя самого, – на это воля Божия.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=10&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=10&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
