<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>«Послушай, что говорит ученикам Господь: «<b>За кого люди почитают Меня, Сына Человеческого</b>?». Обрати особое внимание, что Он назвал Себя не Сыном Божиим, но Сыном Человеческим. И, услышав, что некоторые (почитают Его) за Иоанна, а некоторые за Илию, сказал им: «<i>А вы за кого почитаете Меня</i>?». Ответил Ему Петр, основание апостолов, и сказал: «<i>Ты - Христос, Сын Бога Живаго</i>». Господь же на это (сказал): «<i>Блажен ты, Симон Петр, сын Ионин, потому что не плоть и кровь</i>», — то есть, не человеческое размышление, — «<i>открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах</i>». Ибо, услышав о Сыне Человеческом, (Петр) исповедал Сына Божия. И что (еще сказал) ему? — «<i>Ты — Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=13&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Придя же в страны Кесарии Филипповой, Иисус спрашивал учеников Своих: за кого люди почитают Меня, Сына Человеческого?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Они сказали: одни за Иоанна Крестителя, другие за Илию, а иные за Иеремию, или за одного из пророков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он говорит им: а вы за кого почитаете Меня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал ему в ответ: блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:13-18</a>). Итак, если и ты, превзойдя естественное разумение, исповедуешь рожденного от Марии Сына Человеческого как Сына Божия, то Он всячески ублажит, КАК СВЯТОГО ПЕТРА, и ТЕБЯ, и созиждет все собрание твоих рассуждений НА СЕМ КАМНЕ ВЕРЫ, и врата ада не одолеют его. Как и оные узы Он, сойдя, разрешил (Своим) Святым Телом, чтобы спасти так нераздельно верующих Ему.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против Несториан XLIV </i></div><i></i></div></p>