<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div><i>Бога — </i>говорит <i>— никто не видал никогда; только Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он поведал Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>). Невидимого Отца поведает всем Сын, сущий в недре Его. Поэтому, Его знают те, кому открыл Сын, и опять Отец чрез Сына дает познание Своего Сына тем, кто любит Его. От Него был научен и познал Его Нафанаил, которому Господь дал свидетельство, что<i> Он истинный израильтянин, в котором нет лукавства</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Иисус, увидев идущего к Нему Нафанаила, говорит о нем: вот подлинно Израильтянин, в котором нет лукавства.</span></span>Ин. 1:47</a>). Израильтянин узнал своего Царя, почему и говорит Ему:<i> Равви! Ты Сын Божий, Ты Царь израилев.</i> От Него и Петр был научен и признал Христа Сыном Бога Живого, Который говорит:<i> Вот Сын Мой возлюбленный, к Которому благоволю: положу Дух Мой на Него, и возвестит народам суд. Не воспрекословит, ни возопиет, и никто не услышит на улицах голоса Его. Трости надломленной не переломит и льна курящегося не угасит, пока не приведет суда к победе, и на имя Его будут уповать народы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Нафанаил отвечал Ему: Равви! Ты Сын Божий, Ты Царь Израилев.</span></span>Ин. 1:49</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и мы уверовали и познали, что Ты Христос, Сын Бога живаго.</span></span>Ин. 6:69</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Се, Отрок Мой, Которого Я избрал, Возлюбленный Мой, Которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Мф. 12:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Ис. 42:1</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей, 3.11.6</div><br />***<br />Что касается тех, которые говорят, будто один только Павел познал истину, и ему (только) чрез откровение было открыто таинство... каким образом мог не знать (истины) Петр, коему Господь дал свидетельство, <b>что не плоть и кровь открыли ему, но Отец Небесный</b>?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей, 3.13.1-2</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div><b>Блажен ты, Симоне вар Иона</b>, изрек Петру Безгрешный, поелику Сам <b>Отец Мой небесный</b> открыл тебе это богословие (ибо никто не знает Сына кроме Отца, родившего Его, и Им — Сыном только знаемого, и Духа Святого, Который испытует и глубины Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Слово на преславное Преображение Господа нашего Иисуса Христа</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Но и прежде, вслед за укрощением бури, ученики исповедали Его Сыном Божиим, говоря: <i>«воистинну Божий Сын еси»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Бывшие же в лодке подошли, поклонились Ему и сказали: истинно Ты Сын Божий.</span></span>Мф. 14:33</a>), и, однако, не были названы блаженными. И некоторые другие веровали, что Он есть Бог, но никого из них не назвал блаженным. Что же нужно сказать на это? то, что все, исповедавшие Его Сыном Божиим и веровавшие, что Он есть Бог, полагали, что Он таков не по естеству и не в собственном смысле, а по усыновлению и по превосходству добродетели, подобно тому, как все святые называются сынами Божьими. Один только Петр истинно понимал, что Христос есть по естеству и в собственном смысле Сын Божий. Потому-то Христос, желая показать ученикам, что Петр один знал надлежащим образом и без всякого заблуждения исповедал Его, назвал его блаженным, как получившего Божественное откровение о Нем. <b>Плоть,</b> говорит, <b>и кровь</b>, т. е. человек, не руководили тобою при этом священном исповедании относительно Меня, но Отец Мой, – как достойным такого исповедания. Еврейское слово вар – означает сын. Утвердив это мнение Петра и показав, что он был научен Богом, смотри, каких благ удостаивает его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Христос, Спаситель наш, учит: «<i>Никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>). И святому Петру говорит: «<b>Не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал ему в ответ: блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах;</span></span>Мф. 16:17</a>). Отсюда видим, что для познания Бога нужно откровение. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма келейные и наставления". <br />Письмо 32. Как Бог познается и как может человек в истинное богопознание прийти?</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Плоть людская и кровь, помраченные грехом, упоподобленные трупу злом, умерщвленные смертью, не способны открыть Бога в Иисусе, видеть Бессмертного в смертном, Вечного во временном. Ни чувства, ни чувственный разум, ни что-либо плотское не может открыть тайну Иисусову. Тут необходимо непосредственное действие Божие на органы человеческого сознания. Тут благодать Божия преобразует ум человека в «<i>ум Христов</i>», и Дух Святой дарует человеку то, чего око человеческое не видело, и ухо человеческое не слышало, и сердце человеческое не предчувствовало (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=7&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но проповедуем премудрость Божию, тайную, сокровенную, которую предназначил Бог прежде веков к славе нашей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> которой никто из властей века сего не познал; ибо если бы познали, то не распяли бы Господа славы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но мы приняли не духа мира сего, а Духа от Бога, дабы знать дарованное нам от Бога,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> что и возвещаем не от человеческой мудрости изученными словами, но изученными от Духа Святаго, соображая духовное с духовным.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но духовный судит о всем, а о нем судить никто не может.</span></span>1 Кор. 2:7-15</a>). Блаженство Апостола Петра и заключается в том: Бог действует в душе его, в уме его, и он мыслит Богом, ощущает Богом, смотрит Богом, и поэтому открывает в Иисусе – Богочеловека и Мессию. Скорбь и беда, ужас и отчаяние опустошают душу человеческую, когда человек живет, думает, чувствует – плотью и кровью, когда руководствуется телесным, чувственным, преходящим. Подчеловек и недочеловек весь в этом, и поэтому не видит Богочеловека в Иисусе, и нет ему лекарства от смерти и самоубийственного ужаса. Гуманизм, европейский и азиатский, весь основан на человеке как на плоти и крови. Поэтому ему и не дается откровение Иисусовой тайны, ибо «<i>о семъ надобно судить духовно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>).<br /><br />Блажен Петр, ибо через него Бог Отец открыл главную истину личности Христовой. Святой Златоуст говорит: Слова Петровы выражают не человеческое мнение, но Божественное учение. И исполняется слово Спасителя: «<i>Никто не знаетъ Сына, кроме Отца; ниже Отца кто знаетъ кроме Сына, и кому Сынъ хочетъ открыть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, обратившись к ученикам, сказал: всё предано Мне Отцем Моим; и кто есть Сын, <i>не знает никто</i>, кроме Отца, и кто есть Отец, не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Лк. 10:22</a>). «<i>Никто не можетъ придти ко Мне, если не привлечетъ его Отец, пославшiй Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Никто не может придти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:44</a>). Значит учение Спасителя о Христопознании и Богопознании очень ясно: Сына можено познать только через Отца, и Отца можно познать только через Сына.</div></p></div>