<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>И Сам Господь ясно указывает, Кто пострадал [св. Ириней опровергает говорящих, что пострадал простой человек Иисус, а Сын Божий "улетел"]. Ибо когда Он спросил учеников:<i> «за кого люди почитают Меня, Сына Человеческого»?</i> и когда Петр отвечал: «<i>Ты Христос Сын Бога живого»</i>, и был Им одобрен, <i>«потому что не плоть и кровь открыли ему, но Отец, сущий на небесах»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Придя же в страны Кесарии Филипповой, Иисус спрашивал учеников Своих: за кого люди почитают Меня, Сына Человеческого?</span></span>Мф. 16:13</a>, 16-17), то показал, что Он, Сын Человеческий, есть Христос Сын Бога живого: «<b>ибо с того времени – </b>говорится <b>– Он начал открывать ученикам, что Ему должно идти в Иерусалим и много пострадать от священников, быть отвержену и распяту и в третий день воскреснуть»</b><a href="#654434_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Он, Который был признан Петром за Христа, Который назвал его блаженным, потому что Отец открыл ему Сына Бога живого, Он Сам сказал, что Ему должно много пострадать и быть распяту.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="654434_1" class="note-item" href="#654434_1">1</a> Слово: «быть отвержену» или вставлено Иринеем из Марка (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И начал учить их, что Сыну Человеческому много должно пострадать, быть отвержену старейшинами, первосвященниками и книжниками, и быть убиту, и в третий день воскреснуть.</span></span>Мк. 8:31</a>) и Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> сказав, что Сыну Человеческому должно много пострадать, и быть отвержену старейшинами, первосвященниками и книжниками, и быть убиту, и в третий день воскреснуть.</span></span>Лк. 9:22</a>) или было прежде в некоторых кодексах Матфея.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей, 3.18.4</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>С того времени, когда ученики твердо знали, что Он есть Сын Божий по естеству, Он начинает показывать, или предсказывать им, что Он должен претерпеть, чтобы, заранее зная это, они не соблазнялись во время страдания и не предполагали, что Он страдает по слабости природы. И как это можно было предполагать относительно Того, Который заранее знает, предсказывает и даже спешит пострадать?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Понятно тогда, что Спаситель запрещает Своим ученикам говорить о Нем как о Мессии, ибо для простого народа Его мессианство было бы непонятным, и было бы опасно открыть ему все тайны преждевременно. Евангелист благовествует: <b>Съ того времени Iисусъ началъ открывать ученикамъ Своимъ, что Ему должно идти въ Iерусалимъ и много пострадать отъ старейшинъ и первосвященниковъ и книжниковъ, и быть убиту, и въ третiй день воскреснуть</b> (стих 21). <b>Съ того времени?</b> С того времени, когда ученики исповедовали, что Иисус – Сын Божий, с того времени Иисус стал говорить ученикам о тайнах Своей личности. Но и тогда: <b>«они ничего изъ этого не поняли; слова сiи были для нихъ сокровенны, и они не разумели сказаннаго»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Но они ничего из этого не поняли; слова сии были для них сокровенны, и они не разумели сказанного.</span></span>Лк. 18:34</a>). Апостолы никак не могли пробиться через страдания Христовы до воскресения Его. Страдание Мессии было бессмысленным для них, ибо страдания смертные пролучают свой смысл и оправдание только в вокресении.<br /><br />Съ того времени Богочеловек открыто говорит о Своей смерти, страдании и воскресении. Почему съ того времени? Потому что Он открыл ученикам Своим в Своей личности предвечную тайну Церкви, тайну всепобеждающей Своей Богочеловеческой силы, которая разрушит смерть и преодолеет ад. И будет переживать райскую радость существования воскресением, воскресной силой, которой никакая смерть не может повредить. Но это как раз и есть то, чего человеческая логика, греховная и смертная, не может понять и принять.</div></p>