<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>"<i>Мы – посланники... Христовы, и как бы Сам Бог увещевает через нас: ...примиритесь с Богом</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак мы - посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</span></span>2 Кор. 5:20</a>). Ибо все таковые соблюли заповеди Христовы до смерти, продали свои имущества и раздали нищим, последовали за Христом через претерпение искушений, <b>погубили свои души</b> в мире ради любви Божией и приобрели их для жизни вечной. Приобретя же свои души, обрели они себя в умственном свете и таким образом в этом свете увидели неприступный Свет – Самого Бога, согласно написанному: "<i>Во свете Твоем мы увидим свет</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>). <br />Как же обрести то, что относится к душе? Внимай. Душа каждого из нас есть драхма, которую потерял не Бог, но каждый из нас, погрузив себя во тьму греха. Христос же, будучи истинным Светом, придя и встретив ищущих Его, даровал им видеть Его так, как знает только Он Сам. Это и означает <b>обрести душу свою</b> – увидеть Бога и в свете Его стать выше всякой видимой твари, и иметь Бога пастырем и учителем, ‹…›<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Послание об исповеди" § 17</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Сказал это и в десятой главе<a href="#654021_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; там найди и объяснение. Марк же (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее, а кто потеряет душу свою ради Меня и Евангелия, тот сбережет ее.</span></span>Мк. 8:35</a>) сказал: <i>Мене ради и Евангелия</i>, т.е. ради Меня и Моего учения.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="654021_1" class="note-item" href="#654021_1">1</a> См. [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сберегший душу свою потеряет ее; а потерявший душу свою ради Меня сбережет ее.</span></span>Мф. 10:39</a>]</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Человеколюбивый Господь благовествует: <b>Кто хочетъ душу свою сберечь, тотъ потеряетъ ее, а кто потеряетъ душу свою ради Меня, тотъ обрететъ ее</b> (стих 25). – Все, что принадлежит Христу, сделать своим с помощью святых таинств и святых добродетелей, живя в теле Христовом – Церкви, это и есть единственный способ, которым человек может сберечь душу свою для вечной жизни. Потерять душу свою через самораспинание, через страдания ради Христа, когда человек думает, вот – умру весь: «<i>Боже Мой, Боже Мой, для чего Ты меня оставил</i>?» и значит обрести ее; обрести ее очищенной, освященной, обессмертченной, вечной, охристовленной, обогочеловеченной. А кто хочет без Господа Христа сберечь душу свою, без Него сделать ее вечной и блаженной – потеряет ее. Две реальности самые ценные и самые важные: Бог и человек, Богочеловек и душа человеческая. Одним только Богочеловеком человек может обрести душу свою. Если он ее не ищет Им, то никогда ее не обретет. Поэтому христоборцы одновременно и душеборцы. Они, не признавая Христа, не признают души ни в себе, ни в людях около себя. Только Богочеловек дает человеку силы ощущать себя вечным, и сознавать себя вечным, и созидать себя вечным. Той же самой богочеловеческой силой он и в других людях найдет то, что вечно, что богочеловечно, что богообразно, что Божественно, что святотроично = душу. Кто не признает Бога, тот не признает и душу; кто отрицает Бога, отрицает и душу. Атеисты всегда также и апсихисты; безбожники всегда и бездушники. Надо исходить из этого чувства и сознания: все мое, все человеческое не стоит ничего без Христа; все это «тщета», все это сухой «сор» по сравнению с Христом: «все почитаю за соръ, чтобы приобресть Христа», Христа – «<i>для Которого я от всего отказался</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да и все почитаю тщетою ради превосходства познания Христа Иисуса, Господа моего: для Него я от всего отказался, и все почитаю за сор, чтобы приобрести Христа</span></span>Флп. 3:8</a>).</div></p>