<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Но Он сошел с неба и дал им земное знамение, чтобы их удержать в осознании телесного смирения; потому и говорит, что это – знамение Ионы. Господь сравнивает Себя по внешнему проявлению с тем, кого Он прежде отправил в Ниневию для проповеди покаяния в исполнение будущего Страдания. И вот страшной бурей Иона был сброшен с корабля и поглощен китом, а по прошествии трех дней живым был исторгнут наружу – чудовище не смогло удержать его внутри себя. Он не превратился в пищу, но противоестественным для природы человека способом он целым и невредимым вышел на открытый воздух. Он явился прообразом Господа. Так Господь показал, что это знамение Его силы было Божественно установленным и возвещало прощение грехов через покаяние. Ибо Ему предстояло вскоре быть изгнанным из Иерусалима шквалом нечистых духов и властью Понтия Пилата.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 16.2-З.</i><br /><i>SC 258:48-50.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Подобно тому как кит неспособен был переварить в своем чреве Иону или удерживать его живым внутри себя долгое время, так и всепожирающая смерть, хотя и, без сомнения, приняла Господа, но, будучи неспособной удерживать Его живым и неуловимым, на третий день исторгла Его, как и кит исторг Иону. Ибо смерть, привычная всегда поедать и переваривать мертвых, почувствовала тошноту и извергла Господа живым. И не могла она переварить Его, ибо Он был камнем — как говорит апостол: <i>камень же был Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>). Кит проглотил и исторг из себя одного Иону; смерть же, захватив Господа, извергла из себя не одного Его, но с Ним многих. Ведь мы читаем, что вместе с Господом воскресли многие тела святых. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 54.3.</i><br /><i>C1.0218, 54.36; CCSL 9a:463-464.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Род лукав и прелюбодейный знамения ищет: и знамение не дастся ему, токмо знамение Ионы пророка</b>. Совершенно то же самое сказано и объяснено в двенадцатой главе. Обрати внимание на ожесточение их: зная об Ионе и слыша эти слова как прежде, так теперь, они не пожелали спросить и узнать, что означает это чудо, о котором Он говорит; они только искушали, как сказано. Поэтому, оставив их, ушел.<br /><b>И оставль их, отыде</b>. А Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, оставив их, опять вошел в лодку и отправился на ту сторону.</span></span>Мк. 8:13</a>) говорит, что, войдя опять в лодку, Он отправился на ту сторону.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Прямое следствие сказанного заключается в том, что фарисеи и саддукеи, требуя у Господа знамения с неба, требовали чуда в характере чудес антихриста. Тем, что они требовали именно такого чуда, объясняется поведение Господа в отношении к их требованию. Однажды, при таком требовании, Богочеловек выразил глубокое огорчение, отказал в требовании более нежели с решительностью, не захотел уже пребывать с позволившими себе требование, удалился от них. В другой раз Он дал им следующий грозный ответ: <b> «род лукавый и прелюбодейный ищет знамения; и знамение не дастся ему, кроме знамения Ионы пророка»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И приступили фарисеи и саддукеи и, искушая Его, просили показать им знамение с неба.</span></span>Мф. 16:1</a>, 4; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=38&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда некоторые из книжников и фарисеев сказали: Учитель! хотелось бы нам видеть от Тебя знамение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но Он сказал им в ответ: род лукавый и прелюбодейный ищет знамения; и знамение не дастся ему, кроме знамения Ионы пророка;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> ибо как Иона был во чреве кита три дня и три ночи, так и Сын Человеческий будет в сердце земли три дня и три ночи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Ниневитяне восстанут на суд с родом сим и осудят его, ибо они покаялись от проповеди Иониной; и вот, здесь больше Ионы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Царица южная восстанет на суд с родом сим и осудит его, ибо она приходила от пределов земли послушать мудрости Соломоновой; и вот, здесь больше Соломона.</span></span>Мф. 12:38-42</a>). Родом названы все, требовавшие знамения по сродству между собою в духе; названы родом прелюбодейным, потому что вступили в общение с сатаною духом своим (<i>"Благовестник". Объяснения приведенных мест из святого Евангелия</i>), расторгнув общение с Богом; названы родом лукавым, потому что, сознавая чудеса Богочеловека, они притворялись не сознающими их; уничижая и хуля чудеса Божии, они просили чуда соответственно своему несчастному настроению, своему духу. Прошение знамения с неба было не столько прошением чуда, сколько насмешкою над чудесами Богочеловека и выражением невежественного, превратного понятия о чудесах. Знамением Ионы пророка, по объяснению Самого Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> ибо как Иона был во чреве кита три дня и три ночи, так и Сын Человеческий будет в сердце земли три дня и три ночи.</span></span>Мф. 12:40</a>), означались знамения, сопровождавшие смерть и воскресение Его. Тогда дано было Божие знамение с неба! Тогда солнце, увидев распятым Господа, померкло в самый полдень; наступила повсеместная глубокая тьма, продолжавшаяся три часа; завеса храма Иерусалимского разорвалась сама собою надвое, с верхнего края до нижнего; произошло землетрясение; расселись камни, отверзлись гробы; многие святые воскресли и явились многим в святом городе (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> и померкло солнце, и завеса в храме раздралась по средине.</span></span>Лк. 23:45</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> От шестого же часа тьма была по всей земле до часа девятого;</span></span>Мф. 27:45</a>, 51-53). При самом воскресении Господа снова последовало землетрясение; светоносный ангел сошел с неба ко гробу Господа как свидетель воскресения, поразил ужасом стражей, приставленных ко гробу искателями знамения с неба (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, сделалось великое землетрясение, ибо Ангел Господень, сошедший с небес, приступив, отвалил камень от двери гроба и сидел на нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вид его был, как молния, и одежда его бела, как снег;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> устрашившись его, стерегущие пришли в трепет и стали, как мертвые;</span></span>Мф. 28:2-4</a>). Стражи возвестили о совершившемся воскресении Господа иудейскому Синедриону. Он, получив знамение с неба, выразил к нему пренебрежение и ненависть, какие выражал ко всем предшествовавшим чудесам Богочеловека, подкупил стражей, вместе с ними озаботился покрыть мраком лжи Божие чудо (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=11&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же они шли, то некоторые из стражи, войдя в город, объявили первосвященникам о всем бывшем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сии, собравшись со старейшинами и сделав совещание, довольно денег дали воинам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и сказали: скажите, что ученики Его, придя ночью, украли Его, когда мы спали;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и, если слух об этом дойдет до правителя, мы убедим его, и вас от неприятности избавим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Они, взяв деньги, поступили, как научены были; и пронеслось слово сие между иудеями до сего дня.</span></span>Мф. 28:11-15</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь". Т. 4 <br />Беседа в понедельник двадесять девятой недели<br />О чудесах и знамениях</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Но они именно этого знамения злонамеренно не замечают. Поэтому Господь: <b>оставивъ ихъ, отошелъ</b>.<br /><br />Знаменiе съ неба? Разве Сам Господь Христос не есть величайшее знамение с неба; и каждое Его дело, и каждая мысль, и каждое слово, все это осколок неба, все – знамение с неба. Кто не видит в Нем Бога и небо, не увидит их нигде, ни на небе, ни на земле. И сама земля разве не есть знаменiе съ неба? Разве все, что есть на ней, не живет небом? Разве по всему, что принадлежит ей, не разлито небо и небесное? Остается земным слепцам еще одно, величайшее и завершающее знамение с неба: смерть и воскресение из мертвыхх Богочеловека. Тот, кого и это знамение не привлечет к небу и Богочеловеку, безнадежно слеп, глух и мертв духовно. Поэтому Спаситель с негодованием отвергает требование фарисеев и саддукеев как рода лукавого и прелюбодейного.</div></p></div>