<div><p ><div>Первый Иисус Навин рассек Иордан, и слушай, как. Не остановил струи источников, но обратил воду назад, как свидетельствует псаломопевец словами: <i>«Что с тобою, море, что ты побежало, и [с тобою], Иордан, что ты обратился назад?» («что ти есть море, яко побегло еси, и тебе Иордане, яко возвратился еси вспять»)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Что с тобою, море, что ты побежало, и [с тобою], Иордан, что ты обратился назад?</span></span>Пс. 113:5</a>). То, что позади, сделалось источниками. Спаситель, освобождая наш род от течения к смерти, делает, что он более не течет к смерти, но возвращается к древним живым корням, не разрешается в Мертвое море. Итак, восстановляется смертная природа в древний вид. Ни один рассекатель Иордана не является без некоторого символа. Иисус Навин рассек с кивотом, Илия с милотью, Елисей рассек опять с милотью учителя. Так как смертная природа не достаточна была сама по себя остановить течение, то входить Иисус (Навин) первый, с именем Владыки, неся с собой кивот, символ Владычного тела. И оказывается, Иордан ни Иисуса не почтил, (как) только человека, разумею Навина, ни Иудеев не устыдился, ни перед священниками не поворотился. И чтобы показать, что не народу он уступает, но кивот уважает, Иисус говорит:<i> «Вот, ковчег завета Господа всей земли пойдет пред вами чрез Иордан</i>;<b> и как только стопы ног священников, несущих ковчег Господа, Владыки всей земли, ступят в воду Иордана, вода Иорданская иссякнет» </b>( <i>«се кивот... Господа всея земли преходит Иордан:</i> <b>и будет егда почиют ноги жерцев воздвизающих кивот ...Иордан ...оскудеет» </b>) (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> вот, ковчег завета Господа всей земли пойдет пред вами чрез Иордан;</span></span>Нав. 3:11</a>, 13); не священников уважает, но кивот. И слушай, почему так. Спрашивает его Давид словами: «<i>Что с тобою, море, что ты побежало, и [с тобою], Иордан, что ты обратился назад?» ( «что ти есть море, яко побегло еси, и тебе Иордане, яко возвратился еси вспять?» )</i> На это создание отвечает словами: <i>«Пред лицем Господа трепещи, земля» ( «от лица Господня подвижеся земля» </i>) (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Пред лицем Господа трепещи, земля, пред лицем Бога Иаковлева,</span></span>Пс. 113:7</a>). <br /> Лицом Господа был вид ковчега. Чем был кивот для закона, скрижалей, стамны и жезла, тем была плоть Владычная для необъятного божества, как в кивот носившая божество. Об этом святом кивоте говорил блаженный Давид: <i>«Стань, Господи, на место покоя Твоего, — Ты и ковчег могущества Твоего» («воскресни, Господи, в покой твой, ты и кивот святыни твоея»)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Стань, Господи, на [<i>место</i>] покоя Твоего, - Ты и ковчег могущества Твоего.</span></span>Пс. 131:8</a>). И смотри, что он делает: Иордан высох, не потеряв своих струй, но отступив к древним корням.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О реке Иордан</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>