<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Хорошо пророк употребил в начале слово «<b>доколе</b>», желая показать, что они упорно пребывают в неправде, и не замечают долготерпения Божия, и совершенно не обращают внимания, что время бежит и проходит, по истечении которого наступит казнь для неправедных. Потому они и судят неправедно и оказывают лицеприятие грешникам, тогда как повсюду следовало бы ставить лицо Бога, который желает правды и потому в каждом суде представляет Свое лицо, почему Моисей и говорил: «<i>не бойтесь лица человеческого, ибо суд — дело Божие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> не различайте лиц на суде, как малого, так и великого выслушивайте: не бойтесь лица человеческого, ибо суд - дело Божие; а дело, которое для вас трудно, доводите до меня, и я выслушаю его.</span></span>Втор. 1:17</a>). Почему пророк говорит: «<b>лицеприятствовать грешникам</b>»? Потому что всякий, старающийся извратить правду и настроить суд против ближнего, на самом деле есть грешник, хотя бы и представлялся праведным. Псалмопевец вводит перемену тона, потому что переменяет порицание на увещание. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 81.<br />В PG 55, 731-732 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Здесь должно отвне подразумевать: говоря, и читать так: Бог стал в сонме Богов и среди (народа) рассудит богов, говоря: <i>доколе судить вам неправду</i>, то есть судить неправедно. Или, если выражение «<i>доколе судить вам</i>» принимать за выражение: оправдывать вам; то он говорит: доколе неправедно оправдывать вам неправедных. Глагол за сим: <i>принимать</i> вам, значит: уважать, и полная мысль будет такая: доколе уважать вам и стыдиться лиц неправедных и посему оправдывать их. И Моисей говорит в законе: <i>не смотрите на лица на суде, (но) малому и великому суди, не стыдись лица человеческого, ибо суд Божий есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> не различайте лиц на суде, как малого, так и великого выслушивайте: не бойтесь лица человеческого, ибо суд - дело Божие; а дело, которое для вас трудно, доводите до меня, и я выслушаю его.</span></span>Втор. 1:17</a>). А лицеприятным называется тот, кто боится неправедных людей, по причине преимущества и достоинства их, как говорит <i>Ориген</i>: принимающий лица есть тот, кто уважает преимущество неправедных.</div></p>