<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Не говорит: судите праведнику, или пророку, или священнику, относительно которых Бог дает такое повеление: «<i>не прикасайтесь к помазанным Моим и пророкам Моим не делайте зла</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> "не прикасайтесь к помазанным Моим, и пророкам Моим не делайте зла".</span></span>Пс. 104:15</a>), а сиру, говорит, и убогу, смиренному и нищему. Почему? Потому, что они обычно терпят обиды, как и Павел говорил: «<i>для чего бы вам лучше не терпеть лишения</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И то уже весьма унизительно для вас, что вы имеете тяжбы между собою. Для чего бы вам лучше не оставаться обиженными? для чего бы вам лучше не терпеть лишения?</span></span>1 Кор. 6:7</a>). Между тем для них крайне тяжело терпеть обиды вследствие слабости, происходящей от возраста, и бедности. Поэтому законодатель особенно и заботится о них.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 81.<br />В PG 55, 731-732 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Производите, говорит, праведный суд сиротам и нищим, которые бывают обижаемы, и не презирайте их, а равно и смиренных и бедных, – где бедным и нищим называет или одного и того же, или нищим того, кто прежде был богат, а потом лишился богатства; а бедным того, кто трудами своих рук приобретает нужное, как мы сказали в 11-м псалме, при изъяснении слов: <i>ради страдания нищих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ради страдания нищих и воздыхания бедных ныне восстану, говорит Господь, поставлю в безопасности того, кого уловить хотят.</span></span>Пс. 11:6</a>) (1) <br />_________________<br /><br />(1) Посему и Великий <i>Василий</i> говорит: Поелику человеческий род презирает бедных; то посему Писание иногда говорит нам: судите сироте, как неимущему попечителя и отца, и оправдите вдовицу – лице, презираемое в жизни многими по причине бессилия, ибо вдовство удобопопираемо для склонных к их обидам, а теперь: судите сироте и нищему, из которых и тот и другой требует помощи, первый как не могущий по причини незначительного возраста, как не могущий предать обижающих суду, а второй по бедности, как не имеющий сил защищать свои права. Итак вы, которым вверен суд, вступитесь в дело сих обижаемых и лишенных защитников, и восполните от себя то, чего недостает у них по возрасту, чтоб иметь похвалу Иова: я был отцом бессильным. В духовном значении, поелику делающий грех рожден от диавола, то кто устранил себя добровольно от родства с ним, осиротев, к величайшему своему блаженству, без злого сего отца, тот должен получить от нас надлежащее попечение. Слова <i>Исихия</i>: не говорит: судите праведному, или пророку, или священнику, к которым столь много возбуждает внимания в других, и заповедуя не делать им вреда, а говорит: не прикасайтесь к помазанникам моим и с пророками моими не поступайте худо, но (судите) сироте и нищему, смиренному и бедному; почему? Потому что первым прилично терпеть обиды, а для последних подвергаться обиде по причине бессилия их, зависящего от возраста и нищеты не легко; почему законодатель и оказывает им больше снисхождения (в изд. своде).</div></p></div>