<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Пророк указывает не на настоящее наследие, а на будущее. Поэтому он и молит Бога восстать и судить землю, т. е. человека. Когда Он воскреснет, то наследует все народы. Всем Он даст соответствующий жребий: один — смиренным, другой — целомудренным, иной — милостивым, иной — блудникам, иной — высокомерным, иной — корыстолюбцам. Языками в данном случае пророк назвал не различные роды языков, а разные роды жизни.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 81.<br />В PG 55, 731-732 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Сии слова беспрекословно пророчествуют о воскресении Христа из мертвых. По словам <i>Диодора</i> пророк Давид здесь просит Христа, чтоб Он воскрес из гроба и судил праведно чрез Апостолов всю землю, над которою Он поставил их начальствующими, то есть, чтобы сделал защиту всей земле, осудив и изгнав из нее начальника миpa – диавола, который имел ее в порабощении заблуждении идолопоклонства и всякому роду зла. Он сказывает и о причине сей защиты: Ты, говорит, Господи, получишь наследство у всех народов, согласно с сказанным: <i>дам Тебе народы в достояние Твое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>). А наследство Христово суть те, которые уверовали в Него из всех народов (1).<br />_______<br /><br />(1) <i>Другой</i> говорит, что Давид сказал выше изложенные слова к судиям от лица своего. Слова <i>Феодорита</i>: За сим, сильно обличив неправедных судей, пророк молит истинного и праведного Судию произвесть суд над вселенною. Слова <i>Исихия</i>: Пророк говорит не о настоящем наследстве, а о будущем; почему просит Бога восстать и судить землю, т. е. человека, который воставши наследствует у всех народов. Ибо Он даст приличный жребий всем, один смиренным, другой целомудренным, иной милостивым, другой гордым, и иной любостяжательным. Ибо народами в настоящем месте назвал не по различиям языков, но жизней.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div> И о воскресении (Христовом) сказал Давид: «<b>Восстань, Боже, суди землю, ибо ты наследуешь среди всех народов».</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 986</div></div></p></div>