<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>Вопрос:<br /><br />По какому признаку иудеи делили животных на чистых и нечистых?<br /><br />Деление животных на чистых и нечистых, установленное ветхозаветным законом, имело духовно-воспитательное значение. Это деление было частью законодательства, касавшегося ритуальной чистоты. Законы Моисея о чистоте и нечистоте имели целью отделить народ Божий от язычников, религия которых была духовно нечистой, неистинной. Нечистых животных нельзя было употреблять в пищу (см.: Лев. 11; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не ешь никакой мерзости.</span></span>Втор. 14:3</a> и след.) и приносить в жертву Богу (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=27&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Если же скот нечистый, то должно выкупить по оценке твоей и приложить к тому пятую часть; если не выкупят, то должно продать по оценке твоей.</span></span>Лев. 27:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=18&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Все, разверзающее ложесна у всякой плоти, которую приносят Господу, из людей и из скота, да будет твоим; только первенец из людей должен быть выкуплен, и первородное из скота нечистого должно быть выкуплено;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а выкуп за них: начиная от одного месяца, по оценке твоей, бери выкуп пять сиклей серебра, по сиклю священному, который в двадцать гер;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> но за первородное из волов, и за первородное из овец, и за первородное из коз, не бери выкупа: они святыня; кровью их окропляй жертвенник, и тук их сожигай в жертву, в приятное благоухание Господу;</span></span>Чис. 18:15-17</a>).<br /><br />Учение о чистоте теснейшим образом связано с ветхозаветным пониманием святости. Те и другие законы обращены к человеку, составляющему единство тела и души. Напротив, всякая нечистота, имевшая прямое отношение к телу, ассоциировалась с грехом, нравственной немощью.<br /><br />Из млекопитающих животных считались нечистыми жующие жвачку и имеющие нераздвоенные копыта (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> только сих не ешьте из жующих жвачку и имеющих раздвоенные копыта: верблюда, потому что он жует жвачку, но копыта у него не раздвоены, нечист он для вас;</span></span>Лев. 11:4</a>). Из обитателей вод нельзя было употреблять в пищу тех,<i> «у которых нет перьев и чешуи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а все те, у которых нет перьев и чешуи, в морях ли, или реках, из всех плавающих в водах и из всего живущего в водах, скверны для вас;</span></span>Лев. 11:10</a>).<br /><br />Исследователи затрудняются ответить на вопрос, почему в богооткровенном Моисеевом законодательстве использованы именно эти признаки. Есть предположение, что Господь, давая пророку Моисею данные постановления, учитывал исторически сложившиеся у евреев особенности употребления в пищу определенных животных. Другая гипотеза сводится к мысли, что в этих постановлениях учитывались причины гигиенические и медицинские. В любом случае тема эта не принципиальная. Самое главное было в том, что эти постановления достигали духовно-нравственных целей. Римский историк Тацит (ок. 58 – ок. 117 по Р.Х.) свидетельствует, что иудейские законы о чистой и нечистой пище воздвигли великую преграду между иудеями и другими народами (см.: Тацит Корнелий К. История. V).<br /><br />Все ветхозаветные пищевые предписания (кроме запрета вкушать кровь) были отменены Собором апостолов в Иерусалиме: <i>«Ибо угодно Святому Духу и нам не возлагать на вас никакого бремени более, кроме сего необходимого: воздерживаться от идоложертвенного и крови, и удавленины, и блуда, и не делать другим того, чего себе не хотите» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо угодно Святому Духу и нам не возлагать на вас никакого бремени более, кроме сего необходимого:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> воздерживаться от идоложертвенного и крови, и удавленины, и блуда, и не делать другим того, чего себе не хотите. Соблюдая сие, хорошо сделаете. Будьте здравы".</span></span>Деян. 15:28-29</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Вопросы священнику на Pravoslavie.Ru<br /></div></div></p></div>