<p ><div>Если Сын истинно говорил: <b>Отче, аще возможно, да мимоидет чаша сия</b>; то не только обнаружил Свою боязнь и немощь, но и думал, что есть нечто невозможное и для Отца. Ибо слова: аще возможно, показывали сомневающегося, а не уверенного, что Отец может спасти Его. Почему же бы Дарующий жизнь и мертвым не мог тем паче сохранить жизнь живым? Для чего Воскресивший Лазаря и многих мертвых не дает жизни Сам Себе, но просит жизни у Отца, со страхом говоря: <b>Отче, аще возможно, да мимоидет чаша сия</b>? И если не по Своей воле умер; то не <i>смирил Себя</i>, и не <i>был послушлив</i> Отцу <i>даже до смерти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>); то не Сам Себя предал, как говорит Апостол: <i>давшаго Себе избавленье по гресех наших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который отдал Себя Самого за грехи наши, чтобы избавить нас от настоящего лукавого века, по воле Бога и Отца нашего;</span></span>Гал. 1:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> предавший Себя для искупления всех. <i>Таково было</i> в свое время свидетельство,</span></span>1 Тим. 2:6</a>). Если же умер по Своей воле; то для чего было нужно говорить: <b>Отче, аще возможно, да мимоидет чаша сия</b>? Поэтому слова сии разуметь должно не о Нем, но о тех, которые имели согрешить против Него, чтобы они не согрешили. За них и распятый говорил Он: <i>Отче отпусти им: не ведят бо, что творят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>). Поэтому сказанного по домостроительству не должно принимать за сказанное просто.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Опровержение на защитительную речь злочестивого Евномия. (Против Евномия)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
