<p ><div><b>Ввела его в дом матери моей и в чертог зачавшей меня</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но едва я отошла от них, как нашла того, которого любит душа моя, ухватилась за него, и не отпустила его, доколе не привела его в дом матери моей и во внутренние комнаты родительницы моей.</span></span>Песн. 3:4</a>; LXX). Что же есть жилище Всесвятого Духа (ведь Он породил невесту), если не Божий храм, напоминающий вышний Иерусалим, войдя в который дерзают собеседовать с Женихом те, кто сподобился звания невесты? И там она говорит: ...<b>поила бы тебя ароматным вином, соком гранатовых яблоков моих</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Повела бы я тебя, привела бы тебя в дом матери моей. Ты учил бы меня, а я поила бы тебя ароматным вином, соком гранатовых яблоков моих.</span></span>Песн. 8:2</a>). <b>Ароматным вином</b> она называет учение, обустроенное по Божьей благодати так, что оно снабжено пряностями и стало благоуханным. Под <b>соком гранатовых яблок</b> она подразумевает пользу, происходящую от плодов любви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Феодорит Кирский, <i>На Песнь Песней</i> 8<br />TLG 4089.25, 81.201.13-25. </span></div><br /><br />***<br />Песн. 8:1 <b>Кто даст тя, Брате мой, ссуща сосцы матере моея? обретши Тя вне целую Тя, и ктому не уничижат мене</b>. <br />Песн. 8:2 <b>Пойму Тя, введу Тя в дом матере моея и в ложницу заченшия мя: тамо мя научиши: напою Тя от вина с вонями строенаго, от воды яблок моих</b>. <br />И Сам Жених, как человек, принял Благодать Святого Духа. Ибо о нем сказано: «<i>Отроча же растяше и крепляшеся духом, исполняяся премудрости: и благодать Божия бе на нем</i>» (Лк. 2:40) Итак Невеста, изумленная неизреченным человеколюбием Его, что и Он «<b>ссал сосцы матере ея</b>», говорит: Ты, по причине особенной благости Своей принявший естество мое, те же, которые и я, сосал сосцы, и сосал не потому, чтобы имел в сем нужду, но для того, чтобы меня научить, каким образом мне должно сосать млеко учения. «<b>Кто даст тя, Брате мой, ссуща сосцы матере моея? обретши Тя вне целую Тя, и ктому не уничижат мене</b>.» Я, уязвленная Твоей любовью, не только в чертоге и на ложнице, но и вне открыто повергнусь в объятия Твои, облобызаю Тебя, и за сие никто не будет поносить меня, если узнает только горячность мою к Тебе. Но обретши Тебя, «<b>пойму Тя, введу Тя в дом матере моея</b>.» Домом называет Священный Храм, образ Горнего Иерусалима – «<b>тамо</b>» «<b>напою Тя от вина с вонями строенаго, от воды яблок моих</b>.» Под вином строеным разумеет учение, исполненное благодатью и как бы облагоуханное ароматами, а под водою яблок – пользу, происходящую от плодов любви. В сих словах изъясняясь Невеста с Женихом, вещает к отроковицам:<br /><br />Песн. 8:3 <b>Шуйца его под главою моею, и десница его обымет мя</b>.<br /><br />Я не страшусь угроз наказаний, осыпана благословениями Жениха. Для сего Он шуйцу положил под главой моей, а дейницей обнял меня.<br /><br />Песн. 8:4 <b>Заклях вас, дщери Иерусалимския, в силах и в крепостех сельных: аще подвижете и воздвижете любовь, дондеже аще восхощет</b>.<br /><br />Вам надлежит беспрестанно возбуждать любовь, дабы усерднее восжелать Его, и дабы как Он сам хочет, простираться к совершенству. Отроковицы, выслушав сие и узревши всю лепоту ее, удивляются и говорят:<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на книгу Песнь Песней Соломона</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=8&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
