<p ><div>Приобрети и ревность, ведь тогда ты не допустишь, чтобы другая оказалась у тебя в большем почете и чтобы что-то скрывать, но будешь стремиться, чтобы лишь только та была с тобой близка: <b>люта, как преисподняя, ревность</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Положи меня, как печать, на сердце твое, как перстень, на руку твою: ибо крепка, как смерть, любовь; люта, как преисподняя, ревность; стрелы ее - стрелы огненные; она пламень весьма сильный.</span></span>Песн. 8:6</a>) и трудно преодолима, название <b>преисподней</b> понимая согласно устойчивому представлению и приложив это слово к смерти. Столь же крепка и любовь, поскольку, прежде всего, окрылена, а вокруг крыльев полыхает огонь и искры мечет. Что же может стать сильнее ее, воспламененной до такой степени? И огонь ее неугасим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Феодорит Кирский, <i>На Песнь Песней</i> 8<br />TLG 4089.25, 81.205.13-25. </span></div><br />***<br />Жених к Невесте вещает: «<b>положи мя яко печать на сердцы твоем, яко печать на мышце твоей</b>.» Сердцем именует умозрительную силу души, а мышцей – деятельную. Итак хочет, чтоб она во всех своих умопредставлениях и действиях имела Его целью. Сие тебе нетрудно учинить, если только сохранишь ко Мне любовь, которая крепка, как смерть. Смерть по преступлении Адама над всем господствует, (Рим. 5:14) так Любовь все побеждает – даже и смерть самую. Питай также ревность. С ревностью ты не попустишь, чтобы кто-нибудь тебя превзошел, кто-нибудь другой предвосхитил у тебя соединение со Мною. Ибо «<b>жестока, яко ад, ревность</b>.»<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на книгу Песнь Песней Соломона</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=8&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
