<p ><div><b>Устыдись, Сидон</b><br />Наконец, если наши действия и дела соотносятся с полученной нами при рождении судьбой, а не с нравственными принципами, то почему изданы законы и обнародованы права, по которым дурным людям назначается наказание, а невинным предоставляется безопасность? Почему земледелец работает, а не предпочитает ждать, когда ему удастся по данной ему при рождении привилегии без труда привезти плоды в закрома амбаров? Если он так рожден, что к нему без усилий притекают богатства, то пусть ждет, чтобы ему без всякого семени земля добровольно приносила доходы, пусть не проводит сошником борозды по пашне, не берет в руки кривой серп, не принимает на себя расходы по сбору винограда, но пусть без принуждения ему во все сосуды льются, стекая, вина, пусть ягода не привитой лесной оливы без принуждения источает оливковое масло! И пусть не дрожит перед угрозой собственному спасению, подстерегающей его в открытом море, купец, на которого и в праздности может по некоему, как говорят, врожденному везению свалится богатство.<br />Но не таковы мнения всех. Земледелец без устали бороздит землю зарывающимся в нее плугом, нагим пашет, нагим сеет, нагим на току в зной молотит хлеба, созревшие под горячим солнцем. И торговец, хотя и терпеть не может дующий юго-восточный ветер, на ненадежном, как правило, корабле бороздит море. Поэтому пророк, осуждая их бесстыдство и безрассудство, говорит: <i>Устыдись, Сидон, изрекло море.</i> То есть если на вас не действуют опасности, пусть хотя бы стыд остановит вас и смутит скромность. <i>Устыдись, Сидон</i>, в котором нет места добродетели, нет заботы о спасении, нет юношества, посвятившего себя военному делу для защиты родины и обученного обращению с оружием, но одно лишь беспокойство о прибыли, одно лишь усердие в торговле.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Шестоднев 4.4.19. Cl. 0123, 4.4.19.126.5.</i></span></div><br />***<br />Это словно глас утомленной стихии, говорящей: <i>Устыдись,Сидон,</i> то есть: «О торговец, ты порицаешь мои волны, хотя сам куда беспокойнее них. Проникнись хотя бы стыдом, поскольку на тебя не действует опасность. Ветра более скромны, чем ваша алчность. Они порой пребывают в праздности, вы в вашей устремленности к прибыли никогда не успокаиваетесь. И когда буря отдыхает, никогда не отдыхают ваши корабли. Вспенивается вода под веслом, как только ее перестает волновать ветер.<i> Не мучилась я родами,</i> - говорит, - <i>и не рождала, и не воспитывала юношей</i>. Почему тревожат меня те, которых я не знаю, которых не признаю». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Гелии и посте 19.71. Cl. 0137, 19.71.454.15.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=20&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=23&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
