<div>(евр. 2-5). Если в <a href='B:410 1:15'>Наум 1:15</a> (евр. 2:1) была речь только о вестнике гибели Ниневии и спасения Иудеи, то теперь пророк живо созерцает и наглядно изображает самое исполнение суда Божия над Ниневией, описывая будущие события как бы совершающиеся пред его глазами. Соединенные силы врагов (вавилонян и мидян), идущих против Ниневии, пророку представляются <i>сокрушителем</i> или <i>молотом</i> (евр. <i>мефиц, маппец, ср.</i> <a href='B:300 51:20'>Иер 51:20</a>. <a href='B:240 25:18'>Притч 25:18</a>), готовым нанести Ниневии решительный смертельный удар (поскольку в Библии - <a href='B:300 51:20'>Иер 51:20</a>; <a href='B:240 25:18'>Притч 25:18</a>, и на ассирийских памятниках молот является в числе военных орудий, понятен образ <i>молота</i> в отношении Навуходоносора, <a href='B:300 51:20-23'>Иер 51:20-23</a>, как и позднейших сильных и разрушительных завоевателей вроде гунна Аттилы). Вместе с тем, пророк с горькою иронею советует Ниневии спешить принять меры защиты: тщательно оберегать свои твердыни и укрепления, поставить на возвышенных местах стражу (<i>ср.</i> <a href='B:420 2:1'>Авв 2:1</a>; <a href='B:290 21:6'>Ис 21:6</a>) для наблюдения, каким путем придет неприятель и с какой стороны он сделает нападение; кроме того, ввиду чрезвычайной силы и храбрости врагов, войско Ниневии должно быть совершенно готово к страшной войне, собрать все свои силы и не терять присутствия духа (такая полная боевая готовность выражается здесь двумя родственными оборотами речи: "укрепить (или препоясать) чресла" (<i>ср.</i> <a href='B:290 5:27'>Ис 5:27</a>; <a href='B:220 38:3'>Иов 38:3</a>; <a href='B:220 40:2'>Иов 40:2</a>) и "собраться с силами"). Но все эти меры, по глубокому убеждению пророка, будут бесплодны и напрасны.<p/>LXX вместо <i>мефиц</i> ст. 1 читали, вероятно, мефiах (от <i>пуах</i>), почему и перевели <b>εμρυσων</b>, <i>слав.</i> <i>вдыхаяй (в лице твое)</i>, что блаж. Феодорит относит к дарованию Богом новой жизни иудеям после гибели ассириян: "виновник сего для тебя Бог, который мановением своим, как бы неким дуновением, их сокрушил, а тебя освободил от их владычества" (с. 11). Но более естественным, лучше отвечающим контексту речи, является чтение еврейского текста, в котором обращение не к Иудее, а к Ниневии.</div>