<div>С 1-3 ст. идет обычное у пророка Исаии в торжественных случаях поэтически-образное, и потому довольно многословное, вступление в речь или, точнее, обращение к адресатам речи, с общим указанием и самого предмета ее.<p/><i>Жаждущие! идите все к водам...</i> В сухом и жарком климате Палестины (где жил и действовал пророк Исаия), обычно страдающей от сильных засух и недостатка влаги, образ чистого, холодного ключа и его освежающих вод был особенно ясен и убедителен для всех. Но что это именно был только образ, дававший представление о другой воде, - о "воде спасения" - это видно из раннейших слов самого пророка Исаии: - <i>"и в радости будете почерпать воду из источников спасения"</i> (<a href='B:290 12:3'>Ис 12:3</a>), или: <i>"ибо Я изолью воды на жаждущее и потоки на иссохшее; изолью дух Мой на племя твое...</i>" (<a href='B:290 44:3'>Ис 44:3</a> <i>ср.</i> <a href='B:290 41:17'>Ис 41:17</a> и др.); и в особенности ясно из слов Господа Иисуса Христа, который Свою известную проповедь о спасении, сказанную в праздник Преполовения, начал с раскрытия того же самого образа: <i>"кто жаждет, иди ко Мне и пей"</i> (<a href='B:500 7:37'>Ин 7:37</a>). А в другом месте, в беседе с женой самарянкой Он поясняет, что эта "вода" - <i>"которую Я дам, делается источником воды, текущей в жизнь вечную"</i> (<a href='B:500 4:14'>Ин 4:14</a>).<p/><b>Примечание</b>. В этот день, церковь наша с воспоминанием об освящении от ангела воды в купели Силоамской соединяет воспоминание учения Иисуса Христа о воде живой, т. е. о Святом Духе (<a href='B:500 7:38'>Ин 7:38</a>), и при этом молится Господу о напоении всех жаждущих спасения водами благочестия. На этом основании в нашем отечестве и приурочен ко дню Преполовения благочестивый церковно-народный обычай освящать воду на реках, в колодцах, - и эта вода, подобно воде Богоявленской, считается весьма важным освятительным средством в домашнем употреблении. В связи с этим обычаем, без сомнения, находится и другой, по которому наши поселяне в сопровождении священников совершают особые крестные ходы на поля, причем обыкновенно над нивами, засеянными хлебом, читаются установленные молитвы и священник окропляет нивы святою водою. <i>Прим. ред. <p/>Идите все к водам, даже и вы, у которых нет серебра...</i> Прекрасное и сильное выражение мысли о всеобщем признании в новозаветную церковь, не обусловливаемом ни богатством, ни властью, ни происхождением, словом, никакими внешними преимуществами.<p/>"Дары Святого Духа даются верующим туне (<a href='B:470 10:8'>Мф 10:8</a>), так как Господу не нужны блага человека (<a href='B:230 15:2'>Пс 15:2</a>). Или как в др. месте, уже Новозаветное Писание прекрасно говорит, что Бог <i>"алчущих исполнил благ, и богатящихся отпустил ни с чем"</i> (<a href='B:490 1:53'>Лк 1:53</a>). Приемлемые человеком, они имеют для него такое же значение, какое вино и молоко - для истощенного человеческого организма, т. е. укрепляющее и питающее" (Комм. СПб. проф. - 845 с.).</div>