<div><p ><div><br /> Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Потому что не в сердце его входит, а в чрево, и выходит вон, чем очищается всякая пища.</span></span>Мк. 7:19</a>) говорит, что Господь этими словами указывал на то, что пища очищается от нечистоты. Но Он не показал вида и не сказал, что есть такую-то пищу не сквернит человека, потому что книжники не стали бы и слушать, если бы Он стал явно говорить это. Потому Он и присовокупил: «<b>а есть неумытыми руками – не оскверняет человека</b>». Итак познаем, что оскверняет человека, познаем – и будем избегать того! Мы видим, что многие в церкви строго соблюдают обыкновение – приходить в чистых одеждах и с обмытыми руками; а о том, чтобы с чистою душою предстать Богу, нимало не заботятся. Говоря это, я не запрещаю умывать руки или лицо, но желаю, чтобы умывали их так, как должно – не водою только, но вместо воды убеляли добродетелями. Нечистоту уст составляют: злословие, хула, ругательство, гневные слова, срамословие, смех, насмешки. Поэтому, если ты сознаешь, что ничего подобного не говорил и не осквернил себя такою нечистотою, то приходи смело. Если же ты тысячекратно допускал себя осквернять этим нечистотам, то, что трудишься напрасно омывать язык водою, осквернив его пагубною и вредоносною нечистотою?<br /><br />Скажи мне: осмелился ли бы ты молиться, если бы замарал руки в навозе или в грязи? Никак. Между тем это не причинило бы тебе никакого вреда, а то осквернение пагубно. Итак, для чего ты в делах безразличных опаслив, а в том, что запрещено, нерадив? Что же, – скажешь ты, – или не должно молиться? Должно, только надобно быть чистым и не оскверненным. Но что, – скажешь, – если я прежде осквернил себя? Очистись. Каким же образом? Плачь, стенай, раздавай милостыню; извинись перед обиженным, и через то примирись с ним; очисти язык, чтобы более не раздражать Бога. Если бы кто измаранными в грязи руками держал тебя за ноги, умоляя о прощении, ты не только не стал бы слушать его, но и оттолкнул бы ногою. Как же ты сам дерзаешь в такой нечистоте приступать к Богу? Язык молящихся есть рука, которою мы обнимаем колена Божии. Итак, не оскверняй его, чтобы и тебе не сказал Господь: «<i>И когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу</i>». И еще говорится: «<i>Смерть и жизнь – во власти языка</i>», и еще: «<i>От слов своих оправдаешься, и от слов своих осудишься</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Смерть и жизнь - во власти языка, и любящие его вкусят от плодов его.</span></span>Притч. 18:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо от слов своих оправдаешься, и от слов своих осудишься.</span></span>Мф. 12:37</a>) Итак, сохраняй язык более зеницы ока! Язык есть царский конь. Если ты наложишь на него узду и научишь его ходить прямо, то царь спокойно будет сидеть на нем; если же пустишь его бежать и скакать без узды, то на нем будет ездить дьявол и бесы. Ты после сообщения с твоею женою, хотя это и не преступление, не смеешь молиться; а после ругательств и обид, которые ведут к геенне, прежде, нежели очистишь себя совершенно, воздеваешь руки к Богу: как же ты не страшишься, скажи мне? Или ты не знаешь, что сказал Павел: «<i>Брак у всех </i>[да будет] <i>честен и ложе непорочно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Брак у всех <i>да будет</i> честен и ложе непорочно; блудников же и прелюбодеев судит Бог.</span></span>Евр. 13:4</a>)? Если же ты, востав от непорочного ложа, не смеешь приступить к молитве, то как, лежа на ложе дьявола, призываешь ужасное и страшное имя Божие? Поистине осквернять себя обидами и ругательствами – значит лежать на ложе дьявола. Гнев, как злой прелюбодей, совокупляясь с нами с сильною похотью, переливает в нас губительные семена и порождает дьявольскую вражду, и делает все противное браку. Брак производит то, что два бывают плоть одна, а гнев и соединенных разобщает и самую душу разделяет и рассекает. Итак, чтобы тебе с дерзновением приступать к Богу, не допускай гнева, когда он хочет войти в твою душу и совокупиться с нею, но отгоняй, как бешеного пса. Такое и Павел дал повеление, когда сказал: «<i>Воздевая чистые руки без гнева и сомнения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения;</span></span>1 Тим. 2:8</a>). Итак, не оскверняй языка! Иначе, как он будет за тебя молиться, когда не будет иметь дерзновения? Укрась его кротостью и смирением, сделай его достойным призываемого тобою Бога, наполни благословением и многою милостынею, – можно ведь и словами творить милостыню. «<i>Слово – лучше</i>, – сказано, – <i>нежели даяние</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=18&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Роса не охлаждает ли зноя? так слово - лучше, нежели даяние.</span></span>Сир. 18:16</a>), и еще: «<i>отвечай ему (нищему) ласково, с кротостью</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> приклоняй ухо твое к нищему и отвечай ему ласково, с кротостью;</span></span>Сир. 4:8</a>). Все остальное время украшай возвещением божественных законов: «<i>Да будет... всякая беседа твоя – в законе Вышнего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=9&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Рассуждение твое да будет с разумными, и всякая беседа твоя - в законе Вышнего.</span></span>Сир. 9:20</a>). Украсив себя таким образом, приступим к Царю, и падем на колена не только телом, но и мыслию. Помыслим, к кому мы приступаем и зачем, что желаем получить? Приступаем к Богу, Которого созерцая, серафимы отвращают лицо, не имея сил сносить сияния, от лица Которого трепещет земля; приступаем к Богу, Который живет во свете неприступном; и приступаем для того, чтобы Он избавил нас от геенны, отпустил нам грехи наши, освободил нас от нестерпимых наказаний и даровал нам небо и его блага.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=15&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=15&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>