<p ><div>Как вполне достойна была жена благодеяний! Она не смела придти в Иерусалим, потому что опасалась и считала себя недостойною; если бы было не так, то она пришла бы и туда, как это видно из настоящего ее великого усердия и из того, что она вышла за пределы своей земли. Некоторые, толкуя эти слова иносказательно, говорят, что по отшествии Христа из Иудеи к Нему дерзнула приступить Церковь, также вышедшая за пределы свои, потому что Писание говорит: «<i>Забудь народ твой и дом отца твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой и дом отца твоего.</span></span>Пс. 44:11</a>). Христос вышел из пределов Своей страны, а жена из пределов своей, и таким образом они могут встретиться. <b>«И вот, женщина Хананеянка</b>, — говорит евангелист, —<b> выйдя из тех мест»</b>. Так он называет жену для того, чтобы указать здесь чудо и ее еще более прославить. В самом деле, слыша название хананеянки, представь себе тот беззаконный народ, который извратил в самих основаниях законы природы; а представив это, уразумей силу пришествия Христова. Те, которые были изгнаны для того, чтобы не развратили иудеев, теперь больше иудеев оказывают усердия. Они выходят из пределов страны своей и сами идут ко Христу, а иудеи и пришедшего к Ним Христа гонят от себя. Итак, пришед ко Иисусу, жена одно только говорит: «Помилуй меня», и своим воплем привлекает к себе народ. Подлинно трогательное было зрелище — видеть жену, вопиющую с таким состраданием, видеть мать, умоляющую о своей дочери, о дочери так жестоко страждущей. Она не осмелилась привести беснующуюся к Учителю, но, оставив ее дома на одре, сама умоляет Его и объявляет только болезнь, ничего более не прибавляя. И не зовет Врача в дом свой, подобно тому князю, который говорил: <i>«Приди, возложи на нее руку Твою» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Когда Он говорил им сие, подошел к Нему некоторый начальник и, кланяясь Ему, говорил: дочь моя теперь умирает; но приди, возложи на нее руку Твою, и она будет жива.</span></span>Мф. 9:18</a>), — или тому цареву мужу, который сказал: «<i>Приди, пока не умер сын мой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Царедворец говорит Ему: Господи! приди, пока не умер сын мой.</span></span>Ин. 4:49</a>); но, поведав о своем горе и тяжкой болезни дочери, обращается к милосердию Владыки и громким голосом вопиет, прося помилования не дочери своей, но себе самой:<b> «Помилуй меня!» </b>Как бы так говорила она: дочь моя не чувствует болезни своей, а я терплю тысячи различных мучений; я больна, я чувствую болезнь, я беснуюсь, и сознаю это.<br />***<br />Но чтобы из опыта доказать вам, что многим собственными молениями скорее удалось получить желаемое, нежели через прошения других, нужно представить примеры удостоившихся этого. Эти примеры и нас могут возбудить к подражанию и соревнованию. Вот послушаем, как жена хананейская, иноплеменница, страдавшая в скорби душевной, когда увидела Врача душ и Солнце правды, воссиявшее сидящим во тьме, как, с каким усердием, с какой пламенной ревностью приступила к Нему, и ни то обстоятельство, что она была женщина, ни то, что была иноплеменница, не удерживало ее, но, презрев все эти препятствия, она приступила и сказала: <b>«помилуй меня, Господи, дочь моя жестоко беснуется».</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 44</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=15&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=15&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
