<p ><div>О, жена! Неужели ты имеешь более дерзновения, более мужества, нежели апостолы? Нет, — говорит она, — я не имею ни дерзновения, ни мужества; напротив, я стыжусь, но употребляю дерзость вместо мольбы. Может быть, Он почтит мое дерзновение. Но что это? Или ты не слыхала, что Он сказал: «<i>Я послан только к погибшим овцам дома Израилева</i>»? Слышала, говорит она; но Он — Господь. Потому-то она и не сказала: попроси и помолися, но – «<i>помоги мне</i>». Что же Христос? Он и тем не удовольствовался, но еще более умножает ее недоумение, говоря: «<i>Нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам</i>»<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />И действительно, ученики после этого уже перестали молить его за жену; но она не предалась унынию, — напротив, стала еще прилежнее (молить Его). Такова-то скорбящая душа и приступающая с горячим усердием: она не обращает внимания на то, что говорят, но об одном только думает, как бы достичь того, о чем она старается. Так именно сделала и эта жена. Услышав те слова (Спасителя), она, как говорит Писание, снова кланялась Ему, говоря: «<b>помилуй меня, Господи</b>». Она знала благоутробие Господа, потому и употребила такую настойчивость. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 38</span></div><br /></span></div><br />Она не упала духом, не ослабела в усердии и после того, как увидела, что и ученики не больше ее успели (сделать), и не сказала сама себе: если и они не могли преклонить (Господа) своим ходатайством за меня, то для чего же мне употреблять напрасные усилия? Напротив, как бы горящая в огне, с душой воспламененной и сердцем растерзанным, она приступает, кланяясь и говоря: «<b>Господи, помоги мне</b>».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 44</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=15&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=15&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
