<p ><div> Не удивляйтесь, что иудеев я назвал жалкими. Истинно жалки и несчастны они, намеренно отринувшие и бросившие столько благ, с неба пришедших в их руки. Возсияло им утреннее Солнце правды: они отвергли свет Его, и сидят во тьме, а мы, жившие во тьме, привлекли к себе свет и избавились от мрака заблуждения. Они были ветвями святаго корня, но отломились: мы не принадлежали к корню, и принесли плод благочестия. Они с малолетства читали пророков, и распяли Того, о Ком возвещали пророки: мы не слышали божественных глаголов, и Тому, о Ком предсказано в них, воздали поклонение. Вот почему жалки они; ибо тогда как другие восхищали и усвояли себе блага, им (иудеям) ниспосланныя, сами они отвергли их. Они, призванные к усыновлению, ниспали до сродства с псами, а мы, будучи раньше псами, возмогли, по благодати Божией, отложить прежнюю неразумность и возвыситься до почести сынов (Божиих). Из чего это видно? <b>«Несть добро отъяти хлеба чадом, и поврещи псом»</b>; так сказал Христос хананейской жене, называя чадами иудеев, а псами язычников. Но смотри, как после изменился порядок: те (иудеи) сделались псами, а мы чадами. «<i>Блюдитеся от псов</i>», говорит об них Павел, <i>«блюдитеся от злых делателей, блюдитеся от сечения. Мы бо есмы обрезание</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Берегитесь псов, берегитесь злых делателей, берегитесь обрезания,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> потому что обрезание - мы, служащие Богу духом и хвалящиеся Христом Иисусом, и не на плоть надеющиеся,</span></span>Флп. 3:2-3</a>). Видишь, как бывшие прежде чадами сделались псами? Хочешь узнать, как и мы, бывшие прежде псами, сделались чадами? <i>«Елицы же прияша Его</i>», говорит евангелист, <i>«даде им область чадом Божиим быти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против иудеев, 1</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Посмотри же опять, как премудр Господь, и как дивно устраивает Он ход дела: и теперь Он не преклоняется (на моление жены), но дает ответ еще более резкий и суровый. Он знал твердость духа жены и хотел, чтобы она не тайно получила благодеяние, но чтобы и ученики из этого события узнали причину Его медлительности, и все другие научились, как велика сила неотступной молитвы и как высока добродетель жены той. Потому говорит (Спаситель): «<b>нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам</b>»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 38</span></div><br /></span></div><br /> Но Он и после того не преклоняется на моление женщины, а дает ответ еще жестче прежнего: «<b>нехорошо</b>, говорит, <b>взять хлеб у детей и бросить псам</b>».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 44</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=15&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=15&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
