<p ><div>И прежде Христос, намереваясь сотворить подобное чудо, сперва исцелил страждущих телесными болезнями; и теперь делает то же самое: приступает к чудодействию после исцеления слепых и хромых. Почему же тогда ученики сказали: «Отпусти народ», а теперь этого не сказали, хотя прошло уже три дня? Или сами стали уже лучшими, или видели, что народ не слишком чувствовал голод, славя Бога за оказанные ему благодеяния? Но смотри, как Христос и теперь не просто приступает к чудодействию, но вызывает на него учеников. Народ, пришедши для исцеления болезней, не осмеливался просить хлеба; но Христос, будучи человеколюбив и попечителен, дает и не требующим, и говорит ученикам: «<b>Жаль Мне народа,...отпустить же их неевшими не хочу</b>». Но чтобы кто-нибудь не сказал: они пришли с запасом хлеба, — Христос говорит: «Уже три дня находятся при Мне»; следовательно, если бы пришли и с запасом, то запас истощился бы. Потому-то и чудо сотворил Он не в первый и не во второй день, но когда вышло у них все, — чтобы, наперед восчувствовав нужду, тем с большим восторгом приняли чудо. Для того и говорит: «чтобы не ослабели в дороге», показывая тем, что далеко было до селения и что у них ничего не осталось. Но если ты не хочешь отпустить их голодными, почему не творишь знамения? Чтобы своим вопросом и ответом учеников возбудить в них большее внимание, и дать им случай показать веру свою, подойти к Нему и сказать: сотвори хлебы. Но и тут они не поняли цели вопроса. Вот почему после, как повествует Марк, Христос и говорит им: так ли окаменели сердца ваши? «<i>Имея очи, не видите? имея уши, не слышите</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус, уразумев, говорит им: что рассуждаете о том, что нет у вас хлебов? Еще ли не понимаете и не разумеете? Еще ли окаменено у вас сердце?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Имея очи, не видите? имея уши, не слышите? и не помните?</span></span>Мк. 8:17-18</a>)? Если бы этого не было, то для чего говорить ученикам, и давать знать, что народ достоин благодеяния, и прибавлять, что Он милосердует о нем? Матфей говорит, что после Он еще укорял их, говоря: «<i>Что помышляете в себе, маловерные, что хлебов не взяли? Еще ли не понимаете и не помните о пяти хлебах на пять тысяч [человек], и сколько коробов вы набрали? ни о семи хлебах на четыре тысячи, и сколько корзин вы набрали</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Уразумев то, Иисус сказал им: что помышляете в себе, маловерные, что хлебов не взяли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Еще ли не понимаете и не помните о пяти хлебах на пять тысяч человек, и сколько коробов вы набрали?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни о семи хлебах на четыре тысячи, и сколько корзин вы набрали?</span></span>Мф. 16:8-10</a>)? Так согласны между собою евангелисты. Итак, что ж ученики? Они еще пресмыкаются долу и, хотя Христос всячески старался запечатлеть в их памяти это чудо, и вопросом, и ответом, и тем, что сделал их раздаятелями (хлеба), и что короба остались, — но они все еще оставались несовершенными, почему и говорят Ему: «<i>Откуда нам взять в пустыне столько хлебов</i>»</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=15&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=15&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
