<div><p ><div> Вопрос 38. Что значит сказанное: «и возложи на него святыни13 и свидение» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И вывел он царского сына, и возложил на него <i>царский</i> венец и украшения, и воцарили его, и помазали его, и рукоплескали и восклицали: да живет царь!</span></span>4 Цар. 11:12</a>)?<br /><br />В книге Паралипоменон сказано так: «<i>и возложиша на него царственное</i><a href="#561683_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>и свидения, и поставиша его царем, и помаза его Иодай жрец и сынове его и рекоша: да живет царь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=23&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И вывели сына царя, и возложили на него венец и украшения, и поставили его царем; и помазали его Иодай и сыновья его и сказали: да живет царь!</span></span>2 Пар. 23:11</a>). А из сего явствует, что святынею писатель назвал помазание и свидением – царский венец, как знак царского сана. Словом же «измена» (σύνδεσμος) обыкновенно называли незаконное похищение власти. И такова была злоба Гофолии, что, увидев воцаренным внука, раздрала ризы и возопила: «<i>измена, измена</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И видит, и вот царь стоит на возвышении, по обычаю, и князья и трубы подле царя; и весь народ земли веселится, и трубят трубами. И разодрала Гофолия одежды свои, и закричала: заговор! заговор!</span></span>4 Цар. 11:14</a>). Но мудрый иерей повелел стоначальникам умертвить ее вне священных оград. И при сем в книге Царств сказано: изведите «<i>вон из церкве</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=23&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Давид был тогда в укрепленном месте, а отряд Филистимлян - в Вифлееме.</span></span>2 Цар. 23:14</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=11&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=11&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>