<p ><div> Вопрос 37. Что значит сказанное: «<b>да устрежете стрижбу дому мессае</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> третья часть у ворот Сур, и третья часть у ворот сзади телохранителей, и содержите стражу дома, чтобы не было повреждения;</span></span>4 Цар. 11:6</a>)?<br /><br />Слово мессае другие переводчики выразили «от покушения», т. е. стерегите со всякою бдительностью, чтобы не произошло в доме Божием ничего худого. А слова «<i>две руки у вас</i>»<a href="#561681_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и две части из вас, из всех отходящих в субботу, будут содержать стражу при доме Господнем для царя;</span></span>4 Цар. 11:7</a>) значат сие: «вы здравы и невредимы, имеете довольно сил охранять и дом Божий, и дом царев». Левитам же повелел Иодай быть меченосцами и охранять царя. Вместо слов «<i>входяй в садироф, да умрет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и окружите царя со всех сторон, каждый с оружием своим в руке своей; и кто вошел бы в ряды, тот да будет умерщвлен. И будьте при царе, когда он выходит и когда входит.</span></span>4 Цар. 11:8</a>) в книге Паралипоменон читается: «<i>входяй в церковь да убиется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=23&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И пусть левиты окружат царя со всех сторон, всякий с оружием своим в руке своей, и кто будет входить в храм, да будет умерщвлен. И будьте вы при царе, когда он будет входить и выходить.</span></span>2 Пар. 23:7</a>). То же сказал и Иосиф. А слова «<i>от страны дому десныя, даже до страны дому шуия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И стали скороходы, каждый с оружием в руке своей, от правой стороны дома до левой стороны дома, у жертвенника и у дома, вокруг царя.</span></span>4 Цар. 11:11</a>) дают видеть, что левиты, став лунообразно, концами своего строя примыкали к храму и охраняли царя, который был в средине; полк же вооруженных стоял вне, удерживая покушавшихся войти.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=11&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
