<div><p ><div>Посмотри и на величие их добродетели, потому что далее пророк говорит: «<b>Но ради Тебя нас умерщвляют каждый день, считают за овец закалаемых</b>». Великое дело — не оставлять служения Богу и не уклоняться к другому; но гораздо важнее при непрестанных смертных мучениях и ежедневных опасностях — сохранять такую любовь к Нему. Представь, как велик этот вид любомудрия, когда и Павел указывает на него, исчисляя в послании к Римлянам множество апостольских опасностей (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> за Тебя умерщвляют нас всякий день, считают нас за овец, <i>обреченных</i> на заклание.</span></span>Рим. 8:36</a>). Каких же венцов достойны они, являясь в ветхом завете достигшими меры новозаветных подвигов? Как Павел говорит: «<i>я каждый день умираю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Я каждый день умираю: свидетельствуюсь в том похвалою вашею, братия, которую я имею во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>1 Кор. 15:31</a>), так и они, — не на опыте, не на деле, но в душе. Почему они говорят: «<b>ради Тебя</b>»? Нам можно бы, говорят они, отступить, оставить отеческие уставы и быть в безопасности; но мы решились лучше тяжко страдать и хранить отеческие обычаи, нежели наслаждаться миром, отступив от законов отеческих. «<b>Считают за овец закалаемых</b>». Так легко, говорят, враги истребляют нас. Здесь выражается и покорность их. Не смотря на то, что находимся в таком опасном положении, мы остаемся непреклонными в душе. Здесь справедливо можно также удивляться силе Божией, которая находящихся в таком положении, как овцы заколения, сохранила, и умирающих каждый день не допустила подвергнуться смерти. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=43&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=43&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>