<p ><div>Знаете ли, о какой говорит он войне, о какой победе, о каком трофее, или еще имеете нужду в нашем объяснении? Многие, я думаю, уже поняли сказанное; но для незнающих необходимо и нам прибавить нечто. О каких же трофеях воспоминает он? О каких делах? О тех, которые были в Египте, в пустыне, в земле обетованной, а особенно о бывших при самом обетовании. Не те, которые вышли из Египта, достигли Палестины: все те пали в пустыне. Когда же потомки их, воспитанные в пустыне, вступили в Палестину, то они, говорит, не нуждались в оружии, но одними кликами своими брали города; перешедши Иордан, первый встретившийся им город Иерихон они разрушили, так сказать, более ликуя, нежели воюя. Взявши оружие, они вышли, как бы не на битву, но на празднество и ликование, облекшись оружием более для украшения, нежели для обороны, и, надевши священные одежды, с предшествовавшими войску левитами, окружили стену города (Нав. 5). Нужно было видеть это дивное и необыкновенное зрелище, как столько тысяч воинов шли в стройном порядке с великой тишиною и благочинием, как будто бы не было никакого врага, и согласными звуками труб совершали все. Да устыдятся те, которые производят шум в церкви. Если там, где звучали трубы, было такое благочиние, то какое прощение могут получить те, которые своим шумом препятствуют слушать там, где говорит сам Бог? Но почему, скажешь, пророк не упомянул о вышедших из Египта? Потому, что они все пали; потому, что они подверглись наказанию. А за что они все погибли? За то, что тяжко согрешили. Притом чрез это Бог устроил и то, чтобы имевшие занять Палестину не видали египетских зол, суеверия и всякого нечестия, и не имели никого учителем этого нечестия. Они были так привязаны, так пленены обычаями египтян, что даже в пустыне после стольких чудес не очистились от остатков заблуждения. А если бы еще они взяли себе в учителей хананеев, которые были хуже египтян, то до чего не дошло бы их нечестие? Поэтому Бог и удержал евреев в пустыне до тех пор, пока родившиеся от них потомки не достигли возмужалости.<br /><br />Это мы говорим не сами от себя, но заимствуя из Писаний. Так чрез пророка Иезекииля Бог укоряет евреев за то, что они не слушали Его, когда Он вывел их в пустыню и многократно беседовал с ними (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но дом Израилев возмутился против Меня в пустыне: по заповедям Моим не поступали и отвергли постановления Мои, исполняя которые человек жив был бы через них, и субботы Мои нарушали, и Я сказал: изолью на них ярость Мою в пустыне, чтобы истребить их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но Я поступил ради имени Моего, чтобы оно не хулилось перед народами, в глазах которых Я вывел их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Даже Я, подняв руку Мою против них в пустыне, [<i>поклялся</i>], что не введу их в землю, которую Я назначил, - текущую молоком и медом, красу всех земель, -</span></span>Иез. 20:13-15</a>). Но для чего Он повелел им взять оружие, когда они должны были приступить к Иерихону? Кажется, было бы удивительнее, если бы они сделали это без оружия. Вообще, когда в таких случаях Он повелевал делать что–нибудь человеческое и брать в помощь что–нибудь чувственное, то это делал по снисхождению к их немощи. Что могло сделать их вооружение для разрушения стены? Что — звук труб? Если бы им предстояло нападение на людей, то можно было бы придавать некоторое значение и оружию; но когда надлежало разрушить стену, то для чего они облекаются в оружие? Также при Гедеоне взятые на войну были таковы же, как и не взятые, потому что они все были на виду (Суд. 7). Для чего же это делается? Для того, чтобы привести к вере тех, которым даются такие повеления. Душу, прилепившуюся к телу, никогда не видавшую ничего бестелесного и погрязшую в чувственность, надлежало возводить к невидимому посредством видимого. Потому и пророкам в беседе о Боге нужно было упоминать человеческие члены, не потому, чтобы они представляли нетленное Существо под видом этих членов, но чтобы душу, преданную чувственности, посредством человеческого научить предметам вышечеловеческим. Так как божественная деятельность есть нечто мыслимое, то, дабы тогдашние люди не остались в неверии, Бог присовокупляет и нечто чувственное. Если бы Он сказал им: в семь дней город разрушится, между тем как вы будете оставаться в покое и ничего не делать, то, может быть, многие не поверили бы; теперь же Он прилагает эти повеления, как бы некоторую опору для ума человеческого. А чтобы вы не подумали, будто сказанное есть только догадка, я хочу рассказать вам одно древнее событие, доказывающее справедливость слов моих. Был некто Нееман Сириянин. Этот человек, подвергшись проказе и стыдясь такой болезни, как бы находясь в величайшей опасности, отправляется в Палестину, — будем кратко рассказывать, — желая получить исцеление болезни от пророка (Елисея). Прибыв туда и став у дверей этого мужа, он звал к себе целителя; тот, хотя выслушал его, но не вышел, а послал к нему повеление — омыться в реке Иордане. Так как повеление было легкое, заключало в себе много чувственного и не требовало глубокого размышления, то Нееман не поверил, но что сказал? «<i>Вот, я думал</i>», сказал он, «<i>что он выйдет, станет и призовет имя Господа Бога своего, и возложит руку свою на то место и снимет проказу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И разгневался Нееман, и пошел, и сказал: вот, я думал, что он выйдет, станет и призовет имя Господа Бога своего, и возложит руку свою на то место и снимет проказу;</span></span>4 Цар. 5:11</a>). Видишь ли, как душа его нуждалась в каком–нибудь чувственном знаке? Думать, что повеления целителя недостаточно, а нужна еще рука его, это — следствие немощи исцеляемого. Здесь мы находим разрешение и на многое другое. Потому и Христос не всегда исцелял словом, но и рукою; Он возлагал руку на уста и на язык, и таким образом исцелял приходящих, хотя иногда одним словом, а иногда хотением совершал все. Почему же Он делал это? По немощи приходящих. А чтобы ты был уверен, что это делалось по их немощи, Он хвалил тех, которые не имели нужды в таких действиях. «<i>Истинно говорю вам, и в Израиле не нашел Я такой веры</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Услышав сие, Иисус удивился и сказал идущим за Ним: истинно говорю вам, и в Израиле не нашел Я такой веры.</span></span>Мф. 8:10</a>), сказал Он, когда сотник не приглашал Его идти в дом свой и говорил, что достаточно одного Его повеления. Потому и для Езекии ничего такого не было сделано, а дано одно только предсказание и ничего человеческого не прибавлено (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=19&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот Я пошлю в него дух, и он услышит весть, и возвратится в землю свою, и Я поражу его мечом в земле его.</span></span>4 Цар. 19:7</a>). Но ревновавшему жену свою было назначаемо некоторое чувственное действие (Чис. 5). Если ты хочешь принимать это в переносном смысле, — потому что «<i>все это</i>», говорит апостол, «<i>происходило с ними, как образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>), — то представь превосходных учителей Церкви, употребляющих слово вместо трубы и разрушающих стены противников, и народы вооруженные всеоружием Иисусовым. А седмиричное число дней предуказывает нам разрушение (покоя) субботы, потому что прежде не были предписаны такие заповеди закона. Поэтому о жертвах Бог говорит: «<i>когда вы приходите являться пред лице Мое, кто требует от вас, чтобы вы топтали дворы Мои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда вы приходите являться пред лице Мое, кто требует от вас, чтобы вы топтали дворы Мои?</span></span>Ис. 1:12</a>)? Еще: «<i>священные мяса не помогут тебе, когда, делая зло, ты радуешься</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что возлюбленному Моему в доме Моем, когда в нем совершаются многие непотребства? и священные мяса* не помогут тебе, когда, делая зло, ты радуешься. <i>//*Жертвы.</i></span></span>Иер. 11:15</a>)? Еще: «<i>приносили ли вы Мне жертвы и хлебные дары в пустыне в течение сорока лет, дом Израилев</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Приносили ли вы Мне жертвы и хлебные дары в пустыне в течение сорока лет, дом Израилев?</span></span>Ам. 5:25</a>)? Еще: «<i>для чего Мне ладан, который идет из Савы, и благовонный тростник из дальней страны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Для чего Мне ладан, который идет из Савы, и благовонный тростник из дальней страны? Всесожжения ваши неугодны, и жертвы ваши неприятны Мне.</span></span>Иер. 6:20</a>)? Еще: «<i>жертвы и приношения Ты не восхотел</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Жертвы и приношения Ты не восхотел; Ты открыл мне уши*; всесожжения и жертвы за грех Ты не потребовал. //*<i>По переводу 70-ти:</i> уготовил мне тело.</span></span>Пс. 39:7</a>). Еще: «<i>неужели всесожжения и жертвы столько же приятны Господу, как послушание гласу Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И отвечал Самуил: неужели всесожжения и жертвы столько же приятны Господу, как послушание гласу Господа? Послушание лучше жертвы и повиновение лучше тука овнов;</span></span>1 Цар. 15:22</a>)? Еще: «<i>если бы Ты восхотел жертвы, я дал бы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо жертвы Ты не желаешь, - я дал бы ее; к всесожжению не благоволишь.</span></span>Пс. 50:18</a>). И еще: «<i>послушание лучше жертвы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И отвечал Самуил: неужели всесожжения и жертвы столько же приятны Господу, как послушание гласу Господа? Послушание лучше жертвы и повиновение лучше тука овнов;</span></span>1 Цар. 15:22</a>). Также отвергая праздники, Бог говорит: «<i>ненавижу, отвергаю праздники ваши, удали от Меня шум песней твоих, ибо звуков гуслей твоих Я не буду слушать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ненавижу, отвергаю праздники ваши и не обоняю жертв во время торжественных собраний ваших.</span></span>Ам. 5:21</a>, 23). Еще: «<i>новомесячия ваши и праздники ваши ненавидит душа Моя: они бремя для Меня; Мне тяжело нести их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Новомесячия ваши и праздники ваши ненавидит душа Моя: они бремя для Меня; Мне тяжело нести их.</span></span>Ис. 1:14</a>). И еще: «<i>таков ли тот пост, который Я избрал, день, в который томит человек душу свою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Таков ли тот пост, который Я избрал, день, в который томит человек душу свою, когда гнет голову свою, как тростник, и подстилает под себя рубище и пепел? Это ли назовешь постом и днем, угодным Господу?</span></span>Ис. 58:5</a>). И Иезекииль говорит: «<i>и попустил им учреждения недобрые и постановления, от которых они не могли быть живы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И попустил им учреждения недобрые и постановления, от которых они не могли быть живы,</span></span>Иез. 20:25</a>).<br /><br />Так и здесь разрушается (покой) субботы. А почему Бог говорит: <i>кто изыска сия из рук ваших</i>, — это решить предоставляю вам; разрешить же подобные вопросы вы будете в состоянии тогда, когда будете вести чистую жизнь.<br /><br /> Если Корнилия, за превосходную жизнь, Бог призвал к познанию неизреченных таин, и евнуху за усердное чтение даровал и разумение читанного, то тем более вас, уже принявших веру, если вы покажите правую жизнь, Он научит яснейшим образом. Как нечистая жизнь препятствует познанию истин, — «<i>не мог</i>», говорит Павел, «<i>говорить с вами, как с духовными, если между вами зависть, споры и разногласия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И я не мог говорить с вами, братия, как с духовными, но как с плотскими, как с младенцами во Христе.</span></span>1 Кор. 3:1</a>, 2), и Исаия говорит: «<i>хотят знать пути Мои, как бы народ, поступающий праведно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Они каждый день ищут Меня и хотят знать пути Мои, как бы народ, поступающий праведно и не оставляющий законов Бога своего; они вопрошают Меня о судах правды, желают приближения к Богу:</span></span>Ис. 58:2</a>), — так чистая жизнь и тщательное искание руководят к их познанию. «<i>Ищите</i>», говорит Господь, «<i>и найдете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И Я скажу вам: просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам,</span></span>Лк. 11:9</a>). Тоже доказывает и притча о просящем хлебов у друга, уже спавшего (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал им: <i>положим, что</i> кто-нибудь из вас, имея друга, придёт к нему в полночь и скажет ему: друг! дай мне взаймы три хлеба,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо друг мой с дороги зашел ко мне, и мне нечего предложить ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а тот изнутри скажет ему в ответ: не беспокой меня, двери уже заперты, и дети мои со мною на постели; не могу встать и дать тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если, говорю вам, он не встанет и не даст ему по дружбе с ним, то по неотступности его, встав, даст ему, сколько просит.</span></span>Лк. 11:5-8</a>). Потому и Соломон, просивший духовного, получил и то, чего не просил (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал ему Бог: за то, что ты просил этого и не просил себе долгой жизни, не просил себе богатства, не просил себе душ врагов твоих, но просил себе разума, чтоб уметь судить, -</span></span>3 Цар. 3:11</a>). Когда же соединятся и усердие, и прошение о духовном, и жизнь чистая, то представь, как сделается легким получение, если и одно неотступное усердие само по себе имеет такую силу: «<i>если, говорю вам, он не встанет и не даст ему по дружбе с ним, то по неотступности его, встав, даст ему, сколько просит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если, говорю вам, он не встанет и не даст ему по дружбе с ним, то по неотступности его, встав, даст ему, сколько просит.</span></span>Лк. 11:8</a>). Впрочем, обратимся к нашему предмету. <i>«О деле, какое ты сделал во дни их, во дни древние.</i><b> Рука Твоя истребила народы, а их Ты насадил; поразил людей и изгнал их</b>». Смотри, какие точные пророк употребляет выражения. Ты тогда, говорит, не окончил дела только победою и поражением, но простер все дальше; хотя и прежде того противные стороны были не равны, — так как одни обладали страною, а другие были пришельцами, — однако произошла такая перемена, что первые были совершенно истреблены, а последние сделались гражданами и обладателями. Поэтому он и говорит о первых: «<b>рука Твоя истребила народы</b>», а об евреях: «<b>а их Ты насадил</b>». «<b>Рукою</b>» он называет силу Его. Если же тех, которые пришли отвне и не имели ни города, ни дома, ни места, куда бы направиться и где бы пристать, Он так скоро показал сильнейшими туземных жителей, то тем более, говорит пророк, Он не презрит нас, изгнанных из отечества. Что значит: «<b>насадил</b>»? Ты утвердил, потому что насажденное бывает твердым и неподвижным. Но, скажешь, разве евреи не были переселяемы? Разве не были отводимы в чужие страны? Да, были отводимы, но не по слабости Поселившего их, а вследствие порочности насажденных. Если бы собственные их дела не были причиною, то ничто не препятствовало бы им оставаться дома. «<b>Поразил людей и изгнал их</b>». Некоторые говорят, что это сказано об египтянах; но мне кажется, что это сказано и о тех язычниках. И последних Он подверг наказанию, показав силу свою и в том и другом — и в истреблении врагов, и в утверждении Своих.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=43&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=43&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
