<p ><div> «<b>Ибо они не мечем своим приобрели землю</b>». Другой переводчик (неизвестный переводчик, см, Ориг. Экз.) говорит: <b>не саблей своей они унаследовали землю</b>. «<b>И не мышца их спасла их, но десница Твоя и мышца Твоя, и светлое лице Твое, ибо Ты благоволил к ним</b>». Другой говорит (неизвестный, см. Ориг. Экз.): свет. «<b>Ибо Ты благоволил к ним</b>». Правда, они побеждали в войнах, будучи все вооружены; они были вооружены, — но это было делом не оружия, а Бога, Который предводительствовал ими. Видишь ли, как пророк под видом молитвы дает совет, увещевая возлагать все на Бога? А почему он называет это наследием отцов, дедов, прадедов, тогда как они не владели этой землею, но скончались в другое время? Потому, что обетование дано было отцам. «<i>Иди</i>», сказал Бог Аврааму, «<i>в землю, которую Я укажу тебе: всю землю, тебе дам Я и потомству твоему навеки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Авраму: пойди из земли твоей, от родства твоего и из дома отца твоего [и иди] в землю, которую Я укажу тебе;</span></span>Быт. 12:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо всю землю, которую ты видишь, тебе дам Я и потомству твоему навеки,</span></span>Быт. 13:15</a>). Сказав, «<b>десница</b>» и «<b>мышца</b>», употребив такие чувственные выражения, смотри, как пророк возвышает речь, присовокупляя далее: «<b>и светлое лице Твое</b>», т. е. защищение, промышление. Для них достаточно было и того только, чтобы Он восхотел, чтобы находился с ними. Потом приводится и причина: «<b>ибо Ты благоволил к ним</b>», т. е. потому что Ты возлюбил их, потому что Ты восхотел. Таким образом, успехи их были делом благодати, а не заслуг, и не за свои добродетели они получили это, а по человеколюбию Божию. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=43&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=43&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
