<div><p ><div>Здесь описывается сын (vir) Церкви, подражатель Того, Который говорит: <i>Научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>) и Который подтверждает Свое учение тем, что, получив удар в щеку, говорит: <i>Если Я сказал дурно, то изобличи Меня в зле, а если нет, то почему ты бьешь Меня?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус отвечал ему: если Я сказал худо, покажи, что худо; а если хорошо, что ты бьешь Меня?</span></span>Ин. 18:23</a>). Это есть то же самое, что и Давид говорит в псалме: <i>я, который спасал даже того, кто без причины стал моим врагом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> если я платил злом тому, кто был со мною в мире, - я, который спасал даже того, кто без причины стал моим врагом, -</span></span>Пс. 7:5</a>). И Иеремия восклицает в книге Плач Иеремии: <i>Добро человеку, когда он понесет иго [или: будет сидеть] от юности своей. Он дает бьющему его щеку свою, он пресыщается поношениями [от других]</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Благо человеку, когда он несет иго в юности своей;</span></span>Плач. 3:27</a>, 30). Это говорится против тех, которые думают, что Бог Закона - один, а Бог Евангелия - другой, но такое мнение не верно, потому что и там, и здесь одинаково учат кротости. - А соответственно таинственному значению (это) нужно понимать так: <b>мы получаем повеление подставлять не левую свою щеку, когда получили удар в правую, а подставлять другую, т. е. другую правую</b>. В самом деле, праведник не имеет левой [т. е. дурной] стороны. Если еретик нанесет нам оскорбление в споре и захочет поразить правый догмат, то пусть тогда противопоставляется ему другое свидетельство от Писаний, и мы должны до тех пор подставлять последовательно правые [учения], пока гнев врага ослабеет.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>