<div>Переход израильского народа через непереходимый в половодье Иордан произвел на всех ханаанских царей и управляемые ими народы поразительное действие и усилил до крайней степени упадок духа начавшегося уже прежде (<a href='B:60 2:10'>Нав 2:10–11</a>). При таком подавленном состоянии ханаанские цари не могли немедленно вступить в борьбу с вторгнувшимся в их землю врагом. <i>Все цари Аморейские… и все цари Ханаанские</i> названы здесь, как цари двух сильнейших народов, владевшие главными областями страны — горами и равнинами, в греко-славянском переводе <i>ханаанские цари</i> названы <b>βασιλεις της &#934;οινικης</b> — <i>цари финические</i>, т. е. царями отдельного ханаанского племени — хананеев, живших <i>при море</i>, согласно с чем эти цари могут для большей ясности быть названы «Хананейскими». <i>Переходили они</i>. Соответствующее этим словам еврейское выражение, как оно печатается в тексте («аверену»), значит <i>«мы переходили»</i>, из чего некоторые выводили, что писатель книги был сам очевидцем описываемого им события. Такой вывод не может быть признан правдоподобным уже потому, что еврейские ученые не признали это начертание еврейского слова правильным и заменили его другим («аверам»), значащим <i>переходили они</i>; не признали правильным первое начертание еврейского слова и 70 толковников, как показывает греко-славянский перевод; (<b>εν τω διαβαινειν αυτους</b> =) <i>преходити им</i>, согласный со вторым, измененным начертанием еврейского слова. Нужно при этом иметь в виду и то, что если бы выражение: «аверану» — <i>«мы переходили»</i> и оставалось в еврейском тексте без изменения, оно могло быть употреблено писателем — не очевидцем события — вместо имени народа, к которому он принадлежал, т. е. вместо «сыны израилевы». Примерами такого употребления личного местоимения вместо названия народа — что так обычно и в настоящее время — служат другие места этой книги (<a href='B:60 4:23'>Нав 4:23</a> об осушении Черного моря <i>пред нами, доколе мы не перешли его</i>; <a href='B:60 5:6'>Нав 5:6</a>: <i>дать нам землю</i>) и <a href='B:230 65:6'>Пс 65:6</a> (еврейск. LXVI), где псалмопевец, воссылая Господу, очевидно, от имени своего народа песнь радости за обращение моря в сушу и переход через реку стопами, восклицает: <i>там веселились мы о Нем</i>. Выражение (<i>они ужаснулись</i>) служит передачей греческого LXX-ти <b>κατεπλαγησαν</b>, читаемого в Ватиканском, Александрийском и других списках; оно представляет, по всей вероятности, вторичный, более ясный перевод употребленного здесь еврейского слова («ваиммас»), которое переведено было у LXX-ти слишком буквально: <b>ετακησαν</b> — <i>истаяша</i> (<i>мысли их</i>); необычность в речи этого выражения и повела, по всей вероятности, к тому, что сделан был новый перевод, одним из которых и было <i>ужаснулись</i> (были и другие его переводы, <i>см.</i> <i>Holmes</i>).</div>