<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Хорошо, что нам сообщается, что в притворе поставлены были два медных столба удивительно изящной работы (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и притвор пред храмом в двадцать локтей длины, соответственно ширине храма, и в десять локтей ширины пред храмом.</span></span>3 Цар. 6:3</a>), <i>а в притворе венцы на верху столбов сделаны наподобие лили</i>и (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> А в притворе венцы на верху столбов сделаны <i>наподобие</i> лилии, в четыре локтя,</span></span>3 Цар. 7:19</a>). Столбы стояли перед дверями храма, поскольку выдающиеся учители, о которых апостол говорит: <i>Иаков и Кифа и Иоанн, почитаемые столпами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и, узнав о благодати, данной мне, Иаков и Кифа и Иоанн, почитаемые столпами, подали мне и Варнаве руку общения, чтобы нам <i>идти</i> к язычникам, а им к обрезанным,</span></span>Гал. 2:9</a>), явились предтечами прихода нашего Искупителя и свидетельствовали о Том, Кто сказал: <i>Я есмь дверь: кто войдёт Мною, тот спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я есмь дверь: кто войдет Мною, тот спасется, и войдет, и выйдет, и пажить найдет.</span></span>Ин. 10:9</a>). Один из них стоял справа от входа, другой слева, ибо они предвещали народу Израиля, тогда пылавшему верой и любовью, будущее воплощение их Спасителя; они же возвещали язычникам, всё ещё взиравшим на север и пребывавшим в оцепенении от холода безверия, что двери этой предстоит распахнуться, дабы открыть путь Спасителю.<br />[То обстоятельство], что мастер изготовил венцы на столбах наподобие лилий, означает, что все труды проповеди [Иакова, Кифы и Иоанна] отозвались сиянием вечного блаженства, дав обетование, что слушающие [проповедь] узрят славу Его. Тот, Кто был Богом прежде начала века, стал человеком в конце времён, дабы, подобно цветку лилии, иметь позолоту внутри и выглядеть белым снаружи. Ибо что иное обозначает блеск золота в окружении белизны, как не сияние Божественности в человеке? Сначала Он явил превосходность человеческой природы через добродетели, затем после смерти Он облёк её в белоснежное сияние нетления.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гомилии на Евангелия.<br />Сl. 1367, 2.25.331. </div><br /></div></p></div>