<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Вершины столбов, то есть самые высокие части, - это сердца верных учителей, у которых устремлённые к Богу мысли направляют все их дела и слова, подобно тому как голова управляет всеми членами тела. Два венца, помещённые на вершинах столбов, есть два Завета, размышление над которыми и соблюдение которых целиком захватывают и душу, и тело святых учителей. Потому и верно, что венцы имеют высоту в пять локтей: писания Моисеева закона составляют пять книг, а всё собрание сочинений Ветхого Завета охватывает пять веков мира. Но и Новый Завет не учит нас чему-то отличному от того, что говорили Моисей и пророки: <i>Ибо если бы вы верши Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:46</a>). Моисей писал многое о Господе не только в образах, но и открыто, как в случае, когда он говорит об обетовании Аврааму словами Господа: <i>И в семени твоем благословятся все племена земные</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И все пророки, от Самуила и после него, сколько их ни говорили, также предвозвестили дни сии.</span></span>Деян. 3:24</a>), и когда своими словами говорит сынам Израиля: <i>Господь Бог ваш воздвигнет вам из братьев ваших Пророка,, как меня, слушайтесь Его во всем, что Он ни будет говорить вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Моисей сказал отцам: Господь Бог ваш воздвигнет вам из братьев ваших Пророка, как меня, слушайтесь Его во всем, что Он ни <br />будет говорить вам;</span></span>Деян. 3:22</a>). Об этом пророчестве напомнил ученикам глас Отца с Небес, когда Господь явился им в славе с самим Моисеем и Илией на вершине горы: <i>Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда он еще говорил, се, облако светлое осенило их; и се, глас из облака глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте.</span></span>Мф. 17:5</a>).<br />В удивительном согласии с Божественным замыслом благодать Нового Завета прежде была скрыта под покровом Ветхого Завета, теперь же его тайны открылись в свете Нового Завета. Это словно если бы смысл того, что каждый венец на двух столбах имел высоту в пять локтей, сводился к тому, что благодать совершенства Евангелия вложена и в Ветхий Завет, тайны которого запечатлены прежде в пяти книгах закона, или более полно собраны в пяти веках мира. Потому и случается, что всякий выдающийся проповедник, будь он послан к евреям или к язычникам, укрепившись согласием свидетельства слова Божьего, держится верно и истинно правила веры и безупречного образа действий, а в проповеди своей знает, как выносить <i>из сокровищницы своей новое и старое </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Он же сказал им: поэтому всякий книжник, наученный Царству Небесному, подобен хозяину, который выносит из сокровищницы своей новое и старое.</span></span>Мф. 13:52</a>). И не только Заветы согласуются между собой в отношении Божественных тайн, но и все избранные, о которых и говорится в книгах этих Заветов, одарены единой верой и связаны между собой одной любовью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О храме.<br />Сl. 1348, 2.344. <br /></div></div></p></div>