<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Итак, два ряда сеток шли к вершине столбов, и каждый из рядов повторялся семь раз, пока столб был оплетён и ряд замыкался полным кругом. Образ таинства не затемняется тем, что рядов два, ибо хорошо известно, что добродетель любви включает в себя два аспекта, а именно, нам вменяется возлюбить Бога всем сердцем, всей душой, всем разумением, всей крепостью и возлюбить ближнего (См. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всем разумением твоим, и всею крепостию твоею, - вот первая заповедь!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вторая подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя. Иной большей сих заповеди нет.</span></span>Мк. 12:30-31</a>). Оба ряда имеют по семь рядов сеток, потому что без благодати Святого Духа нельзя любить ни Бога, ни ближнего. Ведь утверждение: <i>Любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>), остаётся истинным. Но там, где есть любовь к Богу, естественно изливается в сердца верующих и любовь к ближнему, ибо одно не может быть без другого. Кроме того, сетки сделаны были для того, чтобы накрыть венцы, то есть окружить их целиком, потому что, если понимать правильно, с каждой страницы Священного Писания звучит [голос] благодати любви и мира. Ибо венцы - это действительно тома Божественного слова, сети же - узы взаимной любви; и тогда венцы покрыты сетями, когда священные слова, если позволено мне так сказать, показывают, что они облечены в любовь. Даже в том, что мы в Писании не понимаем, любовь преизбыточествует.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О храме.<br />Сl. 1348, 2.420. <br /></div></div></p>