<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Край чаши обозначает вкус страдания Господа, а распустившаяся лилия ясно передаёт славу Его воскресения. А то, что море указывает на чашу Его страдания, подтверждается Самим Господом, Который по приближении страданий молился Отцу, говоря: <i>Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня</i>! (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> говоря: Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня! впрочем не Моя воля, но Твоя да будет.</span></span>Лк. 22:42</a>). Лилия же, которая в дополнение к приятнейшему благоуханию окрашена в белый цвет снаружи, а в золото внутри, соответственно выражает славу воскресения Того, Кто внешне показал ученикам Своим бессмертие Своего тела и в то же время научил, что внутри него Божественным светом сияет душа. Распустившуюся лилию уместно принять и за Самого Посредника <i>между Богом и человеками</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо един Бог, един и посредник между Богом и человеками, человек Христос Иисус,</span></span>1 Тим. 2:5</a>), увенчанного в славу и честь за смертное страдание, а прежде страдания бывшего словно бы закрытой лилией и просиявшего знамениями чудес, словно бы совершённых выдающимся человеком. Но после воскресения и вознесения Он явил Себя обитателям небесной родины распустившейся лилией, ибо в воспринятой Им человеческой природе Он показал силу славы Божьей, которую имеет с Отцом Своим прежде бытия мира (См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О храме.<br />Cl. 1348, 2.756.<br /></div></div></p>