<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Как столы правомерно используются в качестве образа Священного Писания, ибо они и служат праведности тем, кто испытывают голод по хлебу слова, и несут сосуды служения Небесам, то есть предлагают нам подражать поступкам праведников, так и светильники эти символизируют слова Бога, ибо они несут свет мудрости тем, кто заблуждаются. Потому говорит псалмопевец: <i>Слово Твое - светильник ноге моей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=105"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">105</span> Слово Твое - светильник ноге моей и свет стезе моей.</span></span>Пс. 118:105</a>) и так далее; потому говорит и Соломон: <i>Ибо заповедь есть светильник, и наставление - свет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо заповедь есть светильник, и наставление - свет, и назидательные поучения - путь к жизни,</span></span>Притч. 6:23</a>). Кроме того, [причину], по которой пять светильников помещены были по правую сторону и пять - по левую, легко понять из нашего обсуждения столов. Но, сказав, что <i>пять светильников помещены по правую сторону и пять по левую</i>, он тут же добавил: <b>пред задним отделением храма</b><a href="#560537_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ведь Святая Святых, где пребывал ковчег, как уже часто отмечалось, обозначает путь в небесную отчизну, <i>где Христос сидит одесную Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога;</span></span>Кол. 3:1</a>), причастный, тем самым, тайн Божьих. Золотые светильники в храме помещены были напротив святилища потому, что слова Божьи всегда устремлены к обитанию в граде небесном, чтобы в сердцах наших вселять знание и желание [обрести его], чтобы воспламенить тех, кто берут плотское начало своё на земле, стремлением заслужить место вечного обитания на Небесах.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="560537_1" class="note-item" href="#560537_1">1</a> То есть: перед давиром (Святая Святых).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О храме.<br />Сl. 1348, 2.1484.<br /></div><br /></div></p>