<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Серебро относится к ясности красноречия, золото к сиянию мудрости, а сосуды в целом к разумным творениям. И вот, Давид, отец Соломона, освящает серебро, когда Бог Отец укрепляет говорящих благодатью Святого Духа, чтобы они несли слово Евангелия; он освящает золото, когда Он озаряет одарённых природной способностью, наполняя их Духом Своим, чтобы они созерцали чудеса в законе Его; он освящает и сосуды, когда Бог, изливая благодать Духа Своего на всех чад Церкви, дабы они возлюбили дары вечного спасения, разжигает в них стремление к ним. Это серебро, это золото, эти освящённые сосуды Соломон приносит в храм, когда по исходу всеобщего Суда Господь наш вводит в радость Царства Небесного всех избранных, всё собрание учителей и других верующих. Он отдаёт разнообразные сосуды, золотые и серебряные, в сокровищницы дома Господня, когда тех, кто заслужили наслаждаться обилием сладкого вкуса Его, Господь укрывает пред ликом Своим от людской суеты. И верно, что сокровищниц, в которых скрываются сосуды избрания, много, а дом Господень, в котором сами сокровищницы, один. Ведь с одной стороны, Церковь, в которой пребывают все избранные, одна, как бы ни различались они своими заслугами; а с другой стороны, отчизна на Небесах, обетованная всем избранным, одна, и не различается, несмотря на то, что <i>и звезда от звезды разнится в славе. Так и при воскресении мертвых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд; и звезда от звезды разнится в славе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Так и при воскресении мертвых: сеется в тлении, восстает в нетлении;</span></span>1 Кор. 15:41—42</a>). То и другое Господь, Сам Судия и Податель воздаяний, показал в одном предложении, сказав: <i>В доме Отца Моего обителей много</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span></span>Ин. 14:2</a>). Потому Соломон построил один дом Господу, но снабдил его многими сокровищницами, дабы они вмещали сосуды разных видов, хотя и были освящены одним благословением, что есть только один дом Отца, нерукотворный, и он пребудет вечно на Небесах, но в нём много обителей, чтобы принять всех, кто боятся Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О храме.<br />Сl. 1348, 2.1617.<br /></div></div></p>