<p ><div>Симмах, вместо: <b>«на святыя Твоя</b>», перевел: «на утаеннаго Твоего», и Акила, а также и Феодотион: «на сокровеннаго Твоего». Поелику от них имел произойдти по плоти Владыка Христос, а народы сии сошлись с намерением совершенно искоренить род иудейский, то Всесвятый Дух научает Иудеев принести следующую молитву: не против нас только злобно и злоумышленно действуют враги, но и против утаеннаго Твоего и в нас сокровеннаго, о котором предвозвестил Ты, что процветет от колена Иудина. Ибо по отсечении корня от чего родиться плоду? Сие же и чрез Исаию дал разуметь Бог всяческих, говоря: «<i>им же образом обретается ягода на грезне, и рекут: не погуби его, яко благословение Господа есть в нем, тако сотворю служащаго Ми ради, не имам всех погубити ради его, и изведу из Иакова семя и из Иуды</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Так говорит Господь: когда в виноградной кисти находится сок, тогда говорят: "не повреди ее, ибо в ней благословение"; то же сделаю Я и ради рабов Моих, чтобы не всех погубить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И произведу от Иакова семя, и от Иуды наследника гор Моих, и наследуют это избранные Мои, и рабы Мои будут жить там.</span></span>Ис. 65:8-9</a>), и тогда уже предам прочих конечной гибели. Посему ради одной ягоды весь грезн, даже весь виноградник, пользовался Божиим попечением; а когда ягода сия снята, а с нею собраны и другие плоды, тогда оставшийся виноградник предается зверям, зобает его и вепрь от дубравы, и поядает его «<i>уединенный дивий, и вси мимоходящии путем</i>» попирают, сколько угодно (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для чего разрушил Ты ограды ее, так что обрывают ее все, проходящие по пути?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Лесной вепрь подрывает ее, и полевой зверь объедает ее.</span></span>Пс. 79:13-14</a>). Сии и здесь, говорят молящиеся, не против нас только, но и против Сокровеннаго Твоего, дерзают неистовствовать. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=82&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=82&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
