<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Напомнив о вечности Завета и о святости Виновника Божественного Завета, псалмопевец говорит далее о том, с каким вниманием и с каким благоговейным страхом должны относиться к нему люди. Он как бы так говорит: в сущности заповеданного людям Божественного и вечного Завета заключается премудрость Божия, а начало и основание сей премудрости состоит в страхе Божием. «Страх Господень, – по словам св. Григория Богослова, – есть источник, корень и основание мудрости, ибо где страх, там соблюдение заповеди, а где соблюдение, там и очищение, там и просвещение, а где просвещение, там и исполнение желания» [7, с. 888]. А по словам св. Иоанна Златоуста, «пророк говорит здесь о премудрости, состоящей не в словах, но в делах. И языческие мудрецы определяют премудрость знанием вещей Божеских и человеческих. Этому познанию научает страх Божий, истребляя порок, насаждая добродетель, располагая презирать настоящее и стремиться к небу. Что мудрее такой души?» [5; с. 309] Так же точно и определенно выражено это и в книге Иова (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=28&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и сказал человеку: вот, страх Господень есть истинная премудрость, и удаление от зла - разум.</span></span>Иов. 28:28</a>): «<i>Се, благочестие есть премудрость, а еже удалятися от зла, есть ведение</i>». С чем вполне согласны и следующие слова псалма: разум же благ всем творящим и, т.е. разумение, или знание, всего того спасительно для тех, кто осуществляет оное на деле; а по переводу с еврейского это выражено так: «<b>разум верный у всех, исполняющих заповеди Его</b>». Заключительные слова псалма: <b>хвала Его пребывает в век века</b> – вполне согласуются с начинательными и выражают вечную хвалу Богу от души и искреннего сердца псалмопевца.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Почтив надлежащими хвалами Божий завет, учиненный с людьми, здесь напоминает верным о истинном Богопочтении и хранении закона. Страх Божий началом или главизною премудрости нарицая, осуждает в безумии всех тех, кои не повинуются Богу и не сообразуют жизни своея с законом Его. К тому же надлежат и оныя слова: <i>разум благ всем творящим и.</i> Ибо Пророк, отвергая мнимую мудрость света сего, прикровенно укоряет всех тех, кои остротою ума своего гордятся, но разсуждая, что истинная мудрость и здравый разум в хранении закона проявляются. Впрочем, страх Господень берется здесь за главное основание благочестия, и заключает в себе все части истиннаго Богопочтения. Последния слова псалма некоторые относят к Богу, а некоторые — к человеку боящемуся Бога и творящему то, что Бог и разум творить повелевают, — которому за сие будет награда та, что он вселится в дом Господень во вся дни живота своего, и будет един из тех, кои восхвалят Бога во век века, и взаимообразно и сам прославлен будет от Бога, яко раб благий и верный; а следовательно и от Ангелов и от всех сынов Божиих получит похвалу, которая будет вечная, по оному неложному изречению: <i>в память вечную будет праведник: от слуха зла не убоится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он вовек не поколеблется; в вечной памяти будет праведник.</span></span>Пс. 111:6</a>, 7).<br /></div></p></div>