<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Исповедание и велилепие дело Его</b> (т.е. достойно прославления и прекрасно все, что Он делает), <b>и правда Его пребывает в век века. </b>То есть справедливость в распределении благ, в воздаянии за добро и зло всегда одинакова в Боге, не изменяется со временем и обстоятельствами, так что на нее смело можно полагаться всякому, с твердой уверенностью, что лучше того, как Он поступает с нами, нельзя поступить. Святая Церковь в праздник Рождества Христова словами этого антифона учит нас исповедывать величие дел Божиих преимущественно в воплощении Сына Божия. Через это воплощение открылись любовь и правда Божия. Любовь Божия открылась в том, что целью воплощения было спасение от погибели человека; правда Божия – в том, что эта цель могла быть достигнута не иначе как через удовлетворение правосудию Божию за грехи человека, а для этого надлежало Самому Сыну Божию уничижить Себя до образа раба.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны на великие праздники. Антифоны на Рождество Христово</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>От дел творения Пророк преходит здесь к делу управления, показывая, что и сие дело всякия похвалы достойно. Оно не что иное есть, как <i>исповедание хвалы</i>, то есть, случай к прославлению и благодарению Бога, или повод ко изявлению всем величества Его. Ибо Бог, управляя миром и милостиво промышляя о всех, не токмо действует великолепно, но и зело правосудно: понеже всегда хранит обетования и никому обиды не творит. Сие, кажется присовокуплено наипаче для опровержения всеобщей оной жалобы, чего ради Бог нечестивым попускает превозноситься, а благочестивым бедствовать. Ибо судьбы Божии хотя сокровенны суть, но дела Его всегда праведны и всякия похвалы достойны.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>Изыскана во всех волях Его</b><br /> – точно соответствуют всем Его хотениям.</div></p></div>