<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В праздник Рождества Избавителя мира, Господа нашего Иисуса Христа, поется причастен: <b>Избавление посла Господь людем Своим</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Причащение Святых Таин</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Многократно и различные избавления посылал Господь людем Своим в течение долговечной истории еврейского народа: так, Он избавил их от рабства египетского, избавил от нашествия ассириян и от нападений разных других народов, избавил, наконец, от самого тяжкого бедствия, от 70-летнего плена вавилонского. Но псалмопевец, нужно думать, говорит здесь не о том или другом из этих избавлений. Имея в виду близкую связь сего изречения об избавлении с последующим изречением о Завете вечном, который заповедал Господь своему народу можно не без основания заключить, что пророк-псалмопевец разумеет здесь избавление особенное, не временное и скоропреходящее, а такое, которое имеет связь с вечным назначением человеческого рода. Именно, он разумеет то избавление, о котором возвещал Захария, отец святого Предтечи Господня, говоря: «<i>Благословен Господь Бог Израилев, яко посети и сотвори избавление людем Своим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=68"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> благословен Господь Бог Израилев, что посетил народ Свой и сотворил избавление ему,</span></span>Лк. 1:68</a>). Оно есть то вечное избавление, или искупление, которое принес нам Христос, Сын Божий, искупивший людей от клятвы законной, от рабства греху и от темной власти диаволу ценою Своей крови. И тем самым Господь Иисус Христос постановил (заповеда) с нами вечный Завет, чтобы он был залогом вечного спасения и наследия вечной жизни. О том же вечном завете говорит и св. пророк Иеремия (31 и след.) такими словами: «Се, дние грядут, глаголет Господь, и завещаю дому Израилеву и дому Иудину Завет нов, не по завету, его же завещах отцем их в день:» и проч. Сказав о сем вечном Завете, пророк-псалмопевец присовокупляет: свято и страшно имя Его, т.е. Тот, Кто заповедал вечный Завет Свой, есть свят и ненавидит скверну греховную, а потому от нас требует святости: <i>«святи будите, яко Аз свят есмь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> ибо Я - Господь Бог ваш: освящайтесь и будьте святы, ибо Я [Господь, Бог ваш] свят; и не оскверняйте душ ваших каким-либо животным, ползающим по земле,</span></span>Лев. 11:44</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо написано: будьте святы, потому что Я свят.</span></span>1 Пет. 1:16</a>). Будучи в высшей степени свят, Господь Бог есть, вместе с тем, и страшен, а потому и сказано о Нем: <i>«Страшно есть еже спасти в руце Бога живаго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Страшно впасть в руки Бога живаго!</span></span>Евр. 10:31</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Некоторые толковники и сии слова по письмени относят к избавлению народа Израильскаго из Египта, но Пророк, как кажется, разумеет их о высшем избавлении: ибо о Израильтянах прежде уже сказал, что дана им манна с небеси, и достояние язык; да и не имел никакой причины паки возвращаться к древним повестям. Таким образом, описав благодеяния Божия, оказанныя отцам ветхаго завета, преходит к благодеянию новозаветному, несравненно превосходнейшему, в котором содержится истинное и вечное искупление и о котором пророчествовал Захария, глаголя: <i>благословен Господь Бог Израилев, яко посети и сотвори избавление людем Своим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=68"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> благословен Господь Бог Израилев, что посетил народ Свой и сотворил избавление ему,</span></span>Лк. 1:68</a>). Сие избавление принес нам Христос, Который искупил людей от клятвы законныя, от работы греха и от власти темныя ценою крове Своея. И сим образом прямо и собственно поставил между нами вечный завет, чтоб он был залогом вечнаго спасения и наследия вечныя жизни: ибо ветхий завет, по силе котораго обещаема была земля Ханаанская, не был вечен, как самый опыт доказывает. Сего ради и Пророк Иеремиа глаголет: <i>се дние грядут, глаголет Господь, и завещаю дому Израилеву и дому Иудину завет нов, не по завету, егоже завещах отцем их</i>, и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span></span>Иер. 31:31</a>, 32). В следующих за сим словах: свято и страшно имя Его, показывает способ, каким образом можем постоянно пребыть в завете Господни и получить обетования Его. Ибо Тот, Который заповедал в век завет <i>Свой</i>, свят и купно <i>страшен есть</i>; понеже <i>Свят</i>, сего ради ненавидит скверны греха, по оному: <i>святи будите, яко свят есмь Аз Господь Бог ваш</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> ибо Я - Господь Бог ваш: освящайтесь и будьте святы, ибо Я [Господь, Бог ваш] свят; и не оскверняйте душ ваших каким-либо животным, ползающим по земле,</span></span>Лев. 11:44</a>). А понеже страшен, сего ради наказывает сквернящихся и нечистых: и потому <i>страшно есть, еже впасти в руце Бога живаго </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Страшно впасть в руки Бога живаго!</span></span>Евр. 10:31</a>).<br /></div></p>