<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Выражение обрати ны – переведено с еврейского – «восстанови нас», т.е. в прежнее счастливое состояние. По значению сего слова в славянском языке его объясняют еще и так: Бог как бы не обращает внимания на наше бедственное положение, потому что мы сами отвращаем от Него лице свое, обращая привязанность свою к тварям. Так как без помощи Его мы не можем к Нему обратиться, то пророк и просит здесь о том и о другом, т.е. чтобы Господь Бог своею благодатию обратил наши сердца к Нему, и Сам обратил бы Свое внимание и Свою помощь к нам. Последнее невозможно без первого, как и Сам Господь говорит устами Захарии пророка: «Обратитесь ко Мне, и Я обращусь к вам» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и ты скажи им: так говорит Господь Саваоф: обратитесь ко Мне, говорит Господь Саваоф, и Я обращусь к вам, говорит Господь Саваоф.</span></span>Зах. 1:3</a>). Просвети лице Твое, т.е. воззри на нас светлым взором Твоим, и мы спасемся. По смыслу Священного Писания, Бог просвещает лице Свое тогда, когда являет кому милость Свою, и, напротив, покрывает лице Свое мраком, когда проявляет гнев Свой (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> да призрит на тебя Господь светлым лицем Своим и помилует тебя!</span></span>Чис. 6:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Многие говорят: "кто покажет нам благо?" Яви нам свет лица Твоего, Господи!</span></span>Пс. 4:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Яви светлое лице Твое рабу Твоему; спаси меня милостью Твоею.</span></span>Пс. 30:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Приклони, Боже мой, ухо Твое и услыши, открой очи Твои и воззри на опустошения наши и на город, на котором наречено имя Твое; ибо мы повергаем моления наши пред Тобою, уповая не на праведность нашу, но на Твое великое милосердие.</span></span>Дан. 9:18</a>). Достаточно Тебе, Господи, как бы так говорит псалмопевец, обратить к нам светлое лице Твое, как мы ободримся, враги увидят нас небеззащитными, и мы избавимся от бед наших.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Чего ради Бог часто не зрит на нас, тому причина сия: понеже и мы отвращаем лице от Него, и обращаем к вещам сотворенным. Но поелику без помощи Божией не можем к Нему обратиться, сего ради Пророк, в лице народа Божия, обоих сих просит, глаголя: <i>Боже, обрати ны!</i> то есть, вдохни в нас любовь Твою, дабы, возымев отвращение от вещей сотворенных, к Тебе паки обратилися, и купно обрати к нам лице Твое, да тако соединяся с Тобою святым союзом любве, спасемся от всех врагов наших, воюющих на нас. Ибо когда Ты отвращаешь лице Твое от нас, тогда мы изнемогаем и погибаем: а когда паки обращаешь, мы возстаем и исцеляемся. Таким образом верные, с одной стороны, причину всех зол поставляют в том, что Бог, раздраженный грехами их, отвратил лице Свое от них, а с другой, — всю надежду спасения своего полагают в единой милости Его. По выражению Священнаго Писания, Бог просвещает лице Свое тогда, когда милует кого; и напротив, покрывает лице Свое мраком, или отвращает очи Свои, когда гневается на нас: но и самый гнев Его не есть некая возмутительная страсть в Нем, а одно токмо действие кроткаго правосудия.<br /></div></p>