<div><i>1-6. Падение могущества языческих царств, окружающих Израиля. <br/> 7-8.Обращение язычников к истинному Богу и безопасность народа Божия. <br/> 9-10.Явление Царя мира. <br/> 11-15.Возвращение рассеянных сынов Израиля, их победы над язычниками, при содействии Божием. <br/> 16-17.Состояние полной безопасности и обилие благ земных</i>.<p/>Оба пророчества второй части начинаются выражением: massa debhar lehova, которое можно считать, вместе с последующим определением, как бы заглавием целого пророчества. Древние и новые переводы расходятся в понимании этого выражения по двум направлениям. Таргум передает его через onus verbi Domini (бремя слова Господня), также - Вульгата; Гроций поясняет этот перевод, словами: prophetia tristis (печальное предречение. - Hugonis Grotii Annotata ad Vetus Testamentum. Tomus II. Lutetiaе Parisiorum. MDCXLIV. p. 633); у Лютера, в соответствие с Вульгатою, употреблено Last (бремя). LXX имеют: <b>λημμα</b> (assumptio, принятие) <b>λογου &#922;υριου</b>, Пешито (перевод, составленный с еврейского под значительным влиянием LXX; <i>см.</i> <i>Юнг. О. В</i>., с. 448) - sermo Domini; Слав.: <i>пророчество словесе Господня</i>; также, в сущности, русские переводы Синод. и Венск. Из сопоставления различных переводов слова massa вполне правилен следующий вывод: Палестинская традиция (Таргум и Иероним) стоит за "бремя", разумея под ним пророческое прещение, возвещение несчастия. Александрийская же традиция (LXX) за более общее по своему значению "видение", "слово", "получение слова" (<i>П. Тихомиров</i>, Пророк Малахия. Свято-Троицкая Сергиева Лавра 1903. с. 142). Первоначально словом massa обозначался особый род пророчеств, предвещавших бедствие языческим странам и народам: так у <a href='B:290 13:1'>Ис 13:1</a>; <a href='B:290 15:1'>Ис 15:1</a>; <a href='B:290 17:1'>Ис 17:1</a>; <a href='B:290 19:1'>Ис 19:1</a> и др.; <a href='B:410 1:1'>Наум 1:1</a>; <a href='B:420 1:1'>Авв 1:1</a>. Когда это слово в указанном значении вошло во всеобщее употребление, то евреи этому роду пророчеств оказывали особое предпочтение и изъявляли желание возможно чаще слышать из уст пророков mas'ot на язычников, забывая, что и они заслуживают изречения пророческих прещений и предвещания бедствий. Прем. Иеремия обличает своих современников в злоупотреблении этим выражением (<a href='B:300 23:33-38'>Иер 23:33-38</a>). Можно полагать, что евреи обратили его в насмешку и обратились к пророкам с кощунственным вопросом: "какое бремя от Господа?" K&#246;hl. Sach. 9-14, s. 2-3: <i>Dr. loseph Fraus Allioli</i>. Die Heilige Schrift des Alten und Neuen Testamentes. Ans der Vulgata mit Besug auf deu grundtext neu &#252;bersetzt and mit Kursen Anmerkungen Al&#228;utert Sweiter Band. 1894, Regensburg, New York u Cincinnati. S. 711, Aumm. 42-45; <i>С. F. Keil</i>, Bibl. Comm. &#252;b. den Propheteu leremia u. die Klagelieder. Leipzig, 1872. Ss. <br/> 271-272."После протеста Иеремии против злоупотребления этим термином... входит в употребление у послепленных писателей термин massa debar lehova, который прилагается уже одинаково и к евреям, и к чужеземцам, причем значение термина, конечно, сохраняется то же самое" (<i>Тихом.</i> 148-149).</div>