<div><p ><div>Что и всякую войну прекратит и нападения преследующих сделает бесплодными, это дает видеть в словах, что поразит коня и всадника исступлением и безумием и ослеплением. Находиться в исступлении и впадать в безумие, думаю, одно и то же, ибо исступление со всею справедливостью можно понимать как выхождение из ума. Когда это произойдет и случится с жаждущими убийства, тогда святым вполне позволительно сказать о своих преследователях: «<i>врази наши не разумливи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ибо заступник их не таков, как наш Заступник; сами враги наши судьи в том.</span></span>Втор. 32:31</a>), — и еще: «<i>сии на колесницах, и сии на конех: мы же во имя Господа Бога нашего возвеличимся*. Тии спяти быша и падоша: мы же возстахом и исправихомся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=19&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иные колесницами, иные конями, а мы именем Господа Бога нашего хвалимся:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> они поколебались и пали, а мы встали и стоим прямо.</span></span>Пс. 19:8-9</a>). И иначе может впасть в безумие и подвергнется неожиданному исступлению, то есть удивлению, тот, кто нечестиво преследует незлобие святых, именно: когда увидит, что они побеждают в бедствиях и в поражениях, — и когда кажутся побежденными, тогда то в особенности и всего более одолевают, если только справедливо то, что в страдании по преимуществу они являются славными и имеют благодать свыше, соответственную величию скорбей. Далее: разве не поражали своих преследователей блаженные мученики, побеждая даже и самого сатану и запрещая злым и нечистым духам, повергая в великое изумление перед присущей им славой иногда и самих убийц? Итак, возвещает поражение всадника и вместе с тем коня, чтобы мы разумели неприятельские фаланги, ополчившиеся на кротость святых. «На дом же Иудов отверзет, говорит, очи». Иудой в этом месте называет явившегося из корня Иессеева и колена Иудова Христа, домом же — Его церковь или святое множество оправданных верою. А отверзение очей означает, думаю, то, что будет взирать весьма широким и как бы полным взглядом. И это может служить ясным знаком благоволения и покровительства и милости, ибо написано, что «<i>очи Господни на праведныя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Очи Господни [<i>обращены</i>] на праведников, и уши Его - к воплю их.</span></span>Пс. 33:16</a>). И на кого воззрит, тех делает вполне треблаженными, так как можно неложно сказать, что отвращением наказывает гордого и преступного, призрением же радует благочестивого и добродетельного. Посему и божественный Давид, ясно представляя вред от отвращения и пользу призрения, некогда говорил: «<i>не отврати лица Твоего от мене, и не уклонися гневом от раба Твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не скрой от меня лица Твоего; не отринь во гневе раба Твоего. Ты был помощником моим; не отвергни меня и не оставь меня, Боже, Спаситель мой!</span></span>Пс. 26:9</a>), и опять в другом случае: «призри на мя и помилуй мя» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Призри на меня и помилуй меня, ибо я одинок и угнетен.</span></span>Пс. 24:16</a>); ибо за отвращением последует гнев и его последствия, за призрением же получение милости.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>