<p ><div>Тысящниками Иуды, утверждаем мы, назвал святых апостолов, назначенных Христом как бы в качестве предводителей и получивших жребий управлять Иудою, то есть призванными к исповеданию и хвале; ибо (слово) Иуда значит хвала. Все же эти могли быть из язычников, которыми божественный певец вменил в долг славословить Эммануила, говоря в духе: «<i>благословите языцы Бога нашего, и услышан сотворите глас хвалы Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=65&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Благословите, народы, Бога нашего и провозгласите хвалу Ему.</span></span>Пс. 65:8</a>). Итак, Иуда в этом месте означает призванных чрез веру к хвалению и исповеданию; тысящники же, поставленные над ними, начальники и вожди — божественных учеников. Так их можно видеть восклицающими и говорящими поклонникам Спасителя, как бы неким воинам: «<i>станите убо препоясани чресла ваша истиною и оболкшеся в броня правды, и обувше нозе во уготование благовествования мира: над всеми же восприимше щит веры, в немже возможете вся стрелы лукаваго разжженныя угасити</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и обув ноги в готовность благовествовать мир;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а паче всего возьмите щит веры, которым возможете угасить все раскаленные стрелы лукавого;</span></span>Еф. 6:14—16</a>). Итак, тысящники, и это вполне справедливо, суть божественные ученики. Они и скажут, говорит, в сердцах своих: «<b>обрящем себе живущыя во Иерусалиме</b>»; ибо божественные ученики желали, чтобы истинно святой Иерусалим, то есть Церковь оказывалась наполненною поклонниками, и чтобы она справедливо превозносилась, как бы некий город, знаменитым множеством своих обитателей. Посему они проповедовали веру, благовествуя об Иисусе, знамениями и чудесами запечатлевая слова свои. Однако они не убеждали, так как (народ) остался упрям и непреклонен подобно невзнузданному коню. Посему они стали искать наконец себе жителей святого города <b>«о Господе Вседержителе Бозе их</b>», то есть во Христе, и обратились уже к язычникам, говоря народу Иудейскому; «<i>вам бе лепо первее глаголати слово Божие: а понеже отвергосте е, и недостойны творите сами себе вечному животу, се обращаемся во языки: тако бо заповеда нам Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=46&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Тогда Павел и Варнава с дерзновением сказали: вам первым надлежало быть проповедану слову Божию, но как вы отвергаете его и сами себя делаете недостойными вечной жизни, то вот, мы обращаемся к язычникам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Ибо так заповедал нам Господь: Я положил Тебя во свет язычникам, чтобы Ты был во спасение до края земли.</span></span>Деян. 13:46—47</a>). Оттуда они искали граждан Церкви, о которой и божественный Давид напоминал, говоря: «<i>преславная глаголашася о тебе, граде Божий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Славное возвещается о тебе, град Божий!</span></span>Пс. 86:3</a>). Поискав же, обогатились и собрали неисчислимое множество. И вот уже говорят святому городу: «<i>разшири место кущи твоея и покровов твоих, водрузи, не пощади, продолжи ужа твоя, и колия твоя укрепи; еще на десно и на лево простр</i>и» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Распространи место шатра твоего, расширь покровы жилищ твоих; не стесняйся, пусти длиннее верви твои и утверди колья твои;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо ты распространишься направо и налево, и потомство твое завладеет народами и населит опустошенные города.</span></span>Ис. 54:2—3</a>). Он же радуется множеству своих обитателей и, как бы удивляясь собранию собственных детей, говорит: «<i>аз же безчадна и вдова, сих же кто породи мне? сии же мне где быша</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И ты скажешь в сердце твоем: кто мне родил их? я была бездетна и бесплодна, отведена в плен и удалена; кто же возрастил их? вот, я оставалась одинокою; где же они были?</span></span>Ис. 49:21</a>)</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
