<div><p ><div>Тысящниками Иуды, как я уже прежде сказал, называет святых апостолов или же всех вообще предстоятелей святых церквей. Слово их или тайноводство, сказал, препобедит так, какою кажется головня, брошенная в дрова, и светильник – в легко возгорающийся тростник. «Поядят, говорит, вся люди одесную и ошуюю окрест», то есть куда бы они ни пожелали идти, всюду и всячески они будут там в силе, призывая к познанию и как бы огнем божественным и духовным согревая охлажденных. Нечто подобное Бог всяческих говорил и блаженному пророку Иеремии: «<i>се дах словеса моя во уста твоя</i>» огнь, и народ сей дрова, и пояст их (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И простер Господь руку Свою, и коснулся уст моих, и сказал мне Господь: вот, Я вложил слова Мои в уста твои.</span></span>Иер. 1:9</a>), вместо: он призовет к познанию и охлажденных во грехе снова сделает теплыми духом. Охлаждено ведь сердце блуждающих и ум имеют мертвый, поклоняясь созданию вместо создавшего Бога, воздавая почитание камням и деревьям. Но и таковые, как я сказал, делаются «<i>духом горящими</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> в усердии не ослабевайте; духом пламенейте; Господу служите;</span></span>Рим. 12:11</a>), пылкими к правде и, как говорит божественный Иоанн, крещаются Духом Святым и огнем духовным (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a>), имеющим свойство уничтожать насевший, как некий сор, на души наши грех и выгонять нечистоту любострастия. Посему и устами Исаии сказано: «<i>имаши углие огненное, сяди на них, сии будут тебе помощь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вот они, как солома: огонь сожег их, - не избавили души своей от пламени; не осталось угля, чтобы погреться, ни огня, чтобы посидеть перед ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Такими стали для тебя те, с которыми ты трудилась, с которыми вела торговлю от юности твоей. Каждый побрел в свою сторону; никто не спасает тебя.</span></span>Ис. 47:14-15</a>). И еще он говорит о себе самом: «<i>и послан бысть ко мне един от Серафимов, и в руце своей имяше угль горящ, егоже клещами взят от алтаря: и прикоснуся устнам моим, и рече: се прикоснуся сие устнам твоим, и отъимет беззакония твоя, и грехи твоя очистит огнем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда прилетел ко мне один из Серафимов, и в руке у него горящий уголь, который он взял клещами с жертвенника,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и коснулся уст моих и сказал: вот, это коснулось уст твоих, и беззаконие твое удалено от тебя, и грех твой очищен.</span></span>Ис. 6:6-7</a>), углем справедливо называя Божественного и Священнейшего, грехи истребляющего Христа. Итак, божественные ученики сделались подобны головне огненной в тростнике и поели язычников кругом, однако не истребляя в погибель, но сожигая нечистые и безбожные учения лжеименного знания у них и уничтожая нечистоту исконной лжи, не допуская уму раз уверовавших охлаждаться еще в безумных и тщетных желаниях, так чтобы радуясь в себе самих они говорили Спасителю всех Христу: «<i>разжжено слово твое зело: и раб твой возлюби е</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=140"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">140</span> Слово Твое весьма чисто, и раб Твой возлюбил его.</span></span>Пс. 118:140</a>). А что горячо и остро слово Божие, это становится ясным из слов Его к Иеремии: «<i>словеса моя, якоже огнь горящий, и яко млат, сотрыющий камень</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Слово Мое не подобно ли огню, говорит Господь, и не подобно ли молоту, разбивающему скалу?</span></span>Иер. 23:29</a>). И подлинно, слово Божие имеет полную способность и силу оживить и возжечь и охлажденного во грехах и легко возбудить отвердевшего и засохшего, ибо оно есть «<i>живо действенно, и острейшее паче всякого меча обоюду остра, и проходящее даже до разделения души же и тела, членов же и мозгов, и судительно помышлением и мыслем сердечным»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>). Сказано в одном месте и устами пророков грубому и жестокому народу иудейскому: «<i>обрежитеся Богу вашему, мужие иудины</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Обрежьте себя для Господа, и снимите крайнюю плоть с сердца вашего, мужи Иуды и жители Иерусалима, чтобы гнев Мой не открылся, как огонь, и не воспылал неугасимо по причине злых наклонностей ваших.</span></span>Иер. 4:4</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>