<p ><div>Не всегда, говорит, Церковь будет в тревожном состоянии, и не бесконечным преследованиям подвергнется она, но успокоится некогда и населится «по себе», то есть особняком, когда никто не будет притеснять ее, ни причинять скорбь, ни внушать страх, ни увеличивать скорбь искушений. И это потому, что «<b>спасет Господь селения Иудовы якоже исперва</b>». Защитит Он Свои церкви или свои «<b>селения</b>» так, что уделит им попечение равное тому, какое даровано было древле Израилю, освобождаемому из Египта. Тогда Бог всяческих извел Израиля из дома рабства и «<i>от пещи железны</i>», как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А вас взял Господь [Бог] и вывел вас из печи железной, из Египта, дабы вы были народом Его удела, как это ныне <i>видно</i>.</span></span>Втор. 4:20</a>), и от несносного жестоковластия, «<i>рукою крепкою и мышцею высокою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и помни, что [ты] был рабом в земле Египетской, но Господь, Бог твой, вывел тебя оттуда рукою крепкою и мышцею высокою, потому и повелел тебе Господь, Бог твой, соблюдать день субботний [и свято хранить его].</span></span>Втор. 5:15</a>), когда преследующих «<i>потопи в чермнем мори, пучиною покры их</i>» ({<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Колесницы фараона и войско его ввергнул Он в море, и избранные военачальники его потонули в Чермном море.</span></span>Исх. 15:4</a>) «<i>и погрязоша яко олово в воде зелней</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты дунул духом Твоим, и покрыло их море: они погрузились, как свинец, в великих водах.</span></span>Исх. 15:10</a>), освобожденные же перешли. Столб огненный предводительствовал ими ночью, показывая путь, днем же над ними висело облако. Затем ели хлеб с неба и спасались в пустыне от укушений змей; преодолевали врагов, перешли Иордан, были обрезаны каменными ножами, вошли в землю обетования. Сие дарует Христос ищущим селений Его, то есть Церкви. Так и их спасет, освободив из рабства под властью диавола и изъяв из демонского владычества, проведши как бы чрез море чрез искушения этой жизни и суетное волнение, а Себя самого предложив им в славную опору и столб, освещающий находящихся во тьме, и как бы в облако, орошающее духовою росою, — став для них и хлебом жизни и явив бездейственными и бессильными укушения духовых змей, и также переведши чрез Иордан, являя их чистыми чрез обрезание по духу и вводя в царство небесное. Сие дарует Он Своим поклонникам и спасет их таковыми способами, «<b>яко да не величается похвала дому Давидова</b>», то есть начальствующие над Иудеями, чтобы не было величаний или поводов к величанию против Иуды у жителей чувственного и земного Иерусалима. Ведь они были высокомерны и весьма надменно относились к уверовавшим во Христа и к самому Эммануилу, всегда и всюду выставляя на вид предписания, данные древним чрез Моисея, и указывая на покровительство, оказанное отцам их. Посему они говорили некогда: «<i>кое убо ты твориши знамение, да видим и веру имем тебе? Что делаеши? Отцы наши ядоша манну в пустыни, якоже есть писано: хлеб с небесе даде им ясти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Они вышли из города и пошли к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Между тем ученики просили Его, говоря: Равви! ешь.</span></span>Ин. 4:30-31</a>), — или: «<i>мы вемы, яко Моисеови глагола Бог: сего же не вемы, откуду есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Мы знаем, что с Моисеем говорил Бог; Сего же не знаем, откуда Он.</span></span>Ин. 9:29</a>). Итак, говорит, сотворит нам Бог всяческих чудо, хотя и не так видимо, как и тогда, но духовно, и таким образом спасет нас, живущих в собственных селениях, чтобы не гордились перед нами Иудеи или начальствующие над ними. Это именно и значит, думаю, «<b>похвала дому Давидова</b>».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
