<p ><div>«<i>Оружием благоволения венчал нас</i>» Бог и Отец (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо Ты благословляешь праведника, Господи; благоволением, как щитом, венчаешь его.</span></span>Пс. 5:13</a>), ибо дал нам собственного Сына, защитника и оборонителя, чрез которого мы и спасены, благополучно выходя из всякого испытания и препобеждая обыкновенно нападение врагов и свирепость преследующих. Но и в предложенном месте разумеется нечто подобное, хотя слова эти и могут показаться осененными большою неясностью. Бог всяческих, сказал, «<b>защитит живущих в Иерусалиме</b>», но не живущих около него, причем, под Иерусалимом, бесспорно, разумеется здесь Церковь Христова. Живет около нее тот, кто не имеет большой твердости, но как бы колеблется и бывает весьма удобопреклонен к неправому, или же иначе как беспечен в любомудрии. Напротив, в Иерусалиме живет тот, кто тверд, устойчив в любви ко Христу и всегда предан пользе божественных учений, так что может говорить устами Давида: «<i>коль сладка гортани моему словеса Твоя, паче меда устом моим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=103"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">103</span> Как сладки гортани моей слова Твои! лучше меда устам моим.</span></span>Пс. 118:103</a>). Итак, «<b>защитит</b>, говорит, <b>живущих</b> (в Иерусалиме),<b> и будет немощный в них в той день яко дом Давидов</b>». Домом Давида названы здесь, полагаем, почетнейшие у Иудеев, так как происшедшие из колена Иудова от Иессея и Давида некогда царствовали в Иерусалиме. А немощным из живущих во святом городе, духовном Иерусалиме, который есть Церковь, называет, кажется, того, кто только еще оглашен, но еще не крещен, — каковой еще как бы болеет, обремененный тяжестью греха, и не освобожден от исконных недугов или страстей. Но и находящийся в таком состоянии, поелику все-таки уверовал и отступил от подзаконной сени и всецело склонился к решению исполнять требования духовного благоповедения и достославной жизни во Христе, — <b>«будет, говорит, яко дом Давидов</b>», то есть по разуму ни в чем не хуже мудрого и почетнейшего и у Иудеев. На нечто подобное указывает и премудрейший Павел, обращаясь с речью к народу Иудейскому и говоря так: «<i>егда бо языцы не имуще закона, естеством законная творят, сии закона не имуще, сами себе суть закон, иже являют дело законное написано в сердцах своих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо когда язычники, не имеющие закона, по природе законное делают, то, не имея закона, они сами себе закон:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> они показывают, что дело закона у них написано в сердцах, о чем свидетельствует совесть их и мысли их, то обвиняющие, то оправдывающие одна другую)</span></span>Рим. 2:14—15</a>), и опять: «<i>обрезание бо пользует, аще закон твориши: аще же закона преступник еси, обрезание твое необрезание бысть. Аще убо необрезание оправдание закона сохранит, не необрезание ли его во обрезание вменится; и осудит еже от естества необрезание, закон совершающее, — иже писанием и обрезанием — преступник закона. Не бо иже яве, иудей есть, ни еже яве во плоти, обрезание: но иже в тайне иудей, и обрезание сердца духом, не писанием: ему же похвала не от человек, но от Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=25&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Обрезание полезно, если исполняешь закон; а если ты преступник закона, то обрезание твое стало необрезанием.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Итак, если необрезанный соблюдает постановления закона, то его необрезание не вменится ли ему в обрезание?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И необрезанный по природе, исполняющий закон, не осудит ли тебя, преступника закона при Писании и обрезании?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но <i>тот</i> Иудей, кто внутренно <i>таков</i>, и <i>то</i> обрезание, <i>которое</i> в сердце, по духу, <i>а</i> не по букве: ему и похвала не от людей, но от Бога.</span></span>Рим. 2:25—29</a>). И в самом деле, разве он не выше и по добродетели не превосходнее законников и почетнейших у Иудеев, хотя, как некрещенный еще, и может иметь остаток немощи? Здоровою частью своего сердца, то есть верою, он, конечно, должен отличаться от неприемлющего веру. Если же кто-либо из принадлежащих к дому Давида, то есть из знатных и почетнейших у них, приимет веру и преуспеет в разумении тайны Христовой, такой удостоится почитания и будет как «<b>дом Божий и якоже ангел Господень пред ними</b>». Нечто подобное высказывает и Сам Спаситель в словах, что «<i>всяк книжник, научився царствию небесному, подобен есть человеку домовиту, иже износит от сокровища своего новая и ветхая</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Он же сказал им: поэтому всякий книжник, наученный Царству Небесному, подобен хозяину, который выносит из сокровищницы своей новое и старое.</span></span>Мф. 13:52</a>). Уже имеющий собранное в себе, как в сокровищнице, знание закона, если присоединит евангельское, будет богат разумением, как бы из кладовых предлагая любознательным новые и древние научения. Таков был божественный Павел, то старавшийся утвердить слово о Христе доказательствами от закона, то тайноводствами, превышающими закон, некоторым образом возбуждавший слушателей к желанию хвалиться верою в Него. Так, в одном случае он говорил: «<i>глаголите ми, иже под законом хощете быти, закона ли не слушаете? Писано бо есть, яко Авраам два сына име: единаго от рабы, а другаго от свободныя по обетованию; яже суть иносказаема: сия бо еста два завета: един убо от горы Синайския, в работу рождаяй, иже есть Агарь: Агарь бо Сина гора есть во Аравии, прилагается же нынешнему Иерусалиму, работает же с чады своими. А вышний Иерусалим свободь есть, иже есть мати всем нам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=21&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Скажите мне вы, желающие быть под законом: разве вы не слушаете закона?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо написано: Авраам имел двух сынов, одного от рабы, а другого от свободной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но который от рабы, тот рожден по плоти; а который от свободной, тот по обетованию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span></span>Гал. 4:21—26</a>). А в другом — и о Сыне: «<i>иже сый сияние славы и образ Ипостаси его, нося же всяческая глаголом силы своея, собою очищение сотворив грехов наших, седе одесную престола величествия на высоких</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>). Итак, разумеваешь... что как древними, так вместе и новыми научениями приносит пользу душам руководимых. Посему говорит: «<b>будет дом Давидов, якоже ангел Господень пред ними</b>».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
