<p ><div>В первой заповеди предписывается познавать и чтить истинного Бога. <br /><br />Что означают слова "<b>я — Господь, Бог твой</b>"?<br /><br />Словами "<b>Я — Господь, Бог твой</b>" Бог как бы указывает на Себя Самого человеку и, следовательно, повелевает познавать Господа, как Бога.<br /><br />Как мы должны познавать Бога?<br /><br />Из повеления познавать Бога можно вывести особые обязанности: учиться богопознанию как важнейшему из всех знаний; прилежно слушать поучения о Боге и о делах Его в Церкви и благочестивые разговоры об этом дома; читать или слушать книги, научающие богопознанию, во-первых, Священное Писание, во-вторых, писания святых отцов.<br /><br /><br />Какие обязанности относятся к внутреннему богопочитанию?<br /><br />К внутреннему богопочитанию относятся следующие обязанности:<br />верить в Бога;<br />ходить перед Богом, т.е. помнить о Боге и всегда поступать осмотрительно, потому что Он видит не только дела, но и сокровеннейшие наши мысли;<br />бояться Бога, или благоговеть перед Ним, то есть считать гнев Отца небесного величайшим для себя несчастьем, и потому стараться не прогневлять Его;<br />надеяться на Бога;<br />любить Бога;<br />повиноваться Богу, т.е. непрестанно быть готовым делать то, что Он повелевает, и не роптать, когда Он делает с нами не то, чего бы мы желали;<br />поклоняться Богу как существу высочайшему;<br />прославлять Бога как всесовершенного;<br />благодарить Бога как Творца, промыслителя и Спасителя;<br />призывать Бога как всеблагого и всемогущего помощника во всяком добром начинании.<br /><br />Какие обязанности относятся к внешнему богопочитанию?<br /><br />К внешнему богопочитанию относятся следующие обязанности: исповедовать Бога, т.е. признавать, что Он — наш Бог, и не отрекаться от Него, даже если за Его исповедание предстояло бы пострадать и умереть; участвовать в общественном богослужении, установленном от Бога и учреждённом Православной Церковью.<br /><br />Какие грехи против первой заповеди?<br /><br />Грехи против первой заповеди следующие:<br />Безбожие, когда люди, справедливо называемые псалмопевцем <i>безумными</i>, желая избавиться от страха суда Божия, <i>говорят в сердце своем: нет Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.</span></span>Пс. 13:1</a>).<br />Многобожие, когда вместо единого истинного Бога признают многие мнимые Божества.<br />Неверие, когда, признавая, что Бог есть, не верят Его провидению и откровению.<br />Ересь, когда люди к учению веры примешивают мнения, противоречащие Божественной истине.<br />Раскол, т.е. своевольное уклонение от единства богопочитания и от Православной Кафолической Церкви Божией.<br />Богоотступление, когда отрекаются от истинной веры от страха или для выгоды.<br />Отчаяние, когда совсем не надеются получить от Бога благодать и спасение.<br />Волшебство, когда, оставляя веру в силу Божию, верят тайным и большей частью злым силам тварей, и особенно злых духов, и стараются ими действовать.<br />Суеверие, когда верят, что какая-нибудь обычная вещь имеет Божественную силу, и на неё вместо Бога надеются или её боятся (так, например, верят старой книге и думают, что только по ней, а не по новой, можно спастись, хотя новая содержит то же учение и то же богослужение).<br />Лень по отношению к учению благочестия, молитве и общественному богослужению.<br />Любовь к чему-либо больше, чем к Богу.<br />Человекоугодие, когда угождают людям в ущерб угождению Богу.<br />Человеконадеяние, когда кто-либо надеется на способность и силы свои или других людей, а не на милость и помощь Божию.<br /><br />Как исполнить свои обязанности перед Богом?<br /><br />Чтобы исполнить свои обязанности перед Богом, нужно отречься от самого себя. <i>Кто хочет идти за Мною</i>, — говорит Господь Иисус Христос, — <i>отвергнись себя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И, подозвав народ с учениками Своими, сказал им: кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною.</span></span>Мк. 8:34</a>).<br /><br />Что означает отречься от самого себя?<br /><br />По объяснению святого Василия Великого: От себя отречётся тот, кто в себе победит истлевающего в обольстительных похотях Ветхого человека и преодолеет все мирские пристрастия, препятствующие благочестию. Полное же отречение от себя состоит в том, чтобы и к самой жизни быть беспристрастным и думать, на себя не надеясь, о смерти (Пространные нравственные ответы, 8).<br /><br />Отрёкшийся от себя человек имеет ли утешение?<br /><br />Отрёкшийся от себя и лишённый многих естественных удовольствий человек может иметь благодатное Божественное утешение, которое не в силах нарушить даже страдания. <i>По мере, как умножаются в нас страдания Христовы, умножается Христом и утешение наше</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо по мере, как умножаются в нас страдания Христовы, умножается Христом и утешение наше.</span></span>2 Кор. 1:5</a>).<br /><br />Кого ещё мы должны почитать, не нарушая первой заповеди?<br /><br />Заповеди, предписывающей благоговейно почитать единого Бога, соответствует также правильное почитание Ангелов и святых, поскольку мы почитаем благодать Божию, в них обитающую и действующую, и через них просим помощи у Бога.<br /><br />См. ст. 3<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Пространный Православный Катeхизис Православной Кафолической Восточной Церкви". <br />О первой заповеди</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
