<div><p ><div>Что такое идол?<br /><br />Во второй заповеди говорится об идоле. В заповеди объяснено, что идол есть изображение какой-нибудь твари, небесной или земной, или в воде живущей, которой поклоняются и служат вместо Бога.<br /><br />Запрещаются ли таким образом священные изображения?<br /><br />Иметь какие бы то ни было священные изображения вовсе не запрещается. Это ясно видно из того, что прор. Моисей, через которого Богом дана заповедь, запрещающая идолов, в то же время получил от Бога повеление поставить в скинии, или передвижном храме еврейском, золотые священные изображения херувимов, и притом во внутренней части храма, к которой народ обращался для поклонения Богу.<br /><br />Этот пример поясняет правильность употребления<br /><br />в Православной Церкви Святых Икон.<br /><br />Что такое икона?<br /><br />Слово "икона" в переводе с греческого значит образ, или изображение. В Православной Церкви так называются священные изображения Бога, явившегося во плоти, Господа Иисуса Христа, Пречистой Его Матери и святых Его.<br /><br />Противоречит ли употребление икон второй заповеди?<br /><br />"Употребление святых икон противоречило бы второй заповеди в том случае, если бы их боготворили. Но этой заповеди нисколько не противоречит почитание икон как изображений священных и употребление их для благоговейного воспоминания дел Божиих и святых Его, поскольку в таком случае иконы подобны книгам, в которых вместо букв написаны лики и предметы" (см. святой Григорий Великий. Письма, кн. 9, письмо 9, к Серенскому епископу).<br /><br />Как следует поклоняться иконам?<br /><br />Глядя на иконы, следует умом видеть Бога и святых, на них изображённых.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Пространный Православный Катeхизис Православной Кафолической Восточной Церкви".<br /> О второй заповеди</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>