<p ><div>Как в христианской Церкви празднуется Ветхозаветный день покоя — суббота?<br /><br />Суббота, как календарный день недели, в Церкви христианской как большой праздник не празднуется. Однако в память о сотворении мира и в продолжение первоначального празднования отличается от прочих дней освобождением от поста.<br /><br />Как в христианской Церкви исполняется четвертая заповедь?<br /><br />В христианской Церкви празднуется через каждые шесть дней седьмой, только не последний из семи дней, или субботний, а первый день каждой седмицы, или воскресный.<br /><br />С какого времени празднуется воскресный день?<br /><br />День воскресный празднуется со времени воскресения Христа.<br /><br />Как говорится о праздновании воскресного дня в Священном Писании?<br /><br />В книге Деяний апостольских упоминается о собрании учеников, т.е. христиан, во едину от суббот, т.е. в первый день недели, или в воскресный, для преломления хлеба, т.е. для совершения Таинства Причащения (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> В первый же день недели, когда ученики собрались для преломления хлеба, Павел, намереваясь отправиться в следующий день, беседовал с ними и продолжил слово до полуночи.</span></span>Деян. 20:7</a>). У Евангелиста Иоанна в Апокалипсисе также упоминается день недельный, или воскресный (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я был в духе в день воскресный, и слышал позади себя громкий голос, как бы трубный, который говорил: Я есмь Альфа и Омега, Первый и Последний;</span></span>Откр. 1:10</a>).<br /><br />В Ветхозаветной Церкви подразумевались ли и другие дни под именем субботы?<br /><br />Под наименованием седьмого дня, или субботы, в Ветхозаветной Церкви подразумевались и другие дни, установленные для празднования или для поста, например, праздник Пасхи, день очищения; так и в христианской Церкви следует соблюдать, кроме воскресного дня, и другие, во славу Божию и в честь Пресвятой Богородицы и прочих святых установленные праздники и посты (Православное исповедание, ч. 3, вопрос 60; ч. 1, вопрос 88).<br /><br />Какие в Православной Церкви установлены важнейшие праздники?<br /><br />Важнейшие праздники — это праздники, установленные в память о главных событиях, относящихся к спасительному для нас воплощению Сына Божия и к явлениям Божества; а затем установленные в честь Пресвятой Богородицы как послужившей тайне воплощения. Таковыми являются, по порядку событий, следующие праздники:<br />День рождества Пресвятой Богородицы (8/21 сентября).<br />День Её введения в храм для посвящения Богу (21 ноября/4 декабря).<br />День Благовещения, то есть ангельского возвещения Пресвятой Деве о воплощении Сына Божия от Неё (25 марта/7 апреля).<br />День Рождества Христова (25 декабря/7 января).<br />День Крещения Господа и вместе — Богоявления Пресвятой Троицы (6/19 января).<br />День Сретения (встречи) Господа во храме Симеоном (2/15 февраля).<br />День Преображения Господа (6/19 августа).<br />День входа Господа в Иерусалим (за семь дней до Пасхи, в воскресенье).<br />Праздник Воскресения Христова, Пасха, праздник праздников, предначинание вечного праздника, вечного блаженства.<br />День Вознесения Господа на небо (в 40-й день по Пасхе, в четверг).<br />Праздник Пресвятой Троицы, и затем — праздник в память сошествия Святого Духа (в 50-й день по Пасхе, в воскресенье).<br />День Успения Пресвятой Богородицы (15/28 августа).<br />День Воздвижения Креста Господа, обретённого царицей Еленой (14/27 сентября).<br /><br />Какой важнейший пост в Православной Церкви?<br /><br />Важнейшим постом является Великий пост, или святая Четыредесятница.<br /><br />Почему Великий пост называется четыредесятницей?<br /><br />Великий пост называется четыредесятницей потому, что продолжается сорок дней, исключая неделю страдания Христа (Страстную седмицу).<br /><br />Почему Великий пост продолжается сорок дней?<br /><br />Великий пост продолжается сорок дней, поскольку Сам Господь Иисус Христос постился сорок дней (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал.</span></span>Мф. 4:2</a>).<br /><br />Почему положено поститься в среду и пятницу?<br /><br />Поститься положено в среду — в воспоминание предания Господа нашего Иисуса Христа на страдание, а в пятницу — в память самих Его страданий и смерти.<br /><br />Почему положены другие посты в Православной Церкви?<br /><br />Рождественский и Успенский посты учреждены для того, чтобы предварительным подвигом воздержания почтить следующие за этими постами праздники Рождества Христова и Успения Пресвятой Богородицы; а пост в память святых апостолов — для подражания апостолам, которые постились, готовя себя для дела Евангельской проповеди (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда они, совершив пост и молитву и возложив на них руки, отпустили их.</span></span>Деян. 13:3</a>).<br /><br />Как следует проводить праздничные дни?<br /><br />Праздничные дни должно проводить следующим образом: не следует в эти дни работать, или делать дела мирские и житейские; нужно свято хранить их, т.е. совершать в эти дни дела святые и духовные, во славу Божию.<br /><br />Почему в праздничные дни запрещено работать?<br /><br />Запрещено работать в праздничные дни для того, чтобы беспрепятственно совершать святые и Богоугодные дела.<br /><br />Что следует делать в праздничные дни?<br /><br />В праздничные дни следует: приходить в церковь для общественного богослужения и научения в слове Божием; также и дома заниматься молитвой и чтением или беседами душеспасительными; посвящать Богу часть от своего имущества и употреблять это на нужды Церкви и служащих ей и на благотворение неимущим; посещать больных и заключённых в темницах и делать другие дела христианской любви.<br /><br />Следует ли делать то же самое и в рабочие дни?<br /><br />Такие дела можно делать и в рабочие дни — и хорошо, кто может это делать. А кому препятствует работа, те по крайней мере праздничные дни должны освящать такими делами. Молиться следует обязательно каждый день утром и вечером, перед обедом и ужином и после них и, по возможности, в начале и по окончании всякого дела.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Пространный Православный Катeхизис Православной Кафолической Восточной Церкви". <br />О четвертой заповеди</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
