<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>У Исаии написано: <i>Если вы не верите, то потому, что вы не удостоверены</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и глава Ефрема - Самария, и глава Самарии - сын Ремалиин. Если вы не верите, то потому, что вы не удостоверены.</span></span>Ис. 7:9</a>). Так же Господь говорит в Евангелии: <i>если не уверуете, что это Я, то умрете во грехах ваших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому Я и сказал вам, что вы умрете во грехах ваших; ибо если не уверуете, что это Я, то умрете во грехах ваших.</span></span>Ин. 8:24</a>). А что правда стоит верою и отсюда проистекает жизнь - это предсказано у Аввакума: <b>праведный своею верою жив будет</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот, душа надменная не успокоится, а праведный своею верою жив будет.</span></span>Авв. 2:4</a>). И потому-то веровал Авраам, отец народов, как говорится в Книге Бытия: <i>Аврам поверил Господу, и Он вменил ему это в праведность</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Аврам поверил Господу, и Он вменил ему это в праведность.</span></span>Быт. 15:6</a>). То же и Павел говорит в Послании к Галатам: <i>Так Авраам поверил Богу, и это вменилось ему в праведность. Познайте же, что верующие суть сыны Авраама. И Писание, провидя, что Бог верою оправдает язычников, предвозвестило Аврааму: в тебе благословятся все народы. Итак верующие благословляются с верным Авраамом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=6&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так Авраам поверил Богу, и это вменилось ему в праведность.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Познайте же, что верующие суть сыны Авраама.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И Писание, провидя, что Бог верою оправдает язычников, предвозвестило Аврааму: в тебе благословятся все народы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Итак верующие благословляются с верным Авраамом,</span></span>Гал. 3:6-9</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Киприан Карфагенский. <i>Свидетельства Квирину 1.5. С1. 0039, 1.5.3.</i><br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>И тогда Товит, дабы научить сына своего заповедям благочестия, сказал: <i>Из имения твоего подавай милостыню, и да не жалеет глаз твой, когда будешь творить милостыню. Ни от какого нищего не отвращай лица твоего, тогда и от тебя не отвратится лице Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=170&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Из имения твоего подавай милостыню, и да не жалеет глаз твой, когда будешь творить милостыню. Ни от какого нищего не отвращай лица твоего, тогда и от тебя не отвратится лице Божие.</span></span>Тов. 4:7</a>). Это основа всех добродетелей, ибо эта заповедь дарует благую жизнь и истинную веру, которою <b>праведник жив будет</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот, душа надменная не успокоится, а праведный своею верою жив будет.</span></span>Авв. 2:4</a>) и которая <i>без дел мертва</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо, как тело без духа мертво, так и вера без дел мертва.</span></span>Иак. 2:26</a>). Как разумность в делах заключается в вере, так и сила веры заключается в делах.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Проповеди 10.432. PL 54:161</i><br /></div><br /></div></p></div>