<div>Однако скоро наступит время, когда и иудейство потеряет свое право считаться единой истинной религией, к которой должны обращаться взоры всего человечества. Это время, можно сказать, уже наступило, по крайней мере, замечается поворот к нему. Христос характеризует эту наступающую эру как время, когда <i>«истинные»</i>, т. е. вполне достойные этого имени, поклонники или почитатели Бога будут кланяться Отцу (<i>ср.</i> стих 21) <i>«в духе и истине»</i>. Слово «дух» обозначает здесь противоположность плоти и всему, что имеет плотский, ограничивающий свободу духа характер. У иудеев и у самарян было представление, что успешность молитвы зависит от внешних условий, главным же образом, от места, где совершается богослужение. Скоро этой связанности человека известным местом уже не будет, люди везде, во всех местах земного шара будут приносить поклонение Богу. Но кроме этого скоро будет иметь место и другая перемена: служение Богу будет совершаться <i>«в истине»</i>, т. е. кончится всякая фальшь, какая существовала в иудейском и во всяком другом богослужении, когда и лицемеры участвовали в богослужении и считались за истинных почитателей Бога (<a href='B:470 15:7'>Мф 15:7</a> и сл.). Богослужение будет совершаться только от искреннего сердца, в чистом расположении духа.<p/>Таким образом, здесь Христос не говорит ни слова против богослужения вообще, не отрицает необходимости для человека, как существа живущего во плоти, известными внешними способами выражать свои чувства пред Богом (<i>ср.</i> <a href='B:470 6:6'>Мф 6:6</a>). Он говорит только против тех узких взглядов на богослужение, какие существовали тогда у всех народов, не исключая и иудеев. То, что Он признает необходимость внешнего богослужения, видно не только из Его собственного примера (Он, например, перед обращением к Отцу <i>«возвел очи Свои к небу»</i> - <a href='B:500 11:41'>Ин 11:41</a>; преклонил колени во время молитвы в Гефсимании - <a href='B:490 22:41'>Лк 22:41</a>), но и из того, что Он, говоря здесь о будущем поклонении Отцу, употребляет такой глагол, который обозначает именно склонение человека на землю, т. е. внешнее выражение молитвенного чувства (<b>προσκυν&#8053;σουσιν</b>).</div>