<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Первым словам псалма сего предшествует надпись: <b>Псалом Давиду</b>. Эта надпись означает, что составление сего первого псалма приписывалось Давиду, царю еврейскому и пророку Божию. К этой надписи в «Учебной Псалтири» сделано прибавление: <b>не надписан у еврей</b>. Эти последние слова означают, что в еврейской Библии псалом этот не имеет надписания. В первом псалме изображается блаженное состояние праведника в противоположность гибельному состоянию нечестивых, — в этом и заключается, по мнению св. отцов, причина того, что этот псалом помещен первым, как бы во главе всех прочих псалмов, потому что блаженство есть основание и начало учения о нравственной жизни людей, и оно сообщается только людям праведным, то есть охотно исполняющим закон Господень.<br />Ст. 1. <b>Блажен муж, иже не иде на совет нечестивых, и на пути грешных не ста, и на седалищи губителей не седе</b>.<br /><br /> Составитель псалма, говоря о блаженстве мужа, как бы забывает или умалчивает о жене или женщине. Но это выражение псалмопевца не нужно понимать так, что в нем говорится только об одной половине человеческого рода, о мужской; а нужно слово «<b>муж</b>» принимать за слово «человек», потому что блаженство праведных, равно как и погибель нечестивых, в Слове Божием одинаково усвояется и той и другой половине человеческого рода. И Господь наш Иисус Христос, преподавая Свое Божественное учение о блаженствах, не относил его к одной половине человечества, а усвоял его всем вообще, говоря, блажени нищии духом, блажени плачущии, блажени кроткие и проч. И псалмопевцы в других псалмах подобным же образом выражают свои мысли и чувства, когда говорят: <i>«Блажени непорочнии в пути, ходящии в законе Господни»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Блаженны непорочные в пути, ходящие в законе Господнем.</span></span>Пс. 118:1</a> и др.). Советом нечестивых, по учению св. Афанасия, «можно назвать собрание, или сходбище, людей лукавых» [3, с. 40]; а по словам св. Василия Великого, совет нечестивых – нечестивые помыслы, от которых начинается нечестивое дело [4, с. 13.14]. Не иде, не ста, не ceдe, – эти слова выражают одинаково и настоящее, и прошедшее время, и значат: кто не пошел, не ходит и не останавливается. Итак, блажен тот, кто не разделяет мыслей и чувств людей нечестивых и соблюдает чистоту помыслов; а если и увлечен в зло, то не стоит в нем, не закосневает; блажен – кто не участвует в собраниях губителей веры и нравственности, кто удаляется от согласия и соучастия с нечестивыми.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>Как понять высказывание в первом псалме: <b>"блажен муж, который не ходит на совет нечестивых"</b>? Какие именно общества можно обозначить <i>"нечестивыми"</i>?<br /><br />В этом псалме используется антифора (противоположение) – прием, нередко используемый в библейской поэзии: праведный – нечестивый; совет нечестивых – совет праведных; путь праведных – путь нечестивых; блаженство – гибель. Буквальный смысл предельно ясен: счастлив праведник, который уклоняется от злых дел и соблюдает закон Господень. Он подобен зеленеющему дереву, стоящему у водного источника и приносящему плоды. Несчастен грешник. Он подобен праху, который разносит ветер. Он не оправдается на суде, потому что Бог знает жизнь праведника, путь же нечестивого – погибель. В святоотеческой литературе имеются три экзегетические традиции в понимании этого псалма: 1. Нравственное толкование. 2. Духовно-аскетическое и 3. Пророческое. 1. При буквальном толковании в традиционных нравственных категориях (блаж. Феодорит, Евфимий Зигабен) под словом путь понимается образ жизни. Псалмопевец упоминает три категории порочных людей: нечестивые, грешные и губители (в Синодальном переводе – развратители). Нечестивыми чаще всего на библейском языке называются безбожники, идолопоклонники или люди, внутренне разобщенные с Богом. Под грешниками имеются в виду все, преступающие заповеди, возлюбившие порочную жизнь. Губители – люди, которые не только сами уклонятся от спасительного пути, но и других увлекают в погибель. Праведник с такими не ходит, не стоит, не сидит. Этими тремя глаголами выражены полнота удаления его от зла. 2. Святитель Василий Великий в плане аллегорического толкования под советом нечестивых понимает совещание с худыми помыслами: «Посему первоначально должно назвать блаженною чистоту наших помышлений, потому что корень телесных действий составляют сердечные совещания. Так, любодеяние воспламеняется сперва в душе сластолюбца, а потом производит телесное растление. Посему и Господь говорит, что внутри человека оскверняющее его (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> а исходящее из уст - из сердца исходит - сие оскверняет человека,</span></span>Мф. 15:18</a>). Поскольку же грех против Бога называется в собственном смысле нечестием, то никогда не допустим в себе сомнений о Боге по неверию. Ибо значит уже пойти на совет нечестивых, ежели скажешь в сердце своем: "Есть ли Бог, всем управляющий? Есть ли Бог, на Небе распоряжающийся всем порознь? Есть ли суд? Есть ли воздаяние каждому по делам его? Для чего праведные живут в нищете, а грешные богатеют? Одни немощны, а другие наслаждаются здравием? Одни бесчестны, а другие славны? Не самослучайно ли движется мир? И не случай ли неразумный без всякого порядка распределяет каждому жребий жизни?" – Если так помыслил ты, то пошел на совет нечестивых. Посему блажен, кто не дал в себе места сомнению о Боге, кто не впал в малодушие при виде настоящего, но ожидает чаемого, кто о Создавшем нас не возымел недоверчивой мысли» (Беседа на первую часть первого псалма). На пути грешных не ста – значит не закоснел в грехе. Слова седалище губителей святитель Василий Великий понимает как продолжительное пребывание во зле. 3. Святитель Афанасий Великий также толкует этот псалом аллегорически, но не в духовно-аскетическом, как св. Василий, а в плане пророчески-мессианском: «Давид полагает начало пророчеству о Христе, Который имел родиться от него. Посему, прежде всего ублажает уповающих на Него. Блаженными же называет тех, которые не ходили на совет нечестивых, не стояли на пути грешных, и не сидели на седалищи губителей. Ибо у иудеев три рода людей восстали против Спасителя: книжники, фарисеи и законники, и они справедливо названы нечестивыми, грешными и губителями. А путем наименована жизнь, потому что рождаемых приводит к концу» (Толкование на псалмы).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>СОДЕРЖАНІЕ.<br /><i>Первый Псалом у Евреев надписания не имеет: почему некоторые приписывают его Ездре, расположившему Псалмы по порядку. Но святые отцы: Василий Великий, Златоуст, Амвросий, Иероним, Августин, Евфимий и Иларий, согласно приписывают его самому Давиду. А блаженный Иероним хотя и полагает многих быть творцов Псалмов, но сей первый Псалом также приписывает Давиду. Почему и в Греческом тексте приложена такая надпись:</i> Давида Пророка и царя песнь: <i>но не известно, от седмидесяти ли толковников, или от других. Впрочем прилично полагается сей Псалом в первом месте, понеже беседует о блаженстве, которое есть основание и начало учения нравственнаго. Намерение Пророка состоит в том, дабы показать, что блаженство как в будущей, так и в настоящей жизни не сообщается, как токмо людям праведным, то есть, исполняющим закон Господень</i>.<br /><br />ТОЛКОВАНІЕ<br /><br />1) <b>Блажен муж, иже не иде на совет нечестивых, и на пути грешных не ста, и на седалищи губителей не седе:</b><br /><br />В первом и следующем втором стихе Пророк научает, что блаженство, елико возможно иметь его в жизни сей, ни в чем другом состоит, как токмо в правде, под именем которыя разумеется Божий закон; чему и Апостол Павел научая, глаголет: <i>несть Царство Божие брашно и питие, но правда, и мир, и радость о Дусе Святе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Царствие Божие не пища и питие, но праведность и мир и радость во Святом Духе.</span></span>Рим. 14:17</a>). Ибо одни токмо праведные люди суть друзи Божии, паче же и сынове, а посему и наследницы Царствия. Они, будучи блаженны по упованию, и здесь еще наслаждаются твердою радостию и миром, всякий ум превосходящим. Но здесь заметить должно, 1) что в первом стихе описывается праведный муж чрез слова отрицательныя, а во втором чрез подтвердительныя; 2) что Давид, как и все прочие Пророки, имеет обычай одно и то же дважды повторять, дабы одна часть стиха была изъяснением другия. Например: в книге (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь крепость моя и слава моя, Он был мне спасением. Он Бог мой, и прославлю Его; Бог отца моего, и превознесу Его.</span></span>Исх. 15:2</a>), в песни Моисеевой, читаем тако: <i>сей мой Бог, и прославлю Его: Бог отца моего, и вознесу Его</i>. И в книге (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Польется как дождь учение мое, как роса речь моя, как мелкий дождь на зелень, как ливень на траву.</span></span>Втор. 32:2</a>): <i>да чается яко дождь вещание мое, и да снидут яко роса глаголи мои</i>. И во (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида, когда он притворился безумным пред Авимелехом и был изгнан от него и удалился.</i></span></span>Пс. 33:1</a>): <i>благословлю Господа на всякое время, выну хвала Его во устех моих</i>. Таковое повторение в Священном Писании весьма употребительно, яко род украшения, свойственнаго святым Пророкам. Итак первая часть стиха содержит мысль такую: блажен человек, иже не преступает закона. Но Давид, яко творец песней, мысль сию изобразил чрез переносныя слова пути и хождения, сказав: <b>блажен муж, иже не иде на совет нечестивых</b>, то есть, тот блажен, кто праведен, а праведен тот, кто не ходит на совет нечестивых, то есть, кто на пути жизни сея не последует советам и мыслям людей нечестивых, которые совершенно противны пути Божию, сиречь, закону Господню. Другая часть стиха то же самое изъясняет иными словами, одно и то же значащими. Ибо не ити на совет нечестивых, и не стоять на пути грешных, одно и то же есть: обоя же означают, что тот есть праведен, кто отступает или удаляется от пути, то есть, от правил и советов людей нечестивых. А понеже закон Господень нарушается не токмо злым житием, но и злым учением, по оному: <i>иже аще разорит едину заповедей сих малых, и научит тако человеки, мний наречется в царствии небеснем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, кто нарушит одну из заповедей сих малейших и научит так людей, тот малейшим наречется в Царстве Небесном; а кто сотворит и научит, тот великим наречется в Царстве Небесном.</span></span>Мф. 5:19</a>); сего ради Пророк присовокупляет: <b>и на седалищи губителей не седе,</b> сиречь, тот есть праведен, а посему и блажен, иже ни делами, ни учением закона Господня не преступает. Ибо сидеть <b>на седалищи губителей</b> означает то же, что быть в согласии пагубных людей, или заседать с людьми злонамеренными, и с ними купно закон Господень презирать, так как бы он ничем не споспешествовал к блаженной жизни, и несовместен был с веселием и радостию; и что полезнее творить плотския дела, и предаваться чувственным удовольствиям. Глас седящих на седалищи губителей описует пророк Малахия такими словами: <i>суетен работаяй Богу, и что нам, яко сохранихом хранения Его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы говорите: "тщетно служение Богу, и что пользы, что мы соблюдали постановления Его и ходили в печальной одежде пред лицем Господа Саваофа?</span></span>Мал. 3:14</a>)? Святый Василий Великий, толкуя слова сии, <b>блажен муж,</b> замечает, что и жены не исключаются от блаженства: ибо муж глава есть жены, а от главы зависят и члены.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1220">Ириней (Орда) еп.</a><div>В большинстве изданий (греч. и лат.) этот псалом не имеет надписания, может быть потому, что он считался как бы предисловием ко всей Псалтири (так думают св. Василий В., бл. Иероним и другие); уже в древности не все считали его собственно псалмом, а как бы введением к псалмам, и поэтому наш второй псалом называли первым (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> как и во втором псалме написано: Ты Сын Мой: Я ныне родил Тебя.</span></span>Деян. 13:33</a> по Cod. D., у Оригена, Тертул. и др.). Толковники видят в этом псалме сущность всех псалмов: "Только в единении с волею Божиею, выражающемся в исполнении закона Божия, заключается истинное, прочное счастие; в отдалении же от Бога нет ничего кроме бедствий". Никто, конечно, больше не испытал на себе этой истины, как Давид, который поэтому и признается писателем этого псалма. В первой его части (ст.1-3) заключается изображение блаженства праведника, который сначала характеризуется как удаляющийся от всякого рода [1] зла.<br />[1] Есть степени греховности: хождение во грехе, именно действие по греховному совету других (грехи по обольщению); стояние в грехе (самостоятельность в грехе); сидение во грехе (постоянство в грехе). — <b>И на седалищи губителей</b> и т.д. с евр. "и не сидит в собрании насмешников". Насмешки над религией, о которых здесь речь, действуют губительно, как зараза; насмешник над религией губителен, как заразительная болезнь; в этом смысле LXX свободно перевели: εχ κατέδρα λοιμων т.е. αντρώπων (λοιμός чаще употребляется как прилагательное); в Вульгате вместо конкретного стоит абстрактное — pestilentiae (λιεμος сущ.). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div><b>Псалом Давиду</b>.<a href="#685898_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Хотя сего надписания нет в Еврейском тексте, нет и в некоторых (напр. Римском) изданиях LХХ-ти, однако св. Отцы и толковники приписывают сей псалом Давиду. «Давид, говорит св. Афанасий, полагает (здесь) начало пророчеству о Христе; посему прежде ублажает уповающих на Него». «Весьма прилично, говорит блаж. Феодорит, великий Давид собственному своему писанию предпоставил ублажение, подражая в том Сыну своему и вместе Владыке, разумею Спасителя Христа, Который учение Свое начал ублажениями». <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>. <br />1. <b>Блажен муж, иже не где на совет нечестивых, и на пути грешных не ста и на седалищи губителей не седе</b>. «Что значит основание в доме, говорит св. Василий В., подводная часть в корабле и сердце в теле животного, такую же силу, кажется мне, имеет и это краткое предисловие в отношении к целому составу псалмов». <b>Блажен</b>. Псалмопевец начинает речь свою о блаженстве. Это потому, что, «с продолжением слова, он намерен увещевать ко многому такому, что трудно и исполнено бесчисленных подвигов и усилий, потому подвижникам благочестия предварительно указывает на блаженный конец, чтобы мы, в чаянии уготованных нам благ, беспечально переносили скорби настоящей жизни» (Вас. В.). <b>Блажен муж</b>. Псалмопевец, упомянув о муже, умолчал о жене; потому что, при единстве естества, считал достаточным, для обозначения целого, указать на преимуществующее в роде». <b>Иже не иде</b>. «Не сказал, продолжает св. Василий В., не ходит; но <i>иже не иде</i>. Кто еще в живых, того нельзя назвать блаженным, по неизвестности окончания жизни; но кто исполнил возложенные на него обязанности и заключил жизнь неукоризненным концом, того безопасно можно назвать блаженным» (Вас. В.). <b>На совет нечестивых</b>. «Советом нечестивых, говорит св. Афан., можно назвать собрание и сходбище людей лукавых». По св. Вас. В., <i>совет нечестивых</i> — нечестивые помыслы, с которых начинается нечестивое дело. <b>На пути грешных не ста</b>, т. е. не остановился, не утвердился, «не закоснел, но благим разумом востек в жизнь благочестивую» (Вас. В.). <b>И на седалище губителей</b><a href="#685898_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <b>не седе</b>. «Седалище губителей, говорит св. Афан., есть учение лукавых». По св. Васил. В. — под <i>седалищем</i> разумеется «продолжительное пребывание во зле, а под <i>губителями</i> разумеются те, которые стараются собственный порок передать всем, и усиливаются многих сделать себе подобными, чтобы избежать поношения, когда пороки будут общими». «Не просто же Давид, говорит бл. Феод., упомянул сперва о пути, потом о стоянии, и наконец о седении, а напротив того в точности зная, что помысл, будет ли он худой или добрый, сперва приходит в движение, а потом устанавливается, и после сего принимает некое непоколебимое постоянство». И так блажен, кто не разделяет мыслей и чувств нечестивых и соблюдает чистоту помыслов, а если и увлечен в зло, не стоит в нем, не закосневает; блажен, кто не участвует в собраниях губителей веры и нравственности. «Псалмопевец, говорит св. Вас. В., называет блаженным не преуспевающего в добродетели, но не соделавшего греха — потому, что начинает с низшего, меньшего, и потому, что начало к усвоению доброго есть удаление от злого». <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Уклоняйся от зла, и делай добро, и будешь жить вовек:</span></span>Пс. 36:27</a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="685898_1" class="note-item" href="#685898_1">1</a> Псалом Давиду. Это надписание взято из Комплютенского издания LХХ-ти, а отселе и в Славянскую Псалтирь.<br /></li><li><a id="685898_2" class="note-item" href="#685898_2">2</a> Губителей, в Еврейск. лецим от лец — derisor насмешник; в Греч. λοιμῶν (от λοιμὸς — язва, зараза) — заражающих.<br /></li></ul></div></div></p>