<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><br /><br />Да, нечестивые не так, как благочестивые, которые во всем, что ни предпринимают, что ни делают, имеют успех; потому что все делают с надеждой на помощь Божию. Как на корни дерева, посаженного при водных источниках, всегда изливается влага, и оно всегда зеленеет и приносит обильный плод, так и на труды и занятия благочестивого человека изливается благодать Божия, и труды эти всегда благоуспешны. Но дела нечестивых лишены благодатного Божия содействия и потому, как прах, возметаемый ветром от лица земли, дела эти уничтожаются и не приносят плода, не имеют никаких благотворных последствий. Потому что нечестивые не знают Бога и отказываются искать и познавать Его. Они, как фараон египетский, на представление Моисея и Аарона отпустить народ Божий в пустыню, отвечают: кто такой Господь, чтобы я послушался голоса Его и отпустил Израиля? <i>«Я не знаю Господа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но фараон сказал: кто такой Господь, чтоб я послушался голоса Его и отпустил [сынов] Израиля? я не знаю Господа и Израиля не отпущу.</span></span>Исх. 5:2</a>). Они, по долготерпению Божию, пользуются часто всеми благами мира сего; а между тем, как написано в книге Иова, они говорят Богу: <i>«Отойди от нас, не хотим мы знать путей Твоих! Что Вседержитель, чтобы нам служить Ему? и что пользы прибегать к Нему?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=21&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А между тем они говорят Богу: отойди от нас, не хотим мы знать путей Твоих!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что Вседержитель, чтобы нам служить Ему? и что пользы прибегать к Нему?</span></span>Иов. 21:14-15</a>). Будучи безбожниками, они живут во грехе и предаются всем порокам, всем постыдным страстям (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=24&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то и предал их Бог в похотях сердец их нечистоте, так что они сквернили сами свои тела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потому предал их Бог постыдным страстям: женщины их заменили естественное употребление противоестественным;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> подобно и мужчины, оставив естественное употребление женского пола, разжигались похотью друг на друга, мужчины на мужчинах делая срам и получая в самих себе должное возмездие за свое заблуждение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как они не заботились иметь Бога в разуме, то предал их Бог превратному уму - делать непотребства,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> так что они исполнены всякой неправды, блуда, лукавства, корыстолюбия, злобы, исполнены зависти, убийства, распрей, обмана, злонравия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> злоречивы, клеветники, богоненавистники, обидчики, самохвалы, горды, изобретательны на зло, непослушны родителям,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> безрассудны, вероломны, нелюбовны, непримиримы, немилостивы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Они знают праведный <i>суд</i> Божий, что делающие такие <i>дела</i> достойны смерти; однако не только <i>их</i> делают, но и делающих одобряют.</span></span>Рим. 1:24-32</a>). Будучи сами злы и безумны, они преследуют верующих (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и в тот день вы не спросите Меня ни о чем. Истинно, истинно говорю вам: о чем ни попросите Отца во имя Мое, даст вам.</span></span>Ин. 16:23</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк благополучие праведных утверждает чрез сравнение бедственнаго состояния нечестивых. Ибо, дабы кто не подумал, что оная благая всем суть общая, и от причин естественных, а не от промысла Божия происходят, сего ради прилагает: <b>не тако нечестивии, не тако</b>. Повторением отрицания совсем противное утверждая, и показуя, что праведные люди по множеству благодатныя влаги, аки древа, присно зеленеют и плод творят, нечестивые же, напротив того, быв лишени тоя благодатныя влаги, изсыхают, и на подобие легчайшаго праха, ветром возметаемаго, исчезают, и ниже следа по себе оставляют, погибая вечно купно с славою своею, богатством и пышностию.</div></p>