<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Ст. 20-22 <b>Посла царь, и разреши его, князь людей и остави</b> (отпустил) <b>его</b>. <i>Постави его господина дому своему и князя всему стяжанию своему. Наказати (дабы вразумлял) князи его яко себе (как сам он), и старцы его умудрити</i>.<br /><br />Когда, говорит, царь фараон увидел сны, тогда послал и разрешил Иосифа от оков и темницы; а когда Иосиф разрешил сны его, тогда фараон поставил Иосифа господином и властелином над двором и царством его и дал ему власть быть во всем Египте вторым по фараоне, чтобы наставлял князей его и внушал знание и благоразумие старейшинству его; и все это было по смотрении Божии, как о том повествует книга Бытия.<br /><br />Слова <i>Златоуста</i>: Что удивительнее всего, что царь разрешает того, который был рабом и чужестранцем, и о котором имели мнение, что он сделал столько зла. Видишь ли пользу искушения? Видишь ли, какой конец бедствий? Смотри какой плетется ему и венец чрез злоумышления. Ибо если б он не изъяснил снов, то мог ли бы разрешить его царь? Но как изъяснил бы он сны, если бы не был ввержен в темницу? Далее как бы мог быть заключен в узы, если б не был оклеветан? Как же мог быть оклеветан, если бы не вошел в дом египтянина? А как мог бы войти в оный, если б Измаильтяне не продали его? А сии как могли бы его отдать, если бы не продали им братья его? Видишь ли, что злоумышление братьев как бы чрез некий ряд бывших впоследствии времени искушений довело его до престола? Итак, пусть никто не скорбит, хотя бы и подвергся худому мнению; только бы не обвиняла его совесть, и он чрез сие сделается самым знаменитым. <i>Феодорита</i>: Иосиф руководствовал других к богопознанию, привлекая к благочестию не словами только, но и делами. Почему и Евсевий сказал: сии слова учат, что не столько для собрания в хранилища плодов Иосиф возведен на начальство, сколько для душевной пользы тех, которые имели быть умудряемы и наставляемы им. Ибо сей юноша вразумлял старцев и сему молодому еврею дано было повеление исправлять много хвалившихся своею мудростию и рабу — свободных и притом тогда, когда все у египтян казалось великим. Посему прилично говорит <i>Златословесный</i>: На малое время добродетель подвергается злоумышлению, но впоследствии она разрушает умыслы легче паутины, делаясь чрез оное тем блистательнее. Итак, никто да не скорбит, хотя бы и подвергся худому мнению. Да будет только неукоризненна совесть; и он чрез сие сделается знаменитее.</div></p>