<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Пророк именно упомя­нул о царских сокровищницах, чтобы показать силу чуда: даже множество слуг иди солдат, охраняющих обыкновенно царский дво­рец, не могло помешать нашествию жаб во дворец. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Катена на Псалом 104 (рус. перев. - "Собеседование на Псалом 104", приписанное (Spuria) свт. Иоанну Златоусту). Этот отрывок считается принадлежащим свт. Иоанну.<br />PG 55, 658.68-72</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Воскипе земля их жабами в сокровищницах</b> (в сокровенных жилищах) <b>царей их</b>.<br /><br />В 77-м псалме мы сказали и о наказании лягушками. Вскипала — значит произвела земля пресмыкающихся лягушек. Или надобно понимать так, что жабы произошли из воды, как повествует книга Исход. Ибо вот, говорит, я ударяю жезлом, находящимся в руке моей, по воде речной, и она превратится в кровь (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Так говорит Господь: из сего узнаешь, что Я Господь: вот этим жезлом, который в руке моей, я ударю по воде, которая в реке, и она превратится в кровь,</span></span>Исх. 7:17</a>); а глагол έξείρηεν (вскипела) стоит здесь вместо: έξείρφυη т. е. покрылась жабами (χατά βατράχθς вместо ύπό βατράχων). Ибо хотя глагол: έξείρηεν есть действительный, но он имеет здесь значение страдательного. Или покрылась лягушками βατράχθς) вместо: βατράχοις по переложению падежей, где винительный употреблен вместо дательного. A сии лягушки находились не только по всем местам Египта, но даже внутри сокровище-хранилищ царского дома, где, очевидно, надлежало быть большой осторожности и безопасности и множеству рабов и воинов, которые могли, по словам Исихия, прогонять жаб.<br /><br />Быть может, поскольку лягушки суть животные земноводные, живущие в воде и на земли, и поскольку они в особенности рождаются и питаются в озерах и болотистых местах: то посему Давид говорит, что вскипела земля жабами. <i>Златословесного</i>: Видишь ли неизреченную силу Божию, как наказывает милостями? Ибо что ничтожнее лягушек.</div></p>