<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И изведе их с сребром и златом</b>.<br /><br />Бог, говорит, вывел евреев из Египта, с сосудами серебряными и золотыми, занятыми ими у египтян, по повелению Божию, чтобы сии сосуды были в награду и плату евреям за кирпичные и другие работы, произведенные ими у египтян.<br /><br /><i>Златоуста</i>: Поскольку прежде не давали иудеям и собственности их, то теперь они сверх собственности своей взяли и богатство египтян. <i>Исихия</i>: Не потому, чтоб Он хотел обидеть египтян, ибо неприлично Богу благотворить одним, обижая других: но когда повелевает иудеям обобрать их; то сим производит должное вознаграждение за делание ими кирпичей. То же говорит и <i>Евсевий</i>.<br /><br /><b>И не бе в коленах их боляй</b>.<br /><br />Никто, говорит, из евреев не нашелся больной или немощный, когда вышли из Египта; и это было по Божию промышлению, чтобы не остался никто в Египте по причине болезни. Моисей не пишет о том ясно; но это видно из того, что ни в каком месте Пятикнижия своего не упоминает о том, чтобы кто-либо из евреев был болен. Можно понимать и иначе, что те, которые повинуются Богу, не бывают больны; потому что они все могут в укрепляющем их Христе. Впрочем, быть может, Давид это узнал и другим способом, или из неизвестной книги, или из предания, или по откровенно от Св. Духа, как узнал из них и многое другое.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Когда Египтяне были наказываемы язвами, они (евреи) не испытывали их. <i>Златоуста</i> вместе с <i>Евсевием</i>: И это было весьма странно, что при таковом бедствии ни одного не было немощного или больного, притом тогда, как столько произведено в Египте язв. И это превосходило порядок самой природы, что в таком множестве (ибо более 60 тем было имевших возраст мужеский, а прочих — старых, детей и жен было бесчисленное множество) не нашелся ни один больной телом. <i>Аполлинария</i>: Великое дело в том, что они были отпущены без болезней из той страны, которая была в самом бедственном, состоянии: и ни один иудей не страдал ни от какой болезни. <i>Исихия</i>: Явное доказательство того, что рука Божия изводила Израиля из Египта. Ибо как из столь многих тысяч ни один не мог быть болен, притом тогда как они находились в столь худом состоянии и ежедневно были изнуряемы работами?<br /></div></p></div>