<div><p ><div>Указывает причину, по которой справедливо налагает наконец отнятие власти у царей, ибо весьма многие жертвенники вменяются в грех Ефрему. Слово пророка касается первого Иеровоама, царя из колена Ефрема, и царей после него бывших, которые построив жертвенники демонам на всякой горе и на всяком холме, склоняли Израильтян приносить жертвы. Потом когда им следовало бы скорбеть при виде столь бесстыдных предприятий (ибо «умножиша требища в грехи»), — они, говорит, сделали их возлюбленными и сверх того «в чуждая вменишася ему (очевидно, что Ефрему) требища возлюбленная». Несомненно указывает на жертвенники, поставленные в древней скинии или во Иерусалиме, в божественном храме. А их было два. Один жертвенник для принесения плодов, в первой скинии; другой же для воскурения фимиама, золотой, во второй или внутренней скинии. Итак преступления царей из колена Ефремова многочисленны. Первое состоит в том, что умножили жертвенники во грех: второе в том, что сделали возлюбленными такие жертвенники, о которых следовало бы сетовать и плакать, как оскорбительных для Бога, и, еще важнее, как бы предавшись безумию, чуждыми сделали жертвенники возлюбленные, которые следовало бы любить и держать во всяком почтении. В средине же объясняемых слов вставлено: «впишу ему множество и законная их». Что это означает? Под множеством разумеет множество построенных для них жертвенников, вводящих в грехи, а «законная их» опять указывает на предписанные им законом жертвы, или времена и способы принесения жертв, сообразно с которыми они совершали мерзостные обряды (ибо они «сечахуся о пшенице и вине» и старались делать многое другое тому подобное). Эти-то преступления впишу им в грехи.<br />Итак спасительное дело — иметь привязанность к божественным жертвенникам и заботиться об установленных Богом и не искать других, которые вводят в грех. Это делают и неистинно христианствующие, но после спасительного крещения соблюдающие эллинские нравы и обычаи. Им следует сказать словами Павла: <i>«не можете трапезе Господней причащатися и трапезе бесовстей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не можете пить чашу Господню и чашу бесовскую; не можете быть участниками в трапезе Господней и в трапезе бесовской.</span></span>1 Кор. 10:21</a>). А у тех, которые присоединяются к нечестивым еретикам и принимают участие в их жертвенниках, поистине жертвенники возлюбленные превратились в чужие: ибо они умножили себе алтари во грех, принося в жертву агнца вне священного и божественного двора, то есть, церкви.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=8&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=8&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>