<div><p ><div><b>Темже аще и пожрут жертву, и снедят мяса, Господь неприимет их: ныне помянет неправды их, и отмстит грехи их.</b><br />И сими словами ясно указывает на то, что были сделаны и умножились у Ефрема жертвенники во грех. Что они приносят в жертву, говорит, то приносится ими не Богу, но в идольские капища. И хотя бы они совершали праздник при жертвоприношениях, имея в избытке пищу и питье; но это не имеет никакого отношения к Богу: ибо не в честь Его совершают они собрание, и что делается во славу демонов, того никоим образом не может принять божественная и чистейшая природа. Напротив она сильно прогневляется, будучи оскорбляема и как бы невольно вынуждается к тому, чтоб посылать наказания на тех, которые вызывали Ее на то, и так сказать, приводит на память оскорбителям все их беззакония. Когда же это бывает, то сильный гнев и наказание постигает их быстро и никто не может избавить их. Итак <i>«страшно есть еже впасти в руце Бога живаго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Страшно впасть в руки Бога живаго!</span></span>Евр. 10:31</a>). Напротив для решившихся вести праведную жизнь и старающихся удаляться от всякого грехопадения приличнее, несравненно лучше и служит причиною всякого для нас благоденствия — приносить Богу жертвы, очевидно духовные, и совершать Ему праздники.<br /><b> Тии во Египет возвратишася, и во Ассирии нечистая снедят.</b><br />Опять обличает их в том, что они желают проводить жизнь весьма неразумно и нечестиво и совсем не знают пути, ведущего к пользе. Дошедших, говорит, до такого настроения я угрожал подвергнуть Своему гневу и наказать за грехи их и воспомянуть все беззакония их. И ожидаемое начинало исполняться, когда Израилю угрожала и как бы готова была вторгнуться в страну война. Потом, когда им следовало бы умилостивлять Бога молитвами и раскаянием, исполнять угодное Ему и обращением к лучшему смягчать гнев Его как бы на нечто полезнейшее, что могло освободить их (от бедствий), — они обратились во Египет, призывая на помощь человека, Египтянина, — а не Бога, мяса коней, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=39&s=17&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ты же, сын человеческий, так говорит Господь Бог, скажи всякого рода птицам и всем зверям полевым: собирайтесь и идите, со всех сторон сходитесь к жертве Моей, которую Я заколю для вас, к великой жертве на горах Израилевых; и будете есть мясо и пить кровь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мясо мужей сильных будете есть, и будете пить кровь князей земли, баранов, ягнят, козлов и тельцов, всех откормленных на Васане;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и будете есть жир до сытости и пить кровь до опьянения от жертвы Моей, которую Я заколю для вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И насытитесь за столом Моим конями и всадниками, мужами сильными и всякими людьми военными, говорит Господь Бог.</span></span>Иез. 39:17—20</a>). «<i>Но не спасается царь многою силою, и исполин не спасется множеством крепости своея; ложь конь во спасение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не спасется царь множеством воинства; исполина не защитит великая сила.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ненадежен конь для спасения, не избавит великою силою своею.</span></span>Пс. 32:16—17</a>): <i>«благо есть надеятися на Господа, нежели надеятися на человека»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Лучше уповать на Господа, нежели надеяться на человека.</span></span>Пс. 117:8</a>). А что такие безрассудные замыслы их не принесли им никакой пользы, об этом они узнают из самого опыта; так как переселенные к Ассириянам и Мидянам, «тамо нечистыя снедят», то есть, будут проводить жизнь, отбросив остаток уважения к закону и без всякой осторожности употребляя в пищу что случится. Но может быть кто-нибудь спросит: как это могло послужить печалью для Израильтян, когда они решились служить идолам? На это мы отвечаем, что все они одинаково заблуждались, но у них в душе все еще сохранялось небольшое уважение к закону и от Иудейских обычаев они не совсем еще отступили, хотя и покланялись в идольских храмах. Посему и блаженный пророк Илия некогда обвинял их в том, что они хромали на оба колена и не хотели ни Ваалу всецело, ни Богу совершенно предаться. Но сделавшись пленником, Израиль всецело отбросил уважение к закону и по необходимости подчинялся обычаям и законам властителей своих. Это, думаю, и есть то, о чем сказал Христос:<i> «яко всякому имущему дастся: а от неимущаго, и еже имать, отнимется от него»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Сказываю вам, что всякому имеющему дано будет, а у неимеющего отнимется и то, что имеет;</span></span>Лк. 19:26</a>). Итак нам никак не следует пренебрегать божественными дарованиями: но то, что имеем от Бога, мы должны ценить выше всего: ибо у заботливых дарование будет возрастать. Если же мы бываем ленивы и небрежны в отношении к нему, то и оно совсем исчезнет.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=8&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=8&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>