<div><p ><div>Говорит, что Израиль поглощен, как потерпевший страшное кораблекрушение и утонувший в волнах собственных грехов и разбитый как бы о некоторую скалу движениями гнева божественного. Или можно понимать это и иным способом: поглощен он (Израиль) был, говорит, Навуходоносором, как бы страшным и ненасытным драконом. Так и другой из святых пророков, представляя себе Израиля уже пленным и находящимся в рабстве у своих победителей, от лица его так говорит: «<i>снеде мя, раздроби мя, прият мя тьма тонка, Навуходоносор царь Вавилонский пожре мя, яко змий наполни чрево свое сладостию моею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Пожирал меня и грыз меня Навуходоносор, царь Вавилонский; сделал меня пустым сосудом; поглощал меня, как дракон; наполнял чрево свое сластями моими, извергал меня.</span></span>Иер. 51:34</a>). Но истинно и иное объяснение: отпадающих от любви Божией некоторым образом поглощает и делает собственною пищей многоглавый дракон, о котором Псалмопевец говорит, что он отдан в пищу народам эфиопским. <i>«Ты,</i> — говорит, — <i>сокрушил еси главу змиеву, дал еси того брашно людем Ефиопским»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ты сокрушил голову левиафана, отдал его в пищу людям пустыни, [Ефиопским];</span></span>Пс. 73:14</a>). Под Эфиопами по справедливости могут быть подразумеваемы и этим именем называемы как нами самими, так и Богом те, которые в себе самих имеют самый черный и темный ум. Они доставляют пищу многоглавому дракону, но и сами в свою очередь питаются им. Итак <b>«поглощен бысть Израиль и бысть в языцех яко сосуд не потребен».</b> Отведенный к Ассириянам и Мидянам он сделался совершенно бесполезным, принужденный подчиняться тому, что угодно им. Или потому и поглощен был и, оставивши родную землю, переселился в среду язычников, что сделался непотребным сосудом. Подобное Владыка всяческих говорит и устами Иеремии об одном из царствовавших в Самарии над Израилем: <i>«обезчестися Иехониа, аки сосуд непотребен, яко отриновен бысть той, и извержен в землю, еяже не ведяше. Земле, земле, земле слыши слово Господне, напиши мужа сего отвержена»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=22&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> "Неужели этот человек, Иехония, есть создание презренное, отверженное? или он - сосуд непотребный? за что они выброшены - он и племя его, и брошены в страну, которой не знали?"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> О, земля, земля, земля! слушай слово Господне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Так говорит Господь: запишите человека сего лишенным детей, человеком злополучным во дни свои, потому что никто уже из племени его не будет сидеть на престоле Давидовом и владычествовать в Иудее.</span></span>Иер. 22:28—30</a>). Итак Израиль сделался непотребным и бесчестился; ибо какая польза Богу от души заблуждающейся и грехолюбивой и удобопреклонной ко всему постыдному и, что хуже всех зол, — к удалению от служения Богу? Какая же была причина таких страданий Израиля? <b>«Понеже тии взыдоша</b>», они, говорит, как перебежчики, сами убежали ко крагам. Как, или каким образом? Убоявшись нападения их, они не искали, путем раскаяния, помощи у Бога, но дарами старались склонить их к чему-нибудь другому, немного успокоить их. Потом некоторым образом осмеивает такой замысел, как имеющий быть для них тщетным и бесполезным, говоря об одном из царей колена Ефремова, которые и дары посылали тиранам ассирийским: «процвете о себе Ефрем». Как бы так говорит: Царь из колена Ефремова, предназначенный к посечению наподобие засохшего дерева и как бы готовый увянуть от огня божественного гнева, «процвете о себе», то есть, без Меня, не имея Моего изволения, вообразил, говорит, что он будет жить, и пустит корень в глубину, и не лишится своего престола. Возлюбив не принимать дары, но давать, он купил тем только кратковременную и малую отсрочку бедствия. Но что же произошло от этого? Никакой пользы; напротив «предадутся в языки» и благодаря имеющему случиться с ними узнают, что никто сам по себе не процветет и что оскорбляющим Бога не послужат на пользу раздаяние даров врагам: ибо в непродолжительном времени они подвергнутся наказанию.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=8&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>