<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Разве Господь не мог учить там, где уже собрался народ? Он взошел на гору по двум причинам. Во-первых, чтобы исполнить пророчество Исайи, говорящего: <i>Взойди на высокую гору, благовесшвующий Сион!</i> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Взойди на высокую гору, благовествующий Сион! возвысь с силою голос твой, благовествующий Иерусалим! возвысь, не бойся; скажи городам Иудиным: вот Бог ваш!</span></span>Ис. 40:9</a>. А во-вторых, чтобы явить <i>благочестия тайну</i> <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>. Его восхождение [на гору] означает высоту добродетелей. Ибо Он взошел на гору, чтобы показать нам, что тому, кто учит правде Божией, подобает пребывать на высоте духовных добродетелей, равно как и тем, кто внимает. Пусть наставляющий сам будет примером своих слов, чтобы учить более делами, чем словами, как сказал апостол в послании к Тимофею: <i>Будь образцом для верных</i> <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Никто да не пренебрегает юностью твоею; но будь образцом для верных в слове, в житии, в любви, в духе, в вере, в чистоте.</span></span>1 Тим. 4:12</a>. Но те, кто ходит долинами земной жизни, спотыкается на темных тропах и произносит иные речи, тот и другого не наставляет, и себя самого наказывает. Ведь невозможно, стоя в долине, говорить с горы; но где стоишь, там и говоришь, а где говоришь, там и стоишь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:679</i><br /></div><br />* * *<br />Или правильно так: горою называется Церковь, о чем сказал пророк: <i>Гора Божия — гора тучная </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Гора Божия - гора Васанская! гора высокая - гора Васанская!</span></span>Пс. 67:16</a>)<a href="#663210_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Значит, Христос взошел на гору, чтобы передать там Своим ученикам тайны истины, показывая, что всякий, желающий научиться тайнам истины, должен взойти на гору Церкви, но не на всякую гору, а на гору тучную. Есть ведь и горы еретиков, горы не тучные, а скудные<a href="#663210_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, где преподаются не тайны истины, а лживые измышления против истины. Поэтому тех, кто восходит на такие горы, порицает Дух Святой устами пророка: <i>Что вы завистливо смотрите на горы скудные</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> что вы завистливо смотрите, горы высокие, на гору, на которой Бог благоволит обитать и будет Господь обитать вечно?</span></span>Пс. 67:17</a>)<a href="#663210_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Скудными пророк называет еретиков Церкви, ибо свернулось сердце их, как молоко (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=70"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Ожирело сердце их, как тук; я же законом Твоим утешаюсь.</span></span>Пс. 118:70</a>)<a href="#663210_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="663210_1" class="note-item" href="#663210_1">1</a> В Синод, переводе: Гора Божия - гора Васанская! - Прим. пер.<br /></li><li><a id="663210_2" class="note-item" href="#663210_2">2</a> Coagulati - букв, «скисшие», «свернувшиеся, как молоко». <br /></li><li><a id="663210_3" class="note-item" href="#663210_3">3</a> В Синод, переводе: Что вы завистливо смотрите, горы высокие. - Прим. пер. <br /></li><li><a id="663210_4" class="note-item" href="#663210_4">4</a> В Синод, переводе: Ожирело сердце их, как тук. - Прим. пер.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:680.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Кто в числе собравшихся таков, чтобы ему и быть учеником Слова, и вместе с Ним с земли — от понятий пустых и низких, взойти на духовную гору возвышенного созерцания, — на эту гору, которая избегла всякой тени высящихся холмов злобы, и освещаемая отовсюду лучом истинного света, в чистой ясности истины, с вершины своей дает видеть все, что для заключенных в междугорьи невидимо ? А что открывается взору с высоты сей, какие это виды, и как многочисленны, описывает Сам Бог Слово, ублажая восшедших с Ним на гору, как бы перстом каким указуя здесь Царствие Небесное, а таи наследие горней земли; потом помилование, правду, утешение, приобретаемое родство с Богом всяческих, и плод гонений, именно тот, чтобы стать сообитателем Божиим, и все иное, что кроме сего, по перстоуказанию Слова свыше с горы, можно видеть в уповании простирающему взоры с этой высокой стражбы.<br /><br />Итак, поелику Господь восходит на гору, послушаем, что взывает Исаия:<i> приидите, и взыдем на гору Господню </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пойдут многие народы и скажут: придите, и взойдем на гору Господню, в дом Бога Иаковлева, и научит Он нас Своим путям и будем ходить по стезям Его; ибо от Сиона выйдет закон, и слово Господне - из Иерусалима.</span></span>Ис. 2:3</a>); и если немощны мы от греха, то, как научает пророчество, <i>укрепим руце ослабленные, и колена расслабленные </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Укрепите ослабевшие руки и утвердите колени дрожащие;</span></span>Ис. 35:3</a>). Ибо если будем на вершине, то найдем Исцеляющего <i>всяк недуг и всяку язю </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И ходил Иисус по всей Галилее, уча в синагогах их и проповедуя Евангелие Царствия, и исцеляя всякую болезнь и всякую немощь в людях.</span></span>Мф. 4:23</a>), и <i>недуги наша</i> Восприемлющего, и <i>болезни </i>Носящего (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> да сбудется реченное через пророка Исаию, который говорит: Он взял на Себя наши немощи и понес болезни.</span></span>Мф. 8:17</a>). Посему поспешим и мы к восхождению, чтобы, с Исаиею став на вершине надежды, и нам с высоты увидеть оныя блага, которые указует Слово последовавшим на сию возвышенность. Но и нам да отверзет уста Бог Слово, и нас да научить тому, слышание чего есть блаженство. Началом же нашего обозрения да будет начало сказанного в учении.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"О Блаженствах." Слово 1 </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Удаление от городской молвы столь полезно в деле спасения, что Сын Божий, оставив города, на вершинах гор ублажил живущих в чистоте. Тем самым научал делами Своими, показывая, что не отрешившемуся от земного и не возшедшему на высоту добродетели невозможно удостоиться ублажения от Бога или улучить будущие блага. Ибо кто <i>мудрствует горняя</i>, тот вселяется там, <i>идеже есть Христос одесную Бога седя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> о горнем помышляйте, а не о земном.</span></span>Кол. 3:2</a>).<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". Книга I. 77. Диоскору</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>И чтобы яснее показать и благодать апостолов, и Творца столь великого благословения, он добавил, говоря:<i> Придут от силы в силу, явится Бог богов на Сионе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> приходят от силы в силу, являются пред Богом на Сионе.</span></span>Пс. 83:8</a>), а именно Сын Божий, который на Сионе даровал благословение апостолам. Ибо на этой горе благословение апостолам дал Тот, Кто уже давно на Синайской горе передал закон Моисею, доказывая, что Он – Творец обоих законов. ‹…› И притом давно, когда закон был дарован подле горы, народу было запрещено вступать [на нее]; теперь же, когда Господь учил на горе, никому не запрещалось, более того, всех призывали послушать, потому что в законе суровость, а в Евангелии благодать, там неверующим внушается страх, здесь на верующих изливается дар благословения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 17:1.3-4.<br /><br />С1. 0218, 17.13; CCSL 9А:268-69. </i><br /></div><br />* * *<br /><br /><br />Собираясь привести Своих учеников от земного и низменного к возвышенному и небесному, Господь взошел на гору в оливковой роще, чтобы через значение самого слова явить дар Божьего милосердия. Итак, Господь взошел на гору, чтобы Своим ученикам, оставляющим земное и стремящимся к небесному, передать наставления небесных повелений и щедро раздать божественным даром предвещенные некогда благословения, как прежде Давид свидетельствовал, говоря: «Ибо кто дал закон, даст благословение».<a href="#663211_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="663211_1" class="note-item" href="#663211_1">1</a> Цитата не установлена. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 17.1.1-2 С1. 0218, 17. 5; CCSL 9А:268-69.</i></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />Когда Господь и Спас наш обходил многие города и области, проповедуя и исцеляя всякую болезнь и всякую немощь в народе, <b>«увидев народ</b>, — как повествует нынешнее чтение, — <b>Он взошел на гору»</b>. Разумно то, что вышний Господь идет на высокое место, чтобы проповедать высокие слова желающим подняться на высоту добродетелей. Уместно и то, что новый Закон проповедуется с горы, ибо и Моисеев Закон был дан на горе. Toт — в десяти словах для наставления и порядка в жизни сей, а этот — в восьми блаженствах, ибо он ведет тех, кто последует ему, к вечной жизни и к небесной Родине<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 39, о блаженствах</i><br /></div><br /></div><br /><br />1. Для того чтобы подать Своим ученикам небесное благословение, Господь поднялся с ними на гору. Об этом повествует нынешнее чтение Евангелия. «<b>И взойдя</b>, — сказано, — <b>на гору</b> с учениками и протянув к ним руку, Иисус сказал: <i>Блаженны нищие духом, ибо ваше есть Царствие Божие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И Он, возведя очи Свои на учеников Своих, говорил: Блаженны нищие духом, ибо ваше есть Царствие Божие.</span></span>Лк. 6:20</a>). Пер. по лат. тексту. и прочее. Не без причины Господь и Спас наш подал благословение Своим ученикам на горе. Именно не на земле, а на горе, не внизу, а наверху. Так что, если и ты хочешь получить небесные благословения от Господа, то поднимись на гору, что значит: ищи жизни горней, и тогда справедливым и заслуженным образом получишь желанное благословение. Но если ты останешься при земных делах, в земном жительстве, то не сможешь получить от Господа благословения. Поэтому не без причины написано: «<i>Господь есть Бог гор, а не Бог долин</i>» <a href="#663211_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />2. Бог, впрочем, есть Бог всякого места и всякой твари, ведь Он Сам Творец и Создатель всего. Тем не менее, в этом изречении пророка о том, что «<i>Господь есть Бог гор, а не Бог долин</i>», содержится смысл глубокий н духовный. Ведь Бог снисходит до того, чтобы быть Богом тех, кто вверх, ввысь устремлены, словно горы, верою своих заслуг, то есть всех святых людей. Горы — это патриархи, горы — это пророки, горы — это и апостолы, горы — это и мученики<a href="#663211_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Таким образом, показано, что наш Бог — это Бог всех этих святых людей. Поэтому мы и читаем такое слово Господа: «<i>Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова</i>»<a href="#663211_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. И к этому прибавлено: «<i>Бог не есть Бог мертвых, но живых</i>». Напротив, Бог нисколько не снисходит к тому, чтобы быть «<i>Богом долин</i>»<a href="#663211_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то есть грешных и неверных людей, которые наподобие долин стелются долу. Так, нечестивые и грешники не удостаиваются того, чтобы наш Бог назывался их Богом, в Которого они не веруют и Которого не знают, из высокомерия ли, или по неведению. По силе Своего Божества Он — Бог всякой твари, потому что Он Творец всего; но показано, что по снисхождению и благодати Он Бог тех, кто блюдет Его заповеди и веру.<br />3. Наконец, та гора, на которой Господь подал Своим ученикам благословение, предначертала образ Церкви: Церковь сравнивается с горой потому, что ее жительство высоко, и она, словно большая гора, попирает землю, то есть земное жительство, не тяжестью камней, а бременем святости. Хочешь убедиться, что справедливо обозначать Церковь гopoй? Пoслушай, что говорит божественное Писание: «<i>Кто взойдет на гору Господню, или кто станет на святом месте Его</i>?»<a href="#663211_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> Ведь ни о какой земной горе нельзя было сказать: «<i>Кто взойдет на гору Господню</i>?», так как на подобные земные горы легко восходят не только люди, но и звери. Зато вполне справедливо это сказано о горе Господней, о горе небесной, то есть о святой Церкви, к чьей вере и к чьей высокой жизни ни поднимается никто, кроме блаженных. И чтобы взойти на подобную гору, требуется не усилие тела, а вера внутреннего ума<a href="#663211_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>.<br />4. Так что будем постоянно пребывать на этой горе возвышенною верою и действием духовным, чтобы сподобиться получить от Господа те евангельские благословения, которые гласят: «<i>Блаженны нищие духом, ибо ваше есть Царствие Божие</i>», и так далее.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="663211_1" class="note-item" href="#663211_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И подошел человек Божий, и сказал царю Израильскому: так говорит Господь: за то, что Сирияне говорят: "Господь есть Бог гор, а не Бог долин", Я все это большое полчище предам в руку твою, чтобы вы знали, что Я - Господь.</span></span>3 Цар. 20:28</a>.<br /></li><li><a id="663211_2" class="note-item" href="#663211_2">2</a> Ср. Hilarius Pictaviensis. Tractatus in psalmos, CXLV I, 9. CSEL 22. P. 851.<br /></li><li><a id="663211_3" class="note-item" href="#663211_3">3</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова? Бог не есть Бог мертвых, но живых.</span></span>Мф. 22:32</a>.<br /></li><li><a id="663211_4" class="note-item" href="#663211_4">4</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Кто взойдет на гору Господню, или кто станет на святом месте Его?</span></span>Пс. 23:3</a>.<br /></li><li><a id="663211_5" class="note-item" href="#663211_5">5</a> Cp. Ambrosius. Expositio evangelii secundum Lucam, V. 4I. CCSL 14. P. 149<br /> </li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Слово 5. На слово Господне: «<i>Блаженны нищие духом</i>» (CCSL 9а. Chromatii Aquileiensis opera. Р. 23—25)<br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Господь изложил блаженства, взойдя на гору; этим Он показал, что желающий достигнуть блаженства должен отвлекаться от всего земного и подниматься к высокому. Взошел на ближайшую гору, отчасти уклоняясь от шума толпы, отчасти желая преподать учение без перерыва. От врачевания тел переходит к врачеванию душ. Таким образом Он всегда поступает, переходя от одного к другому, и от этого опять к тому, чтобы доставить разнообразную пользу.<br />Взошел, конечно, вместе и народ, но ученики приблизились, как более расположенные к Нему, желая научиться чему-нибудь от Него.</div></p>