<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Не говори: он причинил мне вред, а не я ему; он должен извиняться передо мною, а не я перед ним. Если Господь ради славы спасения твоего велит, чтобы ты заключил дружбу, то ты, претерпевая вред, тем более должен просить [о примирении], чтобы тебе достичь двойной славы: первая — потому, что тебе причинен вред, а вторая — что ты попросил [примирения] первым. Если же ты причинил вред кому-то и поэтому просил, то Бог простит тебе этот вред, ибо ты просил раньше, но награды иметь не будешь, так как просил, будучи виновным. А если кто-то тебя оскорбит и ты первым попросишь [примирения], то будешь иметь большую награду. Следовательно, торопись опередить своего недруга в дружбе, чтобы не получилось, если будешь медлить, что он первым попросит тебя примириться и таким образом вырвет из твоих рук награду благочестия. Ибо, если он причинил тебе вред и просит тебя о примирении, твоя дружба будет бесплодна. Какую правду ты сотворил пред Богом, если примирился, когда тебя об этом попросили? Но Бог велит тебе просить первому не для того, чтобы ты валялся в ногах у недруга, а желая подать тебе за смирение славу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:692</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Примирение нас друг с другом всего важнее для Бога Слова. Ибо Тот, Кто примирил небесное с земным, прекращает и наши вражды, не дозволяя им возникнуть и возникшие исторгая с корнем. Он говорить:<i> не гневайся на брата своего всуе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>). Поскольку же знает поползновенность человеческой немощи, то истребляет корни происшедшей вражды, и терпит, чтобы Ему назначенный дар оставался непринесенным, пока мы не примиримся между собою. Посему в сказанном заключается крайнее человеколюбие, но не лишенное и справедливости.<br /><br />"Ты взыскуешь, - говорит Он, - человеколюбия; а обиженный ищет отмщения. Ты называешь Меня милосердым, а он - праведным; ты просишь снисхождения, а он вопиет, что не оказано ему помощи. Успокой его, справедливо вопиющего, и не будешь лишен Моего благоволения. Примирись с обиженным и тогда умоляй о Моем примирении с тобою. Не продаю за дар справедливо требуемого другим отмщения; не унижаю неподкупного судилища; не оказываю благоволения обидевшему, пока сетует обиженный. Не малый, но крайне высокий и великий даю тебе дар - отлагаю исследование дела, не произношу немедленно решительного приговора; даю тебе время удовлетворить обиженного".<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". Книга III. 14. Диакону Лампетию. На слова: аще принесеши дар твой ко олтарю (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Итак, если ты принесешь дар твой к жертвеннику и там вспомнишь, что брат твой имеет что-нибудь против тебя,</span></span>Мф. 5:23</a>).</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div> Если желаешь не отпасть от любви Божественной; то ни брата своего не допусти уснуть в огорчении на тебя, ни сам не усни в огорчении на него: но <b>иди, примирися с братом твоим</b>, и, возвратясь с чистою совестью, принеси Христу дар любви в прилежной молитве. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Главы о любви.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1187">Филофей Синайский прп.</a><div> А пожелательной части что предписано Божественной Владычнею заповедию? <b>«Воззревый на жену, ко еже вожделити ее, уже любодействова с нею в сердце своем»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> оставь там дар твой пред жертвенником, и пойди прежде примирись с братом твоим, и тогда приди и принеси дар твой.</span></span>Мф. 5:24</a>). – И какую же против сей заповеди сеть сплетает в уме злодей, видя, что дана такая заповедь? Так как предметы, могущие раздражить вожделение отдалены, то он подступает внутрь, и там поднимает похотную брань против сказанной заповеди. – Это производит он тем, что живописует и печатлеет в душе блудные образы; бывает, что даже и слова слышатся, возбуждающие на страсть; бывает и другое многое, что знают искусившиеся в мысленных бранях.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Добротолюбие". Т. 3, <br />40 глав о трезвении. § 17</i></div><br /></div></p></div>