<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Я же думаю, что все это, как мы сказали выше, относится к душе. Стало быть, Он имеет в виду око души, то есть ум, которым душа созерцает. О нем Он говорит и в другом месте: <i>Если око твое будет чисто </i>и далее (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span></span>Мф. 6:22</a>). Это око — не плотское око, но отражение другого, внутреннего ока, то есть ума. Ведь и тело имеет свой ум, и душа — свой: по свидетельству апостола, который так говорит об уме души: <i>Итак тот же самый я умом моим служу закону Божию, а плотию закону греха </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Благодарю Бога моего Иисусом Христом, Господом нашим. Итак тот же самый я умом моим служу закону Божию, а плотию закону греха.</span></span>Рим. 7:25</a>). А об уме тела так: <i>Безрассудно надмеваясь плотским своим умом и не держась главы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто да не обольщает вас самовольным смиренномудрием и служением Ангелов, вторгаясь в то, чего не видел, безрассудно надмеваясь плотским своим умом</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и не держась главы, от которой все тело, составами и связями будучи соединяемо и скрепляемо, растет возрастом Божиим.</span></span>Кол. 2:18-19</a>). То же самое [можно сказать] о <i>руке </i>и «ноге». <i>Правая рука </i>человека — это воля души, а <i>левая рука</i> — воля плоти. И эта плотская рука не есть рука, а только орудие той руки. И если воля души, благая либо дурная, не подвигнет ее, она и не шевельнется. Таким образом, <i>правая рука</i> у человека — это воля души, а левая — воля тела. Поэтому и все части души именуются правыми, а тела — левыми, так как душа создана с собственным произволением, хочет ли она склониться к добру или ко злу; и создана в подчинении закону праведности, чтобы верно видела, верно слушала, и поступала, и жила. А все части тела именуются «левыми», так как плоть сотворена лишенной собственного произволения, так чтобы она могла, если захочет, склониться либо к добру, либо ко злу, но сотворена она во зле, в подчинении закону греха, и она не может видеть, либо слушать, либо поступать верно. Так и все святые называются «правыми», а грешники — «левыми».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:695</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div> Вопрос. О чем говорит Господь: «<i>Если твое правое око соблазняет тебя, то вынь его и отбрось от себя. И если правая твоя рука соблазняет тебя, то отруби ее и отбрось от себя</i>». <br /><br /> Ответ. Христос – неусыпающее око и десница Бога Отца – подобающим образом сравнивает с оком и рукой наших соотечественников и друзей присных, которых волю мы творим так, как волю телесных членов, во всем действуя благодаря им и выполняя свершения. Если кто из них будет по отношению к нам повинен в соблазне, скатившись в грех, нас подвергая доносу, а себе доставляя лишенность чести и похуление, то Божество велит быстро отсечь его, и освободить от тела, и подальше забросить от себя. Ибо если тогда он как нежить (гангрена) сгноит силу тела у тех, кто пребывает во благе и здоров, примешав свое злоумие, то мы не можем презирать известие любомудрия истинной Премудрости, которая есть Христос. Помысл тогда должен быть неуклонным и без снисхождения. Ибо сказал святой апостол Павел, наполненный истинной премудростью: «Христос Божия Сила и Божия Премудрость», украшающая не только слово, но и житие. <br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы св. Сильвестра и ответы прп. Антония. Вопрос 212. </i></div></div></p>