<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Господь воспретил развод, допускавшийся законом Моисея, за исключением тех случаев, когда брак будет уже расторгнут беззаконно прелюбодеянием которой либо половины (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Сказано также, что если кто разведется с женою своею, пусть даст ей разводную.</span></span>Мф. 5:31</a>, 32). Расторжение брака дозволено было человеческому естеству, униженному падением; по обновлении человечества Богочеловеком восстановлен закон, данный естеству в его состоянии непорочности (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=4&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он сказал им в ответ: не читали ли вы, что Сотворивший вначале мужчину и женщину сотворил их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал: посему оставит человек отца и мать и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> так что они уже не двое, но одна плоть. Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят Ему: как же Моисей заповедал давать разводное письмо и разводиться с нею?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он говорит им: Моисей по жестокосердию вашему позволил вам разводиться с женами вашими, а сначала не было так;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, <i>тот</i> прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодействует.</span></span>Мф. 19:4-9</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты" Т. 1<br />О евангельских заповедях</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1157">Никодим (Милаш) сщмч.</a><div>С учением православной церкви о разводе мы познакомились в толковании 87 трулльского правила. В нем трулльские отцы ссылаются на настоящее правило Василия Великого и на места Священного Писания, которые приводит и святой Василий. На вопрос Амфилохия, может ли и жена требовать развода, когда муж ее уличен будет в прелюбодеянии, каким правом пользуется муж прелюбодейной жены, – святой Василий приводит слова Иисуса Христа и замечает, что эта заповедь одинаковым образом касается как мужа, так и жены (εξ ίσου καί άνδράσι, καί γυναιξίν αρμόζει, ex aequo et viris et mulieribus convenit), т. e., что муж может добиваться развода, если его жена прелюбодейна, равно то же может требовать и жена, если муж ее прелюбодей.<br />Сказанное святым Василием на основании приведенного места Священного Писания подтверждается и другими местами оного. Когда фарисеи, искушая Христа и стараясь уличить его в ошибке, спрашивали Его о разводе, то Он отослал их к закону Моисея, который, по жестокосердию их, разрешал, чтобы муж мог отпускать жену свою, но притом добавил, что так это не было из начала, так что прелюбодействует и тот, кто возьмет разведенную (και ό άπολελυμένην γαμήσας μοιχάται) (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=3&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И приступили к Нему фарисеи и, искушая Его, говорили Ему: по всякой ли причине позволительно человеку разводиться с женою своею?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он сказал им в ответ: не читали ли вы, что Сотворивший вначале мужчину и женщину сотворил их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал: посему оставит человек отца и мать и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> так что они уже не двое, но одна плоть. Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят Ему: как же Моисей заповедал давать разводное письмо и разводиться с нею?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он говорит им: Моисей по жестокосердию вашему позволил вам разводиться с женами вашими, а сначала не было так;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, <i>тот</i> прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодействует.</span></span>Мф. 19:3-9</a>), чем приравнял измену в браке мужа всецело к измене жены (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал им: кто разведется с женою своею и женится на другой, тот прелюбодействует от нее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и если жена разведется с мужем своим и выйдет за другого, прелюбодействует.</span></span>Мк. 10:11-12</a>). Между тем это учение церкви о тождественности супружеских прав мужа и жены, которое покоится на божественном праве и которое приводит святой Василий в начале настоящего правила, долго не могло утвердиться в христианском обществе, но крепко сохранялся дохристианский обычай, согласно которому только муж имел право разорвать брачные узы в случае измены жены, а жена должна была терпеть мужа-прелюбодея. Об этом обычае упоминает святой Василий в настоящем правиле и замечает, что таковой был еще в силе и тогда.<br />Согласно дохристианским римским законам, жена была бесправный член общества, во всем подчиненная мужу. В основание общественного благоустройства того времени положена была эта власть, причем предметом законодательства являлось охранение прав мужа, об охранении же прав жены никто и не помышлял. Вследствие этого в брачной жизни защищены были законом только права мужа, причем неверность жены наказывалась как прелюбодеяние, тогда как неверность мужа законом не наказывалась и жена, как бесправное лицо, должна была покоряться деспотической власти мужа и его родственников и терпеть, мириться с изменой мужа, не знавшего в этом иногда никаких границ<a href="#663886_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Некоторая перемена в этом отношении наступила только во времена Августа, или, лучше сказать, были тогда попытки сделать кое-что в этом отношении. А именно: lex Julia de adulteriis coercendis лишила силы многие законы, которые изданы были до этого времени и в которых обезличено было свободное, помимо законной жены, общение мужа с посторонними женщинами, и объявила противозаконным и наказания достойным делом всякую связь мужа ли, жены ли, с третьими лицами<a href="#663886_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Можно было думать, что с изданием этого закона прекратится в римском обществе распущенность и утвердится равноправность мужа и жены в брачных отношениях, – равноправность, которую требуют как божеские законы, так и природа, и которою обусловливается счастье и процветание самой семьи. Однако, общественная распущенность так глубоко укоренилась, что ни этот закон Августа, ни наказания для прелюбодеев в нем предусмотренные, не могли уничтожить злой обычай. И что всего хуже, этот порок перенесен был и в христианское общество лицами, переходившими в христианство из римско-языческого общества. В христианском обществе осуждалась, конечно, всякая брачная измена, как жены, так равно и мужа; однако, согласно традиционному понятию о подчиненности жены и преимуществах мужа в браке, измена мужа наказывалась гораздо снисходительнее, чем измена жены. За измену муж считался только блудником, жена же – прелюбодейцей (Василия Вел. 21).<br />Отцы церкви строго осуждали такое превратное понятие о супружеских правах мужа и жены. В III веке против этого возвысил свой голос Тертуллиан, называя прелюбодеем всякого, qui aliam carnem sibi immiscet super illam pristinam, quam Deus aut conjunxit in duos, aut conjunctam deprehendit<a href="#663886_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Впоследствии на помощь церкви пришло гражданское законодательство, причем закон императора Константина Великого предписывает смертную казнь для всякого, кто уличен будет в прелюбодеянии<a href="#663886_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Отцы церкви последующих веков не переставали поучать, в своих творениях, о супружеских правах брачных лиц. Возражая тем, которые отрицали право жены жаловаться на мужа виновного в измене, Афанасий Великий объясняет, что грех прелюбодеяния (μοιχεία) имеет место всегда, блудодействует (πορνεύση) ли муж с другой женщиной, или же жена с посторонним мужчиной<a href="#663886_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>.<br />Иоанн Златоуст выдвигает это еще сильнее и решительнее: «Не прелюбодеяние только то, когда мужчина блудодействует с замужней женщиной, а прелюбодеяние является и тогда, когда муж блудодействует с незамужней и необвенчаной женщиной» (άφετήν καί λελυμένην, liberam et solutam)<a href="#663886_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Что и Василий Великий судит также об этом вопросе, как и прочие отцы и учители церкви, – свидетельствует и начало настоящего правила его, и дальнейшие слова о том, что прелюбодейца (μοιχαλις, adultera) всякая жена, изменившая мужу, и прелюбодей (μοιχαλίς, adulter) всякий муж, изменивший жене своей; то же говорится и в 77-м правиле Василия Великого, где подвергается осуждению за прелюбодеяние (τψ της μοιχείας κρίματι) всякий, кто изменит жене своей, причем ссылка делается как раз на упомянутое место Священного Писания (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, <i>тот</i> прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодействует.</span></span>Мф. 19:9</a>).<br />Прелюбодеяние, следовательно, по учению Василия Великого, равно и всех прочих отцов и учителей церкви, является бракоразводной причиной как для жены, так и для мужа. Что же касается римского обычая, существовавшего еще и во времена святого Василия (IV век), согласно которому в брачных вопросах муж имел все права, жена же – никаких, то такового безусловно не одобряет святой Василий, а упоминает о нем только потому, что существовал еще и в его время; а что это так, – свидетельствует как способ, так и неопределенность (ούκ οίδα), с какими он вообще об этом говорит.<br />Впрочем, о том же мы говорим еще и в толковании 21 правила Василия Великого.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="663886_1" class="note-item" href="#663886_1">1</a> См. об этом прекрасную главу de la condition des femmes в книге M. Troplong, De l’ influence du christianisme sur le droit civil des Romains (Paris, 1868, p. 280 и сл.), где привелены и все относящиеся сюда решения закона.<br /></li><li><a id="663886_2" class="note-item" href="#663886_2">2</a> Digest.XLVIII, 5, 6, § 1.<br /></li><li><a id="663886_3" class="note-item" href="#663886_3">3</a> Tertull., De monog., c. 9 [Migne, s. l., t. 2, col. 941].<br /></li><li><a id="663886_4" class="note-item" href="#663886_4">4</a> Cod. de adult. c. 30.<br /></li><li><a id="663886_5" class="note-item" href="#663886_5">5</a> Athanas., Quaest. 95, ad Antiochum [Migne, s. g., t. 28, col. 656].<br /></li><li><a id="663886_6" class="note-item" href="#663886_6">6</a> Chrysοstοm., Hom. 5 in I ad Thessalon. [Migne, s. g., t. 62, col. 425]. Cp. того же святого отца Ноm. in 1 Cor. VII, 2 [Migne, s. g., t. 52, col. 213 и сл.). Бл. Августин об этом пишет: Hujus autem fidei violatio dicitur adulterium, cum vel propriae libidinis instinctu, vel alienae consensu cum altero velaltera contra pactum conjugale concumbitur (de bono conjug., c. 4) [Migne, s. l., t. 40, col. 376]. O взаимных обязанностях мужа и жены хранить супружескую верность Αмврοсий говорит: nес virо licet quod mulieri non licet: eadem a viro, quae ab uxore debetur castimonia (de Abrah. I, 4) [Migne, s. l, t. 14, col. 431]; тоже и Иeроним: quidquid viris jubetur, hoc consequenter redundat in foerainas (de epitaph. Fab.).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Правила Святых Отцов Православной Церкви с толкованиями</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div>Здесь наиболее открывается разность между Ветхим и Новым Законом. В Ветхом дозволялось мужу отпущать свою жену, когда она сделается ему ненавистною, и давать ей разводное писание. В Новом, напротив, всякий развод запрещается, исключая дознанной неверности кого-либо из супругов. Причину сей разности изъясняет Сам Спаситель в ответ Своем на предложенный Ему от Фарисеев о сем вопрос: <i> по жестосердию вашему,</i> отвечал Он им, <i> повели вам Моисей пустити жены ваша: от начала же создания не бысть тако: но мужа и жену сотворил я есть Бог. Сего ради оставит человек отца своего и матерь: и прилепится к жене своей, и да будет оба в плоть едину. Еже убо Бог сочета, человек да не разлучает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он говорит им: Моисей по жестокосердию вашему позволил вам разводиться с женами вашими, а сначала не было так;</span></span>Мф. 19:8</a>, 4-6). Из сих слов Спасителя видно, что Бог и в древнем Завете не благоволил на сей развод, а только терпел, дабы запрещением онаго жестокосердым иудеям не подать случая к большим злодеям.<br /><br />Иисус Христос, учредитель Новаго Завета, пришедший возстановить Церковь Свою в прежнее со стояние чистоты и невинности, потерянной Адамом, Христианский брак освятил, и соделал его неразлучным. Как цель первоначальнаго брака, установленнаго Богом еще в раю, в состоянии невинности прародителей наших, была рождение невинных чад: так и намерение Христианскаго брака есть рождение чад для Церкви Христовой, освящаемых благодатно таинства крещения. По сему-то Св. Апостол Павел брак Христианский называет великою тайною, во образ соединения Христа с Церковно, и заповедует мужам любить своих жен так, как Христос возлюбил Церковь, Себя предал в жертву за спасение ея, и никогда не разлучается с нею, снося с беспредельным милосердием все ея немощи. А женам повелевает повиноваться своим мужам так, как Церковь повинуется Христу, во всякой добродетели и святыни, дабы от сего взаимнаго и святаго союза и чада раждались святыя в наследие жизни вечной (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=22&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Жены, повинуйтесь своим мужьям, как Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что муж есть глава жены, как и Христос глава Церкви, и Он же Спаситель тела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но как Церковь повинуется Христу, так и жены своим мужьям во всем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> чтобы освятить ее, очистив банею водною посредством слова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Так должны мужья любить своих жен, как свои тела: любящий свою жену любит самого себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо никто никогда не имел ненависти к своей плоти, но питает и греет ее, как и Господь Церковь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> потому что мы члены тела Его, от плоти Его и от костей Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему оставит человек отца своего и мать и прилепится к жене своей, и будут двое одна плоть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тайна сия велика; я говорю по отношению ко Христу и к Церкви.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Так каждый из вас да любит свою жену, как самого себя; а жена да боится своего мужа.</span></span>Еф. 5:22—33</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы на Святое Евангелие</i></div></div></p></div>