<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1237">Ерм Римский мч.</a><div> И попросил я:<br /> — Позволь мне, господин, спросить тебя немного.<br /> — Спрашивай.<br /> — Если, господин, — сказал я, — муж имеет жену верную в Господе и заметит ее в <b>прелюбодеянии</b>, то будет ли он грешен, живя с нею?<br /> И ответил он мне:<br /> — Доколе муж не знает греха своей жены, он не грешит, если живет с нею. Если же узнает муж о грехе ее, а она не покается в своем прелюбодеянии, то муж согрешит, живя с нею, и сделается участником в ее прелюбодеянии.<br /> — Что же делать, — спросил я, — если жена будет оставаться в своем пороке?<br /> — Пусть муж отпустит ее и останется один. Если же, отпустивши свою жену, возьмет другую, то и сам примет грех прелюбодеяния.<br /> — Что же, господин, если жена отпущенная покается и пожелает возвратиться к мужу своему, то должна ли она быть принята мужем?<br /> — Если не примет ее муж, он совершит грех великий, — он ответил мне. — Должно принимать грешницу, которая раскаивается, но не много раз. Ибо для рабов Божиих покаяние положено одно. Поэтому ради раскаяния не должен муж, отпустив жену свою, брать себе другую. Так же делать надлежит и жене. Но прелюбодейство не только в осквернении плоти своей: прелюбодействует и тот, кто поступает подобно язычникам.<a href="#663746_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Избегай общения с тем, кто совершает такие дела и не кается, иначе и ты будешь причастен греху его. Итак, заповедуется вам, чтобы вы оставались одинокими — как муж, так и жена, ибо в этом случае может иметь место покаяние. Но я не даю повода к тому, чтобы так делалось: пусть не грешит более тот, кто уже согрешил. Что касается прежних грехов его, то есть Бог, который может дать исцеление, ибо Он имеет власть над всем.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="663746_1" class="note-item" href="#663746_1">1</a> То есть поклоняется идолам, совершает жертвоприношения.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Пастырь. Заповедь четвертая. О целомудрии и разводе</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Хотя закон дает развод по всякой вине, но Христос – не по всякой вине, а позволяет только разлучаться с прелюбодейцею, все же прочее повелевает переносить любомудренно, и прелюбодейцу отлучает потому, что она повреждает род. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 37. На евангельские слова: «<i>Когда окончил Иисус слова сии</i>...» и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда Иисус окончил слова сии, то вышел из Галилеи и пришел в пределы Иудейские, Заиорданскою стороною.</span></span>Мф. 19:1</a>)</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Научая вышеупомянутыми словами быть более кроткими, Христос теперь повелевает не только не отпускать жены, <b>разве словесе любодейнаго</b>, т.е. кроме вины любодеяния, называя здесь любодеянием – прелюбодеяние, – но и отпущенной не позволяет выходить за другого мужа. Кто отпускает свою жену не за вину любодеяния, тот делает ее прелюбодейною, если она соединится с другим мужем; а кто женится на отпущенной другим, тот прелюбодействует с чужою. Узаконив это, Он сделал и жену благоразумнее. Слыша, что никто не возьмет в жены отпущенную, она будет любить своего мужа и угождать ему. Таким образом, напоминая о вине прелюбодеяния и тому, кто без причины отпускает свою жену, и тому, кто женится на отпущенной другим, Он укрепил мир супругов и позаботился, чтобы не допускалось прелюбодеяние. Кто не отпускает и любит свою, тот не пожелает чужой. И тот, которому запрещается жениться на отпущенной другим, не отпустит своей.</div></p>