<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Вот четвертая заповедь, которую сребролюбцы принимают за самую незначительную. Они не считают честную клятву грехом, без чего не может устоять заповедь закона. Ибо если не запретить клятву, нельзя пресечь нарушения клятвы. Ибо из самой клятвы возникает нарушение клятв. Любой, кто часто клянется, когда-нибудь совершит клятвопреступление. Поэтому Соломон предостерегает: <i>Не приучай уст твоих к клятве</i>, ибо в ней великое несчастье<a href="#663096_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Так же, как человек, имеющий привычку много говорить, однажды обязательно скажет что-нибудь неуместное, кто часто привычно ударяет по рукам, обязательно когда-нибудь ударит понапрасну, так и привыкший легко клясться при удобных обстоятельствах, часто и в других случаях, даже не желая, но верный своей привычке, клянется ложно. Потому что во всем мы поступаем привычным образом, если захотим, конечно, но когда не хотим, то не всегда можем отказаться от привычки. И Соломон наставляет в том, что говорит Бог против клянущихся: <i>Человек, часто клянущийся, не отступит от дома его бич</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=23&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Человек, часто клянущийся, исполнится беззакония, и не отступит от дома его бич.</span></span>Сир. 23:11</a>)<a href="#663096_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Стало быть, если от клянущихся не отступит бич, как же он отойдет от преступающих клятву? Скажи мне, друг, чего ты достигаешь клятвою? Ведь если твой противник верит, что ты клянешься верно, он никогда не заставит тебя клясться; но тогда только заставит, если полагает, что ты нарушишь ее. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="663096_1" class="note-item" href="#663096_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=23&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не приучай уст твоих к клятве</span></span>Сир. 23:8</a>. <br /></li><li><a id="663096_2" class="note-item" href="#663096_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=23&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Человек, часто клянущийся, исполнится беззакония, и не отступит от дома его бич.</span></span>Сир. 23:11</a>. В Синод. переводе: Ч<i>еловек, часто клянущийся, исполнится беззакония, и не отступит от дома его бич</i>. - Прим. пер. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> PG 56:697.</div><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Закон наложил наказание за клятво-преступление, чтобы благоговение перед таинством [клятвы] сдерживало попытки нарушить его и, в то же время, чтобы грубый и кичливый народ имел частое напоминание о своем Боге благодаря клятве. Но вера упразднила обычай клятвы, установив так, чтобы дела нашей жизни [совершались] в истине, и, уничтожив действие лжи, она предписала нам говорить и слушать в простоте (чтобы было то, что было, и не было того, чего не было, поскольку то, что между «есть» и «нет», открывает место для лжи, и <i>что сверх этого, то от лукавого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Но да будет слово ваше: да, да; нет, нет; а что сверх этого, то от лукавого.</span></span>Мф. 5:37</a>). Следовательно, живущим в простоте веры не нужен обычай клятвы, ибо для них всегда есть то, что есть, и нет того, чего нет, благодаря чему всякое их слово и дело [совершается] в истине. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 4.23<br />SC 254:142</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>"<i>Не преступай клятвы</i>" написано в книге Исход (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно, ибо Господь не оставит без наказания того, кто произносит имя Его напрасно.</span></span>Исх. 20:7</a>), а "<i>исполняй пред Господом клятвы твои</i>" – в книге Второзакония (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Если дашь обет Господу Богу твоему, немедленно исполни его, ибо Господь Бог твой взыщет его с тебя, и на тебе будет грех;</span></span>Втор. 23:21</a>, 23), но другими словами. <i>И кленися именем Господним</i>. Этим Он повелел, чтобы не клялись ложными богами. Не клясться и не требовать клятвы – это одно и то же. Каким образом ты будешь склонять брата своего к тому, чего сам избегаешь, если ты братолюбив и не любостяжателен. Древний закон говорит: <i>не во лжу кленешися; воздаси же Господеви клятвы твоя</i>. Это Он сказал, внушая клянущемуся страх не нарушать клятвы, так как он знает, что Сам Бог, всеведущий, принимает эту клятву. <br /><br /><br />***<br /><br />"<b>Не возмеши имене Господа Бога твоего всуе</b>"<a href="#662846_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> написано в книге Исход (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно, ибо Господь не оставит без наказания того, кто произносит имя Его напрасно.</span></span>Исх. 20:7</a>), а "<b>аще же обещаеши обет Господеви Богу твоему, да не умедлиши воздати его, яко взыская взыщет Господь Бог твой от тебе, и будет на тебе грех: Исходящая на уст твоих сохрани и сотвори, имже образом обещал еси Господеви Богу твоему</b>" – в книге Второзакония (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Если дашь обет Господу Богу твоему, немедленно исполни его, ибо Господь Бог твой взыщет его с тебя, и на тебе будет грех;</span></span>Втор. 23:21</a>, 23), но другими словами. <i>И кленися именем Господним</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Господа, Бога твоего, бойся [и] Ему [одному] служи, и к Нему прилепись и Его именем клянись:</span></span>Втор. 10:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, [и к Нему прилепись,] и Его именем клянись.</span></span>Втор. 6:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=12&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И если они научатся путям народа Моего, чтобы клясться именем Моим: "жив Господь!", как они научили народ Мой клясться Ваалом, то водворятся среди народа Моего.</span></span>Иер. 12:16</a>). Этим Он повелел, чтобы не клялись ложными богами (См.: <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как же Мне простить тебя за это? Сыновья твои оставили Меня и клянутся теми, которые не боги. Я насыщал их, а они прелюбодействовали и толпами ходили в домы блудниц.</span></span>Иер. 5:7</a>). Не клясться и не требовать клятвы – это одно и то же. Каким образом ты будешь склонять брата своего к тому, чего сам избегаешь, если ты братолюбив и не любостяжателен. Древний закон говорит: <b>не во лжу кленешися; воздаси же Господеви клятвы твоя</b>. Это Он сказал, внушая клянущемуся страх не нарушать клятвы, так как он знает, что Сам Бог, всеведущий, принимает эту клятву. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="662846_1" class="note-item" href="#662846_1">1</a> Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно. Не во лжу кленешися. (Синод. перевод)<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Ревностный проповедник Христовой истины святой апостол Симон Кананит". <br />Нагорная проповедь ... в толков. Евфимия Зигабена. (перев. с греч. ориг.)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div><b>Паки слышасте, яко речено бысть древним: не во лжу кленешися, воздаси же Господеви клятвы твоя;</b> то есть, не нарушай клятвы, но исполняй, в чем клялся пред Господом. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы на Святое Евангелие</i></div></div></p>