<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Некоторые полагали, что смысл слов: «кто прошел одно поприще, пусть идет с ним еще два» — следует понимать духовно: если неверующий или еще не исповедующий истину упомянул об одном Отце, Создателе всего, будто вступив на путь закона, пройди с ним еще два. То есть после указания на Бога Отца проведи его путем истины до познания Сына и Святого Духа, показывая ему, что верить следует не только в Отца, но и в Сына и Святого Духа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 25.3.2.<br /> С1. 0218,25.62; CCSL 9А:316. <br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что согласно анагогическому толкованию означает наставление Господа:</i> <b>Если кто-то принудит тебя идти одну милю, иди с ним две?</b><br />...<br /><br />Принуждающий нас — это Господь, посредством Его учения — идти одну милю Своей заповеди. Нам подобает слушать Его предписания и идти две мили, то есть внимать заповеди и прибавлять еще одну милю посредством дел.<br /><br />Или иначе: [Господь] принуждает нас пройти милю веры, но требует от нас и дел, [подтверждающих] веру.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и затруднения".</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Древний Закон, различая виды пороков по одной тяжести их, пропускал маловажные. Но Христос постановил законы и относительно этих последних, начиная с более важного и останавливаясь на незначительном. Тяжелее всего было лишение глаза или зуба, потому что первый указывал путь, а второй служил при питании, – затем удар по щеке, как весьма позорный, – потом отнятие одежды, паче же всего этого – принуждение. Как и при других видах оскорбления, Он повелел быть добродетельным с избытком, так и в случае принуждения – приказывает победить несправедливое желание обижающего и претерпеть больше, чем он желает сделать. Ты видел бесстрастие, насажденное в страстном теле; обратил внимание и на ангельскую жизнь, посеянную в людях. Не чувствовать страстного пожелания, не гневаться с волнением – свойственно небесной жизни, что в указанных заповедях Христос узаконил. Повелевая не гневаться на брата напрасно, не говорить ему рака, не называть его уроде, не приносить дара Богу, не примирившись с братом, благожелать обижающему, – Он перерезал жилы у страстного гнева. Заповедуя не смотреть страстными глазами на жену, отвергать соблазняющего или соблазняющую, не отпускать без причины своей жены, не жениться на отпущенной другим, – Он вырвал корни у страстного пожелания. И опять, – повелевая не клясться вовсе, изгнал пристрастие к имуществу и деньгам, а заповедуя не противиться злому, подставлять и другую щеку, отдавать и срачицу, сопровождать и две версты, – Он удержал дух от мщения.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div>Но что еще более: <b>и аще кто тя поймет по силе поприще едино, иди с ним два,</b> то есть, ежели бы кто тебя силою принудил идти с ним одну версту, иди с ним две. — И после сих жертв к каким бы тяжким трудам ни был ты принужден для блага и спасения твоих ближних, не отрицайся от них, но будь готов усугублять твои труды, не щадя своих сил: подобно как Спаситель твой всего Себя предал, и душу Свою не пощадил положить за спасение рода человеческаго. Такова Евангельская заповедь терпения и любви к человекам, не знающей пределов!<br /><br />Апостолы, в которых Спаситель перелил, так сказать, Свою Божественную любовь и долготерпение, исполнили сию заповедь на самом деле. Так изображает их в лице своем Св. Павел: <i>мню бо, яко Бог ны посланники последния яви яко насмертники: зане позор быхом миру и Ангелом и человеком. Мы убо буии Христа ради, вы же мудри о Христе: мы немощни, вы же крепцы: вы славни, мы же безчестни. До нынешняго часа и алчем, и жаждем, и наготуем, и страждем, и скитаемся, и труждаемся, делающе своими руками: укоряеми, благословляем: гоними, терпим: хулими, утешаемся: якоже отреби миру быхом, всем попрание доселе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=9&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо я думаю, что нам, последним посланникам, Бог судил быть как бы приговоренными к смерти, потому что мы сделались позорищем для мира, для Ангелов и человеков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Мы безумны Христа ради, а вы мудры во Христе; мы немощны, а вы крепки; вы в славе, а мы в бесчестии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Даже доныне терпим голод и жажду, и наготу и побои, и скитаемся,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и трудимся, работая своими руками. Злословят нас, мы благословляем; гонят нас, мы терпим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> хулят нас, мы молим; мы как сор для мира, <i>как</i> прах, всеми <i>попираемый</i> доныне.</span></span>1 Кор. 4:9—13</a>). И таковым долготерпением и любовию они едва не всю землю обратили ко Христу, Сонмы мучеников из любви ко Господу и ревности ко спасению человеков не щадили жизни, — и потоками крови их напоенная земля произрастила бесчисленное множество верующих из самых гонителей их. Сим же духом терпения и любви воодушевленная Святая Соборная и Апостольская Церковь Христова всегда побеждала, и всегда будет побеждать все нападения неверующих.<br /><br />Впрочем здесь должно заметить, что Евангельскою заповедию прощения всех обид ни мало не ослабляется сила и строгость гражданских и Церковных законов. Ибо блюстители правосудия на основании тогоже слова Божия приемлют на себя обязанность и труд защищать невинных, и наказанием преступников сохранять общественное благочиние и безопасность. Не нарушается также сею заповедию обязанность Государей объявлять брань, и мечем защищать благоденствие вверенных им народов от врагов Отечества. Ибо народоправителей Сам Бог облекает сею властию, и поручает им служение сохранять порученныя им страны, а иногда и разрушать другия нечестивыя царства мечем и огнем, коих мера беззаконий исполняется пред очами Господа. Даже и в личных оскорблениях частному человеку не запрещается судом наказывать оскорбителя, не из ненависти к нему и мщения, но для исправления его и других, ежели снисхождение и ненаказанность сделали бы ему самому больший вред, утвердив его в своей злости. Но в таковом случае потребно строгое безпристрастие и осмотрительность, дабы к огню не придать огня, и не маслом гасить его, а водою: <i>Мне отмщение, Аз воздам, глаголет Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не мстите за себя, возлюбленные, но дайте место гневу <i>Божию</i>. Ибо написано: Мне отмщение, Я воздам, говорит Господь.</span></span>Рим. 12:19</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы на Святое Евангелие</i></div></div></p>