<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div>Вот венец добродетелей и доказательство, истинной, чистой и бескорыстной любви к человекам, свойственной одним только истинным Христианам! Спаситель заповедует здесь не только терпеть случайныя обиды, но любить постоянно, сердцем своим испытанных врагов своих, и в доказательство своей любви, благословлять кленущих и поношающих нас, добро делать ненавидящим нас, и молиться искренно пред очами сердцеведца Бога за обижающих и гонящих нас. Господь Иисус Христос к сему совершенству добродетели любви, прежде крестной смерти Своей, возбуждал учеников Своих и всех слушавших Его проповедь указанием на беспредельное человеколюбие Отца небеснаго, Который повелевает каждый день восходить солнцу Своему, светить над злыми и благими, и облакам благовременно дождить на праведных и неправедных, и каждый день дает уроки сей любви чадам Своим. А после страдания Иисуса Христа, кроме сего, всем Христианам всегда вопиют велегласно о сей любви ко врагам нашим спасительныя язвы Его. Какое каменное сердце не сокрушить в себе духа ненависти к ближнему своему, хотя врагу, если будет часто и истинно взирать на распятаго Спасителя и Бога своего, Который, вися на Кресте, в беспредельных болезнях вопиял ко Отцу небесному о спасении распинателей Своих? <i>Отче, остави им грех сей, не ведят бо, что творят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>).<br /><br />Так, братие, добродетель любви ко врагам при всей своей высокости и редкости столько должна быть существенна Христианину, что без нея любовь его есть не более, как мытаря и язычника, по словам Спасителя; ибо и они также друзей своих и любящих их взаимно любят и благотворят им. И действительно всякая любовь к ближним без любви ко врагам есть несовершенна. Она есть не что иное, как тонкое самолюбие; ибо без ней мы в друзьях и благодетелях своих любим самих себя, любим их потому, что видим из сего для себя пользу и взаимное утешение. Но Спаситель хощет от нас любви чистой, без всякой примеси самолюбия и своекорыстия, — хощет такой любви, коея пример показал собою св. Апостол Павел, который хотел и молил Господа, чтоб сам он отлучен был от наследия со Христом, только бы иудеи, гонители его, уверовали во Христа и спаслися (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти,</span></span>Рим. 9:3</a>), хощет любви совершенной так, как <b> Отец небесный совершен есть,</b> <i> Иже тако возлюби враждебный Ему мир, яко и Сына Своего Единороднаго дал есть, да всяк веруяй в Онь не погибнет, но имать живот вечный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>). Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы на Святое Евангелие</i></div></div></p>