<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Кто любит не только друзей, но и врагов, тем показывает, что он есть сын Божий по благодати. Ибо такой на себе изображает нрав Небесного Отца, Который «<b>повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>), то есть всем благодетельствует по одной любви Своей, добрым и злым, «<i>хочет, чтобы все спаслись</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>), праведные и грешные. Сколь же великое дело есть быть сыном Божиим, слово изъяснить и ум человеческий понять того не может. Итак, если кто любит друзей и врагов, тот следует Богу нравом своим, как сын отцу своему; «<i>подражает Богу, как чадо возлюбленное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, подражайте Богу, как чада возлюбленные,</span></span>Еф. 5:1</a>). 5) Одной христианской души свойство — врагов любить. Ибо тех, кто их любит, любят грешники, мытари и язычники. Христиане же на высшую степень любви должны восходить, то есть не только любящих любить, но и ненавидящих; не только благотворящих благодарить, но и творящих зло; не только благословляющих, но и проклинающих благословлять; не только молиться за делающих добро, но и за творящих напасть и изгоняющих (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>). Итак, если кто любит только любящих его, тот не христианское дело показывает, но делает то, что и для язычников, не знающих Христа, и для великих грешников одинаково, и в том от них не отличается. Ибо истинная христианская любовь «<i>не ищет своего</i>», но любит всякого без своей пользы (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не бесчинствует, не ищет своего, не раздражается, не мыслит зла,</span></span>1 Кор. 13:5</a>). А кто любящего себя любит, тот равное воздает, и добром за добро платит, и любит себя более, нежели ближнего. Ибо любит его потому, что тот его любит, от него добро и пользу получает, и потому пользу и корысть свою любит более, нежели ближнего; иначе, если бы пользы и корысти от него не видел, не любил бы его, — как язычники и прочие грешники поступают. Поэтому Христос и говорит: «<b>Если вы будете любить любящих вас, какая вам награда? Не то же ли делают и мытари? И если вы приветствуете только братьев ваших, что особенного делаете? Не так же ли поступают и язычники</b>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если вы будете любить любящих вас, какая вам награда? Не то же ли делают и мытари?</span></span>Мф. 5:46</a>, 47). Итак, христианская добродетель состоит не в том, чтобы только любящих любить, но всех без своей пользы. Не любить любящих себя есть грех такой, которым и язычники гнушаются. Ибо таковых любить и природный разум велит; и больший грех творит тот, который любящих не любит, нежели тот, который врагов не любит. Ибо такой и естественного лишился разума, и горший неверного, который, законом естественным наставляем, любящих себя любит: «<i>Если же кто о своих и особенно о домашних не печется, тот отрекся от веры и хуже неверного</i>», — говорит апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если же кто о своих и особенно о домашних не печется, тот отрекся от веры и хуже неверного.</span></span>1 Тим. 5:8</a>). О таком говорится: «<i>Кто воздает за добро злом, от дома того не отойдет зло</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=17&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто за добро воздает злом, от дома того не отойдет зло.</span></span>Притч. 17:13</a>). 6) Высокая добродетель — любить врагов и добро творить ненавидящим. Ибо так человек самого себя побеждает, и эта победа — преславная и более славная, нежели города и государства побеждать.<br />Так духом смирения дух гордости низлагается; так благость и кротость злобу гонит; так ветхий Адам новому уступает; так мир и миродержец попирается; так христианин «<i>подвигом добрым</i>» подвизается (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Подвигом добрым я подвизался, течение совершил, веру сохранил;</span></span>2 Тим. 4:7</a>). На этот подвиг Подвигоположник Иисус благоприятно с неба взирает, и подвизающемуся неувядаемый венец готовит. Знатная победа — добром зло побеждать! Преславное торжество — над самим собой торжествовать! Благоприятное зрелище — ненавидящих любовью обнимать, делающим зло благотворить! 7) Как огонь огнем не гасится, так гнев гневом не побеждается, но еще больше разжигается. Отсюда восстают ссоры, брани, драки, кровопролития, убийства и прочее зло. А кротостью и любовью часто и самые свирепые враги преклоняются и примиряются. Известно из первой книги Царств, как гнал Саул кроткого Давида. Но когда Давид в пустыне взял копье от изголовья его, в то время как он спал, и не простер руки своей на него, — слушай, что пробудившийся Саул ему говорит, как признает свою вину перед ним: «<i>И сказал Саул: «Согрешил я, возвратись, сын мой Давид, ибо я больше не буду делать тебе зла; потому что душа моя была ныне дорога в глазах твоих; безумно поступал я и очень много согрешал</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=26&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал Саул: согрешил я; возвратись, сын мой Давид, ибо я не буду больше делать тебе зла, потому что душа моя была дорога ныне в глазах твоих; безумно поступал я и очень много погрешал.</span></span>1 Цар. 26:21</a>). Так любовь и кротость и лютых врагов в сокрушение приводит. 8) Любовь ко врагам дает дерзновение в молитве. Ибо когда с любовью оставляем им обиды, без зазрения совести говорим Небесному Отцу: «<i>Остави нам долги наша, якоже и мы оставляем должником нашим</i>», — чему, напротив, вражда препятствует. 9) Враги наши нас смиряют, гордость, тщеславие и самомнение наше низлагают, приводят нас в познание себя самих и немощи нашей, побуждают нас к молитве усердной, и так, хотя не с этим добрым намерением гонят нас, душевными благами обогащают нас, если злобу их любовью побеждаем. Так гонимый врагами своими Давид и ими обижаемый к Богу, как олень, охотниками утружденный, с жаждой к источнику водному, с воздыханием и молитвою прибегал. Итак, любить их, а не гневаться на них должны мы за то, что они, хотя и не с добрым намерением, делают нам это добро. Так «<b>любящим Бога</b>» и, по заповеди Его, врагов своих, «<i>все содействует ко благу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Притом знаем, что любящим Бога, призванным по <i>Его</i> изволению, все содействует ко благу.</span></span>Рим. 8:28</a>). Им и вражда, злоба, гонение врагов великую приносит пользу, хотя они сами не знают и не желают той пользы им. 10) Христос говорит: «<i>И как хотите, чтобы с вами поступали люди, так и вы поступайте с ними</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И как хотите, чтобы с вами поступали люди, так и вы поступайте с ними.</span></span>Лк. 6:31</a>). Никто не хочет быть ненавидимым врагами — и сам не должен их ненавидеть. Но даже хочет всякий, когда нужно и от врагов помощь получить. Например, попался бы кто или разбойникам в руки, или к самим врагам своим, или в воде погряз, в таком стеснении непременно и от врагов своих искал бы милости, — так бывает во время сражения воинского, когда один воин противной стороны, побежденный другим, у победителя милости и жизни просит. А когда сам от врагов своих в нужде милости желает, того и им желать и самым делом показывать, по закону естественному, сам должен. Так святой Давид Саула, врага своего, который искал души его, пощадил и не отнял жизни его; почему и Саул принужден был приписать похвалу Давиду и признать любовь его к себе: «душа моя, — сказал, — была ныне дорога в глазах твоих», как выше сказано. 11) Наш истинный враг — это дьявол, который как душе, так и телу нашему старается причинить злобу и погубить. Этот лукавый и враждебный дух и людей учит, чтобы нас гнали и озлобляли. И так по большей части он нашей обиды причина. Он нас через людей гонит, и тем старается отвести от терпения и любви Божией, привести нас во вражду и ссору, о чем он, как дух злобы, радуется.<br />Итак, на него должны мы всю вражду нашу обратить, как истинного и всегдашнего врага, ему противиться твердой верой, воле его не допускать над нами совершаться, — что от терпения и кротости бывает, не от воздания зла за зло и досаждения за досаждение, но от любви за ненависть и благотворением за злодеяние. А людям, которые, будучи хитростью его прельщаемые, гонят, духом любви соболезновать, что его слушают, злой и пагубный совет его исполняют и злой его воли повинуются. Ибо от этого их озлобления познаем, что под темной его властью находятся, служат ему, как пленники. «<i>Всякий, ненавидящий брата своего (всякого человека), есть человекоубийца; и кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил</i>», — говорит апостол Христов (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Всякий, ненавидящий брата своего, есть человекоубийца; а вы знаете, что никакой человекоубийца не имеет жизни вечной, в нем пребывающей.</span></span>1 Ин. 3:15</a>, 8). К тому же часто бывает, что враги наши жалеют и каются о том, что гнали и озлобляли нас. Так вышеупомянутый Саул каялся и признавал грех свой, что гнал Давида: «<i>безумно поступал и очень много согрешил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=26&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал Саул: согрешил я; возвратись, сын мой Давид, ибо я не буду больше делать тебе зла, потому что душа моя была дорога ныне в глазах твоих; безумно поступал я и очень много погрешал.</span></span>1 Цар. 26:21</a>). Ибо Бог, как Человеколюбец и Милосердный, Своею благодатью преклоняет и умягчает человеческие сердца, о чем свидетельствуют многие истории. Итак, должно жалеть о врагах, а не гневаться на них. Ибо более гонят себя, а не нас, более губят себя, нежели нас. Поскольку обижают наше тело и свою душу, которая намного выше и дороже тела. Ибо может человек ближнего своего обидеть без собственной своей душевной пагубы, как заповеди Божией нарушитель, и потому перед судом Божиим повинный. 12) Поощряют нас к тому примеры Божиих святых. А о том, как Христос, Сын Божий, во дни плоти Своей и сожития с людьми, врагов Своих любил, святое Евангелие свидетельствует. Сколько Его фарисеи хулили, гнали, но Он им усердно желал обращения и спасения. Горячие пролил слезы над враждебным Ему и нераскаянным Иерусалимом (см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И когда приблизился к городу, то, смотря на него, заплакал о нем</span></span>Лк. 19:41</a>), провидя его будущую погибель. Ибо плакать о погибели вражьей всякий признает известнейшим признаком любви к врагам, как и о погибели их радоваться есть доказательство ненависти. О распинателях Своих молился: «<i>Отче! Прости им, ибо не знают, что делают</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>). Святой Стефан первомученик, камнями побиваемый, за побивающих молился: «<i>преклонив колени, воскликнул громким голосом: «Господи! Не вмени им греха сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> И, преклонив колени, воскликнул громким голосом: Господи! не вмени им греха сего. И, сказав сие, почил.</span></span>Деян. 7:60</a>). Святой Давид плакал и рыдал не только о сыне своем Авессаломе погибшем, который искал жизни отца своего (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=18&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И смутился царь, и пошел в горницу над воротами, и плакал, и когда шел, говорил так: сын мой Авессалом! сын мой, сын мой Авессалом! о, кто дал бы мне умереть вместо тебя, Авессалом, сын мой, сын мой!</span></span>2 Цар. 18:33</a>), но и о Сауле, враге своем, когда тот был убит (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=1&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Тогда схватил Давид одежды свои и разодрал их, также и все люди, бывшие с ним, [разодрали одежды свои,]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и рыдали и плакали, и постились до вечера о Сауле и о сыне его Ионафане, и о народе Господнем и о доме Израилевом, что пали они от меча.</span></span>2 Цар. 1:11-12</a>). Ибо плачь по врагу погибшему показывает любовь плачущего к врагу. Ибо милосердны, сострадательны и любвеобильны Божии святые, как любящим Духом Божиим водимые и не о своей обиде, но о погибели гонителей своих рассуждают и болезнуют. То же делали и апостолы, которые, свидетельствуя о себе, и нам пример представляют: «<i>Злословят нас, мы благословляем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и трудимся, работая своими руками. Злословят нас, мы благословляем; гонят нас, мы терпим;</span></span>1 Кор. 4:12</a>), и так всю вселенную не оружием, но любовным терпением и Словом Божиим Христу покорили, <i>«при Господнем содействии и подкреплении слова последующими знамениями</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А они пошли и проповедывали везде, при Господнем содействии и подкреплении слова последующими знамениями. Аминь.</span></span>Мк. 16:20</a>). То же показали мученики святые, которые злобу гонителей своих любовью побеждали и за мучителей своих молились, и так многих с помощью Божией в веру привели. 13) Послушаем еще, как святой Иоанн Златоуст златым языком о любви к врагам беседует с нами: «Может быть, — говорит, — мстить хочешь и обидевшему тебе равное или большее воздать стараешься. И что тебе в том нужды, если никакой после не будет пользы? А притом и на Страшном Суде том муку терпеть будешь, как преступник данных Им законов. Скажи мне, если бы царь некий земной закон тебе положил, дабы или о врагах твоих попечение имел, или смертью казнен был, не все ли, боясь телесной этой смерти, прибежали бы к исполнению закона того? Какого осуждения достоин тот, который, боясь телесной смерти (а смерти и без того сам долг естества требует от нас), все терпеть готов, а не боясь такой смерти, в которой невозможно найти никакого утешения, не заботится о законе, данном от Владыки всяческих!» (Беседа 4 на Книгу Бытия).<br /> Следовательно: 1) Против заповеди этой Христовой погрешают те, которые от врагов своих любовь отнимают; которые не благословляют, но проклинают проклинающих их; не добро, но зло делают ненавидящим их, молятся не за творящих им напасть, но против творящих: «Суди-де им Бог», и: «Судит-де им (или ему) Бог», — а любят тех, от которых любовь к себе познают, в чем они от язычников, мытарей и только грешников ничем не отличаются, как Христос учит, ибо и те любящих себя любят. 2) Этим показывают, что они не принадлежат к числу сынов Божиих, которые следуют Отцу своему Небесному, и, как «<b>Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>), объятием любви своей обнимать стараются не только друзей, но и врагов своих, и благотворить не только благотворящим, но и творящим зло. 3) Если от язычников, мытарей и грешников не отличаются те, которые только любящих их любят, в каком классе уже находятся те, которые любящих их не любят, которые проливают слезы неповинных, тогда как их отирать должны; делают зло никакого зла им не сделавшим, тогда как за них заступаться должны; обнажают вдов, сирот и прочих бедных, от которых никакой напасти не знают и которых, по причине бедности их, покрывать обязаны? Кажется, любой может из вышесказанного приметить, что они хуже самих язычников, которые этими бесчеловечными пороками гнушаются и законами своими казнят, и потому последнюю искру разума погасили, и зверский, а не человеческий нрав имеют, как бы они ни показывались перед людьми. 4) Те, которые благодетелям своим злодеянием за благодеяние воздают, и вместо благодарности, которую им должны воздавать, имя их ядовитым языком терзают и самих их попрать и погубить умышляют, кажется, хуже и самих неразумных скотов. Ибо скот знает господина своего питающего, служит ему и работает для него, пес ласкается перед тем, кто его кормит, охраняет и, когда надо, защищает его, сохраняет овечье стадо от находящих зверей; неблагодарные же этого долга не исполняют по отношению к своим благодетелям, и поэтому в этом безумнее скотов. К этому числу относятся все те, кто не воздают должной чести Монарху своему, заботящемуся о целости общества, в котором и они живут; те, кто злословят и поносят пастырей своих, заботящихся о стаде своем, в котором и они думают быть; те, кто имя учителей своих и наставников, от которых слово истины слышали, помрачают или иначе оскорбляют; сыновья, которые родителей своих не чтят, оставляют их, и, что еще хуже, ругают, обижают и бьют; и прочие, благодеяние получившие, но благодетелей ненавидящие и зло за благо воздающие. Все такие да внимают тому, что Соломон говорит: «<i>Кто воздает за добро злом, от дома того не отойдет зло</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=17&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто за добро воздает злом, от дома того не отойдет зло.</span></span>Притч. 17:13</a>).<br /> «Как-де мне врагов любить?» Ответ: 1) Знаю я, что любить врагов плоти нашей горестно; но того долг христианский от нас требует, чтобы мы делали не то, что сердце наше хочет, а что закон Божий повелевает. Ибо в этом подвиг христианский и состоит, чтобы мы против себя самих, то есть против страстей плоти нашей подвизались, «<i>распинали ее со страстями и похотями и покоряли духу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Если мы живем духом, то по духу и поступать должны.</span></span>Гал. 5:24-25</a>). Итак, что? Плоти ли хотим повиноваться, которая хочет нас погубить, не повинуясь закону Божиему, или заповеди Христовой, которая хочет оживить? <i>«Если живете по плоти, то умрете, а если духом умерщвляете дела плотские, то живы будете</i>», — говорит апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо если живете по плоти, то умрете, а если духом умерщвляете дела плотские, то живы будете.</span></span>Рим. 8:13</a>). 2) Поскольку сердце наше не хочет делать того, что заповедь Христова повелевает, тем самым обличается немощь наша, и мы как бы убеждаемся молиться Самому Тому, Который бы дал нам «<i>сердце новое и дух новый</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Отвергните от себя все грехи ваши, которыми согрешали вы, и сотворите себе новое сердце и новый дух; и зачем вам умирать, дом Израилев?</span></span>Иез. 18:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И дам вам сердце новое, и дух новый дам вам; и возьму из плоти вашей сердце каменное, и дам вам сердце плотяное.</span></span>Иез. 36:26</a>), дабы мы смогли усердно и с любовью заповедь Его исполнять, и хотеть, и делать добро. 3) Рассуждай об учении святого Иоанна Златоуста об этом и о прочих причинах, о которых написано, когда злоба на врага твоего подстрекает тебя. 4) Вражда и злоба во враге твоем достойна ненависти, как дьявольское дело, а он сам, поскольку человек и создание Божие, как и ты, сам того же рода, естества, достоин любви. Итак, устремляйся на ненависть к врагу, а не на него самого; и гони злобу его, которая, как холод огнем, любовью и благосклонностью изгоняется, и так или его лучшим сделаешь, или, если не так, то сам лучшим будешь.</div></p></div>