<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Милостив не тот, кто жалеет бедного, сироту или вдову, — такое милосердие часто встречается и у других [народов], которые не знают Бога, — но тот истинно милостив, кто милостив к своему врагу и творит ему добро, по слову Писания: <i>Любите врагов ваших, благотворите ненавидящим вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но вам, слушающим, говорю: любите врагов ваших, благотворите ненавидящим вас,</span></span>Лк. 6:27</a>). Ведь и Бог дает дождь, либо велит восходить Своему солнцу не только над благодарными, но и над неблагодарными<a href="#663215_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Поэтому так говорит: <i>Будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд.</span></span>Лк. 6:36</a>). И воистину таковой блажен, ибо его милосердие, если он не имеет греха (что трудно среди людей), помогает ему приблизиться к истине; а если имеет, то к прощению грехов, ибо он может с уверенностью сказать: «Прости мне долги мои, как и я прощаю должникам моим»<a href="#663215_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="663215_1" class="note-item" href="#663215_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a><br /></li><li><a id="663215_2" class="note-item" href="#663215_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим;</span></span>Мф. 6:12</a><br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:682</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Иаков в некоем видении узрев лествицу, простирающуюся от земли до небесной высоты, и утверждающегося на ней Бога, загадочно научен был, может быть, чему-то такому, что теперь с нами делает учение посредством блаженств, восходящих к оному непрестанно возводя к возвышеннейшим мыслям. Ибо и там, патриарху в виде лествицы, как думаю, изображена добродетельная жизнь, чтобы и сам он дознал и тем, кто будет по нем, передал, что не иначе можно возвыситься до Бога, как только всегда взирая в горнее и имея непрекращающееся вожделение высшего, а потому не любил останавливаться на том, в чем уже преуспел, но почитал для себя ущербом, если не касается того, что еще выше. Так и здесь высота блаженств одного пред другим приуготовляет к тому, чтобы приблизиться к самому Богу, истинно блаженному и утверждающемуся во всяком блаженстве. Без сомнения же, как к премудрому приближаемся мудростью, и к чистому чистотою, так и блаженному усвояемся путем блаженств; потому что блаженство есть то, что в подлинном смысле свойственно Богу; почему и поведал Иаков, что Бог утверждашеся на таковой лествице (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И увидел во сне: вот, лестница стоит на земле, а верх ее касается неба; и вот, Ангелы Божии восходят и нисходят по ней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И вот, Господь стоит на ней и говорит: Я Господь, Бог Авраама, отца твоего, и Бог Исаака; [не бойся]. Землю, на которой ты лежишь, Я дам тебе и потомству твоему;</span></span>Быт. 28:12-13</a>). Посему участие в блаженствах не иное что есть, как общение с Божеством, к которому Господь возводит нас сказанным теперь.<br /><br />Посему, кажется мне, что в предлагаемой беседе о блаженстве тем, что по порядку в ней следует, некоторым образом делает Он Богом того, кто слушает и разумеет слово сие. Ибо говорит: <b>блажени милостивии, яко тии помилованы будут</b>. Известно из многих мест божественного Писания, что милостивым святые мужи называют Божие могущество. Так Давид в песнопениях, так Иона в своем пророчестве, так великий Моисей во многих местах своего законоположения именуют Божество. Посему, если Богу приличествует название милостивым, то не Богом ли соделаться призывает Слово и тебя, как украшенного свойством Божества? Ибо если в богодухновенном Писании Бог именуется милостивым, а истинно-блаженно Божество; то явствует по порядку вытекающая из сего мысль, что, если кто, будучи человеком, делается милостивым, то он сподобляется Божия блаженства, достигнув того, чем именуется Божество. <i>Милостив Господь и праведен, и Бог наш милует</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=114&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Тогда призвал я имя Господне: Господи! избавь душу мою.</span></span>Пс. 114:4</a>). И не блаженно ли паче человеку называться и стать тем, чем за дела Свои именуется Бог? <i>Ревновать </i>же о дарованиях высших советует собственными своими словами и божественный Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ревнуйте о дарах больших, и я покажу вам путь еще превосходнейший.</span></span>1 Кор. 12:31</a>).<br /><br />Но у нас не та цель, чтобы убедить нам себя, желать хорошего; потому что само собою лежит это в естестве человеческом, — иметь стремление к хорошему, но чтобы не ошибаться нам в суждении о хорошем. Ибо жизнь наша по большей части погрешает в том, что не можем в точности познать, что хорошо по естеству, и что обманчиво таковым представляется. А если бы порок в жизни представлялся нам, во всей наготе, не-прикрашенным каким либо призраком хорошего, то не предавалось бы ему человечество. Посему потребно нам уменье, чтобы понять предлагаемое изречение, и изучив истинную лепоту заключающейся в нем мысли, образовать по оной себя. И мысль о Боге естественно вложена во всех людей; но по незнанию истинно сущего Бога бывает погрешность в предмете чествования; ибо одними чествуется истинное Божество, умопредставляемое в Отце, Сыне и Святом Духе; а другие заблудились в нелепых предположениях, примыслив досточтимое нечто в тварях; и вследствие этого уклонение от истины в малом открыло вход нечестию. Так в рассуждении предлежащей нам мысли, если не поймем истинного смысла, не малый будет ущерб для нас, погрешивших в истине.<br /><br />Посему, что такое милость, и в чем ее деятельность? Почему блажен обратно приемлющий, что дает? Ибо сказано: <b>блажени милостивии: яко тии помилованы будут</b>. Ближайший смысл сего изречения призывает человека к взаимной любви и сострадательности; потому что по неравенству и несходству житейских дел не все живут в одинаковых обстоятельствах, относительно к достоинству и устройству тела, и достатку во всем прочем. Жизнь по большей части делится на противоположности, различаясь рабством и господством, богатством и бедностью, славою и бесславием, дряхлостью тела и добрым здоровьем, и всем тому подобным. Посему, чтобы недостаточное пришло в равенство изобилующим, и скудное восполнилось избыточествующим, Господь узаконяет людям быть милостивыми к ннсшим; ибо невозможно иначе побудить к уврачеванию беды ближнего, как только если милость смягчит душу к принятию такого побуждения; так как милость познается из противоположного жестокости. Как жестокий и свирепый недоступен приближающимся, так сострадательный и милостивый приходить как бы в одно расположение с нуждающимся, для опечаленного делаясь тем, чего требует скорбный его ум; и милость, как протолкует иной, дав понятию сему определение, есть произвольная печаль, производимая чужими бедствиями. Если же не точно выразили мы значение сего слова; то, может быть, яснее истолкуется другим понятием: милость есть исполненное любви расположение к претерпевающим со скорбью что либо для них обременительное. Ибо, как жестокость и зверство имеют началом ненависть, так и милость некоторым образом происходить от любви, и ее только имеет своим началом. И если кто в точности исследует отличительное свойство милости, то найдет, что это усиление исполненного любви расположения, соединенное с ощущением печали. Иметь общение в хорошем заботятся все одинаково, и враги, и друзья; но желать участвовать в прискорбном свойственно только обладаемым любовью. А из всех привязанностей в этой жизни могущественнейшею признается любовь, и милость есть усиление любви. Конечно, в собственном смысле достоблажен, у кого душа в таком расположении, как у достигшего самого верха добродетели.<br /><br />И никто да не представляет себе добродетель сию состоящею в одном вещественном; ибо в таком случае преспеяние в подобном, без сомнения, будет достоянием того только, кто имеет некоторую возможность к благотворительности. Но, мне кажется, справедливее в таком деле смотреть на производств.<br /><br />Кто пожелал только доброго, но встретил препятствие к тому, чтобы сделать хорошее, потому что не имел возможности, тот по расположению души ничем не меньше доказавшего изволение свое делами.<br /><br />А сколько пользы для жизни, если кто принимает в этом смысле значение сего блаженства, — излишнее дело о том и рассуждать; потому что и самым детям явны преспеяния, совершаемый в жизни по этому совету. Если, предположим так, во всех произойдет такое соотношение души с униженным, то не останется уже ни высшего, ни низшего, и жизнь не будет делиться по противоположности имен; не отяготит человека бедность, не унизить рабство, не опечалить бесчестие, потому что все у всех будет общее; и равенство прав, и свобода говорить водворятся в жизни человеческой, когда изобилующие добровольно сравняется с недостаточным. Если же будет сие, то не останется никакого предлога к вражде; бездейственна тогда зависть; мертва ненависть, чужеземцами соделаются тогда злопамятство, ложь, обман, война — все эти порождения похоти — иметь у себя больше. По истреблении же оного не сострадательного расположения, конечно, подобно какому-то худому корню, исторгнуты будут и отпрыски порока, а по искоренении дел лукавых, на место их выступить целый список всего доброго: мир, правда и весь ряд представляемого наилучшим. Посему что блаженнее этого, так вести жизнь, не запорам и засовам вверяя безопасность своей жизни, но безопасность сию находя друг в друге? Как жестокий и зверонравный неприязненными себе делает испытавших его свирепость; так напротив все делаются благорасположенными к милостивому, потому что милость в получивших ее естественно раждает любовь.<br /><br />Посему милость, как показало слово, есть матерь благорасположения, залог любви, союз всякого дружественного расположения: и при сей надежной опоре можно ли примыслить что либо более твердое для этой жизни? Потому слово справедливо ублажает милостивого, когда столько благ оказывается в его имени. Но хотя всякому не безызвестно, что совет сей полезен для жизни; однако же, мне кажется, смысл оного нечто большее понимаемого с первого взгляда таинственно дает видеть указанием на будущее; ибо сказано: <b>блажени милостивии: яко тии помиловани будут</b>, как будто воздаяние милостивым за милость отложено на последок.<br /><br />Посему оставив этот удобопонятный, и многими с первого взгляда находимый, смысл, попытаемся, сколько будет сил, по возможности проникнуть умом за внутреннейшую завесу. <b>Блажени милостивии: яко тии помилованы будут</b>. В этом уже слове можно дознать некое возвышенное учение, а именно, что Сотворивший человека по образу Своему в естество твари вложил начатки всех благ, так что не от вне входит в нас; хорошее, но в нашей воле, какое нам угодно, как бы из сокровищницы какой, брать благо из естества. Ибо от части научаемся судить о целом, что не возможно кому либо получить желаемое иначе, как если сам себе дарует это благо. Посему Господь говорит негде слушателям: <i>царствие Божие внутрь вас есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не скажут: вот, оно здесь, или: вот, там. Ибо вот, Царствие Божие внутрь вас есть.</span></span>Лк. 17:21</a>); и: <i>всяк просяй приемлет, и ищай обретаете, и толкущему отверзется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо всякий просящий получает, и ищущий находит, и стучащему отворят.</span></span>Мф. 7:8</a>); так что получить желаемое, и обрести искомое, и стать среди вожделенных нам благ - в нашей воле, как скоро захотим сего, и от нашего зависит это произвола. А в следствие сего приводимся и к противоположной мысли, а именно, что наклонность к худому происходит не от вне, по какой либо понуждающей необходимости; но вместе с соизволением на зло, составляется самое зло, тогда приходя в бытие, когда избираем его; само же по себе, в собственной своей самостоятельности, вне произвола, зло нигде не находится состоящим. Из сего ясно открывается самоправная и свободная сила, какую Господь естества устроил в естестве человеческом для того, чтобы от нашего произволения зависело все, и доброе, и худое. А Божественный суд, следуя неподкупному и правдивому приговору, сообразно с нашим произволением уделяет каждому, что человек приобрел сам себе. <i>Овым убо</i>, как говорит Апостол, <i>по терпению дела благаго, славы и чести ищущим, живот вечный</i>; а противляющимся истине, повинующимся же неправде: гнев, скорбь, и все, что именуется строгим воздаянием (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> тем, которые постоянством в добром деле ищут славы, чести и бессмертия, - жизнь вечную;</span></span>Рим. 2:7</a>, 8). Ибо как точные зеркала показывают изображения лиц такими, каковы лица в действительности, у веселых веселыми, а у угрюмых посупленными; и никто не обвинит свойства зеркала, если угрюмым окажется изображение лица поникшего от унылости; так и правдивый Божий суд уподобляется нашим расположениям; и каково то, что в нашей воле, таковым же соделает и свое воздаяние. <i>Приидите</i>, скажет, <i>благословеннии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span></span>Мф. 25:31</a>); <i>идите проклятии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>). Неужели внешняя какая необходимость определяет в удел стоящим одесную оный сладостный, а стоящим ошуюю — строгий глас? Не за то ли, что делали, первые получили милость? А другие не тем ли, что жестоко обходились с соплеменными, жестоким для себя соделали Божество? Не миловал бедствующего у ворот нищего утопавший в роскоши богач. Этим и себя лишил милости, и имея нужду в помиловании, не услышан; не потому что одна капля нанесла бы ущерб великому источнику, но потому что с жестокостью несоединима и капля милосердия. Ибо <i>кое общение свету ко тьме </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span></span>2 Кор. 6:14</a>)? <i>Человек</i>, сказано, <i>еже аще сеет, тожде и пожнет: яко сеяй в плоть, от плоти пожнет истление а сеяй в дух, от духа пожнет живот вечный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не обманывайтесь: Бог поругаем не бывает. Что посеет человек, то и пожнет:</span></span>Гал. 6:7</a>, 8). Человеческое произволение, как думаю, есть сеяние, а воздаяние за произволение — жатва. Обилен благами клас у избравших такое сеяние; многотрудно собирание терний у посевающих в жизни тернистые семена; потому что человеку непременно надлежит пожать то, что посеял; иначе и быть не может.<br /><b>Блажени милостивии: яко тии помиловани будут</b>. Какое человеческое слово изобразит глубину мыслей, заключающихся в сем слове? Положительность и неопределенность изречения дают повод доискиваться чего-то большего против сказанного, потому что не прибавлено: кто те, на кого надлежит милости простирать свое действие, но сказано просто, что <b>блажени милостивии</b>. Ибо, может быть, слово сие дает нам разуметь нечто подобное тому, что значение милости состоит в связи с блаженным плачем. Там был достоин ублажения, кто проводить жизнь в плаче. И здесь, кажется мне, Слово разумеет тоже учение. В каком бываем расположении от чужих бедствий, когда некоторые из близких нам встречают какие либо тяжкие скорби, или лишившись отеческого дома, или нагими спасшись от кораблекрушения, или доставшись в руки разбойникам на суше или море, или из свободных сделавшись рабами, из живших счастливо — пленниками, или понесши другое какое подобное зло, между тем как дотоле испытывали жизнь в каком-то благополучии, — посему какое при этом болезненное расположение бывает в душах наших; тем паче гораздо благовременнее, может быть, в нас самих возбудиться подобной мысли об унизительном в жизни перевороте. Ибо, когда рассудим, как светла та наша обитель, из которой мы изгнаны, как подпали мы власти разбойников, как обнажились, погрязши в глубине этой жизни, каких и скольких владык навлекли на себя вместо свободного и самозаконного жития, как блаженство жизни пресекли смертью и тлением; тогда, если займемся сими мыслями, возможно ли, чтобы милость обращена была на чужие бедствия, и душа не ощутила жалости к себе самой, рассуждая, что она имела, и чего лишилась? Ибо что бедственнее этого плена? Вместо наслаждения в раю наследовали мы в жизни болезненную и многотрудную область; вместо оного бесстрастия приняли на себя тысячи бедствий от страстей; вместо высокого оного жития и сопребывания с Ангелами осуждены жить с зверями земными, и жизнь ангельскую бесстрастную обменили на скотскую. Кто без труда исчислит жестоких мучителей жизни нашей, этих неистовых и свирепых властелинов? Жестокий властитель — раздражение, другие подобные — зависть, ненависть, страсть гордыни; какой-то бешеный и свирепый мучитель, презирающий нас, как невольников, — это невоздержный помысел, порабощающий себе для страстных и нечистых услуг. А мучительство любостяжательности не превосходить ли меру всякой жестокости? Поработив бедную душу, всегда принуждает исполнять ненасытимые свои пожелания, непрестанно принимая в себя и никогда не наполняясь, подобно какому-то многоглавому зверю, тысячами челюстей передающему пищу в ненаполнимое чрево, у которого приобретение никогда не служит хотя малым насыщением, но всегда получаемое делается пищею и поджегою к пожеланию большего. Посему кто же, поняв бедственную эту жизнь, останется безжалостно и немилосердно расположенным к таким бедствиям? Но причина и того, что не милуем себя самих, заключается в не ощущении зол; например, чем страждут неистовствующие от сумасшествия, для которых преизбыток зла состоит в том, что отъемлется чувство того, что терпят? Посему, если кто узнает себя, каков он был прежде, и каков в настоящее время (говорит же где-то и Соломон: <i>себе познающии премудри</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> От высокомерия происходит раздор, а у советующихся - мудрость.</span></span>Притч. 13:10</a>)), то никогда таковой не перестанет быть милостивым, а за таковым расположением души естественно последует и Божия милость. Почему сказано: <b>блажени милостивии: яко тии помилованы будут</b>.<br /><br />Помилованы они, а не другие. Сим Господь уясняет мысль, как бы сказал кто: блаженное дело иметь попечение о телесном здоровье. Кто имеет сие попечение, тот проживет здоровым. Так и милостивый весьма блажен; потому что плод милости делается собственным достоянием милующего, как на основании нами найденного теперь, так и в следствие исследованного прежде, разумею об оказывающем сострадательность души к чужим бедствиям. Ибо одинаково доброе дело есть то и другое, и себя самого миловать по сказанному, и сострадать о злосчастии ближнего: потому что произволение человека относительно к низшим при превосходстве власти показывает правдивость суда Божия, почему человек некоторым образом сам себе судия, и в суде над подчиненными себе самому произносит приговор. Итак поелику веруем, и действительно веруем, что весь род человеческий предстанет <i>пред судищем Христовым, да приимет кийждо, яже с телом содела, или блага, или зла</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо всем нам должно явиться пред судилище Христово, чтобы каждому получить <i>соответственно тому</i>, что он делал, живя в теле, доброе или худое.</span></span>2 Кор. 5:10</a>); поелику (дерзновенно может быть и говорить о сем, однако ж скажем, если только возможно постигнуть рассудком и уразуметь неизреченное и незримое блаженство в воздаянии милостивым) происшедшему в душах благорасположению к оказывающим милость и после настоящей жизни в получивших милость естественно остаться навсегда в жизни будущей: то поэтому не вероятно ли, что благодетель, если и во время суда будет узнан облагодетельствованными, расположит к себе душу восхвалять его благодарственными гласами пред Богом всякой твари? Да и в каком другом блаженстве будет иметь нужду на таком зрелище провозглашаемый за дела доблестные? Ибо евангельское слово научает, что и облагодетельствованные будут при суде Царя над праведными и грешными. К тем и другим обращается Он с указанием, как бы перстом давая знать о том, что перед ними: <i>понеже сотвористе единому сих братий Моих меньших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>). Ибо словом: сих показывается присутствие облагодетельствованных.<br /><br />Скажи теперь мне ты, неодушевленное вещество имуществ предпочитающий будущему блаженству: что за блеск такой у золота? Что за сияние такое у дорогих камней? Что за убранство такое от одежд в сравнении с оным благом, предлагаемым упованию? Когда Царствующий над тварью открыто явит Себя человеческому роду, велелепно восседая на превознесенном престоле, когда окрест Его видимы будут бесчисленные тьмы Ангелов, и когда очам всех откроется неизреченное царство небесное; а также в противоположность сему показаны будут страшные мучения; и среди сего весь человеческий род от первой твари до всей полноты приведенных в бытие, в страхе и надежде будущего, предстанет с недоумением, многократно приводимый в содрогание исполнением ожидаемого для тех и других; потому что и жившие с доброю совестью не уверены в будущем, видя, что другие лукавою совестью, как бы каким исполнителем казни, влекутся в ужасную оную тьму: а между тем и этот, при хвалебных и благодарственных гласах облагодетельствованных, исполненный дерзновения, приведен будет делами к Судие; тогда ужели по вещественному богатству станет вычислять он свою благую часть? Ужели согласится, чтобы, вместо сих благ, все горы, и равнины, и долины, и моря, преобратившись, сделались золотом?<br /><br />А кто богатство свое тщательно скрывал под печатями, запорами, за железными дверями, в безопасных тайных местах, и стекающееся у него вещество прятать и хранить у себя предпочитал всякой заповеди; того, если стремглав повлечется в темный огонь, все, в этой жизни испытавшие его жестокость и немилосердие, станут укорять, и скажут ему: <i>помяни, яко восприял еси благая твоя на животе твоем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Авраам сказал: чадо! вспомни, что ты получил уже доброе твое в жизни твоей, а Лазарь - злое; ныне же он здесь утешается, а ты страдаешь;</span></span>Лк. 16:25</a>); в твердынях с богатством своим заключил ты милость, и на земле оставил милосердие; не принес в эту жизнь человеколюбия, и не имеешь, чего не имел; не находишь, чего не полагал; не собираешь, чего не расточал; не пожинаешь, чего не сеял; жатва твоя достойна сеяния; сеял ты горечь, собирай ее рукояти; уважал ты жестокость, имей при себе, что любил; ни на кого не смотрел сострадательно, и на тебя никто не посмотрит с сожалением: презирал ты скорбящего, презрят и тебя гибнущего; бегал ты случаев оказать милость, и от тебя побежит милость; гнушался ты нищего, возгнушается и тобою, кто от тебя быль в нищете. Если сказано будет это и подобное этому, то где окажется золото? где блестящие сосуды? где печатями приданная сокровищам безопасность? где для ночной стражи приставленные псы и запас оружий на злоумышленников? Где записанный в книгах приметы? Что они значат против плача и скрежета зубов? Кто озарит тьму? Кто угасить пламень? Кто отвратить неумирающего червя?<br /><br />Уразумеем поэтому, братия, Господне слово, в немногом научающее нас так многому о будущем, и соделаемся милостивыми, чтобы стать чрез это блаженными о Христе Иисусе Господе нашем. Ему слава и держава во веки веков! <br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"О Блаженствах." Слово 5 </i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Во многих свидетельствах как в Ветхом, так и в Новом Завете Господь призывает нас к милосердию, но мы считаем, что для кратчайшего пути к вере достаточно того, что Сам Гос­подь говорит в этом месте: <b>Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут</b>. Господь милосердный называет милостивых блаженными, показывая, что никто не может заслужить милость Божию, если сам не будет милостивым. Поэтому и в другом месте Он говорит:<i> Будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд.</span></span>Лк. 6:36</a>). <br />Он научил, что мы должны достигать праведности не простым желанием, не пустым порывом страсти. Поэтому он называет блаженными тех, кто стремится к ней, пылая внутренним желанием, наподобие голода и жажды. Ибо если каждый из нас стремится к ней с голодом и жаждой, то он не может искать иного, кроме праведности, которую он считает праведностью; поскольку необходимо, чтобы он, испытывая голод и жажду, желал то, к чему он испытывает голод и жажду.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 17.6.1-2<br />С1. 0218, 17.169; CCSL 9А:274.<br /><br /><br /><br /></i></div><br />* * *<br />Приходим и к пятой ступени; «<b>Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут»</b>. Никто не может дать что-то другому, если сначала не добудет этого для себя. И вот, после того как человек ощутит на себе милосердие и насытится правдой, он начинает болеть о несчастных, начинает молиться о грешниках. Став милостивым даже по отношению к врагам, он этой любовью приготовит себе к пришествию Господа целую гору милосердия. Поэтому сказано: <b>«Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут»</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 41, на Мф.5, о 8 блаженствах</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Кто такие <b>милостивые</b>? Те ли, которые раздают бедным деньги и кормят их? Нет, не это одно делает милостивым: надо, чтобы при этом была милость сердечная. И те милостивы, которые обнищали из любви ко Христу, обнищавшему ради нас, и не имеют, что дать бедным, но, вспоминая о бедных, вдовах, сиротах и больных, нередко и видя их, снедаются жалостью о них и плачут, уподобляясь Иову, который говорит о себе: <i>«Не плакал ли я о том, кто был в горе?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=30&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Не плакал ли я о том, кто был в горе? не скорбела ли душа моя о бедных?</span></span>Иов. 30:25</a>). Если они имеют что-нибудь, то с искренним радушием помогают нуждающимся, а если не имеют — дают им наставления о том, что способствует спасению души, повинуясь слову того, кто сказал: <i>«Без хитрости я научился, и без зависти преподаю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Без хитрости я научился, и без зависти преподаю, не скрываю богатства ее,</span></span>Прем. 7:13</a>). Таковы истинно милостивые, ублажаемые Господом Иисусом Христом. Они такою милостью, как лествицей, восходят к совершенной душевной чистоте.<br /><br /><br />***<br /><br /> "...слыша: <b>блажени милостивии,</b> пусть испытает — милостив ли он. Но кто такие милостивые? Те ли, которые раздают бедным деньги и кормят их? Нет, не это одно делает милостивым; надобно, чтобы при сем была милостивость сердечная. И те милостивы, которые обнищали из любви ко Христу, нас ради обнищавшему, и не имеют, что дать бедным, но, вспоминая о бедных, вдовах, сиротах и больных, и нередко и видя их, снедаются жалостию об них и плачут, уподобляясь Иову, который говорит о себе: <i>аз же о всяцем немощнем восплакахся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=30&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Не плакал ли я о том, кто был в горе? не скорбела ли душа моя о бедных?</span></span>Иов. 30:25</a>). Они, когда имеют что, с искренним радушием помогают нуждающимся, а когда не имеют, дают им всеубедительные наставления о том, что способствует спасению души, повинуясь слову того, кто сказал: <i>нелестне научихся, без зависти преподаю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Без хитрости я научился, и без зависти преподаю, не скрываю богатства ее,</span></span>Прем. 7:13</a>).<br /><br />Таковы истинно милостивые, ублажаемые Господом Иисусом Христом. Они такою милостивостию, как лествицею, восходят к совершенной чистоте душевной."<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 70.<br /><br /><br /> Как надлежит присматривать за собою и вникать в свое состояние, и как должно сличать дела свои с заповедями Христа Господа?</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>(Помилованы) Богом, конечно; и не только в такой мере, в какой сами помиловали других. Какое различие между злом и добром, или лучше – между человеком и Богом, такое же различие между человеческим и Божьим милосердием. Не только имуществом должно оказывать милость, но и словом и, если ничего не имеешь, хотя слезами. Многоразличен образ милостыни, и широка эта заповедь. <i>Будут помилованы</i> здесь людьми, а там Богом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>Владимир построил церковь и устроил великое празднование, наварив меду 300 мер. И созвал бояр своих, посадников и старейшин из всех городов и всяких людей много, и роздал бедным 300 гривен. Праздновал князь восемь дней, и возвратился в Киев в день Успенья святой Богородицы, и здесь вновь устроил великое празднование, сзывая бесчисленное множество народа. Видя же, что люди его – христиане, радовался душой и телом. И так делал постоянно. И так как любил книжное чтение, то услышал он однажды Евангелие: <b>«Блаженны милостивые, ибо те помилованы будут»</b>; и еще: <i>«Продайте именья ваши и раздайте нищим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>); и еще: <i>«Не собирайте себе сокровищ на земле, где моль... истребляет и воры подкапывают.., но собирайте себе сокровища на небе, где моль... не истребляет, ни воры... не крадут»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не собирайте себе сокровищ на земле, где моль и ржа истребляют и где воры подкапывают и крадут,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> но собирайте себе сокровища на небе, где ни моль, ни ржа не истребляют и где воры не подкапывают и не крадут,</span></span>Мф. 6:19-20</a>); и слова Давида: <i>«Благословен человек, который милует и взаймы дает» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Добрый человек милует и взаймы дает; он даст твердость словам своим на суде.</span></span>Пс. 111:5</a>); слышал он и слова Соломона: «<i>Дающий нищему дает взаймы Богу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Благотворящий бедному дает взаймы Господу, и Он воздаст ему за благодеяние его.</span></span>Притч. 19:17</a>). Слышав все это, повелел он всякому нищему и бедному приходить на княжий двор и брать все, что надобно, питье и пищу и из казны деньги. Устроил он и такое: сказав, что «немощные и больные не могут добраться до двора моего», приказал снарядить телеги и, наложив на них хлебы, мясо, рыбу, различные плоды, мед в бочках, а в других квас, развозить по городу, спрашивая: «Где больной, нищий или кто не может ходить?». И раздавали тем все необходимое. И еще нечто большее сделал он для людей своих: каждое воскресенье решил он на дворе своем в гриднице устраивать пир, чтобы приходить туда боярам, и гридям, и сотским, и десятским, и лучшим мужам – и при князе и без князя. Бывало там множество мяса – говядины и дичины, – было все в изобилии. Когда же, бывало, подопьются, то начнут роптать на князя, говоря: «Горе головам нашим: дал он нам есть деревянными ложками, а не серебряными». Услышав это, Владимир повелел исковать серебряные ложки, сказав так: «Серебром и золотом не найду себе дружины, а с дружиною добуду серебро и золото, как дед мой и отец с дружиною доискались золота и серебра».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 996</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1059">Петр Дамаскин прп.</a><div>...<b>блажени милостивии</b>. Милостив тот, кто милует ближнего тем, что сам получил от Бога: или деньгами, или пищею, или силою, или полезным словом, или молитвою, если имеет возможность помиловать просящего у него, считая себя самого должником, ибо он получил более того, что от него требуется. И (помышляя) что он удостоился, подобно Богу, быть названным милостивым, и это – от Христа и в нынешнем веке и в будущем, пред всею тварию; и что чрез брата Бог у него просит и делается ему должником. Бедный может быть жив и без того, чего у него просит, но он без того, чтобы быть милостивым, по возможности, не может быть жив или спастись: ибо если не хочет умилосердиться над подобным себе по природе, то как просит Бога, чтобы Он умилосердился над ним? Размышляя о сем и многом ином удостоившийся заповедей отдает не только то, что имеет, но и душу свою за ближнего, ибо в этом и состоит совершенная милостыня, как и Христос претерпел смерть ради нас, всем показав образ и пример, чтобы и мы умирали друг за друга, и не только за друзей, но и за врагов, во время надобности.<br />Не надобно иметь вещь для того именно, чтобы оказывать милость; это, скорее, великая немощь, но и вовсе не имеющий чем оказать милость должен иметь милосердие ко всем, и тем может помочь нуждающимся, сделавшись беспристрастным к вещам житейским, а к людям имея сострадание. Но и учить не должно из тщеславия, не показав сперва (самим) делом, чтобы, врачуя души немощных, не оказаться самому еще более немощным, нежели нуждающиеся во врачевании: потому что всякое дело требует времени и рассудительности, чтобы не произошло что-либо безвременно или без надобности. Немощному лучше удаление от всего, и нестяжание гораздо лучше милостыни.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Творения". О второй заповеди и о том, что страх рождает плач</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Милостивый, любя Бога, любит ближнего и желает ему всякого добра, в нуждах помогает, в бедствиях заступает, в недоумении наставляет и прощает ему прегрешения, соделанные против него. Дела милости суть двоякие: телесные и духовные. К телесным относятся следующие: дать алчущему есть от праведного имения, напоить жаждущего, одеть нагого, посетить в темнице и утешить, чтобы не впал в отчаяние, посещать немощных, принять странника в дом и погребать мертвых. Духовные же суть следующие: увещать кого-либо, чтобы он жил законно и ненавидел грех, научить невежду Божьему познанию, советовать истину, молить Бога за ближнего, переносить терпеливо укоризну и прощать прегрешения согрешивших пред нами. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Зерцало православного исповедания. О надежде</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Вопрос 38. Какое пятое блаженство?<br /><br />Ответ.<b>«Блажени милостивии: яко тии помиловани будут»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут.</span></span>Мф. 5:7</a>).<br /><br />Вопрос 39. Чему учит блаженство сие?<br /><br />Ответ. Учит, что блаженны те люди, которые творят дела милосердия и человеколюбия.<br /><br />Вопрос 40. Какие дела милосердия?<br /><br />Ответ. Дела милосердия двоякого рода: одни из них относятся к телу, другие к душе (Феоф. на 25-ю гл. Мф.).<br /><br />Вопрос 41. Сколько дел человеколюбия, относящихся к телу?<br /><br />Ответ. Семь. Первое – дать алчущему пищу, как сказал Христос: <i>«взалкахся бо, и дасте Ми ясти» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span></span>Мф. 25:35</a>), т. е. бедным и немощным, которые не могут пропитать себя собственными трудами. Таковую милостыню должно уделять из тех благ, которые приобретены честным образом, собственным и праведным трудом, по словам Писания: <i>«Чти Господа от праведных твоих трудов и начатки давай Ему от твоих плодов правды»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Чти Господа от имения твоего и от начатков всех прибытков твоих,</span></span>Притч. 3:9</a>). Притом должно подавать милостыню не только тем бедным, которые в большом множестве открыто просят, или которые находятся в богадельнях; но также и тем, которые по своей стыдливости не могут просить милостыни. Впрочем, надобно остерегаться, чтобы дело милосердия не сделалось известно другим людям, и не заслужило похвалу и одобрение, как Христос говорит: <i>«Егда убо твориши милостыню, не воструби пред собою, якоже лицемери творят в сонмищих и в стогнах, яко да прославятся от человек. Аминь глаголю вам, восприемлют мзду свою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Итак, когда творишь милостыню, не труби перед собою, как делают лицемеры в синагогах и на улицах, чтобы прославляли их люди. Истинно говорю вам: они уже получают награду свою.</span></span>Мф. 6:2</a>).<br /><br />Вопрос 42. Какое второе дело милосердия?<br /><br />Ответ. Напоить жаждущего, т. е. того, который по причине бедности и слабости своей не имеет средства утолить жажду свою. Под сими словами разумеется всякий род пития во время жажды, которую если кто утолит и одною чашею холодной воды в жаждущем, получит блаженство, по словам Спасителя нашего, Который говорит в Писании: <i>«Иже бо аще напоит вы чашею воды во имя Мое, яко Христовы есте, аминь глаголю вам, не погубит мзды своея»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И кто напоит вас чашею воды во имя Мое, потому что вы Христовы, истинно говорю вам, не потеряет награды своей.</span></span>Мк. 9:41</a>). Сюда принадлежат все услуги, которые, каким бы то ни было образом оказывает кто-нибудь бедным и немощным, т. е. которые не могут снискивать нужное для себя трудом или промыслом своим.<br /><br />Вопрос 43. Какой третий долг человеколюбия?<br /><br />Ответ. Одеть нагого. Сего блаженства достигают те, которые, быв подвигнуты человеколюбивым расположением к ближнему своему, помогают ему в нужде – одевая его наготу. За сие Иисус Христос воздаст им награду в день суда и скажет:<i>«приидите, благословенный Отца Моего, наследуйте уготованное вам Царствие от сложения мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). Здесь разумеются не только совершенно нагие, но и те, кои хотя и имеют одежду, но такую, которая не может защитить их от стужи, или которые страждут от какого-нибудь несчастия и с большим трудом сохраняют жизнь свою по причине скудной одежды. Посему милосердный человек должен также и им явить какое-нибудь дело человеколюбия, подав им что-нибудь для одеяния, дабы они могли защищать себя от холода.<br /><br />Вопрос 44. Какое четвертое дело милосердия?<br /><br />Ответ. Посещать заключенных в темнице. При сем мы не должны изыскивать, за какую кто вину посажен в темницу, и кто именно тот человек, который содержится в темнице. Ибо кто бы он ни был, и за какое бы преступное дело ни ввержен был в узы, наш долг – для Христа Господа нашего, – прийти, посетить и утешить его, дабы он не впал в отчаяние.<br /><br />Вопрос 45. Какое пятое дело милосердия?<br /><br />Ответ. Навещать больных. Таковое дело каждый должен исполнять, не разбирая того, сродник ли болящий, домашний ли ему, друг ли, сверстник ли его. Вообще всякого больного, а особливо который лежит в больнице, или на торжище, хотя бы он был вовсе неизвестен, должен навещать сим образом: во-первых, утешать его беседою, сострадая ему сердечно в его несчастии; во-вторых, увещевать больного, чтобы он терпеливо переносил таковое свое несчастие, и чтобы принял сие посещение Божие без скорби сердца и без ропота; а напротив, устами и сердцем благословлял Бога, являющего над ним сию волю Свою, уповая крепко, что Он по человеколюбию Своему пошлет ему исцеление. Кроме того, должен советовать ему, чтобы он с сокрушенным и умиленным сердцем, исповедав грехи, которые как человек соделал, причастился Пречистым Тайнам и принял Елеосвящение, по обычаю Церкви: поелику Таинства сии весьма много содействуют не только ко спасению души, но и к здравию тела. Еще должен непрестанно молить о нем Бога, препоручить его и общим молениям всей Церкви. Даже когда больной, по бедности своей, не может объявить Церкви болезнь свою, долг милосердного человека – призвать духовного Отца его для совершения над ним надлежащих обрядов. Наконец, должен увещевать больного, чтобы он не впадал в суеверие и не прибегал к искусствам, запрещенным Церковию, т. е. чтобы не старался восстановить свое здоровье помощию волшебства и сообщения с диаволом, чрез что он более получит вреда, нежели сколько облегчения; но чтобы все свое упование и надежду возложил на милосердие Божие; да и лекарства принимал бы те только, кои составлены опытными врачами. Таковое посещение немощных делает посетителей блаженными и в сем мире, и на небесах. Если же больной будет иметь болезнь прилипчивую и даже заражен будет моровою язвою, в таком случае человек благочестивый, чтобы не подвергнуть опасности жизнь свою, должен исполнять дела милосердия посредством способных к сему людей, которые могут обращаться при таковых болезнях без вреда себе.<br /><br />Вопрос 46. Какое шестое дело милосердия?<br /><br />Ответ. Ввести странного в дом свой – что нужно делать с радостным лицом и сердцем. Особливо же тех странных должно принимать в доме, которые, путешествуя ко Святым местам для поклонения по обещанию своему, останавливаются для отдыха в селениях: таковы суть все Богомольцы и все бедные. Желающий наследовать сие блаженство должен по силам своим помогать им в нужде. Еще более должно оказывать гостеприимство тем, которые лежат в изнеможении на торжищах и на распутиях, испрашивая себе подаяния.<br /><br />Вопрос 47. Какое седьмое дело милосердия?<br /><br />Ответ. Погребать умерших. Сие дело должен каждый исполнять с готовностию. Особливо же должен заботиться о тех, которые умерли в крайней бедности – принося нужное для погребения их по обычаю Христианскому, как делал Товия (<a href="/bible-index/bible/?b=170&c=2&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда я возвратился в дом свой, и отданы мне были Анна, жена моя, и Товия, сын мой, в праздник пятидесятницы, в святую седмицу седмиц, приготовлен у меня был хороший обед, и я возлег есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Увидев много снедей, я сказал сыну моему: пойди и приведи, кого найдешь, бедного из братьев наших, который помнит Господа, а я подожду тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришел он и сказал: отец <i>мой</i>, один из племени нашего, удавленный, брошен на площади.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Тогда я, прежде нежели стал есть, поспешно выйдя, убрал его в одно жилье до захождения солнца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Возвратившись, совершил омовение и ел хлеб мой в скорби.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И вспомнил я пророчество Амоса, как он сказал: праздники ваши обратятся в скорбь, и все увеселения ваши - в плач.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И я плакал. Когда же зашло солнце, я пошел и, выкопав <i>могилу</i>, похоронил его.</span></span>Тов. 2:1-7</a>). Если же кто умрет из друзей или сродников; в таком случае православные и благочестивые люди, для исполнения сей обязанности, должны сопроводить тело умершего до самой могилы – с прошениями и молениями к Господу о душе скончавшегося.<br /><br />Вопрос 48. Сколько дел милосердия, относящихся к душе, и какие они?<br /><br />Ответ. Семь. Первое – чтобы отклонить грешника от греха и привлечь его к лучшей жизни, как свидетельствует Писание: <i>«братие! аще кто в вас заблудит от пути истины, и обратит кто его: да весть, яко обративый грешника от заблуждения пути его, спасет душу от смерти, и покрыет множество грехов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Братия! если кто из вас уклонится от истины, и обратит кто его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> пусть тот знает, что обративший грешника от ложного пути его спасет душу от смерти и покроет множество грехов.</span></span>Иак. 5:19-20</a>). Сей долг человеколюбия есть первый и главный, побуждающий православного к сожалению о ближнем своем: поелику имеет целию блага не временные, а вечные. Но при исполнении сего долга должно остерегаться, чтобы по неопытности не привести грешника в отчаяние, или в излишнее упование на милосердие Божие: ибо и то и другое принесет грешнику более вреда, нежели пользы. И так должно благоразумно держаться средины. Если же кто сам неспособен выполнить сию обязанность – пусть изберет другого, который имеет гораздо более опытности в сем деле. Подобным образом мы должны поступать и тогда, когда случится нам иметь дело с еретиками и раскольниками.<br /><br />Вопрос 49. Какое второе дело духовного милосердия?<br /><br />Ответ. Наставить неученого и невежду; сие дело надлежащим образом исполнит тот, кто научит невежду, как должно веровать в единого Триипостасного Бога. Предполагается, что он способен научить. В противном случае пусть найдет кого-нибудь разумнее и опытнее себя, дабы не сбылось сказанное, что слепой если поведет слепого, то оба упадут в яму (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> оставьте их: они - слепые вожди слепых; а если слепой ведет слепого, то оба упадут в яму.</span></span>Мф. 15:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сказал также им притчу: может ли слепой водить слепого? не оба ли упадут в яму?</span></span>Лк. 6:39</a>). Во-вторых, должен научить незнающего, как ему призывать Бога, и в какой молитве открывать Богу прошения свои; также научить его заповедям Божиим, показав и способ, как можно сохранить оные без труда. Наконец, сюда относится и то, чтобы стараться о доставлении сирым детям образования в науках и познаниях, дабы со временем и они соделались полезными Церкви и обществу, и молились Богу за благодетелей своих. Если будем нерадеть о сем, то необходимо должны страшиться того страшного приговора, который произнесен на раба, получившего один талант, и возвратившего оный без всякой прибыли (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=24&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Подошел и получивший один талант и сказал: господин! я знал тебя, что ты человек жестокий, жнешь, где не сеял, и собираешь, где не рассыпал,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и, убоявшись, пошел и скрыл талант твой в земле; вот тебе твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Господин же его сказал ему в ответ: лукавый раб и ленивый! ты знал, что я жну, где не сеял, и собираю, где не рассыпал;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> посему надлежало тебе отдать серебро мое торгующим, и я, придя, получил бы мое с прибылью;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> итак, возьмите у него талант и дайте имеющему десять талантов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> ибо всякому имеющему дастся и приумножится, а у неимеющего отнимется и то, что имеет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> а негодного раба выбросьте во тьму внешнюю: там будет плач и скрежет зубов. Сказав сие, возгласил: кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 25:24-30</a>).<br /><br />Вопрос 50. Какое третье дело духовного милосердия?<br /><br />Ответ. Подать добрый совет имеющему нужду в нем. Сей долг исполняется тогда, когда кто людей, живущих развратно, благочестивыми и Христианскими увещеваниями и добрыми советами обращает к лучшему образу жизни. Также, когда люди подвергаются каким-нибудь прискорбным и тесным обстоятельствам и не находят средства избавиться от них; тогда должно с радостию нести к ним совет, как лекарство, дабы спасти жизнь или честь их. К сему относится еще и то, чтобы извещать ближнего об опасности, в которой находится или жизнь или честь его, и о которой он не знает; впрочем, так, чтобы между теми лицами не породить распрей, а отселе больших опасностей.<br /><br />Вопрос 51. Какой четвертый долг духовного милосердия?<br /><br />Ответ. Молиться Богу за ближнего своего. Сей долг человеколюбия первоначально падает на Духовных Отцев и Пресвитеров Церкви, а потом и на мирских людей. О сем довольно сказано в седьмой заповеди Церковной.<br /><br />Вопрос 52. Какое пятое дело духовного милосердия?<br /><br />Ответ. Утешить печального. Сия обязанность милосердия требует, чтобы мы никого не приводили в состояние гнева и жалобы на нас, и чтобы не подавали причины к печали, по словам; Апостола: <i>«Аще возможно, еже от вас, со всеми человеки мир имейте. Не себе отмщающе, возлюбленнии, но дадите место гневу. Писано бо есть: Мне отмщение, Аз воздам, глаголет Господь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если возможно с вашей стороны, будьте в мире со всеми людьми.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не мстите за себя, возлюбленные, но дайте место гневу <i>Божию</i>. Ибо написано: Мне отмщение, Я воздам, говорит Господь.</span></span>Рим. 12:18-19</a>). Таковая обязанность особливо должна быть исполняема тогда, когда кто отягчен великими грехами, или опасно болен, или угнетен великою скорбию и несчастием: таковых людей должно утешать.<br /><br />Вопрос 53. Какое шестое дело духовного милосердия?<br /><br />Ответ. То, чтобы переносить обиды с терпением. Мы исполняем оное тогда, когда претерпеваем что-либо за Христа; в таком случае должны претерпевать с радостию: поелику Господь наш Иисус Христос претерпел за нас несравненно большие обиды, как сказано: <i>«зане и Христос пострада по нас… да последуем стопам Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо вы к тому призваны, потому что и Христос пострадал за нас, оставив нам пример, дабы мы шли по следам Его.</span></span>1 Пет. 2:21</a>). Сверх того не должны желать зла тем, кои обижают и притесняют нас, и не должны платить злом за зло, по словам Апостола: <i>«не воздающе зла за зло»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не воздавайте злом за зло или ругательством за ругательство; напротив, благословляйте, зная, что вы к тому призваны, чтобы наследовать благословение.</span></span>1 Пет. 3:9</a>) Напротив, когда мы терпим что несправедливо, должны благословлять Бога и просить у Него прощения врагам нашим.<br /><br />Вопрос 54. Как седьмое дело духовного милосердия?<br /><br />Ответ. Прощать погрешности, которые сделали пред нами другие. Мы тогда исполняем сие дело милосердия, когда оскорбления, нам причиненные, какого бы рода они ни были, прощаем врагам нашим, и даже молимся о прощении оскорбителя нашего? как выше сказано; прощать же мы должны не только однажды в день, но в каждый день семьею семьдесят раз, как на вопрос Петра ответствовал Спаситель наш: <i>«не глаголю тебе: до седмь крат, но до седмъдесят крат сед мерицею»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус говорит ему: не говорю тебе: до семи раз, но до седмижды семидесяти раз.</span></span>Мф. 18:22</a>)<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Православное исповедание Кафолической и Апостольской Церкви Восточной</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Правда Божественная явилась человечеству в Божественном милосердии, и повелела нам уподобиться Богу совершенным милосердием (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Итак будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный.</span></span>Мф. 5:48</a>), не какою другою добродетелью.<br /><br />Милосердие никого не осуждает, любит врагов, полагает душу за друзей, соделывает человека Богоподобным. Это состояние – опять <b>блаженство</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут.</span></span>Мф. 5:7</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Том 1. <br /><br />О евангельских блаженствах </i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div>Так, братие, любообильный Спаситель и Ходатай наш пред престолом вечной правды Божией, зная всю ничтожность нашей правды, и все недостоинство наших добродетелей, хощет соделать нас достойными помилования Божия, хощет, чтоб мы, восчувствовав неизглаголанное милосердие Отца небеснаго к нам недостойным, и сами стяжали сердце милосердое к собратиям нашим, обещая милостивым несомненное помилование. Блажени милостивии, говорит Он, яко тии помилованы будут.<br />Святый Псалмопевец, испытав на себе самом беспрерывныя действия благости Божией, вопиет ко Господу: <i>милость твоя, Господи, поженет мя вся дни живота моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так, благость и милость [Твоя] да сопровождают меня во все дни жизни моей, и я пребуду в доме Господнем многие дни.</span></span>Пс. 22:6</a>). Ежели бы всякой из нас, слушатели, был столько же внимателен к действиям милосердаго о нас промысла Отца небеснаго, сколько Св. Давид: то конечно бы и мы во глубине сердец наших живо чувствовали ту беспредельную Его любовь и милость, которая преследует нас даже и тогда, когда лукавое сердце наше хощет от нея уклониться и убежать. Так Спаситель Христос, воплощенная любовь, Бог, открывает нам все источники блаженства нашего, и дивныя подает удобства ко спасению нашему. И конечно в день откровения всех тайных совести, в день суда Его не будет на единаго из человеков, который бы мог сказать, что ему не дано было достаточных средств к исполнению заповедей любви Божией. И что может быть удобоисполнимее заповеди милосердия Его? Есть добродетели особенныя и дела великия, для которых потребны особенный силы благодати, и особенные случаи, которые большею частно бывают редки. Есть особенно важныя служения в церкви Божией, к которым не всякой призван. Но нет человека, для котораго бы было трудно быть милостивым к ближним своим, ежели он сам не ожесточил сердца своего; и нет времени, в которое бы не открывалось нам множества случаев к исполнению заповедей милосердия, ежели гордость и своекорыстие не ожесточило сердец наших.<br />Всеблагий Бог по непостижимо-премудрому промыслу Своему, разделяя неравно дары милости Своей человекам, в необозримом различии состояний их, уравнивает их в том, что всем и каждому дает способы оказывать друг другу взаимную помощь по силе своей. Одного из среды многих облекает властию над собратиями своими и вверяет сердцу его залог милости и суда. Сколько дарует ему случаев и способов к защите невинности, к покровительству сирых и вдовиц, к помощи беспомощным. Конечно Господь сил может и без него и защитить невинность и дать покров сирым; но благость Его сильным земли дает возможность творить милость собратии своей, дабы и их самих помиловать в вечности, когда упразднится всякое начальство, власть и сила (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А затем конец, когда Он предаст Царство Богу и Отцу, когда упразднит всякое начальство и всякую власть и силу.</span></span>1 Кор. 15:24</a>).<br />Другому Господь разумов от неистощимых сокровищей премудрости Своей уделяет особенный силы ума, и промыслом Своим споспешествует к приобретению отличнаго просвещения. Сколько представляет ему случаев к руководству неопытной юности, к наставление на путь истины заблуждающих, к покаянию благоразумных советов в жизни своим ближним! — Конечно Бог, Который <i>просвещает всякаго человека грядущаго в мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>), и без него имеет бесчисленныя орудия ко вразумлению человеков; но любовь Его хощет вразумлять их чрез человеков же, даруя им средства и случаи оказывать дела любви и милосердия собратии своей, дабы и их самих помиловать.<br />Иной изобилует богатством и благами земными, между тем, как другие нуждаются в самых необходимых потребностях жизни. — Конечно не потому, чтобы всеблагий Создатель не мог всем даровать безнужное содержание; но премудрая благость его хощет, чтобы приявше от десницы Его обильные дары Его милосердия, видя пред собою неимущих собратий, имели всегда случаи раздаянием их заслуживать себе милость у Господа. <i>Милуяй бо нища,</i> глаголет Писание, <i>взаим дает Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Благотворящий бедному дает взаймы Господу, и Он воздаст ему за благодеяние его.</span></span>Притч. 19:17</a>), Который сторицею воздаст им во время их скудости — за пределами гроба, в котором все земное погребается для нас невозвратно.<br />Но есть нищие, которые по видимому лишены всех способов благотворить ближним своим. Они не имеют ни власти, ни отличных дарования ума, ни богатства; однакож у них есть сердце, способное любить собратий своих, желать им истиннаго блага, и молиться за них Господу. И может быть теплыя и чистыя молитвы их проникнут небеса, и у престола благодати Божьей испросят от Господа такия небесныя милости своим ближним, которых не можно даровать ни властию, ни ученостью, ни богатством, милости для грешных душ их.<br />Таковы были весьма многие из Святых, по выражению Св. Апостола Павла: <i>лишены, скорбяще, озлоблени, в пустынях скитающеся и в горах и в вертепах и в пропастех земных: но их не бе достоин весь мир,</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> были побиваемы камнями, перепиливаемы, подвергаемы пытке, умирали от меча, скитались в милотях и козьих кожах, терпя недостатки, скорби, озлобления;</span></span>Евр. 11:37</a>, 38). Может быть мир лукавый и грешный думал, что они из ненависти к человекам удалялись от него, — между тем, как чистыя сердца их преисполнены были человеколюбия и милосердия, и проливаемыя ими о собратиях своих молитвенныя слезы любви тысящекратно угашали огнь гнева: Божья, готовый излиться на беззаконных грешииков. Бог смотрит не столько на множество даров, сколько на великость любви и чистоту намеренья благодеющаго. Он и чашу студеной воды (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И кто напоит одного из малых сих только чашею холодной воды, во имя ученика, истинно говорю вам, не потеряет награды своей.</span></span>Мф. 10:42</a>), поданной из чистой любви к Нему, не оставляет без воздаянья. И две лепты вдовицы приемлет паче богатых приношений (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> увидел также и бедную вдову, положившую туда две лепты,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: истинно говорю вам, что эта бедная вдова больше всех положила;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо все те от избытка своего положили в дар Богу, а она от скудости своей положила все пропитание свое, какое имела.</span></span>Лк. 21:2-4</a>). Так-то, братие, добродетель милосердия для всех вообще человеков удобоисполнима, и во всякое время и везде удобообретаема.<br /><br />Но при всем том и самыя наши дела милосердия, по растлению сердец наших, очень легко могут быть осквернены своекорыстным самолюбием и тщеславием, и лишиться милостиваго воздаяния от Бога, ежели творими будут но духу и обычаям мира, а не по духу и заповедям Евангелия. Но сему-то Спаситель Христос, дав нам сию заповедь, показал и правило для исполнения ея, дабы наши дела и самаго милосердия не были суетны. Будите милосерди, говорит Он, якоже Отец ваш небесный милосерд есть (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд.</span></span>Лк. 6:36</a>).<br /><br />Чтоб стяжать сердце истинно милосердое, надобно глубоко быть проникнуту чувством того беспредельнаго милосердия Отца небеснаго, которое простирается на всех вообще тварей, не исключая ни единой, ни самомалейшей из них, которое не прерывается ни временем, ни вечностию, ни неблагодарностию человеков, ни самою злобою их. А как Отец небесный всего Себя открываете нам в Еднородном Сыне Своем Господе нашем Иисусе Христе: то мы нигде лучше не можем научиться истинному милосердию, как у подножия Креста Спасителя нашего. Один чистый и умиленный взор сердца на Распятаго за нас любовию Своею всего более может научать нас. Сын Божий Господь и Царь славы с высоты престола Божественнаго величества Своего снисходит и смиряется до состояния последняго раба, дабы сотворить милость с нами погибшими грешниками. — После сего какая высота человеческая не снизойдет к низкой участи собратий своих? И найдется ли столь презренный из человеков, который бы не достоин был сострадания нашего? — Сын Божий, пришедший на землю, дабы пролить повсюду сокровища благословений Отца небеснаго, повсюду встречает одну неблагодарность и гонение от тех, которых Он пришел спасти, — но не престает благодетельствовать им. — После сего какая неблагодарность человеков может остановить действия благотворения в душе Христианина? Сын Божий, вися на Кресте в неизреченно болезненных скорбях, молится Отцу небесному о распинателях Своих. — После сего должно ли оставаться в сердце Христианина чувство неприязни ко врагам его, и можно ли прекратить любовь и милость к ним? Сын Божий проливает на крестном олтаре всю Божественную Кровь Свою, и не щадит положить душу Свою за спасение всех грешников, — Пощадит ли после сего когда Христианин что либо для помощи собратий своих?<br />Так, братие, истинное, чистое, на всех простирающееся, никогда и ничем непобеждаемое, но все побеждающее милосердие почерпать мы можем только из милосердаго сердца Спасителя нашего, отверстаго для всех копием воинским. И блажени милостивии, у Него научающиеся сей добродетели! Они верно помиловани будут, по непреложному Его обещанию. Бог, Который есть весь любовь (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто не любит, тот не познал Бога, потому что Бог есть любовь.</span></span>1 Ин. 4:8</a>), не может не изливать на них Своего милосердия. Божественный огнь любви Его, изливаемый Духом Святым в милосердыя сердца их, потребит грехи их немощи, свойственной естеству человеческому. Как Сам Он уверяет чрез Пророка Исаию: <i>раздробляй алчущим хлеб твой, и нищия бескровныя введи в дом твой: аще видиши нага, одей, и от свойственных племени твоему не презри. Тогда разверзется рано свет твой, и исцеления твоя скоро возсияют: и предъидет пред тобою правда твоя, и слава Божья объимет тя. Тогда воззовеши, и Бог услышит тя, и еще глаголющу ти, речет: се приидох</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> раздели с голодным хлеб твой, и скитающихся бедных введи в дом; когда увидишь нагого, одень его, и от единокровного твоего не укрывайся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Тогда откроется, как заря, свет твой, и исцеление твое скоро возрастет, и правда твоя пойдет пред тобою, и слава Господня будет сопровождать тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда ты воззовешь, и Господь услышит; возопиешь, и Он скажет: "вот Я!" Когда ты удалишь из среды твоей ярмо, перестанешь поднимать перст и говорить оскорбительное,</span></span>Ис. 58:7-9</a>)! Всеблагий промысл Отца небесного защитит их и помилует во время бедствия, неразлучных с настоящею жизнию. Блажен разумеваяй на нища и убога, говорит Св. Пророк Давид, в день лют избавит его Господь: <i>Господь да сохранит его, и живит его, и да ублажит его на земли, и да не предаст его в руки врагов его; Господь да поможет ему на одре болезни его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Блажен, кто помышляет о бедном! В день бедствия избавит его Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Господь сохранит его и сбережет ему жизнь; блажен будет он на земле. И Ты не отдашь его на волю врагов его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господь укрепит его на одре болезни его. Ты изменишь все ложе его в болезни его.</span></span>Пс. 40:2-4</a>). Но все сокровища благости и милости Божей пролиются на них в последний день суда всемирнаго, когда Спаситель и Судия Господь наш Иисус Христос речет к ним: <i>приидите, благословеннии Отца Моего, наследуйте уготованное вам царствие от сложения мира. Взалкахся бо и дасте Ми ясти: возжадахся, и напаисте Мя, странен бех, и введосте Мене. Наг, и одъеясте Мя: болен, и посетисте Мене; В темнице бех, и приидосте ко Мне. Понеже сотвористе единому сих братий Моих меньших, Мне сотвористе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>, 35, 36, 40). Надлежало бы нам, Христиане, начертать на сердцах наших неизгладимыми буквами сии, решительныя судьбы нашей на всю вечность, слова Судии и Спасителя нашего, и сколь можно чаще читать их. Особенно, когда мы готовим пиршество и зовем друзей и соседей богатых, надлежало бы первое помыслить, нет ли алчущих и истаевающих гладом братий наших, которых Иисус Христос не стыдится называть меньшею братиею Своею? И тогда бы пиры наши конечно были бы умереннее и сопровождались благословением Божиим. Когда мы богато украшаемся одеждами, надлежало бы вспомнить, нет ли нагих не имеющих Чем защититься от хлада, собратий наших? — И тогда бы наряды наши конечно были бы простее, и мы были бы благоугоднее пред взорами Господа нашего. Когда мы собираемся на веселия и забавы, надлежало бы размыслить, нет ли плачущих безутешно от нищеты и убожества ближних наших? — И тогда бы конечно веселия наши растворялись скромною и искреннею радостию о Господь. Надлежало бы, братие, чтоб воспоминание распятаго за нас милосердаго Спасителя нашего столько же бы было часто у нас, как дыхание наше. — Но окаянное забвение его делает то, что владычество суетных и более вредных для спасения нашего обычаев мира сего сильнее над сердцами нашими действует, нежели глас Искупителя нашего — и мы остаемся неоплатными грешниками.<br />Господи! Любовь распятая за нас на Кресте Божественною силою любви Твоей растерзай греховныя узы душ наших! Излей в сердца наша елей милосердия Своего! Да будем и мы милосерды, якоже Отец наш небесный милосерд есть, и обрящем благодать и милость на суде Твоем праведном. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы на Святое Евангелие</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Долго я не беседовал с вами, братия мои! Пять недель прошло с тех пор, как я говорил здесь о блаженстве алчущих и жаждущих правды Божией, или оправдания Христова. Думаю, что в житейских заботах и суетах вы забыли о том, что говорено было в той бесед, и не только в той одной, но и в прежних. Мой долг — напомнить вам кратко о сказанном прежде, чтобы вы могли, таким образом слагать в сердце своем божественные заповеди и помнить их, еже творити я [<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и правда Его на сынах сынов, хранящих завет Его и помнящих заповеди Его, чтобы исполнять их.</span></span>Пс. 102:18</a>], по слову Псалмопевца. Говорено было о четырех заповедях Господних для блаженства, из которых в первой Господь заповедует Своим последователям нищету духовную, смиренномудрие. Блажени нищии духом: яко тех есть Царствие небесное. По этой заповеди мы должны думать о себе всегда смиренно, считая себя исполненными бесчисленных грехов и немощей, и неспособными ни к какому прямому, чистому добру, без помощи благодати Божией; почитать все, что мы имеем, не своим, а даром Божиим; за все благодарить Бога, Подателя всякаго блага, и во всем прибегать к Его милосердию. Во второй заповеди, Господь называет блаженными людей, сердечно сокрушающихся и плачущих о грехах своих вольных и невольных, обещая им благодатное утешение, состоящее в прощении грехов и спокойствии совести. Блажени плачущии, говорит, яко тии утешатся. Эта заповедь Господня обязывает нас иметь всегда пред очами грехи свои, гнусность их, рассеянность и невнимательность нашу к заповедям Господним, великую ответственность за грехи пред Богом, страшный суд и огонь вечный, уготованный грешникам нераскаянным, и внушает нам жить в непрестанном покаянии. В третьей заповеди, Господь ублажает кротких, обещая им наследие земли. Эта заповедь Господня учит нас быть всегда кроткими и незлобивыми, по примеру Господа нашего Иисуса Христа, Который был, как агнец незлобивый, — <i>укоряемый не укорял, страдая не претил, но все предавал Судящему праведно</i> Богу [<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Будучи злословим, Он не злословил взаимно; страдая, не угрожал, но предавал то Судии Праведному.</span></span>1 Пет. 2:23</a>]; учит никогда и ничем не раздражаться и никого не раздражать и не обижать, всевозможно сдерживая порывы гнева; со всеми обращаться ласково, терпеливо, снисходительно; побеждать зло добром, неисправных исправлять терпением и вразумлением. В награду за кротость и терпение, Господь обещает наследие земли, т. е., во первых, долгоденствие и благоденствие здесь на земле: ибо кротость и сдерживание, или уничтожение порывов гнева, всегдашнее благодушие и спокойствие, весьма способствуют здоровью и долгоденствию человека, и во вторых — блаженную и вечную жизнь в отечестве небесном. В четвертой заповеди, Господь ублажает алчущих и жаждущих правды, т. е. тех людей, которые, чувствуя себя величайшими грешниками и раскаиваясь искренно, принимают твердое и решительное намерение исправиться, добровольно томятся алчбою и жаждою правды и святости, или оправдывающей и насыщающей душу благодатию Иисуса Христа, как голодные алчут пищи телесной, и жаждущие — пития. Вот вкратце содержание прежних бесед! Сложите все сказанное в сердце своем и творите, как Господь заповедал, да будете самым делом блаженны и получите уготованное, творящим заповеди Божии, царство небесное.<br />Теперь побеседуем о следующей, т. е. о пятой заповеди Господа для блаженства. Господь говорит: <b>блажени милостивии яко тии помиловани будут.</b> Что всего нужнее человеку грешному? Милость Божия, невзыскание по грехам нашим, продолжение к нам долготерпения Божия, дарование еще времени на покаяние, самое возбуждение души к покаянию, прощение грехов, а в конце концов — помилование на страшном суде Божием. Потому-то Церковь, от лица нашего, часто произносит: Господи помилуй! И так, собрат грешник, если ты признал уже себя величайшим грешником, достойна всякаго осуждения и муки, если познал мерзость и нелепость грехов, безмерное оскорбление чрез них Господа Бога и величайшую ответственность за них; если ты алчешь и жаждешь оправдания и помилования Божия, то постарайся оказывать, возможную для тебя, милость к ближним: <b>блажени милостивы</b>, говорит Господь, яко тии помилованы будут. За милость к братии, сам получишь милость от Бога; за милость временную — милость вечную, за милость малую — милость бесконечно великую: ибо удостоишься не только помилования от вечнаго за грехи осуждения на суде Божием, но и получишь вечное блаженство. Милость к ближнему удобно может оказывать всякий, потому что милость бывает различная, как различны нужды человека, — духовныя и телесныя, как различно положение людей в обществе, их состояние и звание.<br />Начальник может оказывать милость снисхождением, кротостию к согрешающим, терпением, вниманием к заслугам подчиненных и награждением их; подчиненный всегдашнею исправностию, покорностию, усердием; ученый может оказывать милость ближним, просвещая невежд, проводя в общество правыя суждения о вере, о жизни, о цели бытия человека на земле, о благах земных, о смерти, о правде Божией, о суде вечном, или обличая общественные пороки; богатый может оказывать милость ближнему, жертвуя от своего имущества на нужды Церкви и служителей ея, на благотворительных заведения, или подавая щедрую милостыню бедным; бедный своей признательностию и усердием в служении богатому, своею молитвою за благодетелей; пастырь — искренним и непрестанным попечением о спасении душ человеческих, непрестанным поучением их в слове Божием, всегдашнею готовностию к исполнению приходских треб, к подаче советов, наставлений, утешений; — а пасомые — почтительностью, благопокорностию и признательностью к пастырям, снисхождением недостаткам и усердною молитвою за них.<br />Главныя дела милости телесной, общия для всех, следующия: 1) алчущаго напитать, 2) жаждущаго напоить, 3) одеть нагаго, или имеющаго недостаток в необходимой и приличной одежде, 4) посетить находящагося в темнице, 5) посетить больного, послужить ему и помочь его выздоровлению, или христианскому приготовлению к смерти, т. е. позвать священника для исповеди и приобщения его Св. Таин Христовых, 6) странника принять в дом и успокоить и 7) погребать умерших в бедности на свое иждивение, или на собранныя подаяния. О всех этих делах милости, кроме последняго, упоминает Сам Господь при изображении последняго страшнаго суда Своего. Вот Его слова: <i>когда же приидет Сын человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей, и соберутся пред Ним все народы; и отделит одних от других, как пастырь отделит овец от козлов, и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов по левую. Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте царство, уготованное вам от создания мира: ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня; был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и соберутся пред Ним все народы; и отделит одних от других, как пастырь отделяет овец от козлов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов - по левую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне.</span></span>Мф. 25:31—36</a>]. Из этих слов Господа вы видите, братия и то, как для нас необходимо и как важно — бесконечно важно — христианское милосердие. Необходимо потому, что без дел милости невозможно наследовать, уготованное от сложения мира царство для благословенных Отца небеснаго, и суд без милости будет не оказавшему милости [<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но скажет кто-нибудь: "ты имеешь веру, а я имею дела": покажи мне веру твою без дел твоих, а я покажу тебе веру мою из дел моих.</span></span>Иак. 2:18</a>] бесконечно важно потому, что милость, оказываемая ближнему, оказывается лично Самому Иисусу Христу, по свидетельству Его Самого: <i>понеже сотвористе единому сих братий Моих менших, Мне сотворите</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>]; ибо всн люди, особенно христиане, суть братия Его меньшие, а христиане — и члены Его.<br />Дела милости духовной следующия: 1) обратить чрез увещание грешника от заблуждения, напр., человека неверующаго, или иноверца, раскольника, или пьяницу, блудника, расточителя и проч.; 2) невежду научить истине и добру, напр., неумеющаго молиться Богу, научить молиться, незнающаго заповедей, Божиих, научить заповедям и исполнении их; 3) подать ближнему во время добрый совет, — напр., в затруднении или в опасности, которой он не примечает, в болезни, при злоумышлении кого либо на чью жизнь или благосостояние; 4) молиться за всех Богу: <i>молитеся друг за друга, яко да исцелеете</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтобы исцелиться: много может усиленная молитва праведного.</span></span>Иак. 5:16</a>]; 5) утешать печальных: <i>утешайте малодушныя</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Умоляем также вас, братия, вразумляйте бесчинных, утешайте малодушных, поддерживайте слабых, будьте долготерпеливы ко всем.</span></span>1 Фес. 5:14</a>]; не воздавать или не мстить за зло, которое сделали нам люди, <i>ни единому же зла за зло воздающе</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> никому не воздавайте злом за зло, но пекитесь о добром перед всеми человеками.</span></span>Рим. 12:17</a>]; или досаждения за досаждение [<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не воздавайте злом за зло или ругательством за ругательство; напротив, благословляйте, зная, что вы к тому призваны, чтобы наследовать благословение.</span></span>1 Пет. 3:9</a>] или <i>не себе отмщающе, возлюблении, но дадите место гневу</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не мстите за себя, возлюбленные, но дайте место гневу <i>Божию</i>. Ибо написано: Мне отмщение, Я воздам, говорит Господь.</span></span>Рим. 12:19</a>], т. е. Божию; 7) от сердца прощать обиды, зная и памятуя, что обижающей другаго, прежде всего обижает себя, навлекая на себя великий гнев Божий; что он обижает по наущению вражию; что мы заслуживаем обиды своими грехами и наконец, что Бог нам самим прощает грехи и оскорбления наши, причиняемыя Его величию. Нынешний раз остановимся на этом и закончим свою беседу, наномнив вам еще об одном, чтобы вы помнили эти заповеди Господни и старались неопустительно исполнять их: ибо <i>раб ведевый волю господина своего, и не уготовав, ни сотворив по воли его, биен будет много</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Раб же тот, который знал волю господина своего, и не был готов, и не делал по воле его, бит будет много;</span></span>Лк. 12:47</a>]. В следующий раз побеседуем о побуждениях к милосердию и о том, как должно миловать и подавать милостыню, и с каким расположением духа. Аминь.<br />* * *<br />Так как человек есть образ Божий, бесконечно превознесенный над всем земным, не говоря над материальным и бездушным, но и над одушевленными существами, каковы животные, птицы, рыбы, гады, насекомые, пресмыкающиеся, то ему всё покорено (вся земля) под ноги, и потому безумно и дерзко было бы, если бы кто стал жалеть для человека из даров Божиих чего-либо, в чем он нуждается для своей жизни, например гостю, нищему или вообще ближнему. Не надо ничего жалеть. С другой стороны, так как человек есть образ Божий, но он носит язвы прегрешений, которые нанесли и наносят ему невидимые разбойники, то ради того именно, что он есть образ Божий, надо прощать ему согрешения, прощать эти немощи, слабости поврежденной его природы, если он их сознает, чувствует и кается; честь отдается Царю, когда благосклонно обращаются с Его образом. Оттого <b>милостивии... помилованы будут.</b><br /><i>Дневник. Том 6</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Кто алчет и жаждет высшего богатства, разве тот будет скряжничать и удовлетворится более дешевым?<br /><br />Кто жаждет непреходящей правды Божьей, разве тот зажмет в кулаке тленный прах?<br /><br />Кто грезит о бессмертной ризе духа, разве тот будет плакать и убиваться о платье из травы?<br /><br />Поэтому милостыня для такого человека так же естественна, как для путешественника, который отправляется в дальнюю дорогу и раздает соседям все то, что лишь осложнит его путь.<br /><br />Раздача материальных предметов есть необходимая жертва, однако наименьшая.<br /><br />Беспокойство о своей душе есть гораздо большая забота. Утверждение ближних в истине, наставление их на путь правды и молитва за них - это огромная жертва, но все же это не самая большая жертва.<br /><br />Самая большая жертва - это отдать жизнь за ближних своих. Эту милость явил Христос всему роду человеческому. Эта милость так огромна, что она больше не называется милостью, а меняет свое название и называется - любовью.<br /><br />Милостыня может проистекать из различных источников, как из чистых, так и из мутных. Самый чистый источник милости есть сострадание. Сострадание - это милующее сердце. Когда кто-то сердцем сострадает узнику и помогает ему во имя милостивого Господа, тогда милость его проистекает из чистого источника и имеет высокую цену на ангельских небесах. Вспомните прекрасные повести о двоих людях, которые названы милосердными: о святом Иоанне Милостивом и о Филарете Милостивом.<br /><br />Кто ценит земные блага больше, чем душу, тот не может быть милосердным. Когда святой Григорий Двоеслов был избран епископом Римским, он очень боялся лишиться своей бедности. Говорят, что он больше боялся потерять свою бедность, чем некий богач боится потерять свое богатство.<br /><br />В Святом Писании говорится: <i>человек милосердный благотворит душе своей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Человек милосердый благотворит душе своей, а жестокосердый разрушает плоть свою.</span></span>Притч. 11:17</a>). Когда делаешь что-либо другому, себе делаешь вдвое и стократ больше, ибо Господь все видит и воздаст. Преподобная мать Сара говорила, что сострадание можно воспитать. "Твори милостыню сначала хотя бы из человеколюбия, - говорила она, - ибо так когда-нибудь привыкнешь творить милостыню из страха Божьего". Серафим Саровский, в свою очередь, советовал: "Если не имеешь при себе ничего, что мог бы дать нищему, помолись Господу о нем".<br /><br />Господь сказал одному немилосердному народу: Милости хочу, а не жертвы, то есть лучше будьте милостивы один к другому, чем приносить жертвы Мне. Вот как Господь любит людей! Он считает нашу милостыню другим людям нашей жертвой Ему Самому. Без Него мы не можем быть милостивыми по отношению к другим. Наше правильное представление о людях, как о братьях, зиждется на нашем правильном представлении о Боге, как Отце. Таким образом, всякий круг наших добрых дел по отношению к кому-либо всегда имеет свой центр в Боге.<br /><br />Однако насколько ясна заповедь Божья о милосердии, настолько явна Его угроза немилосердным. Это апостол Иаков выразил так: <i>будет суд без милости не оказавшему милости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо суд без милости не оказавшему милости; милость превозносится над судом.</span></span>Иак. 2:13</a>). А милосердный будет помилован на Страшном Суде Господнем. Милосердный будет помилован в бессмертном царстве Христовом. Милосердный будет помилован и будет вечно любим ангелами и праведниками.<br /><br />Таким образом, милостью созидается пятый этаж райской пирамиды. Каждый камень на этом этаже создан какой-либо милостью либо по отношению к душе своей, либо по отношению к другим людям, к животным или к какой-либо твари Божьей. А весь этот этаж сияет небесной синевой, как будто создан из драгоценного камня сапфира. Это пятый этаж райской пирамиды.</div></p>