<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>И сей псалом есть также <b>песнь степеней</b>. В нем псалмопевец, как бы не усматривая ничего утешительного для людей благочестивых в настоящем состоянии израильского народа, обращает взор Израиля к прошедшей его истории, где представлялось множество ясных доказательств всегдашнего благоволения Божия к рабам Своим, каковые доказательства со всею несомненностию могли удостоверить в том, что и ныне Господь Бог не оставит их Своею всесильною помощию. Ввиду этого, Израиль, или Церковь иудейская, словами псалма сего прославляет Бога за то, что, при Его покровительстве она всегда остается непоколебимою против всех нападений людей нечестивых.<br /><br />Ст. 1, 2 <b>Множицею брашася со мною от юности моея, да речет убо Израиль: множицею брашася со мною от юности моея, ибо не премогоша мя</b>. <br /> Множицею значит: «много раз, многократно, часто» (multipliciter, saepe). Брашася – от слова «братися» – «воевать, сражаться» (expugnare), значит: «воевали, притесняли». Так оно и переводится с еврейского: «Много теснили меня от юности моей». Разные толковники различно понимают и толкуют это начало псалма. По толкованию блж. Феодорита, первые слова псалма сего нужно понимать в отношении к израильтянам, поселившимся в Иерусалиме и окрестностях его, вскоре по выходе их из Вавилона, так как на них тогда делали нападения враждебные им народы, чтобы препятствовать им в деле восстановления Иерусалима и в построении храма [6, с 624]. А св. Иоанн Златоуст находит, что псалом этот состоит в связи с предыдущим, и посему говорит: «Так как построение храма было прерываемо, и дело не приближалось к концу, то пророк, желая внушить иудеям добрые надежды, чтобы они не отчаивались, примером прошедшего располагает смело ожидать будущего и научает их говорить эти слова» (т.е. следующие в тексте) [5, с. 403]. Другие же из толковников вниманием своим захватывают не только времена Давида, у которого особенно много было врагов, и который множицею вел брани от юности своей, но и вообще говорят о борьбе Церкви Божией, от начала мира, против врагов невидимых и видимых, в лице язычников, а также со стороны еретиков и ложных христиан. Сначала пророк от себя произносит эти слова: Множицею брашася со мною от юности моея, а потом заставляет израильтян повторять те же слова, как бы влагая их в уста всей церкви, всего народа израильского: да речет убо Израиль: множицею брашася со мною от юности моея, – и заканчивает их уверением и утешением: ибо не премогоша мя, – но не одолели, т.е. не истребили, не уничтожили меня. Здесь ибо, очевидно, имеет значение другой частицы: «но».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br /><b>Песнь степeней</b>.<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Израиль, или церковь Иудейская, прославляет Бога, что, при Его покровительстве, всегда остается непоколебимою против всех нападений людей нечестивых</i>.<br />ТОЛКОВАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>Множицею брашася со мною от юности моея, да речет убо израиль</b>:<br />2) <b>множицею брашася со мною от юности моея, ибо не премогоша мя</b>. <br />Народ Божий, угнетаемый бедствием, утешает себя тем, что много уже претерпел таковых угнетений, но Божиею помощию всегда был избавляем. Сии слова приличествуют как народу Иудейскому, много зла пострадавшему от различных народов, так наипаче Христовой церкви, которая едва ли когда могла отдохнуть от нападения то язычников, то еретиков, то ложных христиан. И потому прилично может сказать о себе: <i>множицею брашася со мною от юности моея</i>. Ибо едва только родилася, как и претерпела в лице Авеля гонение от Каина, а потом весьма много и часто терпела подобныя нападения от других. За сим присовокупляет причину, чего ради враги толикократно повторяли брань, и говорит, что никогда превозмочь не могли: ибо ежели бы единожды превозмогли, и народ Божий совсем истребили, то не было бынужды толикократно возобновлять браней. Итак, не без причины Пророк повторяет оныя слова: <i>множицею брашася со мною</i>: ибо хощет показать, что народ Божий не единожды или дважды сражался со врагами, но безпрестанными подвигами приобучаем был к терпению.</div></p></div>