<div><p ><div>Здесь некоторые нападают на нас, говоря, что апостол разделяет человека на два, представляя его как бы составленным из противоположных природ и показывая борьбу тела с душой. Но это не так, потому что плотью он называет здесь не тело. Если он говорит о теле, то какой смысл имеют следующие слова: <i>Плоть желает</i>, - говорит он, - <i>противного духу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо плоть желает противного духу, а дух - противного плоти: они друг другу противятся, так что вы не то делаете, что хотели бы.</span></span>Гал. 5:17</a>). Но ведь тело принадлежит не к движущим [вещам], а к движимым, не к действующим, а к действуемым. Как же в таком случае оно желает? Это желание, конечно, принадлежит душе, а не плоти. Да и в другом месте говорится: <i>Истомилась душа моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Истомилась душа моя, желая во дворы Господни; сердце мое и плоть моя восторгаются к Богу живому.</span></span>Пс. 83:3</a>), и: <b>чего желает душа твоя, я сделаю для тебя</b>, и опять: <i>так желает душа моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Как лань желает к потокам воды, так желает душа моя к Тебе, Боже!</span></span>Пс. 41:2</a>). Как же Павел говорит: <i>плоть желает противного духу</i>? Плотью он обычно называет не телесную природу, а злую волю, например, когда говорит: <i>Но вы не по плоти живете, а по духу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>), и в другом месте: <i>Живущие по плоти Богу угодить не могут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему живущие по плоти Богу угодить не могут.</span></span>Рим. 8:8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание Галатам.<br />TLG 2062.158, 61.671.15-27, 29-35.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=19&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=20&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>