<p ><div>Жезлом добрым называет воспитание чрез евангельское тайноводство, отличающееся красотой, разумеется духовной. А говоря, что отвергнет и разорит его, указывает, конечно, не на то, что отбросит и рассеет, разрушив его или уничтожив как бесполезный, – отнюдь нет. Напротив, я скажу, как следует понимать это. Пастыри, когда замечают какую-нибудь из овец отбившеюся от стада и далеко ушедшею от прочих, то всячески бросая в них жезл, тотчас пригоняют их пастись вместе с прочими. Итак, взяв образ от обычаев пастушеских, пророческое слово говорит, что отвержен будет жезл, – очевидно для язычников, ибо они были «<i>сущими далече</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А теперь во Христе Иисусе вы, бывшие некогда далеко, стали близки Кровию Христовою.</span></span>Еф. 2:13</a>), однако стали близкими чрез веру. Отвержен будет, говорит, жезл так, что по всей земле «разорится»<a href="#717624_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то есть, как думаю, распространится и рассеется повсюду слово о Христе, или проповедь евангельская. Разорится (рассеется), говорит, «в день оный», то есть в то именно время, когда оживет поправший державу смерти Христос и скажет апостолам: «<i>шедше научите вся языки, крестяще их во имя Отца и Сына и Святаго Духа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Тогда-то слово Спасителя нашего и прошло по всей поднебесной, и неложно можно сказать о святых апостолах: «<i>во всю землю изыде вещание их, и в концы вселенныя глаголы их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span></span>Пс. 18:5</a>). А что не бесполезно для язычников отвержение и рассеяние по земле, или распространение и в их странах жезла доброго, или завета, который завещан не для одного уже Израиля, но для всех народов, – это мы и без особенного труда можем усмотреть, вникая в слово пророчества. «<i>Разумеют, говорит, Хананеи (овцы) хранимыя (Мне), зане слово Господне есть</i>». Хананеями называет язычников. Они же разумеются под овцами, хранимыми Христу, так как они соблюдены Ему и так как Сам Он есть «<i>чаяние языков</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>). После того, как и в их странах распространился для всех данный завет, они уверовали, что «слово Господне есть»; ибо мы, призванные из язычников чрез веру, знаем, что в божественных и евангельских словах с нами беседует Сам Господь и рожденное от Бога по естеству и Единородное Слово Божие. Посему-то мы и поклоняемся Ему и Ему служим, оставив то древнее и бесславное заблуждение и отучившись от многобожия. И это было воспето к Нему устами Давида: «<i>елика сотворил еси, приидут и поклонятся пред Тобою, Господи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Все народы, Тобою сотворенные, приидут и поклонятся пред Тобою, Господи, и прославят имя Твое,</span></span>Пс. 85:9</a>), «<i>о имени Иисусове всяко колено поклонится, небесных, и земных, и преисподних: и всяк язык исповесть, яко Господь Иисус Христос в славу Бога Отца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:10-11</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
