<div><p ><div>Евангельскими откровениями или жезлом добрым, то есть изрядным наставлением научены мы таинству домостроительства Единородного во плоти. Так мы услышали и уверовали, что будучи Бог, как я говорил, из Бога Отца (родшееся) Слово стало плотью и <i>«вселися в ны»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), снизошло в образе раба, будучи в образе и равенстве Родителя, <i>«послушливо было даже до смерти, смерти же крестныя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>), и будучи богато, ради нас обнищало, чтобы нищетой Его мы обогатились (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вы знаете благодать Господа нашего Иисуса Христа, что Он, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою.</span></span>2 Кор. 8:9</a>). Ведь Он изъял нас от уз смерти, освободил от греха, явил сынами Божиими. Да и какого из благ не даровал нам? Притом мы знаем, что <i>«куплены ценою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо вы куплены <i>дорогою</i> ценою. Посему прославляйте Бога и в телах ваших и в душах ваших, которые суть Божии.</span></span>1 Кор. 6:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Вы куплены <i>дорогою</i> ценою; не делайтесь рабами человеков.</span></span>1 Кор. 7:23</a>) <i>«не истленными сребром или златом, но честною кровию яко агнца и пречиста Христа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> зная, что не тленным серебром или золотом искуплены вы от суетной жизни, преданной вам от отцов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но драгоценною Кровию Христа, как непорочного и чистого Агнца,</span></span>1 Пет. 1:18—19</a>). Таким образом, мы оказываемся наконец должниками Ему и за собственную жизнь, ибо <i>«аще един за всех умре, то убо вси умроша»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо любовь Христова объемлет нас, рассуждающих так: если один умер за всех, то все умерли.</span></span>2 Кор. 5:14</a>) Ему, и мы обязаны жить уже не для себя самих, но, по справедливому и прямому слову, для умершего за нас и воскресшего (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего.</span></span>2 Кор. 5:15</a>). Посему-то и говорит: <i>«аще добро пред вами»</i>, разумеется таинство домостроительства во плоти, — если, то есть, вы спасены чрез Него и находитесь в благополучном состоянии и познали Меня Спасителя и Искупителя, ради жизни всех смерть претерпевшего, то <b>«дадите поставив, то есть отделив, мзду Мою, или отрецытеся»</b>. Впрочем, благоразумными оказались обратившиеся из язычников, так как они поставили награду, отнюдь, конечно, не равную, но все же хотя несколько соответственную тем благам, какие получили мы от Него: как Он умер за нас, так и мы положили души за близость к Нему и любовь, святым же мученикам можно говорить: <i>«кто ны разлучит от любве Божия? скорбь ли, или теснота, или гонение, или глад, или нагота, или беда, или мечь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>): ибо ничто не победило душевной силы святых. Итак, на подобие Христа с нами отчасти указывается в словах: даны в мзду Его тридцать сребреников. Ведь предатель, поистине гнуснейший и богоненавистный Иуда, взяв тридцать динариев, предал Христа убийцам и Виновника нашего спасения продал злодеям. От язычников же в награду за Него принесены были тридцать сребреников, которые и брошены по повелению Божию в горнило, подвергаясь весьма хорошему испытанию, подобно тому как и Сам Христос был искушен за нас; ибо не без испытания будет вера наша у всеведущего Бога, и не без искушения жизнь, но как говорит блаженный Павел: <i>«когождо дело, яковоже есть, огнь искусит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> каждого дело обнаружится; ибо день покажет, потому что в огне открывается, и огонь испытает дело каждого, каково оно есть.</span></span>1 Кор. 3:13</a>). Написано и о Христе, что <i>«внезапу приидет в церковь свою (Господь), Его же вы ищите, и Ангел завета, Его же вы хощете: се грядет, глаголет Господь Вседержитель. И кто стерпит день пришествия Его, или кто постоит в видении Его? зане Той сходит, яко огнь горнила, яко мыло перущих. И сядет разваряя и очищая яко сребро, и яко злато»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И кто выдержит день пришествия Его, и кто устоит, когда Он явится? Ибо Он - как огонь расплавляющий и как щелок очищающий,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сядет переплавлять и очищать серебро, и очистит сынов Левия и переплавит их, как золото и как серебро, чтобы приносили жертву Господу в правде.</span></span>Мал. 3:1—3</a>). Поет и божественный Давид, как бы от лица всякого уверовавшего во Христа и хотящего жить евангельски: <i>«искуси мя Господи, и испытай мя, разжзи утробы моя и сердце мое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=25&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Искуси меня, Господи, и испытай меня; расплавь внутренности мои и сердце мое,</span></span>Пс. 25:2</a>). Впрочем пророк говорит, что горнило — в храме Божием; ибо церковь Христова испытывает жизнь каждого и искренность любви ко Христу и, имея дар различения духов (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему жена и должна иметь на голове своей <i>знак</i> власти <i>над нею</i>, для Ангелов.</span></span>1 Кор. 11:10</a>), точно знает, кто говорит Духом Святым, называя Господом Иисуса, а кто (говорит) веельзевулом, произнося на Него анафему (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не произнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса <br />Господом, как только Духом Святым.</span></span>1 Кор. 12:3</a>); кто истинные поклонники, а кто опять — как волки приходящие к нам в одеждах овец.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>