<p ><div>Сказал, что два жезла приимет Христос и таким образом будет пасти ими собственных овец, очевидно святое множество призванных чрез веру. И жезл добрый, говорили мы, есть наставление или проповедь евангельская, а второй — ветхий завет, то есть данный Израилю в помощь по слову пророка: «<i>закон бо</i>, говорит, <i>в помощь даде</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> [<i>Обращайтесь</i>] к закону и откровению. Если они не говорят, как это слово, то нет в них света.</span></span>Ис. 8:20</a>). А что не одними только евангельскими наставлениями должно было воспитываться множество язычников, но и теми древними и чрез Моисея данными заповедями, очевидно, при преобразовании подзаконной сени в истину, — и это ясно открывает в предлежащих нам словах. Как добрый жезл, по словам Пророка, был отвергнут и рассеян, — то есть как евангельское наставление в странах Хананейских, распространенное, очевидно, святыми апостолами, — так отвергнут и второй жезл или наставление, то есть уже или закон, в качестве завета поставленный Богом между Иудою и между Израилем, то есть между всем родом Израильским; ибо Иудою называет два колена, бывших в Иерусалиме, разумею само колено Иуды и Вениамина, Израилем же — остальные десять, расположившиеся в Самарии с Иеровоамом (во главе). Итак, Хананеям дан и закон, ибо он тайноводствуется, как я говорил, как законными, так и евангельскими откровениями. Посему и Спаситель говорил: «<i>не мните, яко приидох разорити закон, не приидох разорити, но исполнити. Глаголю бо вам: дондеже прейдет небо и земля, иота едина, или едина черта не прейдет от закона, дондеже вся будут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо истинно говорю вам: доколе не прейдет небо и земля, ни одна иота или ни одна черта не прейдет из закона, пока не исполнится все.</span></span>Мф. 5:17—18</a>). Так, исполняет закон, уча тому, что выше закона, и не вне закона ставя руководимого, как например в словах: «<i>слышасте, яко речено бысть древним: не убиеши: иже аще убиет, повинен есть суду. Аз же глаголю вам, яко всяк гневаяйся на брата своего всуе, повинен есть суду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Вы слышали, что сказано древним: не убивай, кто же убьет, подлежит суду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:21—22</a>). И опять: «<i>слышасте, яко речено бысть древним: не прелюбы сотвориши. Аз же глаголю вам, яко всяк, иже воззрит на жену, ко еже вожделети ея, уже любодействова с нею в сердце своем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Вы слышали, что сказано древним: не прелюбодействуй.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:27—28</a>). Таким образом заповедь: не убий всецело исполняется только при устранении гнева, который есть корень и источник убийства. Так и всецелым недопущением пожеланий или воздержанием от удовольствий, совершенно уничтожается прелюбодеяние, подобно тому, говорим мы, как вместе с корнями непременно засыхают и вышедшие из них отростки и уже совсем не растут более.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
