<p ><div>Сказав однажды о пастыре неискусном, как бы скорбит уже о пастырях недобрых и выражается весьма обще, предвозвещая то, что должно случиться с имеющими такое настроение. Итак заметь, как уже получают они наказание за свое легкомыслие, и как по свойственной Его природе кротости Он и соболезнует и вместе с тем обвиняет за то, что они стали пастырями суетных, то есть ревнителями о преходящем, и так легкомысленны, что радовались бедственно погибшим овцам. Так одни, продавая, говорили: благословен Господь, и обогатихомся, другие заколали и нисколько о них не печалились: ибо обязанность право пасти не имела у них никакого значения. Таковы же были руководители Иудеев, затворявшие царствие небесное, по слову Христа, и сами не входившие и другим не допускавшие входить, но обходившие море и сушу, дабы сотворить единого пришельца и, если это случалось, делавшие его сыном геенны сугубейшим их самих (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что поедаете домы вдов и лицемерно долго молитесь: за то примете тем большее осуждение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что обходите море и сушу, дабы обратить хотя одного; и когда это случится, делаете его сыном геенны, вдвое худшим вас.</span></span>Мф. 23:14—15</a>). Итак, что же случится с столь худыми пастырями? — «Мечь, говорит, на мышцу его, и на око ему десное». Мышца же принимается в значении и образе духовной действенности. И как избранною для божественного жертвенника во святой скинии частью заколаемых животных и священным приношением Богу была мышца, то этим, думаю, прикровенно указывается на то, что Богу должно посвящать свою силу как телесную, так и духовную. Что мышца означает силу, в этом удостоверит некто из святых, обратившийся к Богу всяческих с словами: «<i>величием мышцы твоея да окаменятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Да нападет на них страх и ужас; от величия мышцы Твоей да онемеют они, как камень, доколе проходит народ Твой, Господи, доколе проходит сей народ, который Ты приобрел.</span></span>Исх. 15:16</a>). Глаз же понимается как образ ума. Итак, не пасущий право испытает повреждение мышцы и глаза, то есть будет лишен силы телесной и духовной. Он не в состоянии будет совершить что-нибудь доброго, если Бог не укрепляет его. Омрачится он и умом, оказываясь и действительно и умственно непричастным божественному свету; ибо он не возможет сказать с дерзновением: «<i>яко Ты просветиши светильник мой Господи: Боже мой просветиши тьму мою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ты возжигаешь светильник мой, Господи; Бог мой просвещает тьму мою.</span></span>Пс. 17:29</a>). Правая же мышца есть та, которая отрубается мечом, правый и глаз ослепляется: ибо ничего правого у иудейского народа, ни доброго дела..... как говорит Павел: «<i>даже до днесь, внегда чтется Моисей, покрывало на сердце их лежит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span></span>2 Кор. 3:15</a>). Поет о них и Давид в одном месте: «<i>да помрачатся очи их еже не видети</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> да помрачатся глаза их, чтоб им не видеть, и чресла их расслабь навсегда;</span></span>Пс. 68:24</a>). Итак, все у них левое, назовешь ли мысль или образ жизни или другое что из того, в чем уверены они. Знаю, что отнятие левого принесло бы пользу тем, кои подверглись бы ему (отнятию), ибо отвержение неправоты освободило бы их от вины и всякой глупости. Напротив, в высшей мере была бы вредна потеря правого, ибо несомненно влечет ко всему постыдному и мерзостному. Но Иудеям подобает, и вполне справедливо, терпеть лишение в правом; нам же сущим во Христе — отвергнуть левое и хвалиться правым.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
