<div><p ><div>Ст. 6-7 <b>Сего ради не пощажду ктому на живущих на земли, глаголет Господь: и се аз предам человеки, коегождо в руце искреннему его и коегождо в руце царю своему: и изсекут землю: и не имам изъяти от руки их</b>. <i>И упасу овцы заколения в земли Ханаани</i>.<br />   Угрожает гибелью вместе и пасомым... так как хотя у них была возможность прибегнуть к руководительству архипастыря всех, разумею Христа, и быть под властью Его, однако они невежественно предпочли предаться заколавшим и продававшим их. Ведь соделался человеком Единородное Слово Божие, и притом ясно говорил, показывая непризванность тех и законность нашего домостроительства: «<i>Аз есмь пастырь добрый</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>). Но несчастные Иудеи, хотя следовало обвинить наемных пастырей, не сделали однако этого, но доброго пастыря, взамен жизни всех душу Свою положившего, оскорбляли бесчисленными способами, бросая камнями, понося и, наконец, открывая против него необузданные уста. Вместе с руководителями своими они кричали Пилату, говоря: «<i>возми, возми, распни Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span></span>Ин. 19:15</a>), и самую праведную кровь возлили на свои собственные головы, ибо говорили опять: «<i>кровь его на нас и на чадех наших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>). «<i>Сего ради, говорит, не пощажду на живущих на земли</i>». Уже не заслуживали они пощады от Бога, но, напротив, отданы были каждый в руки ближнего своего и в руки царя, то есть начальника своего, потому что распяли Еммануила и сделались убийцами Господа, исполнившись всякого нечестия. Впрочем, Бог призывал их к покаянию и не тотчас налагал на них действия гнева Своего. Уже тридцать лет спустя после распятия Спасителя мир отошел от страны иудейской, повсюду возникли войны, город шел на город, жители каждого были раздираемы враждой и сражались друг с другом, так что зло, причиняемое себе ими самими, казалось равным тому, какое происходило от войны. Мужественнейшие военачальники римские овладели страною иудейскою и, сжигая города вместе с самими мужами, покорили ее игу рабства. Имевшие же возможность бежать поселились в странах языческих, что можно видеть и доныне. И на это, думаю, указывает, когда говорит: «упасу овцы заколения в земли Ханаани», то есть и стране и земле Хананеев. Хананеи именно и есть те язычники, у которых даже до сих пор пасутся Богом или скорее кажутся пасущимися овцы заколения: ибо доселе они соблюдают некие постановления закона, и доселе их можно видеть не совсем оставившими древние обычаи. Так, они обрезывают плоть, субботствуют и другое нечто кроме этого удостаивают попечения и значения. И это было возвещено устами пророка от Бога: «<i>и буду им во освящение мало в странах, аможе внидут тамо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> На это скажи: так говорит Господь Бог: хотя Я и удалил их к народам и хотя рассеял их по землям, но Я буду для них некоторым святилищем в тех землях, куда пошли они.</span></span>Иез. 11:16</a>). Междоусобные же войны, происходившие во всей Иудее и особенно в Иерусалиме, как и в каждом городе, ясно описал один муж, трагически изобразивший бедствия Иудеев: это был Иосиф, муж ученый и мудрый.<br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>