<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Продолжая вдохновенную речь от лица Того же Христа, воплотившегося Сына Божия, пророк прикровенно говорит здесь о Его бессеменном зачатии и сверхъестественном рождении от Девы Матери, а также и о том, что вся жизнь Его, как бы в подтверждение коварных слов врагов Его (см. предыд. ст.), была непрерывным упованием на Бога: от чрева Матери своей Он был исторгнут Господом и был с тех пор всецело привержен к Богу, покоясь на уповании на Бога, как ребенок на груди матери. Словами: Ты ecu исторгий мя из чрева — показывается сверхъестественное рождение Иисуса от Девы, которая, как непорочная, и «по рождестве Еммануилеве пребысть нетленна» (Октоих. Глас 8-й. Догматик), а рожденный от Нея, «ключи Девы невредивый в рождестве Своем» (Пасхальный канон. Песнь 6), как бы извлечен был из чрева, а не произошел обыкновенным, естественным способом рождения человеческого.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь новую себе отраду устрояет Давид, дабы предупредить коварство сатаны, и отразить нападение его. Ибо воспоминает Божия благодеяния, из коих давно научился, что Он был всегда ему отец, паче же прежде нежели родился, такие видел опыты отеческия любви Его к себе что праведно окруженный мраком смертным, надеется получить жизнь от Него. Сию мудрость вдыхает верным ни кто иной, как Дух Святый, дабы в опасных обстоятельствах прибегали к свидетельствам Божия благости, и тем подкрепляли веру свою. Ибо как Божия щедрота никогда не оскудевает, так и богатство благости Его не исчерпается: почему как от самаго младенчества находим в Нем нежнаго отца, так и в глубокой старости таковаго же усретаем. Итак, когда говорит, что рука Божия <i>из чрева матерняго исторгла</i> его, и что он имеет причину уповать на Бога еще <i>от сосцу матере своея</i>, чрез сие разумеет то, что он естественно родяся на свет, и млеком матерним воспитан быв, признает в том чудный и непостижимый промысл Божий о себе. Сие чудо от всегдашняго опыта теряет у нас цену свою: во ежели бы неблагодарность наша не закрывала безчувствием очей наших, то мы столько же видели бы чудес, сколько младенцев раждается в мире. Итак прилично Давид говорит о Боге <i>к Тебе привержен есмь от ложесн,от чрева матере моея, Бог мой еси Ты</i>. Ибо ежели бы Бог не сохранял зародыша во чреве матере, и не служил бы оному вместо кормилицы: то младенец прежде нежели родился бы во веки не увидел бы света, задохшись во утробе матери при самом зачатии. Наконец заключает период так: <i>Бог мой еси Ты</i>. Ибо хотя и к безсловесным животным подобная вообще простирается Божия милость, но к человеческому роду особенне является отцем. Впрочем хотя младенцы не вдруг восприемлют понятие о Боге ни Давид глаголет, что Бог сообщает им упование, и в самом деле являя, что печется о сохранении жизни их, глаголет инде что Он питает даже <i>и птенцев врановых призывающих Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> дает скоту пищу его и птенцам ворона, взывающим [<i>к</i>] [<i>Нему</i>].</span></span>Пс. 146:9</a>). Отсюду умословствует, что когда Бог тако предваряет животных безсловесных, призывающих Его то кольми паче не лишит надежды словесных рабов Своих, будучи от них умоляем. Таким-то образом противоборствовал Давид всем искушениям, коими вооружался на него дух неприязни.</div></p>