<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. При появлении зари. Псалом Давида.</span></span>Пс. 21:1</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>С этого стиха, и по содержанию мыслей и чувств и по самому тому речи, псалом изменяется. Прежде говорилось о страданиях Спасителя, а теперь идет речь о воскресении и славе Его, о призвании язычников. Апостол Павел буквально приводит слова сего стиха в Послании к Евреям, относя их к лицу Господа Иисуса Христа, Которому покорено все и Который, совершив спасение людей Своими страданиями и вкусив смерть за всех, как Освящающий имеет одно естество с освящаемыми, и по сей причине Он «не стыдится» называть их «братиями», говоря: «<i>возвещу имя Твое братии Моей, посреде церкве воспою Тя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=9&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но видим, что за претерпение смерти увенчан славою и честью Иисус, Который не много был унижен пред Ангелами, дабы Ему, по благодати Божией, вкусить смерть за всех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо надлежало, чтобы Тот, для Которого все и от Которого все, приводящего многих сынов в славу, вождя спасения их совершил через страдания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо и освящающий и освящаемые, все - от Единого; поэтому Он не стыдится называть их братиями, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> возвещу имя Твое братиям Моим, посреди церкви воспою Тебя.</span></span>Евр. 2:9—12</a>). Под именем, которое Господь имеет поведать, или возвестить, Он разумеет имя Бога Отца, так как евреи признавали Единого Бога, но не разумели Его как Отца, имеющего Сына. Поведать имя Божие значит прославить имя Бога, Его Божественные свойства: премудрость, благость, всемогущество Его и проч. Эти свойства с особенною силою проявились в воскресении Спасителя и по воскресении Его. Когда Я после страданий и смерти воскресну, как бы так говорит здесь Господь устами пророка, тогда Я возвещу, прославлю имя Твое в церкви, братьям Моим, т.е. св. апостолам и верным ученикам и последователям Моим; а что их именно называет Он братьями, это видно из самых слов Господа, приведенных у евангелиста Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда говорит им Иисус: не бойтесь; пойдите, возвестите братьям Моим, чтобы шли в Галилею, и там они увидят Меня.</span></span>Мф. 28:10</a>). И не только апостолам и верным последователям Своим, но и в сонмищах иудейских Господь возвещал о делах и величиях Божиих. То же учение Господа Иисуса Христа продолжает возвещаться со времени воскресения Его и доныне в каждой церкви христианской, что и выражено в словах: посреде церкве воспою Тя. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Давид дает здесь обеты Богу, что он, по избавлении своем от бедствий, не будет пред Ним неблагодарен; а таким образом подтверждает то, что сказали мы выше о нем, то есть, что он, будучи во искушении, никогда нетерял духа, но елико возможно, собирал силы, и оному сопротивлялся. Иначе каким бы образом мог он расположиться к принесению благодарности Богу, ежели бы наперед не полагал в Нем надежды? Мы заметить должны, что Давид не простые, ниже обыкновенные дает обеты Богу, но такие, каких требовал Он за редкия благодеяния, повелевая, дабы верные приходили во святилище, и тамо торжественным образом свидетельствовали пред Ним свою благодарность. А как известно, что Бог в сохранении Давида проявил невероятную силу, и притом многоразличными и чудными образами: почему не дивно, что он торжественными обетами обязывает себя к засвидетельствованию пред Ним своей благодарности. Под именем <b><i>братии</i></b> означает Израильтян, не токмо потому, что из одного происходили рода, но паче для того, что общая вера, яко священный некий узел, связывала их между собою духовным союзом. Сие самое место приводит Апостол в послании к Евреям, и приспособляя оное ко Христу, доказывает, что Он, приняв на Себя человеческое естество, и соединяся с нами истинным восприятием плоти, признает нас за братию Свою (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо и освящающий и освящаемые, все - от Единого; поэтому Он не стыдится называть их братиями, говоря:</span></span>Евр. 2:11</a>). И сим, толь почтенным именем наипаче удостоивает учеников Своих: <i>иди ко братии Моей, и рцы им: восхожду ко Отцу Моему и Отцу вашему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус говорит ей: не прикасайся ко Мне, ибо Я еще не восшел к Отцу Моему; а иди к братьям Моим и скажи им: восхожу к Отцу Моему и Отцу вашему, и к Богу Моему и Богу вашему.</span></span>Ин. 20:17</a>).<br /></div></p></div>