<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь говорится о призванных в Церковь Христову язычниках, которые названы убогими, или нищими, в том смысле, что они до обращения ко Христу пребывали в убожестве нечестия и заблуждения и не имели богатства благочестия, а по обращении к вере Христовой стали вкушать от трапезы Господней и получили возможность насыщаться (<b>ядят убозии и насытятся</b>) духовной пищи Христовой — Его святого учения, Божественной вечери Причащения, Его благодати и т.п. <i>Блажени алчущии и жаждущий правды</i>, — учит Христос в Святом Евангелии Своем, а это значит то же, что и у псалмопевца <b>взыскающии </b>Господа: вместе с алчбою и жаждою соединено и искание. И как об алчущих и жаждущих правды сказано, что они <i>насытятся</i>, так и об ищущих или взыскающих Господа тоже сказано: <i>«Ищяй обретает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.</span></span>Мф. 5:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо всякий просящий получает, и ищущий находит, и стучащему отворят.</span></span>Мф. 7:8</a>), т.е. получит искомое блаженство в Господе. Блажени <b>убозии</b>, <i>алчущии и жаждущие правды, яко тии насытятся</i>, они <b>восхвалят Господа</b>, в чем и будет состоять их блаженство, которое продолжится во веки веков, — <b>жива будут сердца их в век века</b>, т.е. души их, бывшие мертвыми до обращения, по обращении к вере Христовой, питаясь небесною духовною пищею, станут жить истинною жизнью в Боге и получат вечную жизнь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сие глаголет относительно к обычаю, бывшему в употреблении тогдашних времен. Ибо Иудеи при торжественных жертвоприношениях имели обычай пиршествовать, как видно из священной истории. Таковое пиршество обещает и Давид, дабы чрез то изявить и благодарность свою к Богу, и любовь к бедным, каков и сам тогда был. Ибо всякое приношение тогда только бываете угодно и приятно Богу, когда присовокупляется к нему человеколюбие и милосердие: иначе все внешние обряды и обыкновения, коими люди чтут Бога, со всем своим блеском и пышностию, подобно дыму исчезают. Почему и Давид не просто обещает накормить убогих, чтоб только насытить чрево их, но с другим намерением делает участниками трапезы, дабы представив утешение, ободрить и оживить унылыя сердца их: ибо яко чрез зерцало взирал на Божию благость, питающую всех бедных, и благодатным утешением врачующую болезни сердец их. Сего ради присовокупляет: <i><b>восхвалят Господа взыскающии Его</b></i>. Впрочем хотя телесная пища долженствует убеждать нас к прославлению Бога, но Давид без сомнения взирал здесь на конец жертвоприношения, что яснее видеть можно из самаго заключения стиха: <i><b>жива будут сердца их в век века</b></i>. Ибо едино представление вещественныя трапезы не могло оживотворить на веки сердца верных. Откуду следует, что при мирных жертвоприношениях занимала главное место вера, надежда и любовь, яко такия добродетели, коими наипаче прославляется Бог. Впрочем, поелику лицемеры довольствовалися одними токмо внешностями, то Давид прямую пользу оных относит к одним токмо благочестивым, ищущим Бога: ибо взыскание Бога есть несомненный знак истиннаго благочестия.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div><b>Ядят убозии, и насытятся</b>. «Сим, говорит св. Афанас., выражается провозглашение о призвании язычников». Т. е. насытятся от трапезы Христовой язычники, которые были убоги, когда были порабощены убожеству неведения и издревле не имели богатства благочестия. <br /><b>И восхвалят Господа взыскающии Его</b>. Насытятся не все, но алчущие и жаждущие правды, которые, сказано, насытятся Христовой «снеди» — учения, Бож. вечери, благодати и т. п. Бл. Феод. <br /><b>Жива будут сердца их в век века</b>. Т. е. души верующих, до обращения своего бывшие мертвыми, по уверовании, питаясь небесною пищею, будут жить истинною жизнию и получат вечную жизнь. С Евр: «да живут сердца ваши во веки»!</div></p>