<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Выражение ядоша и поклонишася по переводу с греческого поставлено в прошедшем времени, вместо будущего, и означает по переводу с еврейского и согласно контексту: «будут есть и поклоняться все тучные земли», т.е. богатые и славные, уверовавшие в Господа и обогатившиеся благочестием и добродетелью будут вкушать и насытятся благ от Божественной трапезы, которую уготовал Бог верующим в Него. Вси низходящии в землю припадут, говорит, и поклонятся пред Ним все умершие и обращающиеся в землю, т.е. все люди, как существа смертные, сходящие во гроб, в могилу, т.к., по словам апостола, «о имени Иисусове» Богу Отцу «<i>поклонится всякое колено небесных и земных и преисподних»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо написано: живу Я, говорит Господь, предо Мною преклонится всякое колено, и всякий язык будет исповедывать Бога.</span></span>Рим. 14:11</a>), и одни из них припадут и поклонятся добровольно и с любовью, а другие — невольно и по страху, как неверные и демоны. И душа моя Тому живет, т.е. душа моя, просвещенная верою и оживотворенная благодатью, живет для Бога, Ему повинуется, и напротив, умерла для демона, так как сделалась непреклонною к демонским внушениям. И семя мое поработает Ему. Это Христос говорит, что семя Его поработает, т.е. будет служить Богу. Семя, или потомство, — дети Его, т.е. все те люди, которые приняли Его верою и которым дано право — «<i>чадом Божиим быти... иже не от крове, ни от похоти плотския... но от Бога родишася</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>, 13), т.е. все христиане, возрожденные благодатью Святого Духа в купели святого крещения. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже выше сказал: <i>ядят убозии, и насытятся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Да едят бедные и насыщаются; да восхвалят Господа ищущие Его; да живут сердца ваши во веки!</span></span>Пс. 21:27</a>): то, дабы кто не возмнил, что одни токмо нищие и подлые обратятся ко Господу, сего ради присовокупляет, что и тучные земли, — то есть, люди богатые и сильные, каковы суть цари и владыки, князи и вельможи, — ясти будут от трапезы Господни, и прославят общаго всех Владыку, Егоже царствию покаряются вси языки. Кратко рещи, трапеза оная будет общая всем, как богатым, так и убогим, дабы первые, низложа свою гордость, смирилися пред Богом, а другие, яко уничиженные, вознеслися духом к Богу, всех благ подателю, по оному Апостола Иакова учению: <i>да хвалится брат смиренный в высоте своей: богатый же во смирении своем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Да хвалится брат униженный высотою своею,</span></span>Иак. 1:9</a>, 10). Не токмо же богатых и <i>убогих но и всех низходящих в землю</i>, то есть, всех смертных вообще, и даже самых презреннейших и вменяемых за уметы в мире, призывает Давид, дабы смело приступали к священному пиршеству Божию. Следующия за сим слова: <i><b>и душа моя Тому живет</b></i>, в Еврейском тексте читаются так: <i>и иже душу свою живу соблюсти не могут</i>, которыми словами означает Давид, что и самые те, которые повидимому превратились в персть, и в которых не осталось никакой надежды к жизни, будут участвовать вместе с Ним в той же трапезе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>То есть и живые, и мертвые будут поклоняться Ему; и живыми, и мертвыми обладает.</div></p></div>