<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Ты, Господи Боже мой, окружен величием и святостью, и Ты потому составляешь главнейший и единственный предмет хвалы всего народа израильского. Ты во святем живеши, хвало Израилева; а я кто или что? Хотя и происхожу по плоти от того же Израиля; но, приняв на себя грехи всего мира, я не достоин назваться человеком, – тем человеком, который, быв сотворен по образу Твоему и по подобию, <i>«малым чим умален был от ангел»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не много Ты унизил его пред Ангелами; славою и честью увенчал его, и поставил его над делами рук Твоих,</span></span>Евр. 2:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не много Ты умалил его пред Ангелами: славою и честью увенчал его;</span></span>Пс. 8:6</a>). В таком уничиженном состоянии я стал поношением между людьми и презренным существом в народе, – я стал подобным червю, ничтожным существом: <i>Аз же есмь червь, а не человек, поношение человеков и уничижение людей.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Не ропщет на Бога, ниже жалуется, аки бы неправедно поступает с ним, но, оплакивая жребий свой, нарицает себя червем, а не человеком. Хотя при первом взгляде кажется, что слова сии относятся к немощи, или еще и ко изнеможению духа; но из следующей связи стихов яснее увидим, что от противнаго заключает, коль бедно состояние его, дабы оттуду восприять надежду к утешению. Следовательно, умословствует так, как бы сказал, что невозможно быть тому, чтоб Бог когда нибудь не подал руки Своея человеку страждущему. Ибо ежели миловал всех тех, которые в какой нибудь посредственной находились скорби, то как бы восхотел оставить раба Своего, погруженнаго в глубочайшей бездне зол? Отсюду научаемся, что ежели Бог наилучшаго слугу Своего, каков был Давид, толь тяжко проучивал и до такого состояния довел, что он не имел места даже и между самыми презреннейшими людьми, то мы не должны почитать себе за тяжесть смиряться по его примеру. Наипаче же должны приводить себе на память Божия Сына, на Котором самою вещию исполнилось сие, как всем известно, и как Исаия в пророчестве своем засвидетельствовал: во смирении Его суд Его взятся: <i>род же Его кто исповесть? И видехом, яко не имяше вида, ни доброты: но вид Его безчестен, умален паче всех сынов человеческих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо Он взошел пред Ним, как отпрыск и как росток из сухой земли; нет в Нем ни вида, ни величия; и мы видели Его, и не было в Нем вида, который привлекал бы нас к Нему.</span></span>Ис. 53:2</a>, 3, 8).</div></p></div>