<div><p ><div><b>Вопрос 18. Почему Бог попустил волхвам делать то же, что делал Моисей?</b><br />Есть и ныне живущие в нечестии, которые говорят, что Моисей творил чудеса волшебством. Посему-то Бог дал волхвам совершить некие знамения, чтобы показать разность. Ибо и они превратили жезлы в змиев, но жезл Моисеев пожрал их жезлы. И они преложили воду в кровь, но не возмогли возвратить воду в первоначальное ее естество. Извели и жаб, но не могли освободить от них египетские дома. Бог дал силу волхвам наказывать египтян, но не дал силы прекращать казни. Поелику царь Египетский, казнимый Богом, не довольствовался ниспосылаемыми от Бога ударами, но и волхвам повелевал увеличивать казнь, то Бог казнил его и чрез волхвов как бы говоря: «Поелику приятно тебе нести на себе казни, то и чрез Моих рабов вразумляю, и чрез твоих наказываю тебя». Но, видя, что более ожесточается он, воспретил действовать волхвам. И, изведши большое животное — жабу, не возмогли извести малейшего — скнипа, но наименовали казнь сию перстом Божиим. Гнойные же струпы наложил Господь и на тела волхвов, чтобы и они, и неразумный их царь дознали, что не только не могут остановить ниспосланных от Бога казней, но и сами вместе с другими терпят наказание. Посему бесстыдно говорить, будто бы Моисей творил чудеса чародейством, когда сами волхвы вопияли, что это были знамения Божественной силы. Ибо если бы совершаемое Моисеем было призрак, то и им должно было бы произвести призрак и обличить подобного им искусника, теперь же решительно взывают: <i>перст Божий есть сие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=8&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказали волхвы фараону: это перст Божий. Но сердце фараоново ожесточилось, и он не послушал их, как и говорил Господь.</span></span>Исх. 8:19</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=7&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>