<div><i>«После сего»</i>. После чудесного исцеления расслабленного при Вифезде прошло уже довольно много времени. Это видно из того, что Христос находился в настоящий раз на море Галилейском, а чтобы дойти до этого моря от Иерусалима, где находился Христос, когда исцелил расслабленного, требовалось немалое время. Затем, нет сомнения, что чудеса насыщения пяти тысяч и хождения Христа по морю, описываемые здесь евангелистом Иоанном, те же самые, которые описаны у евангелистов Матфея (<a href='B:470 14:13-34'>Мф 14:13-34</a>) и Марка (<a href='B:480 6:30-53'>Мк 6:30-53</a>). Евангелист Лука повествует только о первом чуде (<a href='B:490 9:10-17'>Лк 9:10-17</a>). А эти чудеса или знамения составляют у синоптиков высший пункт, которого достигла мессианская деятельность Христа в Галилее. Отсюда можно заключить, что Иоанн здесь пропускает несколько месяцев, в течение которых Христос проживал в Галилее по возвращении из Иерусалима с праздника Kущей (<a href='B:500 5:1'>Ин 5:1</a>). Из Евангелий Матфея и Марка мы узнаем, что в течение этих месяцев местом Своего постоянного пребывания Христос имел Капернаум, откуда и ходил по окрестностям Галилейского моря, и что Он уже послал Своих апостолов на проповедь. Когда они вернулись из путешествия, Христос получил известие об умерщвлении Иоанна Крестителя Иродом Антипой, и так как убийца Крестителя, пребывавший в то время, вероятно, в своей столице Тивериаде, мог прийти к мысли покончить и с Иисусом и Его учениками, которые не могли, конечно, одобрить его образ действий, то Господь в это время и признал нужным на некоторое время удалиться с учениками из сферы влияния Ирода на северо-восточную сторону Галилейского моря, где начиналась тетрархия Филиппа (<a href='B:470 14:13'>Мф 14:13</a>; <a href='B:480 6:31'>Мк 6:31</a> и сл.).<p/>Море Галилейское (<i>см.</i> комментарии к <a href='C:@470 4:18'>Мф 4:18</a>; <a href='B:470 15:29'>Мф 15:29</a>), названное у Луки (<a href='B:490 5:1'>Лк 5:1</a>) Геннисаретским, здесь называется еще Тивериадским, вероятно, с отношением к греческим христианам, читателям Евангелия, которым известно было имя Тивериады, столицы Ирода Антипы, названной так в честь императора Тиверия. Выражение русского перевода «в окрестности» лишнее.</div>