<p ><div>Изображение потопа в его возрастании отличается полнотою и живостью, соответствующею величию предмета. В оном представляется время потопа, начинающегося в шестисотом году жизни Ноевой, во втором месяце, в семнадцатый день месяца. Дееписатель не показывает, откуда считает он здесь второй месяц. Год же у евреев начинался двояко: гражданский — ближайший к осеннему равноденствию новолунием и месяцем тисри (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> <i>наблюдай</i> и праздник жатвы первых плодов труда твоего, какие ты сеял на поле, и праздник собирания плодов в конце года, когда уберешь с поля работу твою.</span></span>Исх. 23:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И праздник седмиц совершай, праздник начатков жатвы пшеницы и праздник собирания <i>плодов</i> в конце года;</span></span>Исх. 34:22</a>), а церковный — ближайшим к весеннему равноденствию новолунием и месяцем нисан (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею и Аарону в земле Египетской, говоря:</span></span>Исх. 12:1</a>, 2). Но как употребление сего последнего года не восходит далее исхода из Египта, то первый остается единственным для древнейших времен повествования Моисеева (Jos. Antiq. L. I с. 4). Посему начало потопа должно полагать в последней половине осени, во время и обыкновенно дождливое во многих странах.<br /><br />Причины потопа в природе: разверзлись все источники великой бездны, и окна небесные отворились. Источники великой бездны суть все пути, по которым воды, собранные при образовании земли в определенные собрания, могут устремляться паки на сушу (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо Господь, Бог твой, ведет тебя в землю добрую, в землю, <i>где</i> потоки вод, источники и озера выходят из долин и гор,</span></span>Втор. 8:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он собрал, будто груды, морские воды, положил бездны в хранилищах.</span></span>Пс. 32:7</a>). Окна небесные отворенные означать могут облака, проливающие дождь в столь необыкновенном количестве, по которому он уподобляется стремлению вод, когда вдруг отнимаются преграды их удерживания (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Принесите все десятины в дом хранилища, чтобы в доме Моем была пища, и хотя в этом испытайте Меня, говорит Господь Саваоф: не открою ли Я для вас отверстий небесных и не изолью ли на вас благословения до избытка?</span></span>Мал. 3:10</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=7&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=7&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
