<p ><div>Посреди рая насадил Бог <br />древо познания, <br />окружил его страхом, <br />оградил ужасом, <br />чтобы подобно ограде <br />охраняли его окрестность.<br />В одной заповеди, <br />воспрещавшей вкушение плодов<br />этого древа, <br />Адам услышал две заповеди: <br />надлежало ему бояться древа <br />и чувствовать, что непозволительно <br />даже подходить к нему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Ефрем Сирин, <i>Гимны о рае 3.3. <br />CSCO 174:9; Творения 5:264</i>.</span></div><br />***<br />Говоря о введении Адама в рай и о том, для чего он введен, Моисей обращается к повествованию о законе, какой дан был Адаму: <b>И заповеда Господь Бог Адаму, глаголя: от всякаго древа, еже в раи, снедию снеси: от древа же, еже разумети доброе и лукавое, не снесте от него: а в оньже аще день снесте от него, смертию умрете</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И заповедал Господь Бог человеку, говоря: от всякого дерева в саду ты будешь есть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:16-17</a>). Заповедь легка, ибо отдал Бог Адаму весь рай, но воспретил вкушать плоды одного только древа. Если бы одно древо доставляло человеку пищу, другие же многие были ему запрещены, то оно и служило бы ему пособием в нужде, пищей в голоде. Поскольку же вместо одного древа, которого было для него достаточно, Бог дал ему многие, то совершенное преступление произошло не по нужде, а по небрежению. Бог потому воспретил человеку одно только древо и оградил его страхом смерти, чтобы, если человек не сохранит заповеди ради любви (Бога), давшей заповедь, то страх смерти, окружавший древо, удерживал бы его от преступления заповеди.<br />‹…›<br />Если бы змий не вовлек их в преступление, то они вкусили бы плодов древа жизни, и древо познания добра и зла тогда не стало бы для них запретным, ибо от одного из этих древ приобрели бы они непогрешительное ведение, а от другого прияли бы вечную жизнь и в человечестве стали бы богоподобными.<br />Прародители приобрели бы непогрешительное ведение и бессмертную жизнь еще во плоти, но змий своим обещанием лишил их того, что могли приобрести, уверил, что приобретут это преступлением заповеди, – и все для того единого, чтобы не приобрели обещанного Богом через соблюдение заповеди. <i>Обещав, что будут яко бози</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>), лишил их этого, а чтобы обетованное древо жизни не просветило очей их, обещал, что очи их отверзет древо познания.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
