<p ><div><b> Бе же человек от фарисей, Никодим имя ему, князь жидовский.</b> <i>Сей прииде ко Иисусу нощию</i>. Этот Никодим, как видно из Евангелия, и после возвышал голос свой за Христа; он говорил: <i>закон наш никогоже судит, аще не слышит прежде</i> (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> судит ли закон наш человека, если прежде не выслушают его и не узнают, что он делает?</span></span>Ин. 7:51</a>). Но иудеи с негодованием сказали ему: <i>испытай и виждь, яко пророк от Галилеи не приходит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> На это сказали ему: и ты не из Галилеи ли? рассмотри и увидишь, что из Галилеи не приходит пророк.</span></span>Ин. 7:52</a>). Да и после распятия на кресте он также показал много заботливости при погребении тела Господня. <i>Прииде же,</i> говорит Писание, <i>и Никодим, пришедый ко Иисусови нощию прежде, нося смешение смирнено и алойно, яко литр сто</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Пришел также и Никодим, - приходивший прежде к Иисусу ночью, - и принес состав из смирны и алоя, литр около ста.</span></span>Ин. 19:39</a>). Так и теперь он был благорасположен ко Христу, но не столько, сколько следовало, и не с надлежащею мыслию о Нем: он был еще подвержен иудейским слабостям. Потому он и приходил ночью, боясь сделать это днем. Впрочем, Человеколюбец Бог и при этом не отверг его, не укорил и не лишил Своего учения, а с великою кротостию беседует с ним, открывает ему весьма высокие предметы веры, хотя и гадательно, но все же открывает. Человек этот был гораздо более достоин снисхождения, нежели те, которые делали это из лукавства. Последние не заслуживали никакого прощения; а тот, хотя и достоин был обличения, но не в такой степени. Почему же евангелист ничего этого не сказал о нем? Он говорит в другом месте, что и <i>от князь мнози вероваша в Него, но фарисей ради не исповедаху, да не из сонмищ изгнани будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Впрочем и из начальников многие уверовали в Него; но ради фарисеев не исповедывали, чтобы не быть отлученными от синагоги,</span></span>Ин. 12:42</a>). Здесь же все это он выразил одним замечанием о приходе его в ночное время. Что же Никодим говорит? <i>Равви, вем, яко от Бога пришел еси учитель; никтоже бо может знамений сих творити, яже Ты твориши, аще не будет Бог с ним</i>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
