<div><p ><div> Многие из людей беспечных, злоупотребляя человеколюбием Божиим к умножению грехов и к большему нерадению, говорят такие слова: нет геенны, нет мучений; Бог отпускает нам все грехи. Заграждая уста таким людям, один мудрый муж говорит: <i>«и не говори: «милосердие Его велико, Он простит множество грехов моих»; ибо милосердие и гнев у Него, и на грешниках пребывает ярость Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=5&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и не говори: "милосердие Его велико, Он простит множество грехов моих";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо милосердие и гнев у Него, и на грешниках пребывает ярость Его.</span></span>Сир. 5:6-7</a>). И в другом месте: <i>«как велика милость Его, так велико и обличение Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Как велика милость Его, так велико и обличение Его. Он судит человека по делам его.</span></span>Сир. 16:13</a>). Где же, скажет кто-нибудь, человеколюбие Его, если мы получим то, что следует за грехи наши? Но мы получим заслуженное, послушай и пророка и Павла. Один говорит: <i>«Ты воздаешь каждому по делам его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и у Тебя, Господи, милость, ибо Ты воздаешь каждому по делам его.</span></span>Пс. 61:13</a>); а другой: <i>«Который воздаст каждому по делам его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Который воздаст каждому по делам его:</span></span>Рим. 2:6</a>). Тем не менее однакож велико человеколюбие Божие, и это видно вот откуда: Бог разделил судьбы наши на два века жизни, настоящий и будущий, и, определив первую для подвигов, а последнюю для получения венцов, показал таким образом великое человеколюбие. Каким образом? Тем, что, хотя бы мы совершили множество тяжких грехов и не переставали от юности до глубокой старости осквернять свою душу несчетными пороками, Он не истязует нас ни за один из этих грехов, а в бане пакибытия подает отпущение их и дарует оправдание и освящение. Но что скажешь ты, если сподобившийся таинств с самого детства после того впадет во множество грехов? Такой заслуживает уже тем большего наказания. За одни и те же грехи мы подвергаемся не одному и тому же осуждению, но гораздо строжайшему, когда согрешаем после освящения таинствами. Это и показывает Павел в следующих словах: <i>«Если отвергшийся закона Моисеева, при двух или трех свидетелях, без милосердия наказывается смертью, то сколь тягчайшему, думаете, наказанию повинен будет тот, кто попирает Сына Божия и не почитает за святыню Кровь завета, которою освящен, и Духа благодати оскорбляет?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> <i>Если</i> отвергшийся закона Моисеева, при двух или трех свидетелях, без милосердия <i>наказывается</i> смертью,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> то сколь тягчайшему, думаете, наказанию повинен будет тот, кто попирает Сына Божия и не почитает за святыню Кровь завета, которою освящен, и Духа благодати оскорбляет?</span></span>Евр. 10:28-29</a>). Такой, следовательно, достоин большего наказания. <br /><br />Однакож и такому Бог еще отверзает двери покаяния и подает много средств омыть свои согрешения, только бы он сам захотел. Подумай же, как велики доказательства Его человеколюбия, – в том, что Он и отпускает (грехи) Своею благодатью, и согрешившего после благодати и заслужившего наказание не наказывает, но дает время и средства к оправданию. Поэтому-то Христос говорил Никодиму: <b>«не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него»</b>. Два Христова пришествия: одно уже было, другое будет. Но то и другое имеет цель не одну: первое было не для истязания наших дел, а для отпущения; второе пришествие будет не для отпущения, а для истязания. Поэтому о первом пришествии Он говорит: <i>«Я пришел не судить мир, но спасти мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если кто услышит Мои слова и не поверит, Я не сужу его, ибо Я пришел не судить мир, но спасти мир.</span></span>Ин. 12:47</a>); о втором же: <i>«когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей, и соберутся пред Ним все народы; и отделит одних от других, как пастырь отделяет овец от козлов; и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов – по левую»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и соберутся пред Ним все народы; и отделит одних от других, как пастырь отделяет овец от козлов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов - по левую.</span></span>Мф. 25:31-33</a>). Впрочем и первое пришествие могло быть для суда, по требованию правосудия. Почему? Потому, что до пришествия Христова были уже: и естественный закон, и пророки, и закон писанный, и учение, и бесчисленные обетования, и явление чудес, и наказания, и мучения, и многое другое, что могло исправлять (людей) – и во всем этом следовало требовать отчета. Но так как (Бог) человеколюбив, то и не делал истязания, а даровал прощение. А если бы Он стал судить, все немедленно погибли бы. <i>«Потому что все,</i> – сказано, – <i>согрешили и лишены славы Божией»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span></span>Рим. 3:23</a>). Видишь ли, какое неизреченное человеколюбие? </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>