<p ><div>Но если Он пришел не для того, чтобы судить мир, то каким образом неверующий <b>«уже осужден»</b>, когда еще не настает время суда? Он говорит это или потому, что неверие без раскаяния само по себе есть величайшее мучение, или же Он предвозвещает будущее. Как убийца, хотя бы и не был осужден приговором судии, уже осужден по самому свойству своего дела, так и неверующий. И Адам умер в тот самый день, в который вкусил от древа: таково было определение: <i>«в который ты вкусишь от него, смертью умрешь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>). Но он еще жил и после того: каким же образом он умер? И по определению Божию, и по свойству своего поступка. Как сделал себя повинным наказанию, тот находится под наказанием, хотя еще и не на самом деле, а по определению. И чтобы кто-нибудь, услышав: «<i>пришел не судить мир</i>», не подумал, что можно грешить безнаказанно, и не сделался оттого еще более беспечным, Христос предотвращает такое нерадение, сказав: «<b>уже осужден</b>». Так как будет суд, но еще не настал, то Он ближайшим образом возбуждает страх мучения и уже показывает наказание. Но и то служит доказательством великого человеколюбия Божия, что Бог не только дал Сына, но и отложил время суда, чтобы согрешившие и неверующие имели возможность очистить свои согрешения. <b>«Верующий в Него не судится»,</b> – верующий в Сына, а не испытующий; верующий, а не любопытствующий. А если и верующий имеет жизнь нечистую, дела недобрые? Таких Павел называет не истинно верующими: <i>«они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются, будучи гнусны и непокорны и не способны ни к какому доброму делу.</span></span>Тит. 1:16</a>). Впрочем Христос здесь высказывает то, что они подлежат осуждению не за неверие, а подвергнутся жесточайшему наказанию за дела; за неверие же не наказываются, – потому что уже уверовали.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
