<p ><div>... затем, зная, какую пользу приносит угроза наказания и как многие водятся не столько обетованиями благ, сколько угрозами мук, заключает свою речь так: <b>веруяй в Сына имать живот вечный, а иже не верует в Сына, не узрит живота, но гнев Божий пребывает на нем</b>. И здесь опять, говоря о наказании, возводит слово к Отцу. Не сказал: гнев Сына, хотя и Он есть Судия, а представил им Отца, желая тем более устрашить. Но неужели, скажешь, достаточно веровать в Сына, чтобы иметь живот вечный? Никак. Послушай, как Сам Христос объясняет это, говоря: <i>не всяк глаголяй Ми: Господи, Господи, внидет в Царствие Небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не всякий, говорящий Мне: "Господи! Господи!", войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 7:21</a>). И одной хулы на Духа достаточно, чтобы быть ввержену в геенну.<br /><br />Но что говорить об одних догматах? Хотя бы кто право веровал и в Отца, и в Сына, и в Духа Святого, но если не живет, как должно, вера не принесет ему никакой пользы ко спасению. Поэтому также, когда Христос говорит: <i>се же есть живот вечный, да знают Тебе, Единаго истиннаго Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>), не подумаем, что этого и довольно для нашего спасения. Необходима еще добрая жизнь и благоповедение. И хотя Иоанн сказал: <b>веруяй в Сына имать живот вечный,</b> но затем присовокупляет еще нечто более сильное (так как он слагает речь свою не только из утешительных, но и из противоположных слов, и смотри, каким образом); он прибавляет: <b>а иже не верует в Сына, не узрит живота, но гнев Божий пребывает на нем.</b> Однако ж и отсюда мы не должны заключать, что довольно одной веры для спасения. Это доказывают многочисленные места в Евангелии, где говорится о жизни. Поэтому-то Иоанн и не сказал: в этом одном состоит живот вечный, или: только верующий в Сына имать живот вечный; но о том и другом он говорит только вообще, что в них есть живот вечный. А если затем не последуют дела жизни, то наступит великое наказание. И не сказал Иоанн: гнев ожидает его, но: <b>пребывает на нем,</b> показывая этим, что гнев никогда не отступит от него. Чтобы слов: <b>не узрит живота</b> ты не относил к смерти временной, а веровал, что наказание будет бесконечное, он употребил такое выражение, которое означает непрестанное мучение. Делал же это Иоанн для того, чтобы такими словами привлечь учеников своих ко Христу. Поэтому не лично им делал увещание, а говорил вообще, чтобы тем более привлечь их. Не сказал он: если вы уверуете, или: если вы не уверуете, а употребляет общие выражения, чтобы слова его не были для них подозрительны. Но он говорит с большею строгостию, чем Сам Христос. Христос сказал:<i> не веруяй уже осужден есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:18</a>); а Иоанн: <b>не узрит живота, но гнев Божий пребывает на нем.</b> И это весьма справедливо, потому что не одно и то же говорить самому о себе и о другом. О Христе могли бы думать, что Он часто так говорит по самолюбию и тщеславию; но Иоанн был безопасен от такого подозрения. Если же впоследствии и Христос употреблял более сильное слово, то уже тогда, когда иудеи имели о Нем высокое понятие.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
