<p ><div>...и затем обращает его к тончайшему из тел. Сказав: <i>«рожденное от Духа есть дух»</i>, Христос уже отвлекал Никодима от представлений плотских; но, как тот все еще не понимал, что значат Его слова: <i>«рожденное от Духа есть дух»</i>, то Он и переносит его мысль к другому изображению, не останавливая его на грубых телах и не говоря о существах совершенно бестелесных (так как Никодим, и слыша о таких предметах, не мог постигать их), но находя нечто среднее между существом телесным и бестелесным, – движение ветра, – и через то вразумляет его. Именно о ветре Он говорит: «<b>голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит</b>». Но если говорит: <b>«дух дышит, где хочет»</b><a href="#613245_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то этим не выражает того, будто ветер имеет какой-либо произвол, а только указывает на его естественное движение, движение беспрепятственное и сильное. Писание обыкновенно говорит так и о предметах неодушевленных, например: <i>«тварь покорилась суете не добровольно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что тварь покорилась суете не добровольно, но по воле покорившего ее, в надежде,</span></span>Рим. 8:20</a>). Итак, слова: <b>«дышит, где хочет»</b> означают то, что ветер не удержим, что он распространяется всюду, что никто не может препятствовать ему носиться туда и сюда, но что он с великою силою рассеивается, и никто не может задержать его стремления. <br /><br /><b>«И голос его слышишь»</b>, то есть – гул, шум, <b>«а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа»</b>. В этом все и заключается. Если, говорит, ты не умеешь объяснить ни исхода, ни направления ветра, который однакож ты ощущаешь и слухом и осязанием, то для чего усиливаешься понять действие Духа Божия, – ты, который не понимаешь действия ветра, хотя и слышишь его звуки? Таким образом слова: <b>«дышит, где хочет»</b> сказаны для означения власти Утешителя, и значат вот что: если никто не может сдержать ветра, но он несется, куда хочет, то тем более не могут задержать действия Духа ни законы природы, ни условия телесного рождения, и ничто другое подобное. А что слова: <b>«голос его слышишь»</b> сказаны именно о ветре, видно из того, что Христос, беседуя с неверующим и незнающим действия Духа, не сказал бы: <b> «голос его слышишь»</b>. Потому, как не видим ветра, хотя он и издает шум, так незримо для телесных очей и духовное рождение. Но ветер еще есть тело, хотя и тончайшее, потому что все, подлежащее чувству, есть тело. Если же ты не досадуешь на то, что не видишь этого тела, и поэтому не отвергаешь его существования, то почему смущаешься, слыша о Духе, и требуешь при этом такой отчетливости, не делая того в отношении тела?<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="613245_1" class="note-item" href="#613245_1">1</a> Один из переводов: «Ветер дует где хочет». – и.Н. <br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Евангелие от Иоанна Богослова". Беседа 26</i></span></div><br />***<br />‹…› о Духе в одном месте сказано, что Он делает все со властью и ничто Ему не препятствует, – слова: "<b>дышит, где хочет</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа.</span></span>Ин. 3:8</a>), хотя сказаны о ветре, именно это и доказывают, ‹…› <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на 1-е послание к Коринфянам", Беседа 29, § 4</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
