<div>Ап. переходит к сравнению между телом человеческим и Церковью. Тело с его членами служит здесь примером для раскрытия мысли о духовных отношениях, в которых должны находиться между собою члены Церкви, снабженные различными дарами. Именно все они должны пребывать в единении между собою, хотя их много и хотя дарования их различны. - <i>Так и Христос</i>. Здесь слово "Христос" поставлено вместо слова "Церковь" (Злат.). По Апостолу (<a href='B:560 1:23'>Еф 1:23</a>), Церковь есть тело Христово, и эту мысль он выражает и здесь, заменяя последнее выражение более кратким: "Христос". - <i>Ибо все мы одним Духом крестились в одно тело</i>. Здесь несомненно Ап. указывает на крещение, которое, как можно заключать и на основании этого места, было первоначальным христианским установлением. Важно, что в крещении все верующие получили одного и того же Духа Святаго - это основание для их единения, побуждение к тому, чтобы они действительно держали себя как члены одного тела. - <i>Иудеи или Еллины, рабы или свободные</i>. Крещение уравнивает в Церкви даже всякие социальные различия и племенные особенности. Тем более крещенные не должны разъединяться из-за некоторого различия в духовных дарованиях. - <i>И все напоены одним Духом</i>. Здесь разумеется, по всей вероятности, таинство миропомазания. - <i>Напоены</i> - поставлено в <i>греч.</i> тексте аорист, что обозначает однократное действие, и притом прибавлено слово "все" указывающее, что речь идет не об <i>особых</i> благодатных духовных дарованиях, а о таких, какие сообщены <i>каждому</i> верующему, подобно тому, как каждому верующему сообщена и благодать крещения. Образ "напоения" духом встречается еще у пророков (<a href='B:290 44:3'>Ис 44:3</a>; <a href='B:360 2:29'>Иоил 2:29</a>) и в речах Господа Иисуса Христа (<a href='B:500 7:37'>Ин 7:37</a>). Ясно, что Ап. упоминает об этом таинстве для того, чтобы опять побудить верующих поддерживать единение между собою, как получивших необходимые для христиан дары Духа - <i>одинаковые</i>.</div>