<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>На вопрос Пилата, Он ли Царь Иудейский, Иисус ответил: <b>ты говоришь.</b> Насколько этот ответ отличен от ответа первосвященнику! Когда тот спросил Его, Он ли Христос, Он ответил: <i>ты сказал </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=64"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Иисус говорит ему: ты сказал; даже сказываю вам: отныне узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных.</span></span>Мф. 26:64</a>). Этот ответ дается как относящийся к прошедшему, ибо весь закон предсказывал приход Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Евангелие от Матфея 32.7.<br />SC 258:246-48.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Иисус же ста пред игемоном</b>... Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=29&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Пилат вышел к ним и сказал: в чем вы обвиняете Человека Сего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Они сказали ему в ответ: если бы Он не был злодей, мы не предали бы Его тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Пилат сказал им: возьмите Его вы, и по закону вашему судите Его. Иудеи сказали ему: нам не позволено предавать смерти никого, -</span></span>Ин. 18:29-31</a>) говорит, что, когда они привели Иисуса Христа в преторию, то Пилат вышел к ним и сказал: <i>кую речь приносите на Человека Сего; Отвещаша и реша ему: аще не бы (был) Сей злодей, не быхом предали Его тебе. Рече же им Пилат: поимите Его вы и по закону вашему судите Ему</i>... Они предали Иисуса Христа Пилату для убиения, а не для расследования дела. Но он не мог допустить, чтобы Иисуса Христа убили прежде расследования дела, поэтому и желает знать, в чем состоит вина Иисуса Христа; они же, не надеясь на себя, не говорят вины, а только отвечают: <i>аще не бы (был) Сей злодей, не быхом предали Его тебе</i>, потому что никогда и ни в чем мы не поступаем несправедливо. Пилат, вознегодовав на то, что они желают убить Иисуса Христа без расследования, предоставляет им самим убить. Обманувшись в надежде, они уже против желания обвиняют Его, как написал Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и начали обвинять Его, говоря: мы нашли, что Он развращает народ наш и запрещает давать подать кесарю, называя Себя Христом Царем.</span></span>Лк. 23:2</a>), который говорит: <i>начаша же Нань вадити, глаголюще: Сего обретохом развращающа язык наш и возбраняюща Кесареви дань даяти, глаголюща Себе Христа Царя быти</i>. Обрати внимание на их лукавство. Желая возбудить гнев Пилата против Иисуса Христа и таким образом скорее взять Его для убиения, они обвиняют Его в возмущении и присвоении царской власти; делают это и для того также, чтобы Пилат, испугавшись кесаря, даже и при своем желании, не мог освободить Иисуса Христа от смерти.<br /><br /><b>Ты глаголеши, ты рекл еси</b> и т. п. безукоризненное и полное смирения согласие. Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=33&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Тогда Пилат опять вошел в преторию, и призвал Иисуса, и сказал Ему: Ты Царь Иудейский?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал ему: от себя ли ты говоришь это, или другие сказали тебе о Мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Пилат отвечал: разве я Иудей? Твой народ и первосвященники предали Тебя мне; что Ты сделал?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Иисус отвечал: Царство Мое не от мира сего; если бы от мира сего было Царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня, чтобы Я не был предан Иудеям; но ныне Царство Мое не отсюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Пилат сказал Ему: итак Ты Царь? Иисус отвечал: ты говоришь, что Я Царь. Я на то родился и на то пришел в мир, чтобы свидетельствовать о истине; всякий, кто от истины, слушает гласа Моего.</span></span>Ин. 18:33-37</a>) и об этом рассказал подробнее: <i>вниде паки Пилат в претор и пригласи Иисуса и рече Ему: Ты ли еси Царь Иудейсте; Отвеща ему Иисус: о себе ли ты сие глаголеши, или инии тебе рекоша о Мне; Отвеща Пилат: еда аз жидовин есмь; род Твой и архиерее предаша Тя мне: что еси сотворил; Отвеща Иисус: Царство Мое несть от мира сего: аще от мира сего было бы Царство Мое, слуги мои (убо) подвизалися быша, да не предан бых был иудеом: ныне же Царство Мое несть отсюду. Рече же Ему Пилат: убо Царь ли еси Ты; Отвеща Иисус: ты глаголеши, яко Царь есмь Аз</i>. Услышав о возмущении и присвоении царской власти и испугавшись, Пилат спросил Иисуса Христа наедине, желая узнать от Него что-либо тайное. Но Иисус Христос в свою очередь спросил его: <b>о себе ли сие глаголеши, или инии тебе рекоша о Мне?</b> не потому, что не знал, но чтобы упрекнуть за то, что он не поставил тут же обвинителей и не заставил их представить доказательства возмущения и присвоения Им Себе царской власти, чтобы еще более посрамить их. В защиту свою Пилат говорит, что он не от себя это сказал: разве я иудей, чтобы знать Твои дела? Единоплеменники Твои, и, притом, самые почтенные, предали мне Тебя и они сами говорят это. Затем спрашивает: что Ты сделал, что они обвиняют Тебя в этом? Наконец Иисус Христос уничтожает подозрение в присвоении Им царской власти, говоря, что Царство Его не от мира сего, и освобождает Пилата от страха. Для подтверждения этой мысли Он присоединяет такое соображение: царство от мира сего крепко своими слугами, а царство Его, как небесное, крепко своею собственною силою. Сказав: <i>Царство Мое несть от мира сего</i>, Иисус Христос не исключил мир из под Своего господства, но показал, что Царство Его не нуждается, подобно царствам мира сего, в служителях, не подлежит страху и не имеет конца. Затем, выйдя, Пилат пытался освободить Иисуса Христа. Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=4&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пилат сказал первосвященникам и народу: я не нахожу никакой вины в этом человеке.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но они настаивали, говоря, что Он возмущает народ, уча по всей Иудее, начиная от Галилеи до сего места.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пилат, услышав о Галилее, спросил: разве Он Галилеянин?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И, узнав, что Он из области Иродовой, послал Его к Ироду, который в эти дни был также в Иерусалиме.</span></span>Лк. 23:4-7</a>) говорит, что он сказал первосвященникам и народу: <i>ни коеяже обретаю вины в человеце сем. Они же крепляхуся глаголюще, яко развращает люди, учя по всей Иудеи, начен от Галилеи до зде. Пилат же слышав Галилею, вопроси, Человек Галилеянин есть; И разумев, яко от области Иродовы есть, посла Его ко Ироду, сущу и тому во Иерусалиме в тыя дни</i> и т. д. Услышав от Иисуса Христа, что Царство Его не от мира сего, узнав, что Он не имеет никаких властолюбивых планов или признаков земного царства, и признав обвинение недоказанным, Пилат объявил Его невиновным. Так как иудеи не могли представить доказательств высказанных обвинений, то перешли к другому обвинению, говоря, что он <i>развращает</i>, т.е. <i>возмущает люди, учя</i>. Утверждают только то, что Он учит, но не говорят, чему учит, чтобы их не осмеяли... Ирод, сделав то, что говорит Лука отослал Иисуса Христа обратно к Пилату, между тем как первосвященники и книжники следовали за Ним и громко кричали против Него (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Ирод со своими воинами, уничижив Его и насмеявшись над Ним, одел Его в светлую одежду и отослал обратно к Пилату.</span></span>Лк. 23:11</a>). Пилат, созвав первосвященников, начальников и народ, сказал к ним, как повествует Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пилат же, созвав первосвященников и начальников и народ,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> сказал им: вы привели ко мне человека сего, как развращающего народ; и вот, я при вас исследовал и не нашел человека сего виновным ни в чем том, в чем вы обвиняете Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и Ирод также, ибо я посылал Его к нему; и ничего не найдено в Нем достойного смерти;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> итак, наказав Его, отпущу.</span></span>Лк. 23:13-16</a>): <i>приведосте ми Человека Сего, яко развращающа люди: и се, аз пред вами истязав, ни единыя же обретаю в Человеце Сем вины, яже Нань вадите: но ни Ирод: послах бо Его к нему, и се, ничтоже достойно смерти сотворено есть о Нем: наказав убо Его отпущу</i>. Под наказанием разумеет здесь небольшое бичевание для успокоения и прекращения гнева их, чтобы, считая Иисуса Христа побежденным, они смягчили вышедшую из границ свою ярость. Но при всем этом они не меньше зверствовали, неуклонно стремясь к одной цели, т.е. чтобы скорее убить Иисуса Христа; поэтому опять лают.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Тогда Пилат опять вошел в преторию, и призвал Иисуса, и сказал Ему: Ты Царь Иудейский?</span></span>Ин. 18:33</a>, 37<br />Признавая нужным разсмотреть обвинение на Иисуса, но не удостоивая Синедриона доверием, Пилат взял Иисуса в преторию.<br /><b>Иисус же ста пред игемоном, и вопроси Его игемон, глаголя: Ты ли еси Царь иудейский?</b><br />Тот, Кто имеет власть над небом и землею, Судия вселенной, стоит пред судиею-язычником. — Какое самоуничижение глубокое! Виновный Адам скрылся от лица Судии-Бога. Невинный Адам стоит пред судом язычника, за кого? За меня и за тебя, за всех людей, слушатель мой!<br /><br />Свободно подтверждает Спаситель то заключение, какое вывел Пилат из слов Его; свободно утверждает, что Он точно — Царь. Так называли Мессию Пророки (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span></span>Дан. 7:13</a>). Иисус явил Себя, говорит Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пред Богом, все животворящим, и пред Христом Иисусом, Который засвидетельствовал пред Понтием Пилатом доброе исповедание, завещеваю тебе</span></span>1 Тим. 6:13</a>), свидетелем добраго исповедания пред Понтием Пилатом. Это было доброе исповедание как по содержанию, так и по духу, с каким оно было произнесено. Покойно, безтрепетно, в виду грозных опасностей, свидетельствует Иисус Христос об истине.<br />В объяснение своего исповедания не говорит Господь о полном значении духовнаго своего царства, чего не мог понять Пилат, но говорит о доступном и для ума Пилата. Назначение земной жизни Иисуса состояло между прочим в том, чтобы свидетельствовал Он об истине, которую люди частию превратили в ложь произволами ума и сердца, частию не в состоянии узнать без помощи небесной (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=21&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили, но осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> называя себя мудрыми, обезумели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку, и птицам, и четвероногим, и пресмыкающимся, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то и предал их Бог в похотях сердец их нечистоте, так что они сквернили сами свои тела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потому предал их Бог постыдным страстям: женщины их заменили естественное употребление противоестественным;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> подобно и мужчины, оставив естественное употребление женского пола, разжигались похотью друг на друга, мужчины на мужчинах делая срам и получая в самих себе должное возмездие за свое заблуждение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как они не заботились иметь Бога в разуме, то предал их Бог превратному уму - делать непотребства,</span></span>Рим. 1:21—28</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо когда мир <i>своею</i> мудростью не познал Бога в премудрости Божией, то благоугодно было Богу юродством проповеди спасти верующих.</span></span>1 Кор. 1:21</a>). Лучшие философы говорили о себе, что они ищут истину, стремятся к истине, и более того не имели права говорить о себе. Но Тот, Кто сшел с неба, свидетельствует об истине, — открывает истину, как вполне известную Ему, — говорит о ней как ея очевидец. — Так говорил о Себе Иисус и в слух Иудеев (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно, истинно говорю тебе: мы говорим о том, что знаем, и свидетельствуем о том, что видели, а вы свидетельства Нашего не принимаете.</span></span>Ин. 3:11</a>, 32). — Это звание не доступно ни для кого другаго; но оно оставляет в покое права о власть земных царей; оно если и может касаться их, то только с тем, чтобы выгонять мрак лжи и заблуждений из всех обществ человеческих и следовательно с тем, чтобы содействовать благу царств и народов. Отселе и подданные Иисуса — не то, что вооруженные воины, и не то, что платящие подать граждане. — Христа Иисуса слушают, Христу Иисусу покоряются те, которые <i>от истины,</i> имеют сродство с истиною, в которых лобовь к истине, возбуждена свыше (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> как написано: Бог дал им дух усыпления, глаза, которыми не видят, и уши, которыми не слышат, даже до сего дня.</span></span>Рим. 11:8</a>). — Об этом говорил Господь и Иудеям: <i>Почто беседы Моея не разумеете? Вы отца вашею диавола есте.... Он ложь есть и отец лжи.... Иже есть от Бога, глаголов Божиих послушает </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Почему вы не понимаете речи Моей? Потому что не можете слышать слова Моего.</span></span>Ин. 8:43</a>, 44, 47). <i>Овцы Моя гласа Моего слушают </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Овцы Мои слушаются голоса Моего, и Я знаю их; и они идут за Мною.</span></span>Ин. 10:27</a>). Таким образом Пилат мог понять и то, почему Синедрион ненавидит Иисуса.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 9 (39)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Пилат - это целое сплетение небоземных проблем. Языческое сознание и совесть находится перед очень необыкновенным явлением: Иисусом Назаретским. Разъеденное скепсисом, языческое сознание Пилата не способно к глубокому проникновению в тайну Иисусову, не способно к широкой, целостной, всеобъемлющей, безграничной мысли; оно действует отрывочно, мыслит фрагментарно: то удивляется Иисусу; то озабоченно спрашивает, почему Он молчит; то властно предлагает обвинителям вопрос: какое же зло сделалъ Онъ? Все его сознание разбивается и течет как по зыбучему песку, и хочет на зернышке песка поставить и построить основание своих заключений о Иисусе. А за таким сознанием Пилатовым стоит больная языческая совесть, которая истлела в плесени скептики, сгнила во влаге сладострастия. Находясь перед Иисусом, перед этим осуществлением совершенной святости и безгрешности, перед олицетворением Божественной Благости, и Истины, и Правды, и Любви, и Мудрости, оно на мгновение напрягается, пробуждается, и узревает немного от всего этого, и выносит логическое заключение, здравое и только для самого неба истинное: что Иисуса предали изъ зависти (стих 18). Об этом говорит и предложение Пилата освободить Его на праздник Пасхи, по обычаю. Но по закону и правде Пилат все же понимает, что Иисус невиновен. Настораживает одно: как Пилат, хотя и слабых нравственных свойств, мог как римлянин, как носитель и хранитель римского правосознания, осудить Иисуса на смерть без всякой законной причины. Единственная причина, из-за которой он это сделал, был непрерывный крик толпы: да будетъ распятъ! да будетъ распятъ! (стих 23). Ясно, что Пилат даже и не хотел применить римское мерило правосудия. Все оставил «зависти» обвинителей и скепсису своего сердца. Совесть не могла служить ему верным путеводителем, потому что она вся больная, слепая, глухая. Даже если бы хотела, воля Пилата представляла собой руины; а на руинах разве можно создать палаты правды? Вся душа Пилата развеяна, вся совесть расстроена, вся воля расслаблена: и его сознание правды, и его ощущение истины, искристо, мгновенно, искра блеснет, и сразу тонет в мраке спексиса, во тьме сладострастия, в потемках грехолюбия.</div></p>