<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1219">Иосиф Песнописец прп.</a><div>Простерл еси на Кресте Христе Твои длани, руки праотца невоздержанное (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И увидела жена, что дерево хорошо для пищи, и что оно приятно для глаз и вожделенно, потому что дает знание; и взяла плодов его и ела; и дала также мужу своему, и он ел.</span></span>Быт. 3:6</a>) потребляя: Древом же древа исцелил еси клятву (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=16&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Жене сказал: умножая умножу скорбь твою в беременности твоей; в болезни будешь рождать детей; и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> терния и волчцы произрастит она тебе; и будешь питаться полевою травою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:16-19</a>). Темже Тя поем во вся веки.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трипеснец пятницы 3 седмицы Великого поста. Песнь 8, тропарь 1</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Сняв с Него багряницу, сняли, конечно, и венец. Иоанн говорит (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда наконец он предал Его им на распятие. И взяли Иисуса и повели.</span></span>Ин. 19:16</a>), что <i>поемше же Иисуса и ведоша </i>(в претор), так как иудеи заботились и о том, чтобы казалось, что Иисус Христос выведен осужденным оттуда.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Еще здесь постоим и посмотрим далее на спасительный подвиг Заступника нашего. Видим, что воины, надругавшись, <b>«повели Его на распятие»</b>. «<i>И, неся Крест Свой, Он вышел на место, называемое Лобное, по-еврейски Голгофа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И, неся крест Свой, Он вышел на место, называемое Лобное, по-еврейски Голгофа;</span></span>Ин. 19:17</a>). Посмотрим здесь прилежнее, откуда Он вышел и что нес. Из города за город вышел, из места поругания и страдания на место большего поругания и страдания вышел. Что несет перед очами Божиими и ангельскими поруганный и уязвленный Сын Божий? Крест Свой, на котором следует Ему пригвоздиться и вознестись. И на Кресте грехи всего мира несет Агнец Божий, на Которого указывая, Предтеча говорил:<i> «Вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>). На этом древе несет Агнец Божий мои и твои, о человек, грехи, которые нас могли погрузить на дно адово. Ибо этого тяжкого бремени не только воздух, но и земля не может выдержать, но на дно адово погружает несущего, если не возьмет этого бремени Сей Непорочный и Пречистый Агнец. Поэтому Агнец Божий взял их на Себя, и несет их вместо нас, да мы от них избавимся. «<i>Он грехи наши Сам вознес Телом Своим на древо, дабы мы, избавившись от грехов, жили для правды»</i>, — проповедует апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он грехи наши Сам вознес телом Своим на древо, дабы мы, избавившись от грехов, жили для правды: ранами Его вы исцелились.</span></span>1 Пет. 2:24</a>). «<i>И Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то и Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат.</span></span>Евр. 13:12</a>). Пойдем и мы за Христом, и последуем Ему, несущему Свой Крест, отягченный нашими грехами, и так взойдем на Голгофу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Об истинном Христианстве, 2.2.297</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Князь тьмы, после стольких трудов, совершил в половину свое дело (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И после сего куска вошел в него сатана. Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее.</span></span>Ин. 13:27</a>). — Святый из святых осужден на казнь позорную. Вот ведут Его на Голгофу для распятия! Торжество ли это для князя тьмы? О, нет! это — торжество любви небесной! Она исполняет то, что сама определила для спасения людей. Сын человеческий, говорил Господь Иисус,<i> предан будет архиереом и книжником, и осудят Его па смерть и предадят Его языком и поругаются Ему и уязвят Его и оплюют Его и убиют Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вот, мы восходим в Иерусалим, и Сын Человеческий предан будет первосвященникам и книжникам, и осудят Его на смерть, и предадут Его язычникам,</span></span>Мк. 10:33</a>, 34). И видите, с какою точностию исполняется воля небесная! Последуем же с благоговейною верою за Иисусом иэ претории на Голгофу.<br /><b>Совлекоша с Него багряницу, и облекоша Его в ризы Его, и ведоша Его на пропятие</b>.<br />У Римлян смертные приговоры исполняла военная стража. И вот римские воины взяли в свое распоряжение осужденнаго на смерть Иисуса. Прежде, чем повели они Его на место казни, они сняли с Него багряницу и одели Его в Его собственныя одежды. Довольно долго оставалась багряница на теле Иисуса: она была на Нем во время поруганий на дворе претории, была потом во все продолжение суда Пилатова, была при выслушании последняго приговора; довольно времени было, чтобы просохла она по местам к ранам Страдальца. Каково же было Страдальцу, когда снимали ее с Него и надевая на Него Его одежды, снова тревожили раны Его!<br />Евангелисты не говорят, чтобы не был оставлен на главе Спасителя терновый венец Его. Предание же показывает нам Господа в терновом венце и на кресте<a href="#661618_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Освободить главу Иисуса от терноваго венца значило бы облегчить страдания Его, а римские воины не отличались мягкостию сердца; к тому же не хотели ли показать в Иисусе ложнаго Царя? Другое дело снять хламиду: это было нужно по разсчетам корысти. Каково же было Спасителю, когда пред снятием хламиды и одеянием в Его одежды снимали с главы Его венец и потом снова прободали главу Его терновыми иглами! Древний писатель говорит: «Евангелисты хотели, чтобы мы подумали о значении венца, раз возложеннаго и уже не снятаго. — Я думаю, что терновый венец остался на главе Иисуса, чтобы более не оставались на нас терны (т. е. казнь за греха), после того как взяты оне честною главою Иисуса»<a href="#661618_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="661618_1" class="note-item" href="#661618_1">1</a> Еванг. Ник. гл. 10. Codex apocr. N. T. ed. Thilo Lips, 1832.<br /></li><li><a id="661618_2" class="note-item" href="#661618_2">2</a> Ориг. in Matth. Hom. 35.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 14 (44)</i></div></div></p>