<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1075">Епифаний Кипрский свт.</a><div>Предания говорят, что Господь наш Иисус Христос распят на Голгофе, на том самом месте, где погребено было тело Адамово, потому что Адам, прожив довольно времени против рая по изгнании из оного и быв в разных местах, напоследок пришел на то место, где построен Иерусалим, чтобы здесь отдать долг природе, и погребен на Голгофе, почему место сие справедливо названо Лобным. К такому наименованию Голгофы другой причины нет, потому что она не имеет никакого сходства с черепом, ибо находится не на возвышенном месте, как голова на туловище, ни выше окружающих ее мест; напротив, гора Елеонская выше ее; даже крепость, прежде существовавшая на Сионе, а ныне уже срытая, была выше Голгофы. Итак, отчего же она названа Лобным местом? Оттого что здесь найден череп первосозданного человека и что здесь погребено тело его. Таким образом, не напрасно из прободенного Иисусова ребра на сие место истекла кровь и вода; кровию здесь орошено тело первосозданного человека — начаток состава нашего, в показание того, что Господь наш Иисус Христос кровь Свою пролил во очищение нашей скверны, а вода излита на лежащего и погребенного на сем месте, дабы удостоверить его и нас, потомков его, в истреблении и очищении скверны грехов наших. Посему на сем месте исполнились слова Писания: <i>Востани спяй и воскресни от мертвых, и осветит тя Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Посему сказано: "встань, спящий, и воскресни из мертвых, и осветит тебя Христос".</span></span>Еф. 5:14</a>). Хотя слова сии относятся и к нам, кои мертвы делами и погружены в глубокий сон неведения; впрочем, главным образом они исполнились на Адаме, ибо в Евангелии сказано, что тогда <i>телеса усопших святых восташа, и изшедши из гроб, по воскресении Его, внидоша во святый град</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> и гробы отверзлись; и многие тела усопших святых воскресли</span></span>Мф. 27:52</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Мысли св. Епифания Кипрского о том, почему место, на котором распят Господь наш Иисус Христос, называется Лобным. «Воскресное чтение», 1821</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div> Видишь место Голгофы и как соглашающийся, взываешь с похвалою. Смотри, чтобы не отречься сего когда-либо во время гонения. Не только в мирное время увеселяйся Крестом но и во время гонения ту же имей веру в Него. Не будь другом Иисуса во время мира, а во время брани врагом Его. Ты получаешь теперь прощение грехов твоих и царские награды духовного Дара. Когда наступить война, мужественно подвизайся за Царя своего, Иисус, будучи без греха, распят за тебя: не распнешься ли и ты для Того, Который распят за тебя? Не дар даешь, ибо ты прежде получил от Него, но воздаешь за дар, воздавая должное тому. Который на Голгофе распят за тебя. Голгофа означает лобное место. И не пророчески ли кто-нибудь наименовал Голгофою то место, на котором истинная глава Христос претерпел Крест, как говорит Апостол: <i>«иже есть образ Бога невидимаго», и не много </i>после: <i>«и Той есть глава телу церкве</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>, 18)? В другом месте: «всякому мужу глава Христос есть» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Хочу также, чтобы вы знали, что всякому мужу глава Христос, жене глава - муж, а Христу глава - Бог.</span></span>1 Кор. 11:3</a>);и еще:<i> «иже есть глава всякому началу и власти» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и вы имеете полноту в Нем, Который есть глава всякого начальства и власти.</span></span>Кол. 2:10</a>). Сия глава пострадала на лобном месте. Как знаменательно сие Пророческое наименование? Кажется, самое имя убеждает тебя и говорит: не смотри на Распятого, как на простого человека; распятая глава есть глава всякой власти, глава, имеющая Отца. Ибо <i>«глава мужу Христос, глава же Христу Бог</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Хочу также, чтобы вы знали, что всякому мужу глава Христос, жене глава - муж, а Христу глава - Бог.</span></span>1 Кор. 11:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительное поучение 13.23</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И пришедше на место нарицаемое Голгофа</b><br /><br />Это место было недалеко от города, как написал Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Эту надпись читали многие из Иудеев, потому что место, где был распят Иисус, было недалеко от города, и написано было по-еврейски, по-гречески, по-римски.</span></span>Ин. 19:20</a>).<br /><br /><b>Еже есть глаголемо краниево место</b><br /><br />Еже, т.е. имя Голгофа, глаголемо, или сказаемо (μεθερμηνευομενον), как сказал Марк, т.е. по переводу с еврейского языка, значит место головы. Некоторые говорят, что там умер и лежит Адам, и по Домостроительству Божию там, где пал от смерти древний Адам, был поставлен трофей нового Адама против смерти, т.е. крест.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Вот Иисус и на Голгофе! Вот Он распинается как злодей! Какая мрачная картина, только не для веры! Не напрасно же небожители Моисей и Илия сходили с неба на Фавор, чтобы беседовать об исходе, который Иисусу надлежало иметь в Иерусалиме (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Когда же приближались дни взятия Его <i>от мира</i>, Он восхотел идти в Иерусалим;</span></span>Лк. 9:51</a>). Значит крест Иисусов — такая тайна, которую желали видеть самые небожители. Приступим же с благоговением к Голгофе и посмотрим с верою любви богобоязненной на распятие Иисуса.<br /><i>И приведоша Его на Голгофу, место, еже есть сказаемо лобное место.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И привели Его на место Голгофу, что значит: Лобное место.</span></span>Мк. 15:22</a>)<br />Еврейское Голголеф, сиро-халдейское Гюлгофа означает лоб, череп головной (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=9&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И пошли хоронить ее, и не нашли от нее ничего, кроме черепа, и ног, и кистей рук.</span></span>4 Цар. 9:35</a>) и присвоено земной возвышенности, расположенной за стенами Иерусалима, где совершалась смертная казнь над преступниками. Не станем настаивать на то, что не это назначение места сообщило месту название Голгофы, а будто погребенная тут голова Адамова оставила за местом такое имя<a href="#661620_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Обратимся лучше за наставлениями о Голгофе к откровению Божию. — Надобно быть тому, говорил Спаситель Иудеям, чтобы делатели виноградника убили Наследника вне виноградника (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span></span>Мф. 21:38</a>, 39). И вот исполняется слово Его: Он распинается на Голгофе. Значит, Голгофа была избрана для смерти Самим Иисусом. Но ужели без всякаго взгляда на что-либо высшее? О, нет! Апостол учит нас: <i>«поелику тела тех животных, которых кровь первосвященник вносит для очищения греха во святилище, сожигаются за станом, то и Иисус, дабы освятить народ Своею кровию, благоволил пострадать за вратами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так как тела животных, которых кровь для <i>очищения</i> греха вносится первосвященником во святилище, сжигаются вне стана, -</span></span>Евр. 13:11</a>, 12). Видите , выбор места смерти сделан согласно с знаменованием самой смерти. Смерть Христова, как смерть очистительная за грехи людей, должна была совершиться за городом. Так назначено в прообразованиях закона! Там животное, на которое первосвященник возлагал грехи всего народа, изгоняемо было за стан народный, и за станом же сожигались тела животных, которых кровь приносилась для очищения греха (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И тот, кто отводил козла для отпущения, должен вымыть одежды свои, омыть тело свое водою, и потом может войти в стан.</span></span>Лев. 16:26</a>, 29). И так самое место смерти Иисусовой говорит Еврею, что это смерть ожиданнаго Мессии. Самое место смерти Иисусовой говорит, что Иисус умер там, где надлежало умереть Искупителю мира, по проповеди ветхаго завета. Враги Иисуса не понимали того.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="661620_1" class="note-item" href="#661620_1">1</a> Иероним Comm. ad Matth. с. 27. </li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 16 (46)</i></div></div></p>