<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>И что это делается с людьми вельможными? Члены Синедриона, казалось, достигли, чего желали? Иисус на кресте. Иисус в числе злодеев. — Чего желать им более? И однако их что-то тревожит, злость их чем- то приведена в движение? Что ж это такое? Невольное сознание величия Иисусова мучило Каиаф. Надпись Пилатова растравила эту муку, начинавшую утихать. Горька была Синедриону надпись Пилатова. Легко быть может, думал он, что народ, котораго так много в Иерусалиме на пасхе, разнесет с собою везде толки, будто Иисус есть точно Мессия Царь иудейский и будто Синедрион только по своим видам выдал Его префекту. Надпись Пилатова так сильно пробуждает эти мысли в народе. Что выйдет из того ? Не обратится ли народ с ненавистию против Синедриона? Нет, надобно кончить расчет с ненавистным назорейским Учителем. Надобно вразумить народ невежественный. И вот Синедрион открывает свою "проповедь" о Иисусе!<br />Не трудно угадать, чей это голос раздается из толпы проходящих? Это голос той самой дерзости, которая в Синедрионе являлась с свидетельством против Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> мы слышали, как Он говорил: Я разрушу храм сей рукотворенный, и через три дня воздвигну другой, нерукотворенный.</span></span>Мк. 14:58</a>). Значит, тут действуют прежние наемные слуги Синедриона. Значит, Синедрион действует тут в лице слуг своих. Конечно, ему самому не совсем удобно было начать в слух всех хулы против Иисуса. Гораздо приличнее, когда за него начинают дерзости те, которым терять нечего. Эти люди так голодны, они за кусок хлеба готовы на все. — Пророк так изображает свойства и дела их:<i> отверзоша на Мя уста своя, яко лев восхищаяй и рыкаяй </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> раскрыли на меня пасть свою, <i>как</i> лев, алчущий добычи и рыкающий.</span></span>Пс. 21:14</a>). Не удивительно, если к этому злодейству пристали и другие праздные люди из числа друзей Фарисейства. Это так просто, так обыкновенно; а между тем с точностию исполнялось то, что говорил Мессия у Пророка:<i> вси видящии Мя поругашся, глаголаша устнами, покиваша главою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> раскрыли на меня пасть свою, <i>как</i> лев, алчущий добычи и рыкающий.</span></span>Пс. 21:14</a>).<br /><b>Сниди со Креста</b> - см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> других спасал, а Себя Самого не может спасти; если Он Царь Израилев, пусть теперь сойдет с креста, и уверуем в Него;</span></span>Мф. 27:42</a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 19 (49)</div></div></p>