<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div> Сии строгие иудеи, архиереи тогдашние, увидевши, что Иуда раскаялся, когда сказал: <b>«согреших, предав кровь неповинную», говорят ему: «что есть нам? ты узриши»</b>. Неужели нет дела вам, которые распинаете? Тот, который получил плату за убийство и назад отдал, узрит, а вы убивающие не узрите?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительное поучение 13.11</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Говоря: <i>«Согреших, предав Кровь неповинную»</i>, Иуда свидетельствовал, что Иисус Христос невинно умирает, и иудеи, сказав: «<b>что есть нам; ты узриши»</b> — согласились с его свидетельством; таким образом истина была засвидетельствована врагами. Но побуждаемые гневом, они сложили всю вину на Иуду, и упоенные страстью, спешат на убийство.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Глаголя: согреших предав кровь неповинную. </b>См. ст. 3.<br /><b> Они же реша: что есть нам? ты узриши.</b> Что нам до того? смотри сам; если ты согрешил, это твое дело, до нас это не касается, отвечают старей­шины. Уста говорят покойно, холодно: но покойно ли сердце? Ах! сердце, без сомнения, кипит злобою на защитника Иисусова. Жалкие люди! До нас это не касается, говорят. Как же так? Если Иуда согре­шил, продав кровь невинную: праведны ли они, ку­пившие эту кровь? Если Иисус невинен, чист и свят: не злодеи ли судьи, осуждающие Его как злодея? К ним — пастырям народа — является человек с серд­цем растерзанным скорбию, с душею измученною укорами совести и участь его до них не касается! Кто же, как не они, обязаны пролить елей утешения и це­ления на болящую душу? О пастыри несчастные! какой грозный суд призываете вы на свою голову!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 8 (38)</i></div></div></p>