<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>тожде</i> вместо: таким же образом. Дьявол возбуждал против Иисуса Христа не только иудеев, но и римских воинов, и даже разбойников, распятых вместе с Ним, раздражал против Него. Матфей и Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Христос, Царь Израилев, пусть сойдет теперь с креста, чтобы мы видели, и уверуем. И распятые с Ним поносили Его.</span></span>Мк. 15:32</a>) говорят, что оба разбойника поносили Иисуса Христа; а по сказанию евангелиста Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Один из повешенных злодеев злословил Его и говорил: если Ты Христос, спаси Себя и нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Другой же, напротив, унимал его и говорил: или ты не боишься Бога, когда и сам осужден на то же?</span></span>Лк. 23:39-40</a>) один злословил Его, а другой, напротив, унимал злословящего. Сначала, забыв о своем собственном несчастье, оба они по своей жестокости поносили Иисуса Христа, так как и они были иудеи, а, может быть, даже в угоду иудеям, чтобы те сняли их; но потом один из них раскаялся, так как, с одной стороны, вспомнил о чудесах Иисуса Христа и непорочной Его жизни, с другой стороны слышал, что Он даже молился за Своих распинателей, как написал Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>), и сверх того, видел, что в воздухе водворилась тьма вопреки естественному порядку.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><br /><i>Един от обешеною злодею хуляше Его, глаголя: аще Ты еси Христос, спаси Себе и наю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Один из повешенных злодеев злословил Его и говорил: если Ты Христос, спаси Себя и нас.</span></span>Лк. 23:39</a>)<br />Солнце одно и тоже для всей природы: но воск становится от него мягким, а глина твердеет и делается как камень. Не размягчилось сердце этого злодея вблизи самаго Солнца правды: все, что видел он в Иисусе, не произвело на него спасительнаго действия. Из того, что называет он Иисуса Христом, видно, что он был Еврей, т. е. такой же, как и Каиафа. Понятно и то, что пример других, пример начальников, извлек из души его звуки дикие. Тем не менее видно, что это закоренелый злодеи. В дверях к вечности, где готов ему ад, он не думает о себе и вблизи страждущаго Спасителя не ищет спасения. Вместе со стонами от ран и терзаний креста он изрыгает хулы против страдальца Иисуса. Какое это жалкое изваяние зла! И, к сожалению, это не единственный образец. Как много видим людей такого печальнаго разряда! Вот например человек, темными путями достигший виднаго места в обществе и превратностию счастия обращенный в жалкую развалину. Не время ли ему теперь подумать о вечной своей участи? Не время ли сложить с души тяжесть грехов раскаянием искренним? Не время ли готовить себе сколько-нибудь менее безпокойное место за гробом? А он чем занят? Он по прежнему в хлопотах о счастии земном и, безуспешный в предприятиях, злословит людей, касается ропотливым языком даже Промысла Божия.<br />(о хулении второго разбойника свт. Филарет не упоминает, а сразу переходит к его покаянию и исповеданию).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 20 (50)</div></div></p></div>