<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Кто это те, которые говорили, <b>се Илию глашает</b>?<br /><br />Поелику один из тех же людей подал питие Страдальцу, а подать что нибѵдь распятому не дозволила бы никому римская стража, тогда как, но ясным словам св. Иоанна, у воинов стоял полный сосуд уксуса, из котораго дали вкусить Божественному Страдальцу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Тут стоял сосуд, полный уксуса. Воины, напоив уксусом губку и наложив на иссоп, поднесли к устам Его.</span></span>Ин. 19:29</a>): то несомненно, что воины же говорили о Христе: <b>се Илию глашает</b>. Подтверждением сему служит и то, что воины, а не Иудеи, могло не понять сиро-халдейских слов Спасителя к Отцу. У Иудеев было мнение, что пред пришествием Христа должен явиться на земле великий Пророк Илия, как слуга Мессии. Он и явился в лице Иоанна Предтечи, как объяснял Спаситель (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И если хотите принять, он есть Илия, которому должно придти.</span></span>Мф. 11:14</a>: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Они сказали: одни за Иоанна Крестителя, другие за Илию, а иные за Иеремию, или за одного из пророков.</span></span>Мф. 16:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И спросили Его ученики Его: как же книжники говорят, что Илии надлежит придти прежде?</span></span>Мф. 17:10</a>, 11). Но книжники и Фарисеи не узнали ни Мессии, ни Его Предтечи. Поелику же мнение об Илии было общеизвестно между Иудеями: то естественно, что знало о Нем и римские воины, находившиеся между Иудеями. И это-то мнение высказывали они, когда говорили: <b>се Илию глашает, остави, да видим, аще приидет Илия, спасти Его</b>. Бедные люди! думая посмеяться над Иисусом, как будто над ложным Мессиею, смеялось только над самими собою; принимая воззвание к Отцу небесному за воззвание к Илии, высказывали свое жалкое невежество.<br />Впрочем и между этими людьми нашелся один, который поспешил исполнить долг сострадания, поспешил утолить жажду голгофскаго Страдальца. Правда и он говорил притом: оставите, да <b>видим, аще Илия приидет спасти Его</b>. Но это была уступка малодушия возгласам грубой дерзости; воин говорил грубым товарищам: позвольте, подождем, пока приидет Илия, и для того-то нужно подкрепить Его. Но дело малодушия не уничтожило дела милосердия.<br />Св. Марк и Матфей говорят: <b>наполнив губу оцта и возложи на трость напояше Его</b>. По словам св. Иоанна губка возложена была на иссоп. Иссоп, трава необыкновенно горькая и дуплистая. Уксусная кислота, коснувшись иссопа, должна была принять в себя горечь иссопа. Но в таком виде она составляла подкрепляющее врачевство для Страждущаго. Ствол восточнаго иссопа, достигающий в вышине до 3/4 аршина, мог быть тростию, на которую возложена была напоенная уксусом губка. Сострадательный воин хотел подкрепить Иисуса питьем, хотя и не вкусным, но полезным для томимаго предсмертною жаждою.<br />Итак вот что сделано было людьми для Господа Иисуса, когда говорил Он: <i>жажду</i>. Он томился ревностию исполнить волю Отца небеснаго; Он в муках смертных жаждет скорее открыть потоки Благодати для беднаго человечества; а люди чем платят Ему?<br />После того прилично ли бедному грешнику негодовать на то, что пред ним иногда непризнательны бывают подобные ему люди и за услуги, за благодеяния платят не добром, а злом? Ах! не тем надобно возмущаться нам. О том должны мы помнить, тем должны мы возмущаться, чем платим мы Господу за Его благодеяния к нам! Чем заняты сердца наш, которыя должны гореть любовию к заповедям Его, спасительным для нас? О! Любовь Божественная! прости безчувствию нашему и нашей слепоте. Жаждою Твоею умоляем Тебя, погаси в сердцах наших жажду преступных наслаждений, возбуди, зажги в охладевших душах наших святую ревность к вечному спасению нашему, ту ревность об исполнении воли Отца небеснаго, которую Ты желал и желаешь возжечь в нас. Без сего огня живительнаго, без сей жажды неба весьма жалкая участь ожидает нас в вечности! Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 23 (53)</i></div></div></p></div>