<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Сознаться в своем грехе пред всеми и бросить сребреники — было делом раскаяния, но удавиться — это дело отчаяния. Иуда узнал все зло, раскаялся и сознался в нем. Но не просил прощения у Того, Кто мог даровать его. Дьявол не допустил его раскаяться пред Христом, против Которого он согрешил, но удалил его еще до раскаяния, так как он не мог переносить угрызений своей совести. Ему следовало прибегнуть к милосердному Христу, а он прибегает к смерти, чтобы скорее освободиться от печальной и отчаянной жизни. И не тотчас получил то, чего так сильно желал: замеченный некоторыми он был снят с петли; затем жил некоторое время в уединенном месте и, низринувшись, т.е. поднявшись выше и упав ниц, расселся пополам, и вылились все опухшие внутренности его, как говорит книга Деяний (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> но приобрел землю неправедною мздою, и когда низринулся, расселось чрево его, и выпали все внутренности его;</span></span>Деян. 1:18</a>). Хотя в этом же месте написано, что Иуда приобрел землю неправедною мздою, но это было не после попытки удавиться, как некоторые думают. Объясняя это, Златоуст говорит, что земля, приобретенная неправедною мздою, есть земля горшечника, потому что тридцать сребреников, за которые она была куплена, для Иуды были мздою за неправду, которую он оказал Учителю: что может быть неправеднее предания Его? Будем же и мы, сребролюбцы, помнить, как Иуда и совершил грех, и не воспользовался деньгами, а погубил свою душу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Все потеряно, сказал себе несчастный предатель, добитый холодным упреком старейшин иудейских. Он поспешил в уединенное место и удавился. Ап. Петр дополняет историю несчастнаго предателя так:<i> и ниц быв, проседеся посреде и излияся вся утроба его, «когда низринулся, разселось у него чрево и выпали все внутренности его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и это сделалось известно всем жителям Иерусалима, так что земля та на отечественном их наречии названа Акелдама, то есть земля крови.</span></span>Деян. 1:19</a>). Слова Апостола «<i>когда низринулся»</i>, показывают, что несчастный предатель повесился на скале; за тем веревка оборвалась, тело упало и чрево разсеялось до того, что выпали все внут­ренности его. Это было делом суда Божия, каравшаго за унижение высокаго звания Апостольскаго. Так судил Апостол.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 8 (38)</i></div></div></p>