<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>И гроби отверзошася, и многа телеса усопших Святых возсташа, и изшедше из гробов, по воскресении Его внидоша во святый град, и явишася многим</b>.<br />Когда воскресли сии Святые? По простому смыслу слов евангелиста, гробы отверзлись, и многие Святые воскресли в тоже время, как последовало землетрясесение, — а в Иерусалиме явились они после воскресения Спасителя. — Так и понимали евангелиста св. Златоуст, Евфимий, Феофилакт.<br />Кто и для чего воскресали? Возстание мертвых — ясная проповедь о том, что смерть уступает место свое, когда Господь жизни и смерти добровольно касается смерти (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола,</span></span>Евр. 2:14</a>, 15), — есть ясная проповедь, что Христос Иисус есть жизнь для умершаго от грехов человечества. «Гробы отверзлись в знамение будущаго всеобщаго воскресения». — При первом появлении Иисуса в стране смерти мертвые являются к Тому, Кого так давно ожидали, Кого так желали видеть, — являются к ожиданному Источнику жизни. — Мертвые воскресшими являются в Иерусалиме, чтобы явлением своим проповедывать о Мессии, Котораго так упорно отвергали люди. «Дабы действительность не сочтена была за мечтание, говорит св. Златоуст, усопшие являются многим в городе» и, прибавим, в том городе, который назначен для явления в нем Царя Мессии и где однако отказывались от Него. При таком значении воскресения мертвых можем не ошибиться и в гадании о том, кто такие были воскресшие <i>Святые</i>? Это те, которые ожидали пришествия Мессии Господа, в которых это ожидание было действующим началом всей жизни, почему и называются они Святыми, как назывались верующие во Христа при Апостолах (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Анания отвечал: Господи! я слышал от многих о сем человеке, сколько зла сделал он святым Твоим в Иерусалиме;</span></span>Деян. 9:13</a>, 41, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Это я и делал в Иерусалиме: получив власть от первосвященников, я многих святых заключал в темницы, и, когда убивали их, я подавал на то голос;</span></span>Деян. 26:10</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Испытующий же сердца знает, какая мысль у Духа, потому что Он ходатайствует за святых по <i>воле</i> Божией.</span></span>Рим. 8:27</a> <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> в нуждах святых принимайте участие; ревнуйте о странноприимстве.</span></span>Рим. 12:13</a> <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> всем находящимся в Риме возлюбленным Божиим, призванным святым: благодать вам и мир от Бога отца нашего и Господа Иисуса Христа.</span></span>Рим. 1:7</a>). — Но при сем надобно иметь в виду два обстоятельства: первое, что многие Святые возстали и следовательно не все, а только некоторые; второе <i>явшиася многим </i>конечно с тем, чтобы быть узнанными по чему-либо, и следовательно явились те из усопших, которые знакомы были при жизни, или как говорит св. Епифаний, «явились многим, будучи узнаваемы своими, как умершие за несколько времени пред тем»<a href="#661590_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Посему со всею вероятностию полагают в числе воскресавших Сѵмеона Богеприпмца и Анну Пророчицу, Захария и Елисавету; есть предание о воскресении и явлении двух сыновей Богоприимца Симеона<a href="#661590_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br />И так, вот с каким дивным могуществом является умерший на Голгофе Сын человеческий! Явление Бога на Синае окружено было ужасами громов и молний. На Голгофе глас умирающаго Иисуса раздирает завесу храма, потрясает землю, воздвигает мертвых из гробов. Там и здесь могущество Божества. Но разность та, что на Синае явление святости недоступной, на Голгофе — глас кротости и любви. — Там сказано было: пусть не подходит никто к Синаю, <i>всяк прикоснувыйся горе смертию умрет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и проведи для народа черту со всех сторон и скажи: берегитесь восходить на гору и прикасаться к подошве ее; всякий, кто прикоснется к горе, предан будет смерти;</span></span>Исх. 19:12</a>). — На Голгофе трясется земля, но никого не поглощает; распадаются скалы, но никому не наносят вреда; отверзаются гробы, но не с тем, чтобы похоронить живых, а износят жизнь. — Какое преступление может быть ужаснее преступления Богоубийц? И однако тогда, как оскорбители Моисея нисходят живыми во ад (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и сошли они со всем, что принадлежало им, живые в преисподнюю, и покрыла их земля, и погибли они из среды общества.</span></span>Чис. 16:33</a>), убийцы Единороднаго Сына Божия остаются целы, и ни домы их, ни их волос не тронуты. <br />— Небо и земля трясутся про виде безпримернаго злодейства Каиаф: но злодеи оставлены в покое; гласами стенающей природы только зовут их к сокрушенной вере в распятаго Иисуса, зовут к жизни и спасению. Каково было наказание за насмешки над Пророком Елисеем? Какова была мзда за неуважение послов царских к посланнику Иеговы Елисею? Но распявшим Иисуса посланник Его говорит: «покайтесь, и да крестится каждый из вас во имя Иисуса Христа, и получите дар Святаго Духа» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Петр же сказал им: покайтесь, и да крестится каждый из вас во имя Иисуса Христа для прощения грехов; и получите дар Святаго Духа.</span></span>Деян. 2:38</a>).<br />О, Любовь безпредельная! Укрой и нас под крылами Твоими от гнева Правды Божией, воздвигаемаго на нас грехами нашими, да поем Тебе: Аллилуиа! Аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="661590_1" class="note-item" href="#661590_1">1</a> Ancoiat. с. 102. <br /></li><li><a id="661590_2" class="note-item" href="#661590_2">2</a> Evang. Nicodemu<br /><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 26 (56)</i></div></div></p></div>