<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1145">Исаия авва Отшельник прп.</a><div>‹…› Что <b>положили</b> Его во <b>гроб новый</b>, в коем никто еще полагаем не был, и привалили камень великий ко входу в него, – это нам образ того, что когда ум освободится от всего и воссубботствует, то бывает уже в другом веке новом, новая мудрствует, внимает тому, в чем нет ничего тленного, и о нетленном помышляет. – Прочее, – «<i>идеже тело</i>» (труп), «<i>тамо соберутся и орли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> На это сказали Ему: где, Господи? Он же сказал им: где труп, там соберутся и орлы.</span></span>Лк. 17:37</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово тринадцатое. О подвизавшихся и совершивших (подвиг) свой добре. "Добротолюбие". Том I. § 8</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Один только этот евангелист говорит, что этот гроб принадлежал Иосифу, а другие не обозначили, чей он был. Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> На том месте, где Он распят, был сад, и в саду гроб новый, в котором еще никто не был положен.</span></span>Ин. 19:41</a>) сказал: «бе же на месте, идеже распятся, верт, и в верте гроб нов, в немже николиже никтоже положен бе» и т. д. Вероятно, что и сад, в котором находился гроб, принадлежал Иосифу. Божественным Промыслом устроено было так, что гроб этот был еще новый, чтобы после того, как Спаситель воскрес, нельзя было подумать, что воскрес кто-либо другой. Привалил большой камень при помощи Никодима. Гроб был высечен вроде пещеры.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> На том месте, где Он распят, был сад, и в саду гроб новый, в котором еще никто не был положен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Там положили Иисуса ради пятницы Иудейской, потому что гроб был близко.</span></span>Ин. 19:41-42</a>)<br />Близость погребальной Иосифовой пещеры к Голгофе была и потому приятна друзьям Иисуса, что наступавший покой субботы требовал от благочестивых детей Израиля скорости в погребении: пещера от места распятия Спасителева была в 108 шагах. — Иосиф приготовил пещеру в своем саду для себя, полный мысли о неизвестности того, застигнет ли его смерть в Аримафее, или в Иерусалиме, где так часто жил он по должности. — Как богатый Израильтянин, он устроил ее в лучшем виде. Пещера высечена была в скале, а не была выкопана в мягкой земле или сложена из камней. Она походила па жилую комнату, была довольно просторна и столько высока, что человек стоя едва мог доставать рукою свод ея. — Пещера была новая, еще никто не лежал в ней для безпробуднаго сна. Любовь и уважение к Иисусу Христу положили Иисуса в этой пещере как почетнаго Мертвеца, тогда как злоба хотела насмеяться и над святыми останками Его. — С какою изумительною точностию исполнилось «при этом пророчество Исаии! Пророк говорил о Страдальце Рабе Иеговы: «<i>с нечестивыми назначили гроб Ему, но у богатаго могильный памятник Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>). Пророк как бы стоял на Голгофе и записал то, что слышал в видел; он записал и совещания злобы человеческой и распоряжения благоговейной любви к Христу Иисусу. Мало того. Как все, повидвмому, случайныя обстоятельства погребения Спасителева располагались так, что содействовали славе воскресения Христова! Господь Иисус погребен был в пещере новой, где еще не лежал но один мертвец. — Еслибы было иначе, еслибы в пещере, где лежало тело Иисусово, погребены были прежде другие мертвецы: Иудеи и им подобные неверы могли бы говорить, что воскрес не Он, а другой мертвец, или хотя и Он воскрес, но воскрес не своею силою, а от прикосновения к костям какого-либо Праведника. — Не без намерения Евангелисты заметили в погребальной пещере Спасителя и те особенности ея, что она изсечена была из цельнаго камня (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Он, купив плащаницу и сняв Его, обвил плащаницею, и положил Его во гробе, который был высечен в скале, и привалил камень к двери гроба.</span></span>Мк. 15:46</a>.) и что вход в нее, по окончании погребения, завален был большим камнем (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Он, купив плащаницу и сняв Его, обвил плащаницею, и положил Его во гробе, который был высечен в скале, и привалил камень к двери гроба.</span></span>Мк. 15:46</a>). Та и другая особенность, по намерениям Иосифа, показывала то, что в пещере покоится лице почетное, которое надлежало окружить возможными знаками уважения. По устроению же Промысла пещера из цельнаго камня и заваленная камнем ограждала истину воскресения Христова: при этой пещере неуместны подозрения, не прокопана ли она была для похищения тела Иисусова.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 30 (60) </i></div><br /></div></p></div>