<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Мария же Магдалина и Мария Иосиева смотрели, где Его полагали.</span></span>Мк. 15:47</a>) говорит: «<i>Мариа же Магдалина и Мариа Иосиева зрясте, где его полагаху</i>»; а Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=55&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Последовали также и женщины, пришедшие с Иисусом из Галилеи, и смотрели гроб, и как полагалось тело Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> возвратившись же, приготовили благовония и масти; и в субботу остались в покое по заповеди.</span></span>Лк. 23:55—56</a>): «<i>вслед же шедшыя жены, яже бяху пришли с Ним от Галилеи, видеша гроб, и яко положено бысть тело его. Возвращшяся же уготоваша ароматы и миро</i>». Упомянутые жены, следуя за погребающими, сидели против гроба и смотрели, где и как полагалось тело, чтобы, возвратившись и приготовив благовония и масти, осыпать ими и умастить тело. Когда Иисус Христос был погребен, наступил уже вечер, в который нельзя было идти ко гробу. Иудеи особенно чтили вечер этой пятницы, не только как предпразднество субботы, но и как праздник по причине Пасхи, потому что в этот вечер должно было закалать пасху. В субботу жены остались в покое, как заповедовал Закон, потому что они соблюдали еще Закон и обычаи; а в воскресенье хотели идти ко гробу, — что и сделали, как будет сказано несколько после. Так как они не имели еще высокого понятия о Воскресении, то и надеялись найти там погребенное тело.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><i> Мариа же Магдалина и Мариа Иосиева зрясте, где Его полагаху</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> И некоторые, встав, лжесвидетельствовали против Него и говорили:</span></span>Мк. 14:57</a>)<br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Там были также и смотрели издали многие женщины, которые следовали за Иисусом из Галилеи, служа Ему;</span></span>Мф. 27:55</a>.<br />Конечно не малое значило и то, что оне, по словам евангелистов, следовали за Спасителем по Галилеи. Но за великим чудотворцем следовали и толпы народа и о некоторых из следовавших за Ним сказал Он Сам: <i>аминь глаголю вам, и́щите Мене, не яко видесте знамение, но яко яли есте хлебы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус сказал им в ответ: истинно, истинно говорю вам: вы ищете Меня не потому, что видели чудеса, но потому, что ели хлеб и насытились.</span></span>Ин. 6:26</a>).<br />Другое дело, когда видим тех же жен при кресте Спасителя, там, где позор и ужас смерти сокрыли от взора людей божественную славу небеснаго посланника. Пастырь поражен, в ужасе разсееваются ученики Его; самый Петр, который обещался умереть с Иисусом, три раза отрекся от Него. Но благоговейныя жены не оставили Иисуса и среди ужасов смерти. Оне следовали за Ним на Голгофу, орошая путь Его слезами сострадания, Оне были с Ним и на Голгофе, не сводили глаз с возлюбленнаго Учителя; иныя издали измеряли страдания Его чувством сострадательным, другия стояли у самаго креста. Ни неистовство черни, ни злоба книжников и фарисеев, ни дерзости воинов не могли удалить их от божественнаго Учителя. Оне смотрели потом,<i> где Его полагаху </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Мария же Магдалина и Мария Иосиева смотрели, где Его полагали.</span></span>Мк. 15:47</a>) и сидели насупротив гроба.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседа в неделю Жён-Мироносиц, в Хорошевской женской обители.</div></div></p>