<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Повели убо утвердити гроб... И утвердиша гроб, знаменавше камень с кустодиею</b>.<br />У Синедриона была римская военная стража, назначенная для охранения храма от безпорядков и волнений народа. Пилат говорит Синедриону, что он может, если хочет, употребить для охранения гроба стражу храма. Видите, надобно было, чтобы для охранения покоя Царя святаго назначена была и стража не простая, а священная. Что далее? Уполномоченные Синедриона вместе с храмовою стражею положили печать Синедриона на могильном камне, могильную пещеру осталась охранять римская храмовая стража. Итак теперь, и по расчетам Синедриона, нет более места ни обману, ни насилию при гробе Мертвеца. Теперь, если случится, что воскреснет Иисус: нельзя без оскорбления совести говорить, что Его взяло ученики ночью, когда никто не мог препятствовать, чтобы камень был на время принят. Две стражи были при гробе Иисуса: печать Синедриона и воины. Эти стражи одна другой надежнее. Пo римскому военному уставу, воины наказывалось со всею строгостию за самое малое опущение долга, а тут еще были воины такие, которые состояли и под военным римским уставом и под заведыванием Синедриона, след. были под двойным страхом. Итак Синедрион сам поставил почетную военную стражу при гробе Царя иудейскаго, для охранения чести Его. Сам употребил и все нужное для того, чтобы слава Его не подвергалась каким либо оскорбительным подозрениям. Сам принял меры, чтобы воскресение Христово не подлежало никакому сомнению.<br />Слушатели мои! мир все сделал для того, чтобы унизить, обезславить, скрыть во гробе память о Иисусе Христе. Но к чему послужили труды его? Последователи Иисуса Христа не видят ничего лучшаго от мира, если только не переходят на сторону мира — грешнаго. А как страшен этот переход на сторону врага Божия! Так против последователей Христовых мир, но за них Бог. Пусть же мир делает, что ему угодно; не станем возмущаться, если он возстанет против нас за правду, за веру, за благочестие. Господь — за нас, с Ним безопасно. Чтобы ни делала с нами злоба человеческая, Он Всесильный изведет правду нашу как свет полуденный. Если здесь пострадаем без награды: тем лучше для нас, — там светлее венцы даны будут, там больше покоя и радости нам.<br />С минуты последняго предсказания Спасителя нашего о Его смерти видели мы Его до самаго погребения Его. Злоба, как видели, истощила все усилия, чтобы покрыть Его позором. И весь позор ея обращался на ея главу. Какая это изумительная борьба злобы людской с силою Божиею! Какая это печальная картина человеческих дел! Какое величие дел Всевышняго! Иисус Христос преданный позору — в славе дивной, каждое действие Его — величие вечное, каждое слово Его — истина непреложная! Следуя Его путем, можем ли мы остаться в стыде? О! нет, вера наша — тверда, надежды наши — неколебимы. <i>Ей, глаголет Дух, почиют </i>(истинные Христовы последователи) <i>от трудов своих, дела бо их ходят в след за ними </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И услышал я голос с неба, говорящий мне: напиши: отныне блаженны мертвые, умирающие в Господе; ей, говорит Дух, они успокоятся от трудов своих, и дела их идут вслед за ними.</span></span>Откр. 14:13</a>)! Аминь. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 30 (60) </i></div></div></p></div>