<h4>Установление обрезания, как знамения завета.</h4> <i>«Сей есть завет Мой… да будет у вас обрезан весь мужеский пол и сие будет знамением завета…»</i> Вся суть этих требований сводилась к одному основному - к соблюдению обрезания, которое во внешнем символическом действии заключало сущность этого завета. С внешней своей стороны обрезание, прежде всего, было тем пролитием крови, которое считалось важной гарантией прочности подобных союзов и у людей. Затем, по самой связи фактов и цели его установления, обрезание должно было служить постоянным и наиболее, так сказать, ощутительным напоминанием о том завете с Богом, в который некогда вступил отец верующих, а в его лице и все его потомство (11 ст.). Наконец, обрезание было знамением завета и в том смысле, что оно являлось внешним отличительным признаком принадлежности к богоизбранному народу и вступления в ветхозаветную церковь.<p/>Еще важнее было идейное, внутреннее значение обрезания; хотя с этой стороны оно, по всей вероятности, еще долго не сознавалось во всей своей силе, будучи раскрыто только позднее, отчасти у пророков и главным образом у Апостола Павла (<a href='B:30 26:41'>Лев 26:41</a>; <a href='B:50 10:16'>Втор 10:16</a>; <a href='B:50 30:6'>Втор 30:6</a>; <a href='B:290 52:1'>Ис 52:1</a>; <a href='B:300 4:4'>Иер 4:4</a>; <a href='B:300 9:25'>Иер 9:25</a>; <a href='B:330 44:7-9'>Иез 44:7-9</a>; <a href='B:510 7:51'>Деян 7:51</a>; <a href='B:520 3:1'>Рим 3:1</a>; <a href='B:520 4:11'>Рим 4:11</a>; <a href='B:570 3:3'>Флп 3:3</a>; <a href='B:580 2:11-12'>Кол 2:11-12</a> и др.). В этом отношении обрезание, состоявшее в отсечении крайней плоти детородного органа, символизировало собой отсечение плотских похотей и нечистых пожеланий, или, как это выразительно называет Библия, - «обрезание сердца» (<a href='B:50 10:16'>Втор 10:16</a>; <a href='B:520 2:29'>Рим 2:29</a> и др.).<p/>Во-вторых, вводя некоторое освящение в сам источник чадорождения и изображая собой совлечение <i>«греховного тела плоти»</i> (<a href='B:580 2:11'>Кол 2:11</a>), обрезание, с одной стороны, указывало на наследственную греховность, в которой мы все зачинаемся и рождаемся (<a href='B:230 50:7'>Пс 50:7</a>), с другой таинственно предзнаменовывало новозаветное крещение, омывающее эту наследственную, прародительскую порчу (<a href='B:580 2:11-12'>Кол 2:11-12</a>).<p/>В-третьих, в приложении к предмету обетования, т. е. к потомству, обрезание имело тот смысл, что указывало как бы на устранение или ослабление всяких естественных средств его осуществления и тем самым очевиднее открывало особое действие божественной благодати в исполнении этих обетований. Наконец, значение этого последнего основания получало особенную силу в отношении к главному «Семени» Авраама, т. е. к божественному лицу Господа Иисуса Христа, имевшему родиться от Святого Духа и Марии Девы.