<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p >«<strong>И поселил Иосиф отца своего и братьев своих, и дал им владение в земле Египетской, в лучшей части земли, в земле Раамсес, как повелел фараон</strong><strong><a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn1">[1]</a><sub>.</sub></strong><strong> И снабжал Иосиф отца своего и братьев своих и весь дом отца своего хлебом, по потребностям каждого семейства» </strong>.<p >То обстоятельство, что Иосиф принимает братьев и принимает участие в их нуждах, по толкованию святого Кирилла Александрийского, является прямым доказательством, что Христос в последние времена примет раскаяние иудеев: «Братья, прибывшие вместе с Вениамином, узнали Иосифа, и он удостоил их своей трапезы... Но он не уделил им никакого достояния и приказал вообще уйти прочь, чтобы привести к нему отца, то есть Иакова. Когда же тот прибыл и Иосиф увидел его вместе с детьми его, он уделил им самую лучшую из всех земель. И это может быть верным доказательством, что Христос в последние времена века примет тех, кто возвращается из Израиля, то есть, когда они будут в согласии с новым народом. Ведь Вениамин как раз это и символизирует...»<a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn2">[2]</a>.<p ><br/> </p><hr/> <p ><a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref1">[1]</a> Блаженный Иероним Стридонский пишет: «В еврейском тексте нет... земли Раамсес, а есть только Гесем. Некоторые иудеи утверждают, что Гесем теперь называется Фиваида... – они считают, что это деревня Арсеноит, как она была некогда названа. Здесь другая цитата: здесь добавлено слово “аравийской": в еврейских книгах его нет. Отсюда и распространилось ошибочное мнение, что земля Гесем находится в Аравии». (Иероним Стридонский, блж. Еврейские вопросы на Книгу Бытия. – М.: Кафедра библеистики МДА; изд-во «Отчий дом», 2009. – С. 235.)<p ><a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref2">[2]</a> Кирилл Александрийский, свт. Искусные толкования на Пятикнижие // Цит. по: Библейские комментарии отцов Церкви и других авторов I-VIII веков. Ветхий Завет. Т. II: Книга Бытия 12-50 / Пер. с англ., греч., сир. Ред. тома Марк Шеридан. Ред. рус. издания Ю.Н. Варзонин и С.С. Козин. – Тверь: Герменевтика, 2005. – С. 381.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья.(Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div><br/></p></div></p></div>