<p ><div>Далее, чтобы нам известно было и то, в каком возрасте этот чудный совершил такие подвиги и удостоился такого воздаяния. Писание говорит: «<b>Иосифу было тридцать лет от рождения, когда он предстал перед лицом фараона</b>». Не подумаем, что число лет здесь показано без цели; это — для нашего вразумления в том, что ни для кого не может быть извинительным нерадение о добродетели, что никому нельзя ссылаться на юность там, где должно показать добродетель. Вот Иосиф был не только юн, но и благообразен и красив лицом. Случается, что и юность бывает лишена телесной красоты. А он с юностью соединял и красоту лица и благообразие и, будучи почти в самом цветущем возрасте, сделался рабом и пленником, — так как сказано, что семнадцати лет он был отведен в Египет. Потом в самом пылу его юношеского возраста нападает на него непотребная египтянка, ставшая его госпожой; но и при этом она не преодолела твердости праведника. Далее — темница и в ней столь долговременное страдание. Но он пребыл тверд, как адамант, не только не ослабевая, но еще более и более приобретая силы, потому что он имел укреплявшую его благодать свыше. И так как он сам со своей стороны исполнил свой долг, то и вызван из темницы для управления всем Египтом.<br />Слыша это, никогда не будем унывать в скорбях и, увлекаясь своими помыслами, не будем предаваться отчаянию; но, имея большое терпение, будем питаться надеждой, зная благое о нас промышление Господа, который не потому попускает нам испытывать скорби, что оставляет нас, но потому, что желает за подвиги увенчать нас светлым венцом. Так достигли славы все святые. Поэтому и апостолы говорили: многими «<i>скорбями надлежит нам войти в Царствие Божье</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> утверждая души учеников, увещевая пребывать в вере и <i>поучая</i>, что многими скорбями надлежит нам войти в Царствие Божие.</span></span>Деян. 14:22</a>). И сам Христос сказал ученикам: «<i>в мире будете иметь скорбь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>). Не будем же слишком сетовать о скорбях, но послушаем Павла, который говорит, что «<i>желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да и все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы.</span></span>2 Тим. 3:12</a>). Не будем ни смущаться духом, ни унывать; но будем переносить с твердостью и терпением все напасти, обращая внимание не на скорби, а на пользу, отсюда происходящую, потому что тут есть духовное благоприобретение. Как желающие собрать богатство, занятые житейскими выгодами, не иначе могут умножить свое достояние, как испытывая множество опасностей на суше и на море (неизбежно подвергаясь козням и нападениям воров и разбойников), и, однако, охотно готовы бывают переносить все это, в ожидании прибыли, вовсе не чувствуя ничего тяжелого, так и мы должны радоваться и веселиться, помышляя о собираемом таким путем богатстве и духовном приобретении и — смотреть не на видимое, а на невидимое, как это внушает Павел, говоря: «<i>мы смотрим не на видимое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> когда мы смотрим не на видимое, но на невидимое: ибо видимое временно, а невидимое вечно.</span></span>2 Кор. 4:18</a>). Вера в том и состоит, когда мы не довольствуемся только тем, что видим телесными глазами, но очами ума созерцаем невидимое. И это мы должны считать более достоверным, нежели то, что видим телесными глазами. Так благоугождал (Богу) патриарх, поверив обетованию Божьему и став выше естества и всех человеческих помыслов; и это — «<i>вменилось ему в правду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо что говорит Писание? Поверил Авраам Богу, и это вменилось ему в праведность.</span></span>Рим. 4:3</a>). Знай, что «<i>правда</i>» и состоит в веровании словам Божьим. Когда Он изрекает Свои обетования, то не испытывай их, прошу, по человеческим соображениям; но, становясь выше обыкновенных помыслов, твердо уповай на всемогущество Давшего обетование. Так благоугождал каждый из мужей праведных. Так и дивный этот Иосиф, когда после его сновидений возникли столь великие для него искушения, не смущался, не предавался страху; но с твердостью духа все переносил мужественно, зная, что невозможно божественному намерению остаться без исполнения. Зато после рабства, после темницы и после такой жестокой клеветы, он получил власть над всем Египтом. Размышляя обо всем этом, будем благодушно встречать напасти, за все благодаря человеколюбца Бога и от Него ожидая помощи, которой и да сподобимся все мы, благодатью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 63</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=41&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=41&v=47">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
