<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Слава</b>, говорит, и <b>богатство</b> от Бога, состоящие в добрых делах, находятся в доме того человека, который, по <i>Златоусту</i>, боится Бога. Или слава дастся ему теми людьми, которые чтят добродетель его; и богатство также, состоящее в обогащении теми благами, которые он приобретет; так как он и их получит, когда захочет за ту верность и то упование, которые имеет к Богу. Притом и <b>правда его</b>, т. е. оправдывающая добродетель, пребудет нетленною в жизнь вечную, сопровождая его туда по смерти. <br /><br />Слова <i>Златоуста</i>: Писание обыкновенно называет богатством то, которое состоит в добрых делах. Так оно советует богатеть добрыми делами; также: мир ли, или жизнь, или настоящее, или будущее — все ваше. Видишь ли великое богатство? Это истинное богатство; напротив, другое богатство есть только пустое имя богатства, не имеющее ничего действительного. В сем отношении что может быть богаче апостолов, у которых все текло, как из источников и которых богатство, состоящее в деньгах, не занимало? Это-то — не нуждаться в богатстве и есть действительно богатство. Они имели славу — славу от Бога, которая также соединена была с обетованием и давалась, в добавок. <i>Другой</i> же изъяснитель вместо: правда, и проч., употребил: милостыня его — пребывает во век. Ибо таково действие и сила милостыни, по <i>Златоусту</i> — бессмертие и нетление и то, что она не может истребиться. Человеческое все уносится (временем); а плод милостыни - правды человека, который посему и называется правдою, пребывает непрерывно бессмертным, не умаляясь ни от каких бедственных случаев, но сопровождает и в будущий век, или лучше, предупреждает и приготовляет обители. <i>Афанасия</i>: И слава, говорит, и богатство (боящихся Бога) не должны быть поставляемы в числе скоропреходящих; ибо они не таковы у святых. <i>Феодорита</i>: И сии обещания дает им, как таким, которые еще не совершенны и слышать о совершенных предметах не в состоянии. Ибо совершенных Владыка Христос учит противному, когда говорит: <i>не берите с собою ни золота, ни меди в поясы ваши, ни сумы на дорогу, ни двух одежд, ни сапогов, ни жезла;</i> и еще: <i>кто не отречется от всего, что имеет, не может быть учеником Моим.</i> Таким образом, Он и Соломону приложил славу и богатство; так и сынам Израиля даровал богатство Египтян. <i>Дидима</i>: Сие ты можешь понять, когда услышишь Павла говорящего: будучи нищи, но многих обогащая, ничего не имея, а всем обладая. Кто же может быть богаче наследника Божия и сонаследника Христова? <br /></div></p>