<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Бог, говорит, воссиял тем, которые находятся во тьме искушений и скорбей, свет свободы и утешение. Или можно разуметь, что Христос есть свет истины, воссиявший для тех, которые находятся во тьме заблуждения; почему и говорил: <i>Я есмь свет мира</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>); а свет сей воссиял для правых, т. е. могущих право мыслить; потому что они видят и знают таковой свет. Бог, говорит, милостив и щедр, поскольку Он благ, и праведен, как судия. Здесь обратись к изъяснению, сделанному нами на слова 100-го псалма следующие: <i>милость и суд воспою Тебе, Господи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Милость и суд буду петь; Тебе, Господи, буду петь.</span></span>Пс. 100:1</a>).<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Писание тьмою называет иногда незнание а иногда стечение неприятных обстоятельств; а равно и светом — иногда знание, а иногда освобождение от зол. Итак, он говорит, что Бог и незнающим откроет истину и находящимся в искушениях и печальных обстоятельствах окажет свое попечение. <i>Исихия</i>: Почему правым? Потому что делающие злые дела ненавидят света, как обличаемые им, и не хотят обратить к нему очей.<br /><br /><i>Златоуста</i>: Ибо если Он столько милостив, что и согрешающих часто удостаивает прощения, то не гораздо ли более не оставит делающих правые дела, по отшествии их без венцов? Но если Он и не воздает здесь, все однако же воздаст. А если Он праведен, то воздает каждому по заслуге, хотя здесь не воздает, что особенно и доказывает ясно необходимость воскресения. Ибо как многие из добродетельных явно подвергаются бесчисленным страданиям, и многие из порочных наслаждаются великою свободою; то где же каждый получит по достоинству, если не будет воскресения и суда и воздаяния?</div></p>