<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Не надобно, премудрейший, и к людям причислять тех, которые по милости хвалят и по вражде поносят, а не по суду и любят, и обличают. Потому и Песнопевец, восхваляя праведника, к другим преимуществам присовокупил и сие: <b>устроит словеса своя на суде, </b> — ибо ничто не равняется здравому суду. Кто лишен оного, следует своим похотям, льстит тем, кого должно бы обличать, и злословит тех, кого справедливость требовала бы хвалить, тот самый подлый человекоугодник, или лучше сказать, того справедливо отнести к породе бессловесных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 3.75. Диакону Илии.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Благ муж щедря, и дая, устроит словеса своя на суде</b>.<br /><br />Благ, продолжает он, тот, кто сострадателен и милостив к нуждающимся; кто дает, то есть, в долг тем, которые имеют нужду в займе. Так и в 36-м псалме написано: <i>весь день милует и в займы дает праведный</i>. Такой-то милостивый устроит слова свои хорошо, говоря рассудительно, а не просто, что пришло на мысль, и необдуманно. Или и так, что он расположит хорошо, с рассудительностью свои дела. Так и Симмах перевел. Или расположит хорошо ответы свои на суде, т. е. приготовить посредством, милостыни помощь и защиту себе на будущем суде, по примеру упоминаемого в Евангелии верного и благоразумного строителя.<br /><br />Великого <i>Василия</i>: Благ и тот, кто, по любви к Богу, уделяет ближним из данного ему от Бога дара, и кто подобно благоразумному домоправителю раздает в свое время определенную меру хлеба подобным ему рабам, предлагая слова тайноводства не просто и не рассудительно, но слушаясь слов: — <i>не давайте святыни псам. Златоуста</i>: Смотри сколько наград предопределил человеколюбивому! И плод его будет пребывать всегда, и от искушений он освободится, ибо это означают слова: свет воссиял ему; и Богу он будет подражателем, так как и Бог щедр; и получит прощение своих грехов; и приготовит себе защиту на будущем суде. И сие-то значит: устроит слова свои на суде, т. е. получит защиту, получит оправдание в словах; не будет осужден тогда; потому что милостыня хорошо устроит для него ответ. <i>Другой</i> толковник: устрояя дела свои с рассуждением, т. е., как говорит <i>Златоуст</i>, будет наслаждаться великим благоденствием; не падет в нелепости, как сделавшийся отличным домоправителем. Ибо как не назвать нелепыми тех, которые тогда как при опасности в настоящей жизни все свое расточают, чтобы избавиться от опасности, а имея быть преданными сверх опасности и наказанию, не употребляют такого распоряжения? Потому-то милостивого называет благоразумным домоправителем, как немногими вещами приобретающего многое, одеждою — небо, хлебом — царство, и чашею холодной воды—будущие блага. Что может сравниться с таким домостроительством? <i>Феодорита</i>: Кто подражает своему Владыке, тот щедро вспомоществует сослужителям своим, оказывая сострадательность, как имеющий одну природу, и делая подаяния, как ожидающий воздаяния от общего Владыки. И таковой ничего не делает без рассуждения, но здраво рассуждая устраивает и слова и дела свои хорошо. <i>Исихия</i>: Называет прилично благим не просто подающего, но с сострадательностью: ибо первый дает в надежде получить прибыль, а второй уделяет по закону сострадательности. Итак, он ясно изображает здесь нищелюбца. Сей-то в займы дает Богу, когда оказывает милость нищим, по словам Соломона (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Благотворящий бедному дает взаймы Господу, и Он воздаст ему за благодеяние его.</span></span>Притч. 19:17</a>).<br /><br /><br /><br /><b>Яко в век не подвижится</b><br /> Милостивый, говорит, и боящийся Бога не поколеблется от искушений в сем веке, как основанный крепко на камне веры в Бога, надежды и любви, и как имеющий совесть, как якорь, неподвижную. По <i>Златоусту</i>, не сказал что не подвергнется злоумышлению, ибо <i>много скорбей у праведных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Много скорбей у праведного, и от всех их избавит его Господь.</span></span>Пс. 33:20</a>); но не поколеблется. Сие-то и удивительно, что святые, и подвергаясь бесчисленным бедствиям, не изменяются, но соблюдают непреклонным и непоколебимым до конца здравый смысл свой. Это действительно славная победа; блистательная молва и весть о подвижниках добродетели. (1) Или можно разуметь так, что милостивый не поколеблется в будущем веке, ибо <i>уготовихся я,</i> говорит, <i>и не смутихся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> Спешил и не медлил соблюдать заповеди Твои.</span></span>Пс. 118:60</a>), как не чувствующий в совести своей ничего нелепого.<br />______<br />(1) Посему тот же <i>Златоуст</i> сказал: это особенно удивительно, когда он непоколебим, не во время свободное от искушений, но всегда не изменен и при множестве злоухищрений.<br /></div></p>