<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Разделенным Павел называет Христа, поскольку славу Его люди себе приписывают. Например, еретики фотиниане и ариане, или катафригии, или новациане, или донатисты, или манихеи<a href="#540250_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, - называться так не боятся. Так же и коринфяне начали делиться по именам различных еретиков, чтобы выглядело все так, будто вместо Христа почитаются человеки. Те же, кто различия во Христе принимает, разделяют Христа. Один почитает Христа как просто человека, другой толкует о Христе как о чистом божестве без человека или плоти. Иной утверждает, что Христос предсказан через пророков, иной отрицает упоминание Христа пророками. В то время как Христос един есть Бог и Сын Человеческий, те, то одно, то другое из Него себе присваивая, разделяют Христа. А поскольку по именам своим создают много церквей, добавляет здесь апостол Павел: <i>Разве Павел распялся за вас</i>? И оттого с себя начал, чтобы не дать повода думать, что хочет принизить статус других. Ибо, если Христос, говорит он, смерть принял за нас, как можно так несправедливо в отношении Христа приписывать Его благодать и благословение человекам?<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="540250_1" class="note-item" href="#540250_1">1</a> Фотиниане - последователи Фотина (IV в.), отрицавшего Богочеловечество Христа, ариане - сторонники Ария (IV в.), считавшего Христа не Богом, а «высшим творением» Отца; новациане - последователи римского епископа Новациана (III в.), сторонника крайнего ригоризма в отношении церковной дисциплины; донатисты - последователи карфагенского епископа Доната (IV в.), требовавшего абсолютной чистоты от членов Церкви; манихеи - последователи дуалистического учения Мани (Ш в.); катафригии, или монтанисты, - приверженцы Монтана (И в.), объявившего себя воплощением Святого Духа. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам. PL 17:18d-87b</div><br /></div></p>