<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><b>Дар благовествования.</b> Ибо большее есть в благовествовании, чем в крещении. Оттого назвал себя Павел <i>посланным благовествовать, а не крестить</i>, поскольку в епископе<a href="#540252_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> присутствует достоинство всех подразделений, голова над всеми прочими членами. Тем самым он также ставит на место тех, которым иные многое давали, поскольку были ими окрещены (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И велел им креститься во имя Иисуса Христа. Потом они просили его пробыть у них несколько дней.</span></span>Деян. 10:48</a>), чтобы знали, что не столь великое дело крестить - поскольку не всякий, кто крестит, может благовествовать.<br />Слова же крещения суть торжественная формула. Поэтому когда апостол Петр уверовавшего Корнилия со всей его семьей распорядился крестить, то сам лично не снизошел до осуществления этого дела, но предоставил исполнение своим помощникам (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=46&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> ибо слышали их говорящих языками и величающих Бога. Тогда Петр сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> кто может запретить креститься водою тем, которые, как и мы, получили Святаго Духа?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И велел им креститься во имя Иисуса Христа. Потом они просили его пробыть у них несколько дней.</span></span>Деян. 10:46-48</a>). Когда бы их не оказалось рядом, сам совершил бы обряд, в силу необходимости. Насколько сам лучше тех, которые иными почитаются, апостол ясно показывает. И еще оттого не разрешил своим именем определить крещение, что сознавал опасность от приписывания славы Божией человекам, что подобно идолопоклонству.<br /><b>Безыскусная истина.</b>Поскольку христианская проповедь не нуждается в помпезности и блеске красноречия, то рыбаки - люди необразованные, неискушенные - избраны благовествовать, ибо истина учения сама за себя свидетельствует вместе с добродетелью. Недопустимо, чтобы учение Бога прославлялось не истиной, а подобно учениям, измысленным людьми, от которых требуется не суть, не добродетель, но искусное плетение словес; а ведь через это славы себе ищет тот, кто веру Христову словесами украсить хочет. Затемняет веру блеском своих словес, дабы не для нее, а для самого себя снискать одобрение. Так и лжеапостолы, чтобы не показаться глупыми перед мирскими мудрецами, в премудрости человеков проповедовали Христа двулично, по канонам красноречия, опуская в речах все то, к чему мирские относятся с недоверием, о непорочном зачатии Богородицей, о воскресении Христа из мертвых умалчивая.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="540252_1" class="note-item" href="#540252_1">1</a> Как преемнике апостола<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам. PL 17:187с. PL 17:187с-188Ь.</div><br /></div></p>