<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>И Сосфен брат также это передает (вашему) обществу церкви Божией, что есть в Коринфе, освященной во Христе Иисусе. Потому пишет церкви, что в некоторых церквах не были поставлены кормчие. И когда во многом порицает их, говорит освященным во Христе Иисусе. Говорит о церкви Божией, находящейся в Коринфе, но, поскольку некоторые из коринфян, наученные учением лжеапостолов, свернули с пути истинного, указывает на тот факт, что они ранее были <b> освященными во Христе. Призванным святым</b> означает «вы, призванные быть святыми, не отступайте с пути освященного». <b> Со всеми призывающими имя Господа нашего Иисуса Христа, во всяком месте у них и у нас</b> означает то, что апостол присоединяет и язычников, поскольку спасение от евреев, и спасение евреев везде, где языки призывают имя Иисуса Христа и где истинные евреи, и те, и другие, соединены в Нем; и где бы еще ни упоминались евреи, везде они образуют одно. Лжеапостолы, которые, напротив, проповедовали имя Христа согласно мирской мудрости, примешивая философию, критиковали Ветхий Завет и пророков, - подобно Маркиону и Мани говорили, что Христос не был действительно распят, но только показался распятым, на что апостол говорил: <i>мы проповедуем Христа распятого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</span></span>1 Кор. 1:23</a>). Не допускали лжеапостолы также воскресения тела, о котором пророчествует Исайя, говоря: <i>Воспряните и торжествуйте, поверженные в прахе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Оживут мертвецы Твои, восстанут мертвые тела! Воспряните и торжествуйте, поверженные в прахе: ибо роса Твоя - роса растений, и земля извергнет мертвецов.</span></span>Ис. 26:19</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>На Послания к Коринфянам</i>.</div></div></p>