<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1135">Игнатий Антиохийский сщмч.</a><div>Мой дух - прах перед крестом, который для неверующих - соблазн , а для нас спасение и вечная жизнь. Где мудрец, где совопросник, где хвастовство так называемых разумных?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Послания 1.18.1. TLG 1443.001, 1.18.1.14. </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Этими словами Павел начинает критику как евреев, так и язычников, поскольку и иудейские книжники, и учители закона одинаково убеждены в безумии веры в Бога Сына. Сходным образом и язычники находят достойной насмешек веру в Сына Бога. Однако евреи не верят на том основании, что-де нигде в законе это открыто не обозначено; язычники же в своем суждении относят это к безумию потому, что, согласно их мирскому разумению, ничто без соития произойти не может.<br /><i>Совопросник века сего</i> - это человек, который расчетами по двенадцати созвездиям Зодиака определяет причины событий в мире рождения и смерти и полагает, что ничто в мире не может произойти иначе, как по движению звезд.<br />Не безумной ли создал Господь мудрость мира сего? Безумной стала мудрость мира сего: полагающая себя мудрой найдена нецеломудренной. Провозгласила невозможное возможным, Бога равнодушным к Своему творению. Найдется ли какое-либо суждение о Боге более безумным, чем то, по которому Он сотворил мир, но о нем не заботится? Будто сотворенное к Творцу не относится? Мудрецы века, видя кого-то благополучно процветающим, кого-то угнетенным, праведников в презрении, злодеев в славословии, пришли к вере в незаинтересованного Бога. Тот, кто говорит о Боге, что Он равнодушен, менее всего способен отрицать в равнодушном злонамеренность и несправедливость.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам. PL 17:188d-189b.</div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Здесь молчат мудрые мира и разумные века сего, ибо они отвергли премудрость Божию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О Троице 2.128.CCSL 62:49.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Тогда <b>обуи Бог премудрость мира сего</b>, тленную и пресмыкающуюся по земле, когда Ипостасная Премудрость, сотворившая веки (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в последние дни сии говорил нам в Сыне, Которого поставил наследником всего, чрез Которого и веки сотворил.</span></span>Евр. 1:2</a>), снизшедши сюда, людям, говорящим варварскими языками и невеждам, поручила проповедывать небесные догматы. И одна премудрость мира сего сокрылась в расселины гор, а другая <i>во всю землю изыде</i> и воссияла <i>в концы вселенныя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но спрашиваю: разве они не слышали? Напротив, по всей земле прошел голос их, и до пределов вселенной слова их.</span></span>Рим. 10:18</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>429. Трибуну Серину. О том, как <i>обуи Бог премудрость мира сего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Где мудрец? где книжник? где совопросник века сего? Не обратил ли Бог мудрость мира сего в безумие?</span></span>1 Кор. 1:20</a>).<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Мудрец - у греков, а книжник - у иудеев. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.</div></div></p>