<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Для иудеев <i>соблазн</i> объясняется тем, что они слышат о Христе, Который называет Себя Сыном Божиим и упраздняет святую субботу. Для язычников же <i>безумие</i>, поскольку слышат в проповедях то, что не согласуется с мирской мудростью и кажется не отвечающим рассудку, будь то непорочное зачатие или воскресение из мертвых. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам. PL 17:19a. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>И если когда случится тебе исследовать сие, и ты не будешь иметь доказательств: то твердая вера да пребывает в тебе; а приобретши многие сведения, лучше заграждай уста иудеев Пророками, а Еллинов их баснословием. Они покланяются пораженным молниею; а молния, сходящая с небес, сходит не без причины (на таковых). Если для них не стыдно покланяться богоненавистным, пораженным молниею; то ты ли постыдишься покланяться возлюбленному Богом и Сыну Божию, распятому за тебя? Я стыжусь говорить о богах, ими называемых, и за краткость времени оставляю: а пусть говорят знающие сие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительные слова для просвещаемых 13.37.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Пилат есть образ естественного закона, а толпа иудеев — образ писанного закона. Тот, кто по вере не оказывается превыше обоих законов, не может воспринять Истину, превосходящую и естество, и разум. Наоборот, он непременно будет распинать [Бога] Слово, считая Евангелие, как иудей, соблазном и, как эллин, безумием (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</span></span>1 Кор. 1:23</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Главы о богословии и домостроительстве воплощения Сына Божия". Первая сотница. § 71.</div> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> там распяли Его и с Ним двух других, по ту и по другую сторону, а посреди Иисуса.</span></span>Ин. 19:18</a></div></p>