<p ><div><i>Обратитесь ко мне, сыны возвращающиеся</i> (или <i>блуждающие и отступающие</i>), <i>говорит Господь: ибо я муж ваш</i> (или <i>властитель ваш</i>), <i>и возьму вас, одного из города и двоих из племени, и введу вас в Сион, и дам вам пастырей по сердцу моему, и они будут пасти вас знанием и учением. И когда вы умножитесь и возрастете на земле, во дни те, говорит Господь, не будут говорить более: "ковчег договора</i> (или <i>завета) Господня"; он не взойдет на сердце, и не вспомнят о нем и не будут приходить к нему, и не будет его более. </i>Иудеи думают, что это исполнилось после возвращения из Вавилона при Кире, царе персидском, и Зоровавеле сыне Салафиила, и что если и не все возвратились, то и это указано словами: <i>возьму одного из города и двух из племени</i>. Но лучше видеть исполнение этого в пришествии Господа, когда останок спасся, по слову и изъяснению апостола: <i>аще не бы Господь Саваоф оставил нам семене, якоже Содом убо были быхом, и якоже Гоморру уподобилися быхом</i> <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И, как предсказал Исаия: если бы Господь Саваоф не оставил нам семени, то мы сделались бы, как Содом, и были бы подобны Гоморре.</span></span>Рим. 9:29</a>. Тогда они введены в Сион, о котором написано: <i>преславная глаголашася о тебе, граде Божий</i> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Основание его* на горах святых. Господь любит врата Сиона более всех селений Иакова. <i>//*Иерусалима.</i></span></span>Пс. 86:2</a>. И даны пастыри по сердцу Его — апостолы и апостольские мужи; они рождают множество верующих, и, по разсеянии проповеди Евангелия во всем мире, не на иудейских уже церемониях, а на ведении Христа и Его учении они будут утверждать надежду свою, и не на ковчеге Господнем, который был хранилищем закона Моисеева, а сами они будут храмом Божиим, и будут служить не отмененным жертвам, подобно заблуждающимся Назореям, а будут следовать богослужению духовному. А некоторые понимают это в отношении к концу времен, когда, по вступлении полноты язычников, весь Израиль спасется.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 212–213. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=3&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=3&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
