<div><p ><div>Стал ли бы земледелец сеять, когда не знал бы, что земля возвратит сторицею? Кто бы стал плавать по морю, когда не верил бы кораблю и кормчему? Кто бы мог излечиться от болезни, не имея доверенности ко врачу? Кто бы мог изучиться какому-нибудь искусству, еслибы не верил художнику? И если отнять веру в сих делах, что выйдет из сего мира прекраснаго? – Пустыня смерти, гроб, который живых нас погребл бы себе! Итак, если требуют веры от нас земля, вода, воздух, ближний наш для нашего же блага, то для чего мы отказываем Богу? Вы имеете ближних, друзей: не видя сердца их, им верите. Для чего же Бога лишаете того удовольствия, в коем не отказываете людям, во всем вам подобным? Чем Он заслужил такую недоверенность? Напишите другие уставы для вечной Премудрости, как Ей поступить с нами, и как нам соделаться блаженными. Или о богатстве благости Божией и кротости и долготерпении не радите? <br /><br />Вы слышали в чтенном ныне Евангелии суд Его о званных отрекшихся: <b>Глаголю вам</b>, сказал он, <b>яко ни един мужей тех званных вкусит моей вечери</b> (24). Подивитесь теперь особенной Его любви к нам. Мы многократно отрицались идти на вечерю к Нему, и Он доселе гласом Церкви не престает звать нас: <i>грядите</i>. Се наступают дни покаяния! Он усугубит глас Свой, не ожесточая сердец наших: иззуим сапоги от ног своих, совлечемся греху, станем на месте святе чистыми, приимем дух веры – это есть <i>одеяние брачное</i>. Потом приступим к сей трапезе вкусить вечери Господней; приобщимся крови заветной и Агнцу Божию. Приняв сие напутие живота вечнаго, поспешим на ту вечерю велию, где блага, <i>ихже око не виде, и ухо не слыша, и на сердце человека не взыдоша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>). Поспешим, не умедлим, и во взаимное уверение сердцем и устами скажем друг другу: аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слова и речи, том I.<br />5. СЛОВО<br />в неделю 28 по пятдесятнице.</i></span></div><br />1806–1808&gt;</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=12&v=49">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=17&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>