<div><p ><div>Когда Павел говорит: <i>Ибо, когда они еще не родились и не сделали ничего доброго или худого (дабы изволение Божие в избрании происходило не от дел, но от Призывающего)</i> - это дает повод некоторым предположить, что апостол исключил свободу воли, которою мы либо угождаем Богу благочестием, либо оскорбляем Его бесчестием. Эти люди говорят, что Бог возлюбил одного и возненавидел другого еще прежде, чем они родились и сделали что-то доброе или злое. Но мы ответим, что Бог сделал так из предведения, в котором Он знает, каким станет в будущем еще не родившийся человек. Но пусть никто не говорит, что Бог избрал дела, иначе зачем же апостол говорит, что не от дел избрание? Затем, чтобы понятно было, что благие дела происходят от любви, а любовь пребывает в нас даром Духа Святого, как и сам апостол говорит: <i>Любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам,</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>]. Потому никто не должен славиться делами своими, будто бы они действительно свои, потому что человек делает их даром Божиим, когда сама любовь производит в нем добро.<br />Так что же избрал Бог? Если Он, кому хочет, дарует Духа Святого, через Который любовь творит добро, как же Он избрал, кому даровать Его? Если же Он не избирает по заслугам, то это не избрание, ибо каждый равен перед заслугой, а среди совершенно равных нет возможности выбора. Однако поскольку Дух Святой дается только верующим, то Бог не избирает дела, которые Он Сам же и предоставляет, ибо Он дает Духа Святого так, что через любовь мы можем вершить благие дела. Бог же избирает веру. Ибо если человек не поверит в Него и не пребудет в желании получить, он и не получит дар Божий, то есть Духа Святого, через Который в изменившейся любви сможет делать добро. Так что не избрал Бог в предзнании чьи-то дела, которые Он Сам затем и устроит, но в предзнании Он избрал веру.<br />Он избрал того, о ком заранее знал, что этот человек поверит Богу, и ему Он дал Духа Святого, чтобы он деланием добра стяжал жизнь вечную. Вера - наше дело, а добрые дела принадлежат Тому, Кто верующим в Него дает Духа Святого. Пример этот использовался против некоторых иудеев, которые, поверив в Христа, хвалились делами до получения благодати и говорили, что заслужили благодать Евангелия своими прежними делами, хотя лишь получившие благодать могут творить добро. Благодать же такова, что прежде грешнику приходит призыв, когда нет у него никаких заслуг, и идет он прямо на суд. Но если он следует призыву Божиему по своей свободной воле, он заслужит и Духа Святого, через Который он сможет творить добро. Оставаясь в Духе - и это совершенно в свободной воле, - такой человек заслужит и жизнь вечную, которая не подвержена никакому тлению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Некоторые темы из Послания к Римлянам.<br />Cl. 0280, 52.33.19.</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Нет верующего, который бы не был призван. Бог же призывает Своей милостью, а не в награду за заслуги веры, ибо заслуги веры следуют за Его призывом, а не предшествуют ему... А если бы милость Божия не предшествовала призыву, никто не смог бы и поверить, и тем начать оправдание свое, и получать способность творить добро. Итак, милость предшествует любой заслуге. Вот и Христос умер за грешников. Меньший брат (Иаков) получил обетование не из-за каких-то своих заслуг, чтобы больший (Исав) служил ему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О различных вопросах.<br />Сl. 0290, 1.2.7.204 [CCSL 44:31-32].</i></span></div><br /><br /></span></div><br />Мы знаем, что еще не рожденные дети не сделали ничего ни доброго, ни дурного и нет у них никаких заслуг какой-нибудь прежней жизни, которой никто иметь не мог. Они приходят в скорби этой жизни, и плотское их рождение, идущее от Адама, связывает их в момент рождения с первородной смертью, и они не освобождаются от наказания вечной смерти. Это справедливое осуждение висит надо всеми, если они не возродятся во Христе через благодать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания.<br />Cl. 0262, 217.51.5.414.15.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=9&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=9&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>