<div><p ><div>Доколе вы - сосуды глиняные, вы сначала должны быть разбиты тем жезлом железным, о котором сказано: <i>Ты поразишь их жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ты поразишь их жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника".</span></span>Пс. 2:9</a>]. Тогда, когда внешний человек будет разрушен, а внутренний обновлен, <i>вы, укорененные и утвержденные в любви, могли постигнуть со всеми святыми, что широта и долгота, и глубина и высота, и уразуметь превосходящую разумение любовь Христову </i>[<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> чтобы вы, укорененные и утвержденные в любви, могли постигнуть со всеми святыми, что широта и долгота, и глубина и высота,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и уразуметь превосходящую разумение любовь Христову, дабы вам исполниться всею полнотою Божиею.</span></span>Еф. 3:18-19</a>]. Потому как из одной и той же глины Бог создал одни сосуды для почетного употребления, а другие - для низкого, то не вам об этом судить, кем бы вы ни были, все еще живя, как эта глина, то есть земным чувством и плотской мудростью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Некоторые темы из Послания к Римлянам.<br />Cl. 0270, 54.39.11.</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Сначала производится сосуд для низкого употребления, затем другой - для почетного. Подобно и в человеке, как я сказал, сначала дурное, с чего нам должно начинать и где мы не должны оставаться; затем - доброе, к чему мы стремимся и, достигнув, должны в нем пребывать. Но не каждый плохой человек станет хорошим, как не будет хорошим тот, кто не был плохим. И чем скорее человек изменится к лучшему, тем быстрее он по праву станет именоваться таким, каким он стал.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>О граде Божием.<br />Cl. 0313, SL48.15.1.46 [CCSL 48:454].</i></span></div><br /></span></div><br /><br />Принимая во внимание, что природа наша согрешила в раю, мы теперь образуем поколение смертных по тому же самому провидению Бога, но не по небесному, а по земному, то есть не по духу, а по плоти. Все мы стали одной глиняной массой, то есть массой греха.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>О различных вопросах.<br />Cl 0289, 68.66 [CCSL 44A:177].</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Если бы эта глина была столь незначительной, что не заслуживала бы ничего доброго, как и ничего плохого, было бы оправданно считать несправедливым использование ее на сосуды низкого употребления. Но когда по свободной воле первочеловека осуждение распространилось на всю глину, то не осталось сомнения, что, если из нее производятся сосуды для почетного употребления, это уже не вопрос справедливости, которая не действует без благодати, но Божией милости. Когда же, однако, сосуды делаются для низкого употребления, то это относится к суду Божиему, но не к несправедливости, которой у Бога быть не может.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>Послания.<br />Cl. 0262, 186.57. 6.60.5</i></span></div><br /><br /></span></div><br />Могло бы показаться несправедливым, что сосуды гнева производятся на погибель, если бы вся глина не была осуждена в Адаме. Что люди становятся сосудами гнева при рождении, относится к наказанию, которого они заслуживают; а что, возрождаясь, они становятся сосудами милосердия, относится к незаслуженной благодати.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>Послания.<br />Cl. 0262, 190.57.3.144.15.</i></span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=9&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=9&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>