<p ><div>Поелику Господь сказал: <b>обаче от сущих дадите милостыню: и се вся чиста вам</b>; то ужели, сколько кто ни грешил, чрез милостыню находит очищение всего?<br />Самая связь предыдущего объясняет сказанное. Ибо, прежде сказав: <i>очищаете внешняя сткляницы и блюда, внутреннее же ваше полно грабления есть и лукавства</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но Господь сказал ему: ныне вы, фарисеи, внешность чаши и блюда очищаете, а внутренность ваша исполнена хищения и лукавства.</span></span>Лк. 11:39</a>), потом присовокупил: <b>обаче от сущих дадите милостыню: и се вся чиста вам вся</b>; то есть все то, в чем грешим и лукавствуем, грабя и лихоимствуя. Сие же выражает и Закхей, говоря: <i>се пол-имения моего дам нищим: и аще кого чем обидех, возвращу четверицею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Закхей же, став, сказал Господу: Господи! половину имения моего я отдам нищим, и, если кого чем обидел, воздам вчетверо.</span></span>Лк. 19:8</a>). Посему все подобные грехи, которые могут быть заглажены и за которые можно воздать чем-либо в несколько крат большим, очищаются сим способом. И сей, говорю, способ не сам по себе достаточен к очищению, но предварительно имеет в Божием милосердии и в Крови Христовой, которою <i>имамы избавление</i> и от всех других грехов (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> в Котором мы имеем искупление Кровию Его, прощение грехов, по богатству благодати Его,</span></span>Еф. 1:7</a>), творя за всякий грех <i>плоды достойны покаяния</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сотворите же достойные плоды покаяния и не думайте говорить в себе: отец у нас Авраам, ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Лк. 3:8</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Цит. по "Сборник статей по истолковательному и назидательному чтению Четвероевангелия". Том II</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=11&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=12&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
