Описание видения пророка в ст. 7-9 понимается различно вследствие того, что значение слова anach, переданного в нашем тексте словами <i>свинцовый отвес</i>, спорно, так как anach есть <b>απα&#958; λεγομ</b>. LXX перевели словом <b>αδαμας</b> адамант - твердый камень, имеющий вид железа (слав. <i>"и се муж стояй на ограде адамантове, и в pуц<b>е</b> его адамант"</i>), Акила - <b>γανωσις</b>, блестящий предмет, Феодотион - <b>τηκομενον</b>. С переводом LXX соглашаются и некоторые новые комментаторы, понимая anach в смысле <i>железа</i>, образ которого обозначает в видении предстоящее разрешение (Condamin, Revue bibl. 1900, 586). Блаж. Иероним принимал anach в значении "полировального свинца", которым выравнивали и обмазывали стены для придания им крепости и красоты. По объяснению блаж. Иеронима, пророк видел Господа стоящего на стене, обмазанной свинцом (евр. al-chomath anach), и с свинцом в руках. Стена, обмазанная свинцом, образ народа Божия; стояние Господа на стене - с свинцом в руках - образ того, что Господь охранял свой народ и как бы украсил его своими благодеяниями. Слова Господа: <i>вот, положу отвес среди народа Моего означают</i>, что отныне Господь прекращает укрепление и украшение стены, т. е. народа Израильского, что свинец Он передает самому народу, который должен уже сам заботиться о себе. Толкование блаж. Иеронима принимают и католические богословы (Кнабенбауер Гоонакер). В рус. тексте слово anach понято в смысле <i>свинцовый отвес</i>, употребляемый для выравнивания и исправления кривизны, а выражение al-chomath anach переведено: <i>на отвесной</i> (вертикальной) <i>стене</i>. Согласно этому переводу смысл видения тот, что Иегова прилагает свинцовый отвес к жизни народа (<i>"положу отвес среди народа Моего"</i>) Израильского, чтобы определить, насколько прямы пути его; и вот, всюду уклонения и кривизны, которые доселе прощал Господь, но которые Он теперь накажет. Такого понимания ст. 7-8 держатся многие комментаторы (Харпер, Велльг., Новак, Юнгеров). Но едва ли это понимание может быть предпочитаемо толкованию блаж. Иеронима. Если принимать anach в значении отвеса, то неясно, какой смысл имеет <i>образ</i> chomathi anach <i>стены отвесной</i> и затем отмечает пророк то, что стена была отвесная, когда других стен и не бывает. Равным образом, не вполне ясно, каким образом выражение положу отвес среди народа Моего может указывать на предстоящее <i>разрушение</i>, когда отвес есть инструмент, употребляемый при создании, при постройке. В качестве инструментов, употребляемых при разрушении, в Библии (<a href='B:290 34:11'>Ис 34:11</a>; <i>ср.</i> <a href='B:120 21:13'>4Цар 21:13</a>) называется вервь разорения (ka-thohu) и отвес уничтожения (avnej-vohu).