<div><p ><div> Другой переводчик (Акила) говорит: <i>седящему</i>. <i>Возвестите в народах начинания Его</i>. Другой (Симмах): <i>в народах действия его</i>. Что говоришь ты? Тот, кому «<i>небо</i>» служит «<i>престолом</i>» и «<i>земля подножием</i>», у кого «<i>в руке Его все концы земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь: небо - престол Мой, а земля - подножие ног Моих; где же построите вы дом для Меня, и где место покоя Моего?</span></span>Ис. 66:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Его руке глубины земли, и вершины гор - Его же;</span></span>Пс. 94:4</a>), обитает в Сионе? Да. Под обитанием он разумеет здесь не заключение в жилище, — потому что величие Божие беспредельно, — а особенное благоволение Его к этому месту и особенную близость к Нему, чтобы чрез такое снисхождение привлечь к себе иудеев. Так и у нас тот дом называется нашим, к которому мы особенно расположены. Так и в нас Бог обитает, не заключая себя в нас, но находясь в особенной близости к нам. Сионом же в переносном смысле называется церковь: «<i>вы приступили к горе Сиону и церкви первенцев</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства,</span></span>Евр. 12:22-23</a>). И справедливо церковь называется горою, по ее твердости, крепости и непоколебимости. Как невозможно поколебать гору, так — и церковь Божию. «<b>Возвестите среди народов дела Его».</b> Псалмопевец желает, чтобы люди были провозвестниками благодеяний Божиих и никогда не скрывали даров Его, и желает этого всегда для блага как возвещающих, так и слушающих, потому что и те и другие отсюда получают пользу, если будут внимательны. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>