<p ><div> Другой переводчик (неизвестный переводчик, см.. Ориг. Экз.) говорит: <b>не до конца ожидание кротких будет забыто</b>. Хорошо сказал он: «<b>не до конца</b>», внушая, что не всегда нужно искать спокойствия. Как обнаружится терпение, если всегда будет спокойствие? А смысл слов его следующий: порочные будут наказаны и потерпят крайние бедствия, потому что Бог не попустит обижаемым постоянно терпеть обиды. Этим он и последних ободряет, и первых устрашает, и показывает человеколюбие Бога, Который замедлением наказания делает одних более опытными в добродетели, а других привлекает к покаянию. Смотри, какой чести удостаиваются бедные, не просто бедные, но смиренные сердцем, потому что они особенно и способны к терпению, или лучше сказать, одно происходит от другого, от смирения — терпение, а от терпения — смирение. Если же кто–нибудь спросит: почему под бедностью разумеется смирение? — то мы скажем: потому, что она особенно способна к добродетели. Богатый проводит жизнь в беспокойстве и смятении, а бедный легко переносит все, часто упражняя свои силы в борьбе с бедностью, как бы на ристалище. Потому и Христос говорил, что с богатством трудно войти в царствие (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>). Что значит: «<b>терпение убогих не погибнет до конца</b>»? Значит: никогда не погибнет, и непременно получит свой плод. Это не всегда бывает в делах житейских, где часто цель не достигается, и труды пропадают. Так земледелец ожидает плодов и купец — пользы; но часто от неблагоприятной погоды тот и другой лишаются плода трудов своих. У Бога же этого не бывает; напротив, всегда непременно цель достигается. А постоянная уверенность в достижении цели служит немалым утешением. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
