<div><p ><div> Другой переводчик (Симмах) говорит: <b>всех врагов своих сдувает</b>, <b>говоря в сердце своем: не поколеблюсь в род и род, потому что не буду в несчастии</b>. Видишь ли безумие? Видишь ли невыразимое бедствие? Видишь ли постепенно возрастающую погибель? Видишь ли, как состояние, почитаемое безумными блаженством, исполнено великих бедствий, как оно падает? Грешника хвалят во грехах его и благословляют в беззакониях его. Это первая пропасть, которая может погубить невнимательного.<br /><br />Поэтому лучше принимать тех, которые укоряют и вразумляют, нежели тех, которые хвалят и льстят при самой погибели, потому что последние развращают беспечных и располагают к большим порокам. Так и этого грешника, расположив к гордости, они довели до безумия. Потому и Павел, говоря о прелюбодеях, тоже самое внушает коринфянам: «<i>и вы возгордились, вместо того, чтобы лучше плакать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вы возгордились, вместо того, чтобы лучше плакать, дабы изъят был из среды вас сделавший такое дело.</span></span>1 Кор. 5:2</a>). Нужно много оплакивать, а не хвалить грешника. Видишь ли крайнее развращение, когда порочный не только не осуждается, но даже удостаивается похвалы? А отсюда, от собственного безумия и похвал, он увеличил свою порочность, забыл о страхе Божием и правосудии Его, забыл даже о своей собственной природе. Подлинно, кто забывает о правосудии Божием, тот впоследствии времени забывает и о самом себе. Посмотри, как рассуждает он: я не поколеблюсь в род и род, но останусь без зла. Что может быть безумнее такого суждения, когда человек, существо тленное, окруженное предметами скоропреходящими и подверженное бесчисленным переменам, питает такие мечты? А откуда это происходит? От безумия. Когда безумный наслаждается благоденствием, одерживает победы над врагами, удостаивается похвал и удивления, тогда он бывает хуже всех. Не ожидая перемены своего состояния, он неблагоразумно пользуется и счастьем, а подвергшись несчастью, не будучи к тому подготовлен, он смущается и теряется. Не таков Иов: он и среди счастья каждый день ожидал несчастья; потому и говорил: «<i>ибо ужасное, чего я ужасался, то и постигло меня; и чего я боялся, то и пришло ко мне. Нет мне мира, нет покоя, нет отрады: постигло несчастье</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=3&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо ужасное, чего я ужасался, то и постигло меня; и чего я боялся, то и пришло ко мне.</span></span>Иов. 3:25</a>, 26). И другой Премудрый говорил: «<i>во время сытости вспоминай о времени голода и во дни богатства — о бедности и нужде</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=18&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Во время сытости вспоминай о времени голода и во дни богатства - о бедности и нужде.</span></span>Сир. 18:25</a>). Но этот грешник, однажды развратившись, не смотрит на дела человеческие, а на основании своего благоденствия считает их непоколебимыми; это — знак крайнего безумия и растления, и причина погибели. Итак, не считай блаженными людей богатых, одерживающих победу над своими врагами и получающих за это похвалы; все это — опасные пропасти для невнимательных, увлекающие в саму глубину нечестия.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>