<div><p ><div>Потому и пророк, объясняя это, продолжает: «<b>возвеселюсь и возрадуюсь о Тебе, воспою имени Твоему, Вышний</b>». Другой переводчик (Акила и Симмах) говорит: «и похвалюсь» (gauriásw). «Пою имени твоему, Вышний». Другой (Симмах): «воспою имя (Ásw tÓnoma) «твое». Немаловажный вид любомудрия — в том, чтобы веселиться о Боге. Кто веселится о Боге, как должно, тот отвергает всякое житейское удовольствие. Что значит: «<b>возвеселюсь... о Тебе</b>»? В том, говорит, моя радость, в том мое весе­лие, что я имею такого Владыку. Кто знает это удовольствие, как должно знать, тот не чувствует других удовольствий. Это есть удовольствие в собственном смысле, а все прочие только носят имя удовольствий, а на самом деле не таковы. Оно возвышает человека, оно освобождает душу от тела, оно возносит к небу, оно поставляет выше всего житейского, оно избавляет от зла. И весьма естественно. Если пленяющиеся красотою телесною не чувствуют удовольствия ни от чего дру­гого в жизни, но стремятся только к одному — к лицезрению любимого предмета, то любящий Бога, как должно любить, может ли чувствовать что-нибудь приятное или прискорбное в настоящей жизни? Не может — ничего; он выше всего этого, наслаждаясь бессмертным удовольствием, потому что таков и предмет любви его. Любящие что-нибудь другое скоро и против воли за­бывают любимые предметы, так как они увядают и поги­бают; а эта любовь беспредельна, бессмертна, доставляет выс­шую радость и большую пользу, и тем самым еще более воо­душевляет любящего, что никогда не уничтожается. «<b>Воспою имени Твоему, Вышний</b>».<br /> Это особенно свойственно любящему. Любящие поют песнопения в честь любимых и, хотя бы сами не ви­дели их, утешают себя пением. Тоже самое делает и пророк. Так как Бога видеть невозможно, то он составляет в честь Его псалмы, входит с Ним в общение посредством песнопений, воспламеняет свою любовь и как бы созерцает Его, или — лучше — посредством песнопений и псалмов возбуж­дает любовь к Нему во многих других. Как любящие пре­возносят своих любимых похвалами и везде прославляют имена их, так точно поступает и пророк: «воспою, говорит, имени Твоему, Вышний».<br />Смотри, как он отрешился от земли и всем своим существом прилепился к тому (Высочайшему существу), предав себя Богу. Потому он непрестанно и повторяет имя Его, что так свойственно поступать любящему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на псалмы". Беседа 7 на псалом 9. § 2 </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>