<div><p ><div>Видишь ли, как пророк мало–помалу усиливает речь? Упомянув о престоле, он изображает свойства этого престола, который составлен не из дерева или другого какого–нибудь вещества, но из правды. Он основан, говорит, на правде. «<b>Судить вселенную по правде</b>». Говорит и о настоящем, и о будущем. Суд всеобщий будет там, а частный бывает и здесь; Бог совершает многое и теперь, чтобы люди бесчувственные не подумали, будто все существует без Промысла. Если здесь не все получают венцы, не удивляйся этому: «<i>ибо Он назначил день, в который будет праведно судить вселенную</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> ибо Он назначил день, в который будет праведно судить вселенную, посредством предопределенного Им Мужа, подав удостоверение всем, воскресив Его из мертвых.</span></span>Деян. 17:31</a>); а настоящая жизнь есть поприще, место подвигов, время борьбы. Поэтому не все здесь получают по заслугам, но там уготованы праведникам награды, а грешникам наказания. Здесь — ожидание и долготерпение, чтобы грехи были очищаемы покаянием, а там — не то. Так человекоубийца, пока находится на пути, может исправиться и избежать наказания, а когда подвергнется приговору судии, тогда для него остается меч, палач и могила. Так и здесь: пока мы находимся в настоящей жизни, то для нас возможно исправиться и избежать наказания; а когда отойдем туда, то будем плакать тщетно, — потому что «<i>приготовил Он для суда престол Свой</i>». Не погрешит и тот, кто слово: «<i>приготовил</i>» будет понимать так, как оно сказано, — потому что у Бога все готово, и наказания, и венцы, и приговоры. Для Бога нет ни ожидания, ни времени, ни промедления, и живые не предварят умерших, как говорит Павел: «<i>мы живущие, оставшиеся до пришествия Господня, не предупредим умерших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо сие говорим вам словом Господним, что мы живущие, оставшиеся до пришествия Господня, не предупредим умерших,</span></span>1 Фес. 4:15</a>). «<b>Будет судить людей по правоте</b>». Посмотри на мудрость пророка, как он говорит и о настоящем, и о будущем; о настоящем: «<i>наказал народы, и погиб нечестивый</i>»; о будущем: «<i>приготовил Он для суда престол Свой,</i> <b>и Он будет судить вселенную по правде</b>». Он делает это для того, чтобы неверующие будущему убедились доказательствами из настоящего.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>