<div><i>«Ибо надлежало...»</i> - как наиболее сообразное с Божественною мудростью, любовью и славою Христовою и как наиболее соответствующее положению падшего человека, чтобы начальник, т е. <i>главный виновник</i> человеческого спасения достиг цели Своего служения роду человеческому через страдания. - <i>«Для Которого все и от Которого все...»</i> Бог Отец изображается здесь как первооснова и конечная цель всего существующего; при этом условии Он совершенно свободно мог предпринять и действительно предпринял самые лучшие и мудрейшие меры к спасению людей. Славянский текст 10-го стиха при сопоставлении с греческим и русским имеет любопытную особенность, открывающую широкое поле для толкований. Эта особенность состоит в выражении <i>«приведшу многи сыны в славу...»</i>, поставляемом в зависимости от Ему (<i>подобаше Ему...</i>, т е. Богу Отцу, <i>приведшу...</i> и т д.). Русский текст ставит означенное выражение в винительном падеже, согласуя его, по-видимому, с дальнейшим - <i>«вождя спасения их»</i> (<i>приводящего многих сынов</i> и т д.). Греческий текст поступает точно так же, хотя, по мнению некоторых, греческий винительный падеж здесь мог быть употреблен вместо дательного, чтобы причастие ближе связать с неопределенным наклонением <b>τελειωσαι</b>, и позволяет относить его не к <i>вождю спасения</i>, а тоже к <i>Богу Отцу</i>, о Котором речь выше. И то и другое толкование имеет за себя свои оправдания, но лучше, кажется, поступить так, как делает русский текст и буквально переводимый греческий. <b>&#932;ελειωσαι</b> - <i>совершить</i>, - в смысле сделать совершенным, привести к своей цели, осуществить сообразно намерению. <i>Совершить вождя спасения</i> - значит достигнуть того, что Иисус стал истинным совершителем и виновником спасения всех людей, принеся Себя в жертву за них Своими страданиями и смертью и руководя их (<b>αρ&#967;ηγος</b> - идущий впереди, предводительствующий) на этом пути спасения. В дальнейших стихах (11-18) апостол старается обосновать и лучше выяснить мысль о том, почему именно страданиями Господу угодно было совершить наше спасение.</div>