<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Итак, по прошествии значительного времени и наступлении восемнадцатого года, царь, вспомнив свой сон, «сотвори тело злато», высота которого <b>«лактей шестидесяти, а широта лактей шести»</b>. Когда же блаженный Даниил, объясняя сон, сказал царю: «<i>Ты еси глава златая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и всех сынов человеческих, где бы они ни жили, зверей земных и птиц небесных Он отдал в твои руки и поставил тебя владыкою над всеми ими. Ты - это золотая голова!</span></span>Дан. 2:38</a>)» этого истукана, царь Навуходоносор, возгордившись от этих слов и почувствовав в своем сердде высокомерие, подобное <b>«тело сотвори»</b>, чтобы все поклонялись ему, как Богу. Приготовив же истукан такой величины, он <b>«постави е на поли Дейре, во стране Вавилонстей»</b>...<br />...заметить диавола, который действует в нем и который постоянно стремится подражать божественным делам и всеми силами старается соблазнить человека.<br />   В самом деле, когда в Писании говорится: «<b>Во лето осмонадесятое Навуходоносор царь сотвори тело злато, высота которого лактей шестидесяти и широта его лактей шести и поставил е на поли Дейре во стране Вавилонстей»</b>, то (прежде всего) словом осмотдесятое (И следующими) (как бы указывает на то, что) он (Т. е. диавол.) старался подражать Иисусу, Сыну Божию, который, пребывая в мире, воскресил из мертвых свой собственный образ человеческий<a href="#577807_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и показал его своим ученикам чистым и непорочным, как золото; (далее) выражением: <b>«вышиной в шестьдесят лактей »</b> (как бы указывается, что) он хотел подражать шестидесяти патриархам, чрез которых Слово — образ Божий во плоти (τό κατά σάρκα ή εϊκών τοΰ θεοΰ ό λόγος) — запечатлелось, преобразовалось и возвысилось нал(всеми патриархами; (наконец) выражением: <b>«шириной в шесть лактей» </b>(как бы указывается, что) он подражал шестому дню творения, а ведь в шестой день человек был сотворен (πλασθείς) из земли. Приготовив золотой и чистый истукан, Навуходоносор поставил его <b>«на поле Дейре в вавилонской стране</b>»; здесь под словом «<b>поле</b>» разумеется весь мир, а под словом «<b>Вавилон</b>» — великий город. Но тогда Навуходоносор сделал один только истукан, теперь же искуситель изобред в мире безчисленное множество (истуканов), чтобы посредством этих многочисленных зрелищ привлечь на свою сторону всех людей, подстрекая их всюду: одних к поклонению золотому идолу, а других — серебряному, иных — медному, а других — идолу, сделанному из слоновой кости, а многих даже к почитанию глиняных и каменных истуканов. Все (подобные люди), оставив Бога Небесного, подчинились ничтожным, бездушным и пустым идолам, не желая поднять свои взоры к верху и понять красоту неба, чтобы познать таким образом Бога его; они не могут, следовательно, получить себе и спасения. Все это происки диавола, который так действовал не только тогда в Вавилоне, но и в настоящее время совершает нечто подобное и даже еще худшее этого осмеливается предпринимать против рабов Божиих. Он приготовил себе<a href="#577807_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> огненную печь, чтобы при помощи ее устрашить человека, оставаясь, в то же время, в неведении относительно вечного наказания в огне, уготованного ему Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>, 46).<br />*1 В Ath.: παρών έν κόσμφ την Ιδίαν [εικόνα τόν] άνθρωπον έκ νεκρών άνέστησεν. Л. 142.<br />*2 В Ath.: έαυτώ; в Ч и А этого слова нет.</div></p></div>