<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>(Итак) они превозмогли царское слово<a href="#577814_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Но вот, что значит говорить истину: царь, как уже окончательно побежденный ими, разгневался еще более и повелел разжечь печь седмижды<a href="#577814_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Впрочем, хотя царь таким образом взял над ними верх в земных делах, но что касается веры в Бога, то победили трое юношей:<br />   Но скажет кто-нибудь: разве Даниил, который был другом царя, не мог ходатайствовать за них и выпросить им прощение? Конечно, мог; но он нарочно молчал, чтобы на деле обнаружить величие Божие, чтобы вавилоняне научились бояться, чтобы явилась вера этих (юношей) и Бог был бы прославлен ими<a href="#577814_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.&gt; Ведь в противном случае вавилоняне непременно стали бы говорить, что-де, если бы Даниил не ходатайствовал за них пред царём, они тотчас же погибли бы в огне; словом, тогда все дело было бы сочтено результатом человеческой милости, а отнюдь не Божественной силы.<br /> Однако, почему же царь, знавший несомненно, что Даниил иудей, не спросил его: «А ты почему не поклоняешься этому идолу?» Потому, конечно, что Даниил в данном случае, без сомнения, ответил бы царю: «Я не чту рукотворенных идолов, но живого Бога, сотворившего небо и землю и имеющего власть над всякою плотию», как он ответил (позднее) Киру<a href="#577814_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> относительно Ваала<a href="#577814_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>...<br />   Здесь трое юношей должны были прославиться в печи, а в царствование Кира из-за Ваала надлежало быть брошенным в ров львиный одному уже только Даниилу. Словом, каждый из них был сохранен для своего времени и для особого случая<a href="#577814_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>, чтобы и .Навуходоносор, царь вавилонский, мог прославить Бога, увидавши, что трое юношей нисколько не пострадали от огня, и Кир<a href="#577814_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a> персидский мог узнать о бытии единого только Небесного Бога, после того как увидал, что Даниил не был растерзан львами. Таким образом, Бог при посредстве рабов своих пророков устрояет дела, приурочивая их к определенным срокам, — и этим самым научает<a href="#577814_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a> всех людей приходить к познанию Его<a href="#577814_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a>...<br />Впрочем, все это не ты сам совершаешь, а другой в тебе возбуждает. Вот почему и Св. Писание говорит: <b>«Тогда зрак царя изменися»</b>. В самом деле, он стал другим, чем был раньше; вначале он был человеком-царем, боящимся Бога, но потом, когда возстал против Него, изменился и в своих делах стал подражать диаволу. Св. Писание ясно говорит: <i>Аз есмь Бог, и не изменяюся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я - Господь, Я не изменяюсь; посему вы, сыны Иакова, не уничтожились.</span></span>Мал. 3:6</a>); это для того, собственно, чтобы показать, что Бог неизменяем и непоколебим (ατρεπτος και αναλλοίωτος). Между тем, лицо царя изменилось; это для того, с одной стороны, чтобы легко можно было понять, что он простой человек, а с другой стороны — для того, чтобы заметить диавола, который действует в нем и который постоянно стремится подражать божественным делам и всеми силами старается соблазнить человека (см. толкование к <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Царь Навуходоносор сделал золотой истукан, вышиною в шестьдесят локтей, шириною в шесть локтей, поставил его на поле Деире, в области Вавилонской.</span></span>Дан. 3:1</a>)<br />*1  «(Итак)... слово» — этой фразы, находящейся в греч. Ath., нет в слав. А и Ч.<br />*2  Все предложения, входящие в состав этой последней точки, представляют, собственно, не точный перевод, а передачу одной только мысли тех отчасти разрозненных и отчасти неясных фраз, которые даются в греч. тексте (Ath. и Cat.: О, Р1, V1, V2— см. у Bonwetsch’a S. 88), а также и в старослав. переводах Ч и А. По нашему мнению, указанный смысл вполне правдоподобен. В греч. Ath., дойолненном из Caten. (О, V1, V2, Р1), читается: «μέν οΰν γε, ει δει τά άληθη λέγειν,... έκκαΰσαι [έκκαύσατε] έπταπλασ... ως, πάντως ώς ηδη ύπ᾿ αυτών ήττώμενος». В Ч и А совершенно одинаково читается: «лепо оубо есть истину глати, елма же слово отрок предоле. толма же ся разгнева црь и повеле пещь раждещи седьмишьды въ истиноу яко предолен ся разгнева». Л. 102 и 93—94 (А).<br />*3   Слова, заключенные в скобки и находящиеся в славянск. рукописях Ч и А, в греч. Ath. (Л. 141) затерты до неузнаваемости.<br />*4   В Ath.: τώ Κύρρω;; в Ч и А: «Дариоу». <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Все князья царства, наместники, сатрапы, советники и военачальники согласились между собою, чтобы сделано было царское постановление и издано повеление, чтобы, кто в течение тридцати дней будет просить какого-либо бога или человека, кроме тебя, царь, того бросить в львиный ров.</span></span>Дан. 6:7</a>, 12.<br />*5 Далее в греч. Ath. приводится целый ряд разрозненных выражений: συναρπαγείς είπεν ... τον Βήλ πλήν ή κατά γνώμην τών σατραπών τό εος ημερών τριάκοντα έάν αϊτήσηται παρά παντός θεοΰ η άνθρώπου άλλ’ ή παρά τοΰ βασιλέως έμβληΟήσεται είς τόν λάκκον τών λεόντων Л. 141. При отсутствии соответствующего им перевода в слав, рукописях Ч и А трудно уяснить и дополнить смысл этих выражений. Поэтому мы оставляем их без перевода.<br />*6 Слов: «и для особого случая» в Ч и А нет.<br />*7    В Ath. Κύρρος ; в Ч и А: «Дарии». <br />*8   В Ath.: πείθει; в Ч и А: «твори».<br />*9   В Ath.: έαυτοΰ; в Ч и А — нет.— <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>.</div></p>