<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>В самом деле, те ремни, которыми царь связал их, огонь скоро уничтожил, хотя, в тоже время, не коснулся самого платья и сандалий<a href="#577818_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> для того, конечно, чтобы в данном случае обнаружилось величие Божественного Промысла. Если же таким образом платье, которым — юноши покрывали свои тела, освятилось вместе с ними и не только [не] было истреблено огнем, но даже, благодаря их мученичеству, сделалось предметом почтения<a href="#577818_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> то пусть скажут мне начальники ересей, отрицающие свое собственное воскресение, на каком основании они говорят, что не может быть воскресения тела (σαρκός)? Ведь если тленные одежды и обувь не испортились от огня и (как бы) из мертвых сделались живыми потому только, что находились в соприкосновении со святым телом, то почему же и наше тленное тело, которое находится в соприкосновении со святой душой, само не освятится вместе с ней и не сделается нетленным? Если предметы, по своей природе тленные, не подвергались тлению, то почему же не воскреснет и наше тело, которое по природе своей не было тленным, но умерло за непослушание, а затем опять было возвращено к жизни Божественной силой?<br />   Итак, Св. Писание всячески побуждает нас веровать в Бога от всего сердца по примеру тех (юношей), которые, благодаря своей вере, спаслись от огненной печи, оставшись невредимыми вместе со своей одеждой и сандалиями. В самом деле, если тогда огонь не мог овладеть теми, то каким же образом вечный огонь (τό αιώνιον πυρ) может одолеть святых и всех подобно им верующих в Бога?<br />*1 В Ath. τών σαραβάρων; в Ч: «бичьмогомъ» (башмаков?). Л. 107. Несколько ниже и в греч. тексте стоит: υποδήματά-обувь, сандалии<br />*2 Слова: «но даже благодаря ... почтения», находящиеся В стар, рукописях Ч и А, в греч. Ath. затерты до неузнаваемости.</div></p></div>