<p ><div>С другой стороны, могут сказать: каким образом Он сокрушил <b>золото </b>– вави­лонское царство, которое давно уже разрушено, и <b>серебро </b>– цар­ство персидское, и <b>медь </b>– македонское? Эти царства были давно и уже кончились. Но не удивляйся, возлюбленный. Если Павел не осмелился сказать ясно, но говорит: <i>«пока не будет взят от среды удерживающий теперь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span></span>2 Фес. 2:7</a>), – тем более пророк.<br />Но скажи мне, какая была бы польза, если бы сказано было ясно? Если же спросят: каким образом Он сокрушил <b>медь</b> и <b>железо</b>, – то этот вопрос будет одинаков с прежним: ведь и в тех словах также высказывается сомнение, – каким образом Он истребляет уже погибшие царства? Он действительно делает это, истребляя другие царства, в которые вошли прежние. При­том и раньше Он сокровенно делал это, потому что Он и прежде был Богом, хотя и не обнаруживал Своего действия, – чем и вызывается ваше справедливое недоумение. Если же кто захочет отнести это пророчество и к настоящему времени, тот не погрешит. Действительно, и ныне Он разрушает цар­ства, – гордость македонян и владычество (римлян). Когда ты посмотришь на мучеников, которые делают это и для исполне­ния Его заповеди охотно решаются на смерть, то увидишь, как Его царство наполнило землю. Ты знаешь пророчества: если бы не исполнилось какое-нибудь из них, то не верь и концу.<br />Далее пророк присовокупляет: <b>«так как ты видел, что камень отторгнут был от горы не руками и раздробил железо, медь, глину, серебро и золото. Великий Бог дал знать царю, что будет после сего. И верен этот сон, и точно истолкование его»</b>. Посмотри, как он дока­зывает сказанное, неясное посредством ясного, и как бы так говорит: кто сказал сон, тому должно верить и в толкова­нии. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=2&v=44">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=2&v=46">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
