<p ><div>Что же царь? <b> «Тогда,</b> – говорит, – <b> царь Навуходоносор пал на лице свое и поклонился Даниилу, и велел принести ему дары и благовонные курения»</b>. Так скоро поверили пророку. И справедливо царь ска­зал: <b> «велел принести ему дары и благовонные курения».</b> <br />Видишь величайшее чудо. Видишь, как у язычников было в обычае из людей делать богов. Следовательно, когда спросят: откуда идолопоклон­ство? – знай начало его. Так и апостолов из людей сделали богами (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Народ же, увидев, что сделал Павел, возвысил свой голос, говоря по-ликаонски: боги в образе человеческом сошли к нам.</span></span>Деян. 14:11</a>). Так и диавол в начале, стараясь по­сеять нечестие, сказал: <i>«вы будете, как боги»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>). Но так как тогда ему не удалось это, то он усиливается после, ста­раясь везде ввести многобожие.<br />* * *<br />И из тех одни жили, как пленники, а другие не чувствовали плена, как например Даниил и три отрока. Они, находясь в плену, были в этой стране славнее самого царя, который пленил их; и пленивший поклонился пленённым. Видишь, как велика добродетель? В самом плену (царь) служил им, как господам; следо­вательно он был более пленником, нежели они. Не так было бы удивительно, если бы он поклонился им, пришедши в их отечество, или если бы они там царствовали. Удиви­тельно то, что сделавший их узниками, взявши в плен и имевший их в своей власти на виду у всех не постыдился поклониться им и принести жертву. Видите, как поистине славны дела Божии, а дела человеческие – тьма? Не знал он, что уводил (в плен) господ себе и ввергал в печь тех, которым должен был поклониться; а для них все бедствия были как бы сон.<br />Будем же бояться Бога, возлюбленные, будем бояться Его, – и тогда, хотя бы мы попали в плен, будем славнее всех. Пусть будет присущ нам страх Божий, – и тогда ни­что не опечалит нас, будет ли то бедность, или болезнь, или плен, или рабство, или что-нибудь другое прискорбное, но даже и это всё станет содействовать нам к достижению противоположного. Те были пленниками, и царь поклонился им; Павел был скинотворец, и ему хотели принести жертву, как Богу. Здесь представляется вопрос, – многие спрашивают: по­чему апостолы отвергли жертвоприношение, разодрали свои оде­жды, удержали народ от этого намерения и со слезами гово­рили: <i>«что вы это делаете? И мы – подобные вам человеки»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> мужи! что вы это делаете? И мы - подобные вам человеки, и благовествуем вам, чтобы вы обратились от сих ложных к Богу <br />Живому, Который сотворил небо и землю, и море, и все, что в них,</span></span>Деян. 14:15</a>), а Даниил ничего подобного не сделал? Что он был муж смиренный и не менее их воздавал славу Богу, это видно из многого. И, во-первых, особенно видно из того, что он был любим Богом; если бы он присвоял себе божескую честь, то Бог не попустил бы ему остаться в живых, не говорю уже благоденствовать; во-вторых, из того, что он с великим дерзновением говорил:<i> «А мне тайна сия открыта не потому, чтобы я был мудрее всех живущих, но для того, чтобы открыто было царю разумение» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> А мне тайна сия открыта не потому, чтобы я был мудрее всех живущих, но для того, чтобы открыто было царю разумение и чтобы ты узнал помышления сердца твоего.</span></span>Дан. 2:30</a>); в-третьих, из того, что он был во рву для Бога и, когда пророк принёс ему пищу, то он сказал: <i>«вспомнил Ты обо мне, Боже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=14&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Даниил сказал: вспомнил Ты обо мне, Боже, и не оставил любящих Тебя.</span></span>Дан. 14:38</a>), – таково было у него смирение и сокрушение! Он был во рву для Бога, и считал себя недостойным того, чтобы (Бог) помнил об нём и услышал его. А мы, дерзая совер­шать безчисленное множество нечистых дел и будучи преступнее всех, отступаем (от Бога), если только не услышана первая наша молитва. Поистине, великое расстояние между ними и нами, как между небом и землёю, или ещё более.<br /> Что гово­ришь ты, (пророк)? После столь многих подвигов, после чуда, совершившегося во рву, ты считаешь себя так уничиженным? Да, говорит; что бы мы ни делали, мы «<i>рабы ничего не стоящие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так и вы, когда исполните всё повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали, что должны были сделать.</span></span>Лк. 17:10</a>). Так он исполнял евангельскую заповедь ещё прежде её изречения, и считал себя ничтожным. Бог вспомнил обо мне, – говорил он. И самая молитва его, смотри, какого исполнена смирения. Так говорили и три отрока:<i> «согрешили мы, и поступили беззаконно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо согрешили мы, и поступили беззаконно, отступив от Тебя, и во всем согрешили.</span></span>Дан. 3:29</a>), и всегда проявляли своё смирение. Даниил имел безчисленное множество поводов пре­возноситься, но знал, что всё это было у него потому, что он не превозносился, и не губил сокровища. Bсe люди и вся все­ленная прославляли его не потому только, что царь, повергшись ниц пред ним, принёс ему жертву, но потому, что признавал его богом тот, кого самого считали богом вселенной, как видно из слов пророка Иеремии: <i>«одевающий землю, как ризу</i>», и ещё: «<i>Я отдаю все земли сии в руку Навуходоносора» </i>рабу моему (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=27&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И ныне Я отдаю все земли сии в руку Навуходоносора, царя Вавилонского, раба Моего, и даже зверей полевых отдаю ему на служение.</span></span>Иер. 27:6</a>). И из его писаний также видно, что ему удивлялись не только там, где он жил, но и везде, и когда он писаниями засвидетельствовал рабство и чудо, то стал ещё более известным, нежели как если бы прочие народы сами видели его у себя. Равным образом, удивлялись и мудрости его:<i> «вот, – </i>говорит (пророк),<i> – ты премудрее Даниила»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=28&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вот, ты премудрее Даниила, нет тайны, сокрытой от тебя;</span></span>Иез. 28:3</a>)? И после всего этого он был так смирен, что готов был тысячу раз умереть за Владыку. <br /> Почему же, при таком смирении, он не отверг как поклонения ему от царя, так и жертвы? Об этом я не скажу: для меня довольно только предложить вопрос, а остальное предо­ставляю вам, чтобы хотя таким образом возбудить ум ваш. Итак, увещеваю вас предпринимать всё по страху Божию, имея столько примеров того, что мы непременно получим и здешние блага, если искренно будем стремиться к будущим. А что (Даниил) поступил так не по гордости, это видно из слов, которые он сказал: <i>«дары твои пусть останутся у тебя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда отвечал Даниил, и сказал царю: дары твои пусть останутся у тебя, и почести отдай другому; а написанное я прочитаю царю и значение объясню ему.</span></span>Дан. 5:17</a>). Здесь опять представляется другой вопрос: почему он, отказавшись на словах, на деле принял эту честь и стал носить цепь? Ирод, слышавший слова:<i> «голос Бога, а не человека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> а народ восклицал: <i>это</i> голос Бога, а не человека.</span></span>Деян. 12:22</a>), и не воздавший славы Богу, расторгся так, что вывалились внутренности его; а он (Даниил) при­нял божескую честь, и не на словах только. Здесь необходимо объяснить, что это значит. Там народ мог впасть в боль­шее идолопоклонство, а здесь – нет. Почему? Потому, что когда (Даниила) считали таким, то честь относилась к Богу, как он сам наперед сказал: «<i>мне тайна сия открыта не потому, чтобы я был мудрее всех живущих» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> А мне тайна сия открыта не потому, чтобы я был мудрее всех живущих, но для того, чтобы открыто было царю разумение и чтобы ты узнал помышления сердца твоего.</span></span>Дан. 2:30</a>).<br /> С другой стороны, и не видно, чтобы он принял жертвоприношение. Хотя царь сказал, что надобно принести жертву, но не видно, чтобы это было приведено в исполнение. А там уже привели волов для жертвоприношения, и назвали одного (апостола) Юпитером, другого Меркурием. Цепь же он принял для того, чтобы сделать себя заметным (для других). Но почему он невидимому не отверг жертвы? Там ещё не совершили (жертвоприношения), а только присту­пали, и однако апостолы воспрепятствовали; потому и здесь сле­довало бы остановить дело; при том там был весь народ, а здесь царь. Почему пророк не отклонил, об этом я сказал прежде, – т.е. потому, что он приносил ему жертву не как Богу, ко вреду богопочтения, а по случаю великого чуда. Как так? Он издал такое повеление ради Бога, исповедав тем Его владычество; следовательно не отнимал у Него чести. А те не так: они считали самих (апостолов) богами, потому и были удержаны.<br /> Кроме того (Навуходоносор) наперед поклонился, и потом уже поступил так; а поклонился он ему не как Богу, но как мудрому человеку. Впрочем и не видно, чтобы он принёс жертву; если же и принёс, то против воли Даниила. Также: почему Навуходоносор назвал его Валтасаром – именем самого Бога? Так мало (язычники) уважали богов своих, что и пленнику дал это имя тот, кто всем повелевал поклоняться различным и разнообразным истуканам и почитал дракона. При том вавилоняне были гораздо неразумнее листрян; потому невозможно было тотчас же образумить их. И многое можно было бы сказать здесь, но пока и этого до­вольно. Итак если мы хотим получить все блага, то будем искать благ Божиих. Как ищущие мирских благ теряют и те, и другие, так и предпочитающие блага Божии получают и те, и другие. Будем же искать последних, а не первых, чтобы нам сподобиться обещанных благ во Христе Иисусе Господе нашем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 26 на Послание к Евреям</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=2&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=2&v=47">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
