<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Тогда, как согрешили (Прародители), покрылись листьями смоковницы (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И открылись глаза у них обоих, и узнали они, что наги, и сшили смоковные листья, и сделали себе опоясания.</span></span>Быт. 3:7</a>): потому и Иисус последнее знамение совершил над смоковницею. Ибо намереваясь идти на страдание, проклинает Он смоковницу, не все смоковницы, но одну известную, для изображения (райской) смоковницы, говоря: <b>«да николиже от тебе плода кто вкусит</b>». Осуждение миновало, и так как Прародители покрылись листьями смоковницы, то пришел Он в такое время, когда не было на ней плодов. Кто не знает, что во время зимы смоковница не приносит плодов, а только покрыта бывает листьями? Что все знали, ужели не знал того Иисус? Впрочем зная о сем, шел как бы намереваясь искать плодов; знал Он, что не найдет их, но хотел только представить образ проклятия на листьях.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительное поучение 13.17-18</div><br />...<br />Иной перевод.<br />Во время совершения греха они прикрылись листьями смоковницы, (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И открылись глаза у них обоих, и узнали они, что наги, и сшили смоковные листья, и сделали себе опоясания.</span></span>Быт. 3:7</a>.) поэтому Иисус и дает смоковницу в качестве последнего знамения. Ибо намереваясь идти на страдание, Он проклинает смоковницу, но не всякую, а только эту - по причине ее прообразовательного значения<a href="#667855_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, говоря: «<i>Никто более да не вкусит плода от тебя</i>» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Поутру же, возвращаясь в город, взалкал;</span></span>Мф. 21:18</a>). Да разрешится осуждение! И поскольку они тогда прикрылись листьями смоковницы, то Он пришел в такое время, когда на ней еще не было плодов.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="667855_1" class="note-item" href="#667855_1">1</a> Греч. διά τόν τύπον. «Прообразование» - излюбленная тема святоотеческой экзегезы. «Прообразованием» признавалась любая смысловая (типологическая) связь между событиями Ветхого и Нового Заветов.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, Огласительные слова для просвещаемых. TLG 2110.003, 13.18.5-12.</div></div></p>