<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Стань причастником святого виноградника (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пребудьте во Мне, и Я в вас. Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кто не пребудет во Мне, извергнется вон, как ветвь, и засохнет; а такие ветви собирают и бросают в огонь, и они сгорают.</span></span>Ин. 15:4-6</a>.). Если останешься в винограднике, то возрастешь, как плодоносная лоза; если же не останешься, то будешь сожжен огнем. Поэтому принесем достойный плод, и да не случится, чтобы с нами произошло то же, что с этой неплодной смоковницей (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и увидев при дороге одну смоковницу, подошел к ней и, ничего не найдя на ней, кроме одних листьев, говорит ей: да не будет же впредь от тебя плода вовек. И смоковница тотчас засохла.</span></span>Мф. 21:19</a>.), и чтобы Иисус, приди Он сейчас, не проклял нас по причине бесплодия, но чтобы каждый, напротив, мог сказать:<br /><i>А я, как плодовитая маслина в доме Божием, уповал на милость Божию во веки и в век века?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А я, как зеленеющая маслина, в доме Божием, и уповаю на милость Божию во веки веков,</span></span>Пс. 51:10</a><a href="#667846_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="667846_1" class="note-item" href="#667846_1">1</a> <i>в переводе Септуагинты</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, Огласительные слова для просвещаемых. TLG 2110.003, 1.4.6-14.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>На другой день, когда Иисус Христос с учениками Своими возвращался в Иерусалим, проклятая смоковница уже совершенно засохла. Явление это сильно поразило учеников, особенно Петра, который слова Учителя, обращенные к смоковнице, принимал, по-видимому, не за решительное проклятие, а за выражение неудовольствия. <b>«Равви,</b> — воскликнул он,<b> — посмотри! Смоковница, которую Ты проклял, уже засохла!»</b><br /><i>Последние дни земной жизни Господа нашего Иисуса Христа</i></div></p></div>