<div><p ><div>Замечай, пожалуйста, и в этих словах домостроительство, чтобы дивиться образу речи и, по невежеству впадая в соблазны, самому на себя не навлекать погибели.<br />Будучи человеком – поскольку это относится к природе тела, – видимый с плотью на земле еще, как один из нас, и многообразно наставляя иудеев к спасению, Единородный облек Себя блеском двух Божественных дел, а именно: Он ясно утверждал, что воскресит мертвых и приведет их на суд пред Своим престолом. Но, вероятно, это было весьма неприятно для слушателей, которые уже обвиняли Его и воображали справедливым преследовать Его за то, что <i>«Отцем Своим называл Бога, равным Себя делая Богу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И еще более искали убить Его Иудеи за то, что Он не только нарушал субботу, но и Отцем Своим называл Бога, делая Себя равным Богу.</span></span>Ин. 5:18</a>). Поэтому к Божественной власти и боголепному блеску присоединив соответствующее человечеству слово, Он прикрывает тяжесть гнева, несколько мягче и слабее, чем как надлежало, говоря:<b> «ибо как Отец имеет жизнь в Себе Самом, так и Сыну дал жизнь иметь в Себе Самом» </b>. Не удивляйтесь, говорит, тому, если, будучи теперь подобен вам и оказываясь человеком, Я обещаю некогда воскресить мертвых и грожу привести их на суд. Отец дал мне силу животворить, дал мне и власть судить. А как посредством этих слов исцелил нетвердый слух иудеев, то поспешно и благополезно обращает Свою заботу и на дальнейшее и тотчас же, объясняя причину, почему Он говорит о Себе, что «<i>принял</i>» , выставляет на вид человечество как ничего само по себе не имеющее в словах: <b>«потому что Сын Человеческий есть» </b> (Он).<br />А о том, что Единородный по природе есть и жизнь и не получает жизнь от другого, но животворит так же, как и Отец, – об этом считаю лишним говорить в настоящий раз, так как у нас немалое об этом было рассуждение в начале книги, при толковании изречения: <i>«что произошло, в Нем жизнию было»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:3-4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br /><br /> Книга Вторая.<br /> Глава VIII. О том, что Сын, будучи Богом и от Бога по природе и точным образом Родившего, имеет и равную с Ним честь и славу. <br /> </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>