<div><p ><div> Светильнику уподобляет святого Крестителя, так как он, по присущей природе человека мере сил, воссиял пред пришествием Его, впрочем, пользуясь не своим светом, ибо в светильнике не свой свет, но отвне сообщаемый и привносимый. Такое же освещение от Христа в духе можно видеть и во святых, почему и, весьма благоразумно мысля и поступая, сами своим голосом исповедуют, <i>«что из полноты Его мы все получили»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>). Это потому, что свет по природе есть Единородный как воссиявший из света, то есть из сущности Отца. Тварь же причаствует Ему, как и все, что обладает способностью рассуждать и мыслить, есть как бы сосуд для наполнения Божественным светом, превосходно устроенный Всесовершеннейшим Художником всего Богом. Итак, по прежде уже данному рассуждению, светильник есть блаженный Креститель. Говоря это, Спаситель благоусмотрительно призывает неразумных фарисеев к воспоминанию слов Бога и Отца, говорящего в одном месте о Нем: <i>«Я приготовил светильник Христу (помазанному – «слав».) Моему» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Там возращу рог Давиду, поставлю светильник помазаннику Моему.</span></span>Пс. 131:17</a>). И весьма благополезно и необходимо Христос к прежде уже сказанному присоединяет теперь и это. Так как Он, исключая всякий повод для непослушания иудеев и всячески привлекая их к вере в Себя, казался как бы соглашающимся на непринятие свидетельства его (Крестителя) в словах: <i>«Я же не от человека свидетельство принимаю»</i>, то, дабы не думали, что Господь действительно и истинно рассуждает о Предтече таким именно образом, каким являлся внешний вид речи, благополезно приводит в настоящем случае уже не Себя говорящим что-либо о нем, но (Псалмопевца), восклицающего словами Отца. Думал Он, что по крайней мере из благоговения к Богу и Отцу должен устыжаться противник, или уже более явным оказываться богоборцем, как скоро бесстыдно восстает против самых даже слов Бога и Отца.<br />Итак, <b>«был»</b>, говорит, <b>«он светильник, вы же пожелали возрадоваться на час в свете его»</b>. Надлежало не только показать, что фарисеи легко уклоняются от долга и по великому нечестию нравов отталкивают от себя желание верить, но и обличить их в том, что они непостоянны и совершенно не привыкли прилежно стремиться к благу, а едва отведав и на одних только словах похвалив тех, которые казались достопочтенными, они не стеснялись быстро переходить к противоположному настроению. Это, полагаю, и означает «пожелать на час возрадоваться в свете его». Ведь сначала они удивлялись пред святым Крестителем как подвижником, как боголюбцем, как образцом всякого благочестия, но удостаивая его своего удивления, они оскорбляют его и не выносят его слов: «<i>приготовьте путь Господень, прямыми делайте стези Бога вашего</i>». Очевидно, они оказываются делающими это по своей непослушливости.<br />Сохранив, как предполагаю, общепринятый и обычный образ толкования предложенного изречения, мы таким образом уже изложили, по мере наших сил, смысл его. Но поскольку слово Спасителя оказывается увлекающим нас к глубоким размышлениям и вынуждающим как бы коснуться более острых мыслей, обозначая, что Иоанн был не просто только <b>«светильник»</b>, но и <b>«горящий и светящий»</b> то почитаем необходимым, точнее вникнув в смысл сказанного, исследовать красоту истины. Поставим же опять на вид себе изречение: <b>«он был светильник»</b>, говорит. Достаточно было и чрез это одно указать на святого Крестителя, чтобы слушатели пришли к разумению пророчества о нем, гласящего так: <i>«уготовах светильник Христу Моему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Там возращу рог Давиду, поставлю светильник помазаннику Моему.</span></span>Пс. 131:17</a>). А как к слову «светильник» присоединяет «горящий и светящий», то очевидно возводит этим слушателя не к одному только изречению пророка, но и к какому-либо подзаконному прообразованию, как в образе и тени предначертывавшему светение Иоанна, которое он прекрасно совершил, засвидетельствовав о Владыке Христе. Также и фарисеев, постоянно занимавшихся Моисеевыми изречениями и считавших себя мудрецами, изобличает опять в невежестве и в том, что они более по видимости суть мудрецы, чем действительно законоведы. Такова вся цель изречения. Но, полагаю, нам необходимо следует, обращаясь к самому Божественному откровению, разъяснить уже, что блаженный Креститель был не просто <b>«светильник»</b>, но и <b>«горящий и светящий»</b>.<br />Итак, когда Бог давал повеления относительно святой скинии, после устроения десяти завес, говорит к священноначальнику Моисею: <i>«И ты заповедай сынам Израилевым, и да возьмут для тебя елей из маслин, без осадка, чистый, выжатый, для возжжения света, дабы горел светильник всегда в скинии свидетельства вне завесы, что над Заветом: зажигать будет его Аарон и сыновья его с вечера до утра пред Господом – (это) узаконение вечное в роды ваши от сынов Израилевых; и ты приведи к себе Аарона, брата твоего, и сыновей его, от сынов Израилевых священнодействовать Мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=27&s=20&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И вели сынам Израилевым, чтобы они приносили тебе елей чистый, выбитый из маслин, для освещения, чтобы горел светильник во всякое время;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> в скинии собрания вне завесы, которая пред <i>ковчегом</i> откровения, будет зажигать его Аарон и сыновья его, от вечера до утра, пред лицем Господним. <i>Это</i> устав вечный для поколений их от сынов Израилевых.</span></span>Исх. 27:20-28</a>, 1). На этом да престанет Божественное Откровение, и перейдем уже к посильному изъяснению его. Елеем чистым и без выжимок, кажется, обозначает чистейшую и совершеннейшую природу Духа Святаго, которая, входя в нас непостижимым для нас образом, подобно елею, питает, поддерживает и умножает в душе нашей освещение, как в светильнике находящееся. Так и божественный Креститель, веруем, воссиял светом свидетельства о Спасителе нашем, не отынуду получив силу световождения, как чрез умственный елей, способный и годный к возжжению Божественного света в нас, на который прикровенно указал и Сам Спаситель в словах: <i>«Огонь пришел Я низвесть на землю и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!</span></span>Лк. 12:49</a>). Итак, блаженный Креститель был «<i>светильник</i>», всегда в скинии свидетельства, как опять в прообразе, «<i>горящий и светящий</i>». Что он светит в скинии свидетельства, этим прекрасно указывается на то, что принято в церквах освещение от него и оно должно находиться не вне священного и Божественного двора Спасителева. Впрочем, светильник оказывается вне завесы, чем указывается на то, что он (Креститель) должен вносить простейшее и предварительное только освещение, говоря: <i>«Покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 4:17</a>), но он не открывает ничего из сокровенного внутри завесы, очевидно из тайн нашего Спасителя, ибо не крестил в причастие Святаго Духа и не внес освещение от Него вовнутрь завесы, а был во внешней (первой) скинии, <i>«имевшей еще стояние»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> <i>Сим</i> Дух Святый показывает, что еще не открыт путь во святилище, доколе стоит прежняя скиния.</span></span>Евр. 9:8</a>), по слову Павла. Если же говорит, что <i> «будет возжигать его Аарон и сыны его от вечера до утра пред Господом</i> – (это есть) <i> закон вечный в роды ваши»</i>, то и эти слова, думаю, должно толковать подобным же образом. Аарон и сыны его означают священнодействующих в свое время в церквах, то есть учителей в них и служителей Божественных жертвенников. Им повелевается всегда сохранять сияющим умственный светильник, то есть Иоанна, на что указывают слова: <i> «будут возжигать его от вечера до утра»</i>. Ведь все то время, в которое подобало светиться свету светильника, есть продолжительность ночи, чрез которую знаменуется мера настоящего века, – а под светом разумеем будущий век. Впрочем, горит или сияющим сохраняется светильник, давая всегда приятное верующим в Христа освещение Его и голосом служащих, каждого в свое время, священников будучи свидетельствуем, что истинен говорящий это.<br />А чтобы научить тебя тому, что чрез это прообразовывал Спасителева предвозвестника, Бог тотчас же присоединяет избрание священнослужащих. Обдумай все содержание главы, и ты придешь опять к такому, как мне кажется, небесплодному созерцанию. При окончании скинии приводится установление о светильнике, после чего тотчас же следует избрание и назначение священников. Это потому, что при конце закона и пророков воссиял Предтечи <i>«глас вопиющаго в пустыне»</i>, как написано: «приготовьте путь Господень, прямыми делайте стези Бога нашего» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо он тот, о котором сказал пророк Исаия: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span></span>Мф. 3:3</a>), – после которого тотчас же последовало избрание и объявление чрез Христа святых Апостолов, ибо избрал Господь <i>«двенадцать, коих и Апостолами наименовал»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же настал день, призвал учеников Своих и избрал из них двенадцать, которых и наименовал Апостолами:</span></span>Лк. 6:13</a>).<br />На этом покончив наше рассуждение о светильнике, обратимся опять к изречению Спасителя: <b>«он был светильник»</b>, говорит, <b>«горящий и светящий</b>, вы же пожелали возрадоваться на час в свете его». Обвиняет и обличает опять невежественное и упрямое отношение к послушанию со стороны фарисеев, как страдавших несравненной грубостью, – которые не были в состоянии понимать даже то, чего знатоками возвещались, и оказались весьма далекими от точного законоведения, совершенно не зная того, что Законодатель, как в образах, предначертал чрез Моисея. Словами: <b>«Светильник</b> был он, <b>горящий и светящий</b>», по нашему мнению, постыжает еще не уразумевших того, что уже давно начертано прикровенно в прообразах закона. А в словах: <b>«Вы же пожелали возрадоваться на час в свете его»</b> – опять представляет их всегда предпочитающими вышнему решению свою волю и обыкшими следовать одним только собственным своим желаниям. Между тем как Законодатель, говорит, постановил светить и гореть светильнику всегда, «вы пожелали» гореть ему не навсегда, но «на один час», то есть на совершенно малейшее время. Удивившись ему вначале, вы, насколько это вас самих касалось, загасили свет светильника, безумно восставая на посланного от Бога и не только сами отказываясь креститься, но и препятствуя крестить других. Так, они посылали к нему, говоря: <i>«Зачем же крестишь?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И они спросили его: что же ты крестишь, если ты ни Христос, ни Илия, ни пророк?</span></span>Ин. 1:25</a>), – то есть: зачем просвещаешь к покаянию и познанию Христа? Итак, подвизаясь опять за Иоанна, Спаситель возлагает на неразумных книжников и фарисеев обвинение в глупости и беззаконии. Это, думаю, уразумев и прекрасно разобрав, и блаженный Лука обвиняет их безумие, говоря: <i>«и весь народ, слышав,</i> – очевидно слова Спасителя, – <i>оправдал Бога, крестившись крещением Иоанна: а фарисеи и законники волю Божию отвергли от себя, не крестившись от него»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И весь народ, слушавший <i>Его</i>, и мытари воздали славу Богу, крестившись крещением Иоанновым;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> а фарисеи и законники отвергли волю Божию о себе, не крестившись от него.</span></span>Лк. 7:29-30</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br /><br /> Книга Третья.<br />Глава I. Точное изыскание о том, почему блаженный Креститель назван от Христа не только светильником, но горящим и светящим. <br /> <br /> </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>