<div><p ><div><b>И Пославый Мя Отец Сам свидетельствова о Мне.</b> См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Я же имею свидетельство больше Иоаннова: ибо дела, которые Отец дал Мне совершить, самые дела сии, Мною творимые, свидетельствуют о Мне, что Отец послал Меня.</span></span>Ин. 5:36</a> <br /><b>Ни гласа Его нигдеже слышасте, ни видения Его видесте</b>: <i>и словесе Его не имате в вас пребывающа, зане, Егоже посла Той, Сему вы веры не емлете</i><br /><br />Не простое только построение мыслей, вложенное в предложенное опять речение, можно видеть здесь, но великое множество сокровенных созерцаний, весьма легко ускользающих от внимания нелюбознательных слушателей, а доступных только более глубоким исследователям. Например, может кто-либо спросить: что же побудило Иисуса после слов о засвидетельствовании Его Божественной действенностью (ст. 36–37) прийти к речи, подобной предложенной и от предыдущей весьма отдаленной, именно, что фарисеи никогда не слыхали <b>«голоса»</b> Бога и Отца, ни также не созерцали <b>«вида Его»</b>, но даже не имеют и <b>«слова»</b> Его живущим в них? И я соглашусь, как, полагаю, и всякий другой, что такое недоумение со стороны кого-либо не было бы излишним. Какой же поэтому смысл будем соединять с предложенным изречением и какое умозрение применим к нему, это, держась повсюду истины, попытаюсь высказать, при содействии силы и благодати Духа.<br />Обычай есть у Спасителя Христа при ведении полезных бесед, особенно с неразумными фарисеями, часто устремлять взор Свой в глубину их сердца – боголепно усматривать помыслы, еще без слов обращающиеся и движущиеся в душе, и преимущественно на них-то и давать ответы, говорить иногда о них и обличать их, причем совсем не соблюдает неразрывной связи своих речений, но (Своим ответом) тотчас же встречает то, чего те желают и о чем помышляют в себе, и чрез это являя также, что Он есть Бог по природе, как ведающий сокровенное в глубине и испытующий сердца и утробы. Очевиднейшее доказательство сказанному можно, если кому угодно, получить у других Евангелистов – разумею у Луки и прочих.<br />В Евангелиях написано, что некогда собрались со всей окрестности иудейской фарисеи и законоучители. <i>«И вот, сказано, мужи несут на постели человека, который был расслаблен, и старались его внести и положить пред Ним. И не нашедши, где внести его, по причине толпы, взошедши на дом, чрез черепицы (кровли) спустили его с постелью в средину пред Иисуса. И видя веру их, сказал расслабленному: человек, отпускаются тебе грехи твои. И начали размышлять книжники и фарисеи, говоря: кто есть Сей, Который говорит хулы? Кто может отпускать грехи, кроме одного Бога? Уразумев же Иисус, сказано, размышления их, отвечав, сказал к ним: что размышляете в сердцах ваших? Что удобнее сказать: оставляются тебе грехи твои, или сказать: поднимись и ходи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=17&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В один день, когда Он учил, и сидели тут фарисеи и законоучители, пришедшие из всех мест Галилеи и Иудеи и из Иерусалима, и сила Господня являлась в исцелении <i>больных</i>, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> вот, принесли некоторые на постели человека, который был расслаблен, и старались внести его <i>в дом</i> и положить перед Иисусом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и, не найдя, где пронести его за многолюдством, влезли на верх дома и сквозь кровлю спустили его с постелью на средину пред Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И Он, видя веру их, сказал человеку тому: прощаются тебе грехи твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Книжники и фарисеи начали рассуждать, говоря: кто это, который богохульствует? кто может прощать грехи, кроме одного Бога?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус, уразумев помышления их, сказал им в ответ: что вы помышляете в сердцах ваших?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Что легче сказать: прощаются тебе грехи твои, или сказать: встань и ходи?</span></span>Лк. 5:17-23</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, принесли к Нему расслабленного, положенного на постели. И, видя Иисус веру их, сказал расслабленному: дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои.</span></span>Мф. 9:2</a> и дал.; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришли к Нему с расслабленным, которого несли четверо;</span></span>Мк. 2:3</a> и дал.). <i>«Случилось же в другую субботу войти Ему в синагогу и учить. И был человек там, и рука его правая была суха. Наблюдали же за Ним книжники и фарисеи, исцелит ли в субботу, чтобы найти обвинение против Него. Он же знал, сказано, размышления их и сказал человеку, имевшему сухую руку: поднимись и стань в средину. И восстав стал. Сказал же Иисус к ним: вопрошу вас: должно ли в субботу добро делать или зло делать?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=6&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Случилось же и в другую субботу войти Ему в синагогу и учить. Там был человек, у которого правая рука была сухая.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Книжники же и фарисеи наблюдали за Ним, не исцелит ли в субботу, чтобы найти обвинение против Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но Он, зная помышления их, сказал человеку, имеющему сухую руку: встань и выступи на средину. И он встал и выступил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда сказал им Иисус: спрошу Я вас: что должно делать в субботу? добро, или зло? спасти душу, или погубить? Они молчали.</span></span>Лк. 6:6-9</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И, отойдя оттуда, вошел Он в синагогу их.</span></span>Мф. 12:9</a> и дал.; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришел опять в синагогу; там был человек, имевший иссохшую руку.</span></span>Мк. 3:1</a> и дал.). Видишь, вот и здесь опять открыто вел беседу как Смотрящий в самое сердце безумно пытавшихся обвинять Его. Таковое же нечто, предполагаем, и при произнесении толкуемых слов Спаситель усматривал в душах фарисеев. Если не поленишься снова обозреть все уже сказанное, увидишь, что эти слова не уклоняются от прямого пути или положения дел.<br />Вначале была против них большая и длинная речь эта об исцеленном в субботу, в которой Христос посредством различных доказательств и рассуждений, особенно же чрез нарушение, с их точки зрения, чести субботы или и чрез преступление этим самого даже закона, старался убедить тех, кои сильно негодовали на Него за такое нарушение субботы, что и в субботу можно миловать и совершать добро всем, – и кроме того (старался убедить в том), что закон установлял субботний покой как тень досточуднейшего предмета, – а также весьма решительно утверждал, что Он послан от Бога и Отца, и при этом ясно говорил, что Он свидетельствует о Нем и будет благоволить ко всем делам Его. Вот против этого-то фарисеи, как приверженцы законной буквы, всегда выставлявшие на вид заповеди Моисеевы и хвалившиеся знанием их, по всей вероятности, и помышляли опять в себе самих: что это за речь (слышим) от Него? Как же Бог и Отец будет благоволить нарушителю закона? И когда это Он засвидетельствовал или какое это решение сделал о Нем? Ведь из Моисеева закона мы знаем, что Бог сходил на гору Синай, зрим был для отцов вид Его, слышен, сказано, был голос Его (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Господь Моисею: вот, Я приду к тебе в густом облаке, дабы слышал народ, как Я буду говорить с тобою, и поверил тебе навсегда. И Моисей объявил слова народа Господу.</span></span>Исх. 19:9</a> и дал.). Он говорил всему собранию (народа), повелевал соблюдать день субботний, ясно заповедав следующее: <i>«помни день субботний, чтобы святить его: шесть дней делай, и исполнишь вся дела твоя, в день же седьмый – субботы (покой) святыя Господу Богу твоему: не делай в оный никакого дела»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Помни день субботний, чтобы святить его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> шесть дней работай и делай [в них] всякие дела твои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а день седьмой - суббота Господу, Богу твоему: не делай в оный никакого дела ни ты, ни сын твой, ни дочь твоя, ни раб твой, ни рабыня твоя, ни [вол твой, ни осел твой, ни всякий] скот твой, ни пришлец, который в жилищах твоих;</span></span>Исх. 20:8-10</a>). Не от другого кого, сказано, мы услышали эти слова, но все множество отцов самолично слышало Божественный голос, и после них – у нас слово Божие. А Этот кто такой?<br />Так как Он опять видел такие их помышления, то обличает горько заблуждающихся, говоря: <b> «Ни голоса Его никогда не слышали вы, ни вида Его не созерцали, и слова Его не имеете в вас пребывающим: потому что, Коего послал Он, Сему вы не веруете».</b> Ведь то, что было тогда в прообразе и чрез что представлялось им сошествие Бога на гору Синай, опять совершенно не зная этого, они принимали не за образы духовных предметов, но думали, что действительно и телесными очами может быть видима Божественная природа, и верили, что Она пользуется телесным голосом. Что истинно было слово Спасителя о них, именно: «ни голоса не слышали» никогда Бога и Отца, ни телесным зрением никто не созерцал «вид Его», то есть подобное Ему во всем Слово, – это, по моему мнению, могут опять ясно доказать слова книги Исход, при духовном их объяснении и исследовании. Читается так: <i>«И вывел Моисей народ в сретение Бога из стана, и стали у подошвы горы (Синай). Гора же Синай дымилась вся, потому что сошел Бог на нее в огне, и восходил дым, как дым печи: и ужасался весь народ сильно. И слышались звуки трубы, раздававшиеся сильно весьма. Моисей говорил, Бог же отвечал ему голосом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И вывел Моисей народ из стана в сретение Богу, и стали у подошвы горы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Гора же Синай вся дымилась оттого, что Господь сошел на нее в огне; и восходил от нее дым, как дым из печи, и вся гора сильно колебалась;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и звук трубный становился сильнее и сильнее. Моисей говорил, и Бог отвечал ему голосом.</span></span>Исх. 19:17-19</a>). Так гласят нам слова премудрого Моисея. Теперь же, полагаю, надо показать, что иудеи впадали в смешное мнение о Боге и думали, что созерцали самый <b> «вид Его»</b> и слышали действительно присущий Божественной природе голос.<br />Итак, полагаясь на щедрую благодать Спасителя, постараемся грубость буквы законной утончить в духовное созерцание, ибо тогда с особенной ясностью окажется истинным и сказанное к фарисеям о Боге, что <b>«ни голоса Его никогда не слыхали вы, ни вида Его не созерцали».</b><br />Изведение Моисеем народа в сретение Богу, как написано, могло быть ясным знамением и как бы речью в виде загадки о том, что никто не может приступать к Богу без наставлений и познания, но что только руководимые законом к познанию того, чего ищут, научаются, ибо Моисей может разуметься вместо закона, по сказанному в одном месте: <i>«имеют Моисея и пророков»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Авраам сказал ему: у них есть Моисей и пророки; пусть слушают их.</span></span>Лк. 16:29</a>).<br />Стояние (народа) под горой, когда Бог уже сошел и был на ней, указует на готовность души и охотность к рабству призываемых, не уклоняющихся каким-либо образом от стремления к тому, что сверх сил и выше природы, при содействии им Бога. Таковы, без сомнения, сообщники Спасителя. Посему и, заботясь о вышечеловеческом мужестве, говорят: <i>«Кто бы нас отлучил от любви Христовой? Скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или мечь?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>) Все ужасы могут переносить благочестивые ради любви ко Христу. И если скорбь поднимается, как гора, они преодолеют всякую опасность и не отвратят души от любви к Богу.<br />Говорится потом, что Бог снисшел не в низменную какую-либо местность, но является опять на высоте и на горе, дабы ты помышлял подобное же нечто и по отношению к самому себе, то есть: если Божественная природа, снисходя к нашим душам, и приводит нам Себя Саму к некоему разумению, но при этом остается бесконечно выше наших слов и созерцаний. Эта высота и превыспренность догматов о Ней означается посредством горы, которая, сказано нам, чернела дымом. И действительно, темны и не очень ясны наши речи о Божестве, застилая, подобно дыму, умственное око. Поэтому премудрый Павел засвидетельствовал, что мы видим в зеркале и в загадке (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>). Положил, очевидно, Бог тьму покровом Своим (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И мрак сделал покровом Своим, сению вокруг Себя мрак вод, облаков воздушных.</span></span>Пс. 17:12</a>), говорит в одном месте также и Псалмопевец, именем тьмы означая непознаваемость Его, за образ которой вполне можно принять дым около огня на горе.<br />Само же Божество сходит в виде огня, что особенно нужно было именно в то время и необходимо требовалось природой дела. Да, подлинно подобало, чтобы Тот, Кто посредством предстоявшего определения закона призывал Израиля к рабству и разумению, оказывался Просветителем и Карателем. А то и другое совершается посредством огня.<br />Но и «звуки, сказано, трубы слышались, раздававшиеся весьма сильно», дабы и здесь получились подобного же рода мысли. Закон ведь провозглашен был Богом, однако же сначала не сильно, по немощи воспитывавшихся, но, так сказать, тихогласно и не во всю силу трубы. Посему и косноязычным называл себя Моисей. С течением же времени, возведшем верующих во Христа от сеновной буквы к духовному служению, раздались несравненно сильнейшие голоса Божественной трубы, то есть спасительной и евангельской проповеди, оглашающей некоторым образом всю вселенную. Не так, как закон, слабогласный и малоизвестный, был слышен в одной только стране Иудейской или даже от Дана и до Вирсавии возвещался, но по всей земле прошло вещание их, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span></span>Пс. 18:5</a>).<br />Что же еще при этом? «Моисей, – сказано, – говорил, Бог же отвечал ему голосом». Проницательным опять да будет ум любознательнейших, пусть точно наблюдает присущую Божественным Откровениям верность. Говорит-то ведь Моисей, а Бог отвечает ему гласом, не Своим, конечно, голосом – этого не говорится, – но (сказано) просто и без всяких определений «голосом» – ϑωνῇ», издаваемым чудесно по-человечески чрез произнесение слов. И подлинно, разве Бог может оказаться бессильным в каком-либо деле? Чего же не совершит Бог, и притом вполне беспрепятственно, если пожелает? Итак, говорил Моисей, а Бог отвечал ему голосом. В этом (состоит) прообраз. Теперь посмотрим на истину. Так, в святых Евангелиях находишь Господа говорящим: <i>«Отче, прославь Твоего Сына!», а Отца – отвечающим посредством голоса: «И прославил, и опять прославлю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Отче! прославь имя Твое. Тогда пришел с неба глас: и прославил и еще прославлю.</span></span>Ин. 12:28</a>). Что то в действительности не был голос Бога и Отца, показал Спаситель, сказав присутствующим тогда: <i>«Не ради Меня голос сей произошел, но ради вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Иисус на это сказал: не для Меня был глас сей, но для народа.</span></span>Ин. 12:30</a>). Как видишь, ясно выразил, как <i>«произошел»</i> – γεγονεν голос, так как не естественно думать, чтобы (Сама) Божественная Природа пользовалась голосом посредством звука, хотя и сообразуется с нашими нуждами (принимая внешне человеческий вид) и говорит подобно нам из промыслительных целей.<br />Эти созерцания сочли мы необходимым внести опять в настоящее наше рассуждение. Таким образом, как думаем, Иисус, без сомнения, должен являться читателям высказывающим истину, когда оказывается говорящим к иудеям о Своем Родителе: <b>«Ни голоса Его никогда не слыхали вы, ни вида Его не созерцали, – и слова Его не имеете в вас пребывающим, потому что Коего послал Он, Сему вы не веруете».</b> А что и фарисеи, надутые нелепой гордыней, воображали, будто Божественное слово находится с ними и у них, и поэтому безумно считали себя достигшими досточудной мудрости, – об этом засвидетельствует и Сам Дух, когда Христос говорит к ним чрез пророка Иеремию: <i> «Как скажете, что мудры мы, и Слово (слав.: «закон») Господне с нами есть? Всуе стала трость лживая книжникам, посрамились мудрецы, смутились и уловлены, – мудрость какая есть в них? За то, что слово Господне отвергли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как вы говорите: "мы мудры, и закон Господень у нас"? А вот, лживая трость книжников [<i>и его</i>] превращает в ложь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посрамились мудрецы, смутились и запутались в сеть: вот, они отвергли слово Господне; в чем же мудрость их?</span></span>Иер. 8:8-9</a>). В самом деле, разве не окажутся отвергшими живое и ипостасное Божие Слово, не приняв веры в Него, но обесчестив Образ Бога и Отца и отказавшись созерцать истиннейший как бы «Вид Его» чрез боголепную власть и силу? Ведь Божественная и неизреченная Природа не может быть доступной нашему восприятию иначе, как чрез дела, которые Она совершает и производит. Вот поэтому-то и блаженный Павел повелевает нам от величия и красоты созданий соответственно (этому) идти к созерцанию Мироздателя (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы, так что они безответны.</span></span>Рим. 1:20</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо от величия красоты созданий сравнительно познается Виновник бытия их.</span></span>Прем. 13:5</a>). Также и Спаситель руководствует к познанию о Себе в словах: <i>«Если не творю дел Отца Моего, не верьте Мне; если же творю, то, когда Мне не верите, делам Моим верьте»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Если Я не творю дел Отца Моего, не верьте Мне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:37-38</a>). А однажды обвинял, и конечно справедливо, ученика Своего – Филипп то был, – неосновательно вообразившего, что иначе (как чрез видение) невозможно прийти к созерцанию Бога и Отца, хотя у него во власти было – рассматривать подлинный Образ, точно показующий в Себе Родителя. Посему-то и сказал: <i>«Столько времени с вами Я, и не познал ты Меня, Филипп! Видевший Меня видел Отца»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br /><br /> Книга Третья.<br />Глава II. О том, что Сын есть образ Бога и Отца, – причем (дается) и обличение против иудеев, как не разумеющих того, что Моисеем сказано более прикровенно. <br /> <br /> </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>