<p ><div>Тексты, которые тебе приводил какой-то последователь Монтана, и в которых Спаситель наш обещается, что Он пойдет ко Отцу и пошлет Утешителя – эти тексты выбраны из Евангелия от Ионна. Об исполнении обещаний Спасителя в определенное время свидетельствуют Деяния апостольские. В десятый день, сказано, по вознесении, то есть, в пятидесятый по воскресении Господа сошел Дух Святой и стала неодинакова речь верующих: так что каждый стал говорит языками всех народов, а когда некоторые еще маловерные сначала считали исполнившихся Духа Святого пьяными, то Петр стал в средине апостолов и всего собрания и сказал: <i>мужие иудейстии и живущии во Иерусалиме вси, сие вам разумно да будет, и внушите глаголы моя. Не бо, якоже вы непщуете, сии пьяни суть: есть бо час третий дне. Но cиe есть реченное пророком Иоилем, и будет в последние дни, глаголет Господь, излию от Духа Моего на всякую плоть, и прорекут сынове ваши и дщери ваша: и юноши ваша видения узрят, и старцы ваши сония видят: ибо на рабы моя и на рабыни моя, во дни оны излию от Духа Моего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Петр же, став с одиннадцатью, возвысил голос свой и возгласил им: мужи Иудейские, и все живущие в Иерусалиме! сие да будет вам известно, и внимайте словам моим:</span></span>Деян. 2:14</a> и след.). Итак, если апостол Петр, на котором Господь основал церковь, упомянул, что в это время исполнились пророчества и обещания Господа, то как можем мы назначать для этого другое время? Если возразят, что впоследствии пророчествовали четыре дочери Филиппа и существовал пророк Агав и что при разделении Духа, кроме апостолов и учителей, как пишет апостол, образовались и пророки и сам апостол Павел пророчествовал многое о будущих ересях и о конце мира, то пусть знают наши возражатели, что мы не столько отрицаем пророчества, запечатленные кровью Христа, сколько не принимаем (ложных пророков) не согласующихся с авторитетом Писания ветхого и нового Заветов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>39. Письмо к Марцелле</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=14&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
