<p ><div><i>Се бо истину возлюбил ecи, безвестная и тайная премудрости Твоея явил ми ecи</i>. <br />Смысл речи таков: Ты, Господи, Ты, Который — истина, любишь истину, и хочешь, чтобы мы пребывали в истине, очистишь нас от древнего греха, и очистишь иссопом, так что убелимся паче снега. Иссопу же уподобляет действенность Святого Духа, как возгревающую нас и очищающую всякую в нас скверну. А очищение совершится иссопом, т. е. Святым Духом; потому что иссоп есть растение очищающее. Наконец, словами: <b>безвестная и тайная премудрости Твоея явил ми ecи</b>, дает разуметь, что Бог открыл ему Духом Святым все, что будет, и что положил Он в Своей премудрости.<br /><b>Окропиши мя иссопом и очищуся.</b> <br />Сказав: Ты дал божественные законы и уставы, присовокупляет еще большее: Ты даровал в законах некие очищения и чрез окропление иссопом. С этою же целью и нам ныне даруй нечто подобное, так как Ты — тот же Бог. Или, может быть, прикровенно говорит о некоем таинстве. Моисею в Египте повелено было кровь овнюю иссопом воскропить на праги (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и возьмите пучок иссопа, и обмочите в кровь, которая в сосуде, и помажьте перекладину и оба косяка дверей кровью, которая в сосуде; а вы никто не выходите за двери дома своего до утра.</span></span>Исх. 12:22</a>), а мы искуплены наиболее <i>честною кровию</i>. Итак, поелику воскропление крови служило охранением, чтобы живущие в доме не потерпели чего от погубляющего, то Давид справедливо, делая таинственное напоминание о той крови, говорит: <i>окропиши мя иссопом</i>, прикровенно разумея будущее очищение всех кровью истинного агнца Христа, вожделевая сподобиться сего очищения, которое одно может очистить совершенно и соделать белее снега.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=50&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=50&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
