<div><p ><div>Опять из бывшего утверждает истину будущего. «Если, – говорит, – сам Бог утверждает нас во Христе, т. е., не попускает нам колебаться в вере во Христа, и сам помазал нас и даровал Духа в сердца наши, то как не дарует нам благ, обетованных в будущей жизни? Если он даровал уже начало и основание, корень и источник благ, т. е. истинное познание о Нем и причастие Св. Духа, то как же Он не даст тех благ, которые проистекают отсюда? Подлинно, если и настоящие блага, которыми пользуемся, даны ради тех, которых ожидаем еще, то тем более даровавший эти блага дарует и ожидаемые. И если первые блага Он даровал нам тогда, когда мы были еще врагами Его, то тем более дарует нам вторые, когда мы сделались уже любезными Ему. Потому-то (апостол) и не сказал просто – «Духа», но прибавил – «залог», чтобы этим уверить нас в получении всего обещанного Богом. Действительно, если бы Бог не хотел даровать нам всего, что обещал, то не благоволил бы дать и залога, чтобы не потерять его попусту и напрасно. И смотри, какое благомыслие у Павла! «Что еще, – говорит он, – должно сказать в подтверждение того, что истина обетований зависит не от нас, когда и то самое, что вы твердо и непоколебимо стоите в вере, зависит не от нас, но от Бога? Утверждающий (βεβαιών – утверждающий) вас, – говорит, – Бог, т. е., не мы утверждаем вас, потому что и мы сами имеем нужду в утверждающем. Итак, никто не должен думать, что истина проповеди чрез нас подвергается опасности. Сам (утверждающий нас в вере) все принял на Себя, сам о всем печется».<br /><br />Что же значит: <b>«помазавший и запечатлевший»</b>? Значит – даровавший Духа, чрез Которого совершил и то и другое – помазание и запечатление, соделав нас вместе и пророками, и священниками, и царями, потому что в древности были помазываемы получавшие эти достоинства. Но мы ныне имеем не одно которое-нибудь из этих достоинств, но все три, и притом в высшей мере, так как мы и царство надеемся получить, и соделываемся священниками, когда приносим тела наши в жертву Богу, (по наставлению апостола, который) говорит: «<i>представьте тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак умоляю вас, братия, милосердием Божиим, представьте тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу, <i>для</i> разумного служения вашего,</span></span>Рим. 12:1</a>), наконец мы делаемся и пророками, потому что чего «<i>не видел глаз, не слышало ухо</i>», то открыто нам (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>). Но царями мы можем быть еще и иначе, именно – если будем обуздывать неуместные помыслы.<br />***<br />После этих слов, после отречения от дьявола, после сочетания со Христом, когда вы стали отныне своими Ему и ничего общего не имеете с тем, другим, иерей повелевает, чтобы ты тотчас получил печать, и начертывает на твоем челе крест. И поскольку естественно, что тот зверь, услышав эти слова, становится еще более свирепым – ибо не ведает стыда – и желает броситься в самое лицо, иерей, изображая помазанием крест на твоем лице, сдерживает все его безумие. Ибо он уже не дерзнет впредь прямо взглянуть в это лицо, но, видя исходящие оттуда лучи, ослепленный, отступает. Крест изображается через помазание, помазанием же служат одновременно елей и миро<a href="#551852_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>: миро [преподается душе] как невесте [Христа], елей как борцу [против зла]. И опять-таки, о том, что не человек, но Сам Бог помазывает тебя руками иерея, послушай слова Павла: <b>Утверждающий же нас с вами во Христе и помазавший нас есть Бог.</b><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="551852_1" class="note-item" href="#551852_1">1</a> Имеются в виду помазание елеем как часть таинства крещения, и помазание миром (благовонным составом из нескольких веществ - масла, алоэ, смирны, розового масла и т.д.), которое является частью таинства миропомазания - дарования Святого Духа новокрещенному.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Заключительное огласительное слово 11.27, TLG 2062.381, 173.12-22, 24-27.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=1&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>