<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Ты, премудрый и остроумный муж, просил известную эту задачу истолковать тебе и кратко, и ясно, и без всяких околичностей. Но одно несовместимо с другим: ясность требует многих слов, а краткость — немногих. Посему, сколько мог, соединив ясность с краткостью, посылаю я тебе ответ. <br />Наилучшим образом поступают те, которые наилучшей части человека приравнивают наилучшее. Если же сказанное кажется не ясным, то пусть будет сказано яснее. Лучше делают те, которые лучшей части человека, то есть разумной душе, представляют подобным Божество. <br />Но признающие Божество человекообразным в полном смысле неразумны, потому что принимают за самую истину сказанное применительно, и не в состоянии представить в мыслях что-либо более божественное. Ибо, почему сказано:<i> в крове крилу Твоею покрыеши мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Храни меня, как зеницу ока; в тени крыл Твоих укрой меня</span></span>Пс. 16:8</a>), и: <i>седмь очеса Господня, призирающая на всю землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо кто может считать день сей маловажным, когда радостно смотрят на строительный отвес в руках Зоровавеля те семь, - это очи Господа, которые объемлют взором всю землю?</span></span>Зах. 4:10</a>), когда человек не имеет ни крыльев, ни семи очей? <br />Почему Павел утверждал, что Божество <i>не подобно и смышлению человечу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Итак мы, будучи родом Божиим, не должны думать, что Божество подобно золоту, или серебру, или камню, получившему образ от искусства и вымысла человеческого.</span></span>Деян. 17:29</a>)? Почему Исаия сказал: <i>аще вси языцы, яко капля от кади, и аки плюновение вменятся, дубрава же Ливанова не довольна на сожжение и вся четвероногая не довольна на всесожжение. Кому уподобисте Господа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=15&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вот народы - как капля из ведра, и считаются как пылинка на весах. Вот, острова как порошинку поднимает Он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Ливана недостаточно для жертвенного огня, и животных на нем - для всесожжения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Все народы пред Ним как ничто, - менее ничтожества и пустоты считаются у Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Итак кому уподобите вы Бога? И какое подобие найдете Ему?</span></span>Ис. 40:15-18</a>)? Почему и Моисей, изречение которого покушаются перетолковать в худую сторону, сказал: <i>и снабдите души своя зело, яко не видесте всякаго подобия в день, в он же глагола к вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Твердо держите в душах ваших, что вы не видели никакого образа в тот день, когда говорил к вам Господь на [горе] Хориве из среды огня,</span></span>Втор. 4:15</a>)? <br />Впрочем и таковые, как думаю, не выдают учения своего за точное, потому что человек есть образ начальства и царственной власти, а не сущности; если же поступает хорошо, то — и добродетели. Ибо если и утверждаем, что разумная душа бессмертна, то не говорим, что она одинакова по сущности с оным пребожественным и безначальным естеством, а напротив того, признаем ее столько отстоящею от Божества, сколько следует отстоять твари от Творца. Если душа по образу, то, конечно, и душа жены. Почему же Павел сказал:<i> муж убо не должен есть прикрывати главу, образ и слава Божия сый, жена же слава мужу есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак муж не должен покрывать голову, потому что он есть образ и слава Божия; а жена есть слава мужа.</span></span>1 Кор. 11:7</a>)? Душа жены так же бессмертна и нетленна, как и душа мужа, почему же Павел выразил сие с каким-то различением? <br />Если же, вооружая Моисея на Павла, противопоставят сему сказанное: <b>сотворим человека по образу Нашему и по подобию</b>, — то, хотя всего более возможно отвечать, что изречено это в числе единственном, и сказано не об обоих, то есть муже и жене; однако же не ответим так. Но если приведут и сказанное в след за этим:<b> и да обладают</b>, то сие служит в нашу пользу, ибо ясно показывает, что отличительная черта сего: <b>по образу</b> — состоит в праве обладания. <br />Если же скажут: почему же Павел мужа назвал образом Божиим, а жену — образом мужа? Мы ответим: в начале жена была равночестна и удостоена того же права обладания; поскольку же она пала, то умалено и ослаблено право ее, и она подчинена власти мужа. Не вынесла ты равночестия, сказано ей, поэтому приими умаление. <i>К мужу твоему обращение твое, и той тобою обладати будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Жене сказал: умножая умножу скорбь твою в беременности твоей; в болезни будешь рождать детей; и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою.</span></span>Быт. 3:16</a>). <br />Посему, как книга мироздания дает видеть принадлежавшее жене до греха право обладания, так апостольское слово — подчинение ее по падении. А что сие:<b> по образу</b> — сохраняется в человеке поставлением его обладателем всего земного, о сем послушай Песнопевца, который истолковывает Божественные предписания и царственные сложения и говорит: <i>славою и честию венчал еси его, и поставил еси его над делы руку Твоею </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не много Ты умалил его пред Ангелами: славою и честью увенчал его;</span></span>Пс. 8:6</a>, 7). Как Божество царствует над всем, так и человек — над тем, что на земле. Посему, сохраняя в себе право обладания, имеет он царский образ. <br />А сие: <b>по подобию</b>, если не признавать, по мнению иных, выражением, означающим то же, что и<b> по образу, </b>подобно сказанному: <i>аз уснух и спах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ложусь я, сплю и встаю, ибо Господь защищает меня.</span></span>Пс. 3:6</a>), и: <i>блажен разумеваяй на нища и убога </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 40:1</a>), то должно быть истолковано так: Бог вручил человеку право обладания, чтобы доказывал он свою добродетель и сохранял подобие. Принял ты честь, сказано ему, докажи же свою добродетель, чтобы одно приписано было созданию, а другое — произволению созданного. А, может быть, дает сие разуметь и следующее. Вначале сказано:<b> сотворим человека по образу Нашему и по подобию</b>, а в последствии говорится: <b>и сотвори Бог человека, по образу Божию сотвори его </b>(27) без прибавления: <b>по подобию. </b>Сказано же так или потому, что, как заметил я, выражение сие значит то же самое, или потому, что добродетель зависит от произволения. И сказанное будет иметь такой смысл: сотворим человека по образу Нашему, чтобы он по произволению приобрел и сие: по подобию. Потому до создания было сказано то и другое, а по создании — одно из двух. <br />Так Единородный Бог, придя на землю, говорит: "<i>будьте подобны Отцу вашему Небесному</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Итак будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный.</span></span>Мф. 5:48</a>); так одно — <b>по образу</b> — сохраняется по созданию, а другое — <b>по подобию </b> — по произволению. Иные скажут: если человек получил право обладания всем, что есть на земле, то почему же он боится зверей? Тогда, отложив в сторону то оправдание (будет ли оно истинно или нет), которое представляли иные, указывая, что в Божественных книгах не было упомянуто о праве обладания зверями, но в последствии приложено сие кем-то, представлю оправдание прямым путем. Вначале, когда сиял в человеке образ, все ему было подвластно, почему и зверям он нарек имена. Но когда человек преслушал заповедь, по всей справедливости умалено его право обладания; и хотя не лишен человек всего права, чтобы милость не оказалась совершенно охладевшею, однако же ограничен в нем. Ибо справедливость требовала побежденного не увенчивать, но уцеломудрить страхом пред зверьми. А что сие истинно, явствует из следующего: когда Ной обновил в себе образ тем, что возлюбил правду, все звери пришли к нему, признавая первоначальное свое рабство и как бы укоряя человека, согрешившего вначале и утратившего часть своего права на обладание. Да и Даниила почтили львы, и трех отроков уважил огонь, и Павлу не сделала никакого вреда ехидна. Посему, так как они возобновили прародительское право обладания; то явствует из сего, что и прародитель принял оное вполне, утратил же отчасти. Вот наш ответ. Если же кто может сказать что-либо лучшее, то пусть скажет, и мы послушаем его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 2.185. Диакону Исидору.<br />На сказанное: <i>по образу и по подобию </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>).<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div>Трактат 36. В каком смысле сказано: «<b>Сотворим человека по образу Нашему</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>), и что здесь образ, и каков прообраз? Ибо вместе со всяким образом по необходимости рассматривается и первообраз.<br /><br />То, что человек возник по образу Божию, некоторым пришло на ум понимать как разумность и свободу воли, а другим – как главенство и высоту господства, ибо создание может отображать Создателя и в том, и в другом, и можно называть человека образом, а если угодно, и говорить, что он возник по образу Божию. Так что отсюда можно знать и образ, и первообраз, потому что Прообраз природный, а вернее сверхъестественный и изобилующий превышающей разум причиной дарований, предоставляет человеколюбиво сотворенному подобие по благодати.<br /><br />Посему Григорий, которому присвоено прозвание Богослова главным образом за то, чтоб он боголепно мыслил и учил о Духе, оставив без внимания разницу в один слог, сводит воедино наименования «образ» и «<b>по образу</b>». Почему? Потому что и он не видел в этом извращения какого-либо священного догмата, и слух людей, о спасении которых старался сей муж, охотно принимал от него то, что оба выражения имеют одно и то же значение. Впрочем, поскольку жадный слух, считающий любопытство мудростью, ищет разницу между «образом» и «<b>по образу</b>», не будет чуждо снисхождения и сочувствия сказать и о ней. Но скажем это после нижеследующего, чтобы не прерывать последовательности изложения.<br /><br />Дело в том, что у некоторых есть противостоящее вышесказанному воззрение, которое, обнаружив, что мышление и разумность присущи [также] ангелам, силится отказать в истинности тем, кто говорит, что человек возник по образу Божию в смысле мышления и разумности. И вывод, по видимости, таков, что, поскольку это не есть особенность человеческой природы, то и «<b>по образу</b>» неприменимо, как будто бы какая-то необходимость заставляет утверждать, что отображающее не по [собст­вен­ной] особенности, даже если оно обнаруживает явственно запечатленный образ, вообще не может отображать отображаемое.<br /><br />Таким же образом они считают, что и главенство должно быть отвергнуто по той же причине, хотя священные Речения ясно показывают продолжением повествования, что «<b>по образу</b>» означает главенствующее достоинство. Ибо последовательность такова: «<b>Сотворим человека по образу Нашему, по подобию Нашему; и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, и над скотом, и над всею землею</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>). Они же, не устыдившись даже этого, говорят, что «<b>по образу</b>» не обозначает главенства, потому что и ангельская природа имеет начальственную должность – ведь пророк Даниил во всеуслышание провозглашает князя ассирийцев и князя иудейского племени (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но князь царства Персидского стоял против меня двадцать один день; но вот, Михаил, один из первых князей, пришел помочь мне, и я остался там при царях Персидских.</span></span>Дан. 10:13</a>), и Боговидец где-то говорит: «<i>Поставил пределы языков по числу ангелов Божиих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых*; <i>//*В греческом переводе: по числу Ангелов Божиих.</i></span></span>Втор. 32:8</a>)<a href="#565728_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Стало быть, как разумность и свобода воли общие у людей и ангелов, так и владычество и царственность. Ну и что? Если бы слово утверждало, что только человек возник по образу Божию, то, наверное, ангельская природа этому бы воспротивилась, потому что и у них есть то, в чем можно было бы напечатлеть Божественные черты. Если же в Писании нельзя найти ничего такого, то общность с ангелами не только не отнимает у человеческой природы достоинство сотворения, но и способна как образец удостоверить истину. Посему точно так же из-за того, что природа ангела разумная и мыслящая, у человека эта способность не отнимается.<br /><br />Однако одержимые стремлением возражать правильным мнениям, по крайней мере, на мой взгляд, не столько затрагивают их, сколько обращают обвинение против самих же себя. Ибо в особенности там, где наши блаженные отцы потрудились о правильности смысла и о соответствующем предмету умозрении, благоразумным и не лишенным понятливости людям нужно приходить на помощь, если что-то пропущено, и по возможности поддерживать их – а у кого на уме порча хорошо устроенного, и кого честолюбие заставляет искать новизны, те незаметно от себя, охотясь за видимостью хитроумия, идут даже против священного и врожденного смысла. Ибо, как мы видим, они позволили обличить себя самих в том, что впали в страсть оскорбления, свойственную душе, одержимой неразумными фантазиями. Но оставим их.<br /><br />К тому же ряду, объясняющему причины сотворения человека по образу, относится, пожалуй, и бестелесность души. Не только потому, что сверхсущественная и сверхъестественная красота сверхсущественной сущности бестелесного отражается в ней так же, как и в ангелах по причастности, но потому также, что и в троическом тождестве усматривается инаковость, сохраняющая неслитность, – а если угодно, и потому, что слово выходит из души, соблюдая однородность производящей его природы и соответствие ей, показывая, что одновременно исходит и равноправная ипостась духа. В этом смысле то, что человек изначально был устроен по некоему образу Сотворившего, можно было бы понимать как особенность. Исходя из этого, ты получишь в изобилии и много других примеров, ибо мудрость, творчество и бессмертие несут в себе запечатленное в природе изображение той первой и превышающей ум премудрости, созидания и вечности.<br /><br />Если же кто-нибудь захочет словно разными красками нарисовать единый боговиднейший образ и станет утверждать, что все это образует и очерчивает прекраснейший и наилучший облик – человека, то он, кроме того, что позволит усматривать в нашей природе особенный образ, по-моему, не пройдет мимо наиболее искусного ответа на вопрос о причине. Посему ничуть не трудно из вышесказанного и понять «образ», и помыслить прообраз и то, что сотворено по образу Божию. Ведь можно было бы мыслить образом Божиим каждую из перечисленных добрых и ценных вещей, например, разумность человека, его самостоятельность, мудрость, творчество, и все, что уже упоминалось – ибо это отображает созерцаемую в Боге превышающую слово и мысль царственность, премудрость, созидание и нетекучее, бесстрастное и единосущное устроение. И человек создается по творческому, царственному, разумному и причастному премудрости образу, не сам будучи таков (если уж кто-то считает нелишним входить в тонкости и пристрастно исследовать значение имен), но сотворенный по такому [образцу], чтобы нам яснее рассмотреть «образ» и «<b>по образу</b>» и не остаться в неведении о первообразе.<br /><br />Если же кто-нибудь захочет свести это к образу и первообразу, то и он не ошибется, ибо [свойства], которые усматриваются только у Бога, суть Божии, и о том, кто воспроизводится в соответствии с ними, можно небезосновательно сказать, что он воспроизводится по Богу. Так же и если присущее человеку получило силу отображать Произведшего, как произведение, и как в веществе – невещественное, и благодатью и дарованием Божиим это стало принадлежать человеку, то по верном рассуждении можно было бы сказать, что и человек стал образом Божиим. Потому и божественный Григорий говорил: “<i>От Себя же вложил дуновение, которое слово знает за мыслящую душу и образ Божий</i>” Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но князь царства Персидского стоял против меня двадцать один день; но вот, Михаил, один из первых князей, пришел помочь мне, и я остался там при царях Персидских.</span></span>Дан. 10:13</a>. Ибо освященный этот человек, любитель сжатого стиля, выражавший содержание многих мыслей в кратком сплетении слов, едва ли не придает своей речи свойственную этому роду многозначность<a href="#565728_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Поэтому и здесь, сказав: “вложил дуновение”, что имело созидательную силу по отношению к душе, он, вместо того, чтобы развить эту мысль истолкованием, разобрав ее по частям, выразился очень сжато: “которое слово знает за мыслящую душу и образ Божий”. Разворачивая же смысл, он сказал бы: “каковое создало и произвело мыслящую душу, которую слово знает за образ Божий”.<br /><br />Вот так и возможно свести толкование вопроса к двум и вновь развернуть в три, а вернее, если кто-нибудь захочет доискиваться и разбирать каждую подробность в настоящем умозрении, то можно будет увидеть четыре [способа], которыми отношение изображаемого к запечатлевающему сохраняет [качество] образа. Ибо есть Божество, в котором сияет боголепное совершенство сил, превышающих всякую причину и постижение, а есть отблески этих сил, отражающие исходящую от Него по человеколюбию благодать и потому усвояющие наименование образа, – и человек есть четвертое, творимое по только что указанному образу. Так что разыскивающие «образ» и «<b>по образу</b>» в различиях не останавливают поиск на тройке, но присоединяют и четвертое, которого не искали. Посему, я полагаю, и прославленный в богословии Григорий в таком смысле, не вдаваясь в великую точность, удовольствовался образом и образцом, потому что в его намерения и не входило разделять речение и умножать его настолько, насколько оно может простираться, но в праздничную общественную речь он включил рассуждение, отвечающее потребности, полезной для большинства.<br /><br />Некоторые же понимают «<b>по образу</b>» как «через образ», ибо Пресвятой Дух, по их словам, как и Сын, есть «сияние» и «образ» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>) и верное отображение Отца, и поскольку рядом сказано о создании человеческой души через Духа, то есть через дуновение, справедливо было бы говорить, что человек обрел целостность через образ и возник по образу Божию, то есть стал делом и искусным произведением Божественного Образа. И выражение переносится беспрепятственно, потому что и некоторые из тех, кто занимался изданием священного нашего Писания, приняли сотворение человека «образом»<a href="#565728_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> Божиим, вместо «<b>по образу</b>». Но даже если удостоить это рассуждение одобрения, оно ничем не огорчит истину – и, заняв второе место после изложенного ранее, оно, на мой взгляд, никоим образом не будет притязать и искать предпочтения перед ним.<br /><br />А можно найти и таких, которые утверждают, что Слово изрекло это речение, чтобы «<b>по образу</b>» сразу же, еще прежде постижения, проявлялось как особенность<a href="#565728_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, и что оно переходит на воплощение и пришествие Слова. Ибо они говорят: «<i>если Слово стало плотию и обитало с нами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>) и сделалось человеком во всем, кроме греха, то правильное рассуждение никак не воспрепятствует и думать, и говорить, что по этому священному и безгрешному, и, более того, истребляющему всякий грех изображению был создан и первочеловек Адам.<br /><br />И вот тебе другой способ, который проистекает из такого умозрения в виде следствия, и образ, и первообраз, и по какому образу Адам был сформирован как человеческая природа. Ибо Сын, будучи верным и соприродным образом Отца, но став и человеком, как мы, и соединившись с воспринятым в одно лицо и одну ипостась, явил человека единоприродным Себе, и по этому облику и виду Божия Премудрость, видящая и устрояющая грядущее, словно оно уже наступило, по преизбытку человеколюбия решила вылепить родоначальника нашего рода пречистыми Своими и созидательными руками.<br /><br />Но это было рассмотрено, я полагаю, яснейшим и удобопонятным образом, а бредни антропоморфитов отбросим на их же головы. Они, обезумев до того, чтобы совлечь невообразимого, неописуемого и непостижимого Бога к своему облику и виду, не пожелали принять во внимание даже такую простую и легкодоступную вещь, что если Божество имело человеческий облик от века, а не по причине снисхождения и человеколюбия, то принятие нашего состава Сыном в последние времена произошло бы понапрасну. И Божество не было бы чисто (о разум, впавший в последнее безумие!) от разделения на мужское и женское. Ведь и священное речение, объявив, что Он «по образу Божию сотворил» их, сразу прибавляет: «<b>мужчину и женщину сотворил их</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сотворил Бог человека по образу Своему, по образу Божию сотворил его; мужчину и женщину сотворил их.</span></span>Быт. 1:27</a>), потому что образ подобает не только Адаму, но равночестно относится и к Еве, а через них и ко всему человеческому роду. Ибо если человек был сотворен по телесному виду и облику Бога, то из изначально нечестивого заблуждения следует и вышесказанное нечестие, поругание непоругаемого Божества как подверженного человеческим страстям – ведь человекоподобное ниоткуда не получило избавления и от человеческих страстей. Таковы святыни заблуждения, и ничуть не боятся эти сумасброды смешивать и насильственно сводить в одно и боголепное и пречистое наше богословие, и еллинское суеверие. При том, что отсюда следует и много других богохульств, эти заметны лучше других и полностью изобличают тех, кто несчастным образом вверг сам себя в такие воззрения.<br /><br />В сходном безумии повинны и басни многозаблуждающихся иудеев, которые, не принимая Сына единосущным Отцу и не желая признавать за Духом природное достоинство Божества, не замечают, как возводят в Божественное естество сонмы бестелесных сил. Ведь они ничуть не постыдились утверждать, что «<b>по образу Нашему</b>» сказано бестелесным чинам. Ибо допускающий, что один и тот же образ есть у Бога и у бестелесных сил, сводит воедино природу Того и другого, Создателя и создания, уничтожив всякое различие, потому что природа тех, чей образ одинаков и неотличим, не может принимать никакой инаковости.<br />Но и об этом достаточно – ибо рассуждение и вовсе не касалось бы этих вещей, но чтобы от сравнения с нелепыми мнениями красота истины воссияла ярче, оно взяло на себя изложение того, что даже изначально скатившимся до такого гораздо лучше было бы не иметь и в мыслях.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="565728_1" class="note-item" href="#565728_1">1</a> Так в церковно-славянском и в греческом переводах; в синодальном переводе: поставил переделы народов по числу сынов Израилевых. – Ред.<br /></li><li><a id="565728_2" class="note-item" href="#565728_2">2</a> Святитель Григорий Богослов. Слово 45, 7 (PG 36, 632A).<br /></li><li><a id="565728_3" class="note-item" href="#565728_3">3</a> Место не вполне ясное, поэтому перевожу без уверенности: mikroа toj lgouj atoа kat tѕn dan tathn sundiapoikllesqai poie.<br /></li><li><a id="565728_4" class="note-item" href="#565728_4">4</a> Буквально «в образе» (n ekni), но в данном контексте это следует рассматривать как калькированную с еврейского инструментальную конструкцию. <br /></li><li><a id="565728_5" class="note-item" href="#565728_5">5</a> Место крайне неясное: di пn ka atqen ej dion t kat ekna sunanafanetai pr katalyewj.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Амфилохии"</div><b></b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>После устроения и приведения в порядок всего видимого горнего и дольнего создания и насаждения рая Бог Троица, Отец, Сын и Св. Дух, в Божественном Своем совете рек: <b>"Сотворим человека по образу Нашему и по подобию; да обладает рыбами морскими и птицами небесными, и зверьми, и скоты, и всею землею, и всеми гадами пресмыкающимися по земли. И сотвори Бог человека"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сотворил Бог человека по образу Своему, по образу Божию сотворил его; мужчину и женщину сотворил их.</span></span>Быт. 1:26-27</a>). <br /><br /><i>Образ и подобие Божие</i><br /><br />Образ Божий и подобие не в теле человеческом создается, но в душе, ибо Бог не имеет тела. Бог есть Дух бесплотный, и душу человеческую Он создал бесплотной, Себе подобной, свободной, разумной, бессмертной, сопричастной вечности, и соединил ее с плотью, как святой Дамаскин к Богу говорит: "Дал ми еси душу Божественным и животворящим вдохновением, от земли ми тело создав" (Погребальные пения). Душа есть образ Божий потому, что имеет тройственную силу, а естество единое. Силы же человеческой души следующие: память, разум и воля; по памяти она уподобляется Богу Отцу, по разуму — Богу Сыну, а по воле — Богу Духу Святому. И как во Святой Троице хотя и три лица, но не три, а един Бог, так и в душе человеческой хотя, как сказано, и три душевных силы, однако не три души, но одна душа. <br />Святые отцы делают различие между образом и подобием Божиим в человеческой душе. Святой Василий Великий в беседе 10-й Шестоднева своего, Златоуст в толковании на Книгу Бытия в беседе 9-й и Иероним в толковании на пророчество Иезекиилево 28-ю главу устанавливают следующую разность: образ Божий душа принимает от Бога во время своего создания, а подобие Божие в ней созидается в крещении. Образ в разуме, а подобие в произволении; образ в свободе, самовластии, подобие же в добродетелях, как и Христос в Евангелии говорит: <i>"Будите подобии Отцу вашему, Иже есть на небесех"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Итак будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный.</span></span>Мф. 5:48</a>), подобны же крепостию, благостию, незлобием и т. п. <br />Святой Василий Великий рассуждает следующим образом: <b>"Сотворим</b>, говорит Бог, <b>человека по образу Нашему и по подобию"</b>. Одно мы имеем созданным от Бога, другое же приобретаем нашим произволением; в первом случае мы — образ Божий, а во втором — произволением должны быть подобными Богу". И еще: "Мне предоставил Бог, чтобы я был Ему подобен: я создан по образу, чтобы быть словесным, и по подобию, чтобы стать христианином. "Будите, — говорит Христос, — совершении, якоже и Отец ваш Небесный совершен есть". Видишь ли, в чем Господь дает нам быть Ему подобными? В том, когда мы уподобляемся Тому, <i>"Иже солнце Свое возсиявает на злыя и благия и дождит на праведныя и на неправедныя"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>). Если ты ненавидишь лукавства, если ты не памятозлобив, не вспоминаешь вчерашней вражды, если ты отличаешься братолюбием и состраданием, то ты уподобился Богу; если как Бог относится к тебе, грешнику, так и ты относишься к согрешившему против тебя брату, то ты уподобился Богу милосердием. Итак, ты имеешь образ Божий в том, что ты словесное создание, и бываешь подобен Ему, когда творишь благостыню". <br />Да будет нам известно и то, что образ Божий есть и в душе неверного человека, но подобие имеется только в добродетельном христианине. И когда христианин совершает смертный грех, он лишается только подобия Божия, а не образа; и если он осуждается на вечные мучения, то и тогда при нем остается навеки образ Божий, но подобия уже в нем не имеется. <br />Были некоторые еретики, называвшиеся антропоморфитами, о которых вспоминает святой Епифаний и которые, объясняя слова Божий: <b>"Сотворим человека по образу и по подобию"</b>, говорили, что Бог имеет тело, главу, браду, руки, ноги и все прочие члены и что по таковому подобию Своему Он создал человека. <br />Но как тогда антропоморфиты были безумцами и сочтены еретиками, и от Церкви отвержены, так и ныне неразумны, еретичествуют и достойны отвержения от Церкви те, которые не ведают и не веруют, что глава Божия и руки с ногами не были вещественными, телесными, но были невещественными, духовными и суть Его Божественное всемогущество и власть, и сила, и начальство над всем, и вседержительство, и вездесущие. <br />Антропоморфитов изобличает и святой Василий Великий в своем Шестодневе, беседе десятой, говоря к ним следующее: Так как мы созданы по образу Божию, то очистим сердце невежественное, неправое разумение, ложные о Боге мнения. Если мы созданы по образу Божию, то сообразен ли нам Бог? Есть ли у Бога уши и глаза, и глава, и часть, на которой сидит? Ибо в Писании Бог называется сидящим. Есть ли у Него ноги, которыми ходит? Таков ли Бог? Отринь мечтания нелепые, отвергни от себя помысл, не достойный величия Божия! Бог не имеет образа, ибо прост, не величествен (возрастом), не количествен. Не возмечтай создавать Его образ и да не унизишь по-иудейски Великого! Ты не обымешь Бога своими телесными очами, не опишешь Его своим умом, ибо необъятен Он по Своему величию. Помысли о Величайшем и к этому присоедини много большее, а к много большему еще множайшее, и увещевай твою мысль, что она не может постигнуть бесконечного, образа же да не помыслиши. В силе Бог познается, и в Нем нет ничего такого, что есть в нас. Хотя мы созданы по образу Божию, но не имеем Его образ в нашем теле: когда тело истлевает, то и образ наш исчезает, и не в тленном изображено нетленное. Тело возрастает, умаляется, стареет, изменяется; иное оно в юности, иное в старости; иное в благоденствии, иное в злостраданиях; иное оно при боязни и иное при веселии; иначе оно в мирное время выглядит и иначе во время брани; иной вид у бодрствующего и иной у спящего. Каким же образом изменяемое может быть подобно неизменяемому? Если же говорит Бог: <b>"Сотворим человека по образу Нашему"</b>, то Он имеет в виду внутреннего человека, о котором и Апостол говорит: <i>"Аще внешний наш человек истлеет, но внутренний обновляется во вся дни"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему мы не унываем; но если внешний наш человек и тлеет, то внутренний со дня на день обновляется.</span></span>2 Кор. 4:16</a>). Внутри мы имеем человека, и тем не менее мы не двойственны, и истинно то, что говорится о внутреннем нашем бытии. Я есть внутренний человек, внешнее же — не я, но мне принадлежащее, ибо я не есть рука, но я словесное души, рука же часть человека. Тело человеческое есть орудие души, человек же как господин в самой душе". И еще (в той же беседе) он говорит: "И жена создана по образу Божию, как и муж, единочестна по естеству и хотя немощна плотию, но в душе ее та же мощь, ибо единочестен образ Божий".<br />Так рассуждает святой Василий Великий. Из его слов и нынешние антропоморфиты-раскольники могут вразумляться и познать, что образ Божий не в лице, очах, устах, бороде и прочих видимых членах тела, но в невидимой душе словесной, разумной, свободной, бессмертной.<br />* * *<br />После устроения и приведения в порядок всего видимого горнего и дольнего создания и насаждения Рая Бог Троица, Отец, Сын, Святой Дух, в Божественном Своем совете рек: <b>Сотворим человека по образу Нашему и по подобию; да обладает рыбами морскими и птицами небесными, и зверьми, и скоты, и всею землею, и всеми гадами пресмыкающимися по земли. И сотвори Бог человека</b>.<br />Образ Божий и подобие не в теле человеческом создается, но в душе, ибо Бог не имеет тела. Бог есть Дух бесплотный, и душу человеческую Он создал бесплотной, Себе подобной, свободной, разумной, бессмертной, сопричастной вечности и соединил ее с плотью, как святой Дамаскин к Богу говорит: «Дал ми еси душу Божественным и животворящим вдохновением, от земли ми тело создав» (Погребальные пения). Святые отцы делают различие между образом и подобием Божиим в человеческой душе. Святой Василий Великий в беседе 10-й Шестоднева своего, Златоуст в толковании на книгу Бытия в беседе 9-й и Иероним в толковании на пророчество Иезекиилево, 28-ю главу, устанавливают следующую разность: образ Божий душа принимает от Бога во время своего создания, а подобие Божие в ней созидается в крещении.<br />Образ в разуме, а подобие в произволении; образ в свободе, самовластии, подобие же в добродетелях... <br />День, в который Бог создал Адама, как уже упоминалось, был шестым, называемым нами пятницей. В тот же день, когда Бог создал зверей и скотов, Он сотворил и человека, который имеет с животными общее в чувствованиях. Человек со всем созданием – видимым и невидимым, вещественным, говорю, и духовным – имеет что-либо общее. С нечувственными вещами общее у него в бытии, со зверями, скотами и всяким животным – в чувствовании, с Ангелами же в разуме. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Келейный летописец"</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Бог сотворил человека по <b>образу</b> и <b>подобию</b> Своему. Под словом <b>образ</b> должно разуметь, что самое существо человека есть снимок (портрет) с Существа Божия; а <b>подобием</b> выражается сходство в самых оттенках образа или его качествах. Очевидно, что образ и подобие, сопряженные вместе, составляют полноту сходства; напротив того, утратою или искажением подобия нарушается все достоинство образа. Бог сотворил человека по образу и подобию Своему: следовательно, сотворил его совершенным образом Своим. Человек был отпечатком Божества не только по существу своему, но и по нравственным качествам — по премудрости, по благости, по святой чистоте, по постоянству в добре. Зло или недостаток не могли иметь никакого места в человеке: несмотря на свою ограниченность, он был совершен; несмотря на свою ограниченность, он имел полноту сходства с Богом. Полнота сходства необходима была для того, чтоб человек удовлетворял своему назначению — назначению быть храмом Всесовершенного Бога. Ум человека долженствовал быть Умом Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо кто познал ум Господень, чтобы <i>мог</i> судить его? А мы имеем ум Христов.</span></span>1 Кор. 2:16</a>), слово его долженствовало быть Словом Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Прочим же я говорю, а не Господь: если какой брат имеет жену неверующую, и она согласна жить с ним, то он не должен оставлять ее;</span></span>1 Кор. 7:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне: Он не бессилен для вас, но силен в вас.</span></span>2 Кор. 13:3</a>), дух его должен быть соединен с Духом Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:17</a>), его качества должны быть Богоподобными (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Итак будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный.</span></span>Мф. 5:48</a>). Вселение Бога в человека есть вместе и теснейшее соединение Бога с человеком; человек-тварь соделывается причастником Божественного естества (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> которыми дарованы нам великие и драгоценные обетования, дабы вы через них соделались причастниками Божеского естества, удалившись от господствующего в мире растления похотью:</span></span>2 Пет. 1:4</a>)! Человек, достигший такого состояния, называется богом по благодати! К такому состоянию призваны все мы Творцом при сотворении, в прародителях наших, как возвестил Сам Творец: <i>Аз рех: бози есте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я сказал: вы - боги, и сыны Всевышнего - все вы;</span></span>Пс. 81:6</a>). В таком состоянии находился наш праотец немедленно по сотворении его, так что слова, сказанные им о жене, Спаситель мiра прямо назвал Словами Божиими (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть.</span></span>Быт. 2:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он сказал им в ответ: не читали ли вы, что Сотворивший вначале мужчину и женщину сотворил их?</span></span>Мф. 19:4</a>, 5).<br /><br />Священное Писание представляет Бога совещавающимся с Самим Собою пред сотворением человека. <b>Сотворим человека</b>, — произнесло непостижимым образом Непостижимое Божество, — <b>по образу Нашему и по подобию; и да обладает рыбами морскими и птицами небесными, и зверьми и скотами, и всею землею, и всеми гады, пресмыкающимися по земли</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>). В этих словах, предшествовавших сотворению дивного образа Божия, открывается и свойство Самого Первообраза — Бога, открывается Троичность Лиц Его. Совещание Божественное, предшествовавшее созданию человека-мужа, предшествовало и созданию человека-жены. <i>И рече,</i> — говорит Писание, — <i>Господь Бог: не добро быти человеку единому: сотворим ему помощника по нему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал Господь Бог: не хорошо быть человеку одному; сотворим ему помощника, соответственного ему.</span></span>Быт. 2:18</a>). Жена, подобно мужу, создана по образу и подобию Божиим; создание ее, как и создание мужа, почтено совещанием, в котором проявляются Три Лица Единаго Божества и произносят величественное сотворим, изображающее едину волю и одинаковое достоинство Лиц Всесвятой Троицы, действующих нераздельно и неслитно. Троичность Лиц Божества при единстве Божественного Существа отпечаталась и на образе Божием — человеке — с поразительною ясностью. Представителем человечества, его деятелем поставлен муж: по этой причине Священное Писание упоминает о нем одном при взятии человека в рай и при изгнании человека из рая (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И взял Господь Бог человека, [которого создал,] и поселил его в саду Едемском, чтобы возделывать его и хранить его.</span></span>Быт. 2:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал Господь Бог: вот, Адам стал как один из Нас, зная добро и зло; и теперь как бы не простер он руки своей, и не взял также от дерева жизни, и не вкусил, и не стал жить вечно.</span></span>Быт. 3:22</a>, 23, 24), хотя ясно видно из того же Писания, что в том и другом обстоятельстве участвовала и жена. Она вполне участвует в достоинстве человека и в достоинстве образа Божия: <b>Сотвори Бог человека, по образу Божию сотвори его: мужа и жену сотвори их</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сотворил Бог человека по образу Своему, по образу Божию сотворил его; мужчину и женщину сотворил их.</span></span>Быт. 1:27</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово о человеке.</i></div><br /><br />***<br /> «<b>Сотворим человека по образу Нашему и по подобию</b>», – таинственно совещался в Самом Себе и с Самим Собой Бог-Троица перед сотворением человека.<br /> Человек – образ и подобие Бога. Бог, неприступный в величии Своем, Бог, превысший всякого образа, изобразился в человеке, изобразился с ясностью и славой. Так изображается солнце в смиренной капле воды. Существо человека, верховная его сила, которой он отличается от всех земных животных, которой он равен ангелам, дух его, есть образ существа Божия; свойства духа человеческого служат в состоянии непорочности своей подобием свойств Бога, Который, начертав всемогущей десницей Свое подобие на человеке, пребывает превыше всякого подобия и сравнения.<br /> Какое же превосходное, исполненное многообразного достоинства, многообразной красоты, существо – человек?!<br /> Для него создана Создателем вся видимая природа, вся она назначена в служение ему, вся она – его чудная обстановка.<br /> Когда Создатель извлекал в бытие из ничтожества все прочие творения, довольствовался тем, что произносил Свое всемогущее повеление. Когда же восхотел завершить дело мироздания сотворением изящнейшего, совершеннейшего создания, Он предваряет сотворение совещанием.<br /> Громадное вещество в его необозримом и неисчислимом разнообразии, созданное прежде человека, было – скажем утвердительно, потому что скажем справедливо – созданием приготовительным.<br /> Так земной царь устраивает и украшает великолепный чертог для того, чтобы в нем поставить свое изображение.<br /> Царь царей и Бог богов приготовляет всю видимую природу со всем ее убранством, со всем зримым нами изумительным великолепием. Потом в этот чертог поставляет, как конечную причину всего, Свой образ.<br /> По окончании мироздания, перед созданием человека, Бог осматривает сотворенное Им и находит его удовлетворительным: «<i>виде Бог, яко добра</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И создал Бог зверей земных по роду их, и скот по роду его, и всех гадов земных по роду их. И увидел Бог, что <i>это</i> хорошо.</span></span>Быт. 1:25</a>).<br /> По сотворении человека, снова Бог осматривает все сотворенное Им и уже находит творение Свое изящным, полным, совершенным: «<i>и виде Бог вся, елико сотвори: и се добра зело</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И увидел Бог все, что Он создал, и вот, хорошо весьма. И был вечер, и было утро: день шестой.</span></span>Быт. 1:31</a>).<br /> Человек! Пойми твое достоинство.<br /> Взгляни на луга и нивы, на обширные реки, на беспредельные моря, на высокие горы, на роскошные древа, на всех зверей и скотов земных, на всех зверей и рыб, странствующих в пространствах воды, взгляни на звезды, на луну, на солнце, на небо: это все – для тебя, все назначено тебе в услужение.<br /> Кроме видимого нами мира, есть еще мир не видимый телесными очами, несравненно превосходнейший видимого. И невидимый мир – для человека.<br /> Как Господь почтил образ Свой! Какое предначертал ему высокое назначение! Видимый мир – только предуготовительное преддверие обители, несравненно великолепнейшей и пространнейшей. Здесь, как в преддверии, образ Божий должен украситься окончательными чертами и красками, чтобы получить совершеннейшее сходство со своим всесвятейшим, всесовершеннейшим Подлинником, чтобы в красоте и изяществе этого сходства войти в тот чертог, в котором Подлинник присутствует непостижимо, как бы ограничивая Свою неограниченность, для явления Себя Своим возлюбленным, разумным тварям.<br /> Образ Троицы-Бога – троица-человек.<br /> Три лица в троице-человеке – три силы его духа, которыми проявляется существование духа. Мысли наши и духовные ощущения проявляют существование ума, который, проявляясь со всей очевидностью, вместе пребывает вполне невидимым и непостижимым.<br /> В Священном Писании и в писаниях святых Отцов иногда вообще душа называется духом, иногда называется духом отдельная сила души. Отцы называют эту силу души словесностью или силой словесности. Они разделяют ее на три частные силы: ум, мысль или слово и дух. Умом они называют сам источник, само начало и мыслей, и духовных ощущений. Духом, в частном значении, называется способность духовного ощущения. Нередко в Отеческих писаниях словесная сила или дух называются умом, нередко называются умами сотворенные духи. Целое получает имя от главной своей части.<br /> Самое существо души нашей – образ Бога. И по падении в грех, душа пребывает образом! И вверженная в пламень ада, душа грешная, в самом пламени ада, пребывает образом Божиим! Так учат святые Отцы [Св. Димитрий Ростовский. Летопись.].<br /> Воспевает святая Церковь в своих песнопениях: «<i>Образ есмь неизреченныя Твоея славы, аще и язвы ношу прегрешений</i>» [Тропари по Непорочных в субботу, гл. 5. Псалтирь с возследованием.].<br /> Ум наш – образ Отца; слово наше (непроизнесенное слово мы обыкновенно называем мыслью) – образ Сына; дух – образ Святого Духа.<br /> Как в Троице-Боге три Лица неслитно и нераздельно составляют одно Божественное Существо, так в троице-человеке три лица составляют одно существо, не смешиваясь между собой, не сливаясь в одно лицо, не разделяясь на три существа.<br /> Ум наш родил и не перестает рождать мысль, мысль, родившись, не перестает снова рождаться и вместе с тем пребывает рожденной, сокровенной в уме.<br /> Ум без мысли существовать не может, и мысль – без ума. Начало одного непременно есть и начало другой; существование ума есть непременно и существование мысли.<br /> Точно также дух наш исходит от ума и содействует мысли. Потому-то всякая мысль имеет свой дух, всякий образ мыслей имеет свой отдельный дух, всякая книга имеет свой собственный дух.<br /> Не может мысль быть без духа, существование одной непременно сопутствуется существованием другого. В существовании того и другого является существование ума.<br /> Что – дух человека? – Совокупность сердечных чувств, принадлежащих душе словесной и бессмертной, чуждых душам скотов и зверей.<br /> Сердце человека отличается от сердца животных духом своим. Сердца животных имеют ощущения, зависящие от крови и нервов, не имеют ощущения духовного – этой черты Божественного образа, исключительной принадлежности человека.<br /> Нравственная сила человека – дух его.<br /> Наш ум, слово и дух, по единовременности своего начала и по своим взаимным отношениям, служат образом Отца, Сына и Святого Духа, совечных, собезначальных, равночестных, единоестественных.<br /> «<i>Видевый Мене, виде Отца, – возвестил Сын, – Аз во Отце, и Отец во Мне есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:9-10</a>). То же можно сказать об уме человеческом и мысли его: ум, невидимый сам по себе, является в мысли, ознакомившийся с мыслью, ознакомился с умом, произведшим эту мысль.<br /> Господь наименовал Дух Святой «<i>Силою свыше</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И Я пошлю обетование Отца Моего на вас; вы же оставайтесь в городе Иерусалиме, доколе не облечетесь силою свыше.</span></span>Лк. 24:49</a>), «<i>Духом Истины</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Духа истины, Которого мир не может принять, потому что не видит Его и не знает Его; а вы знаете Его, ибо Он с вами пребывает и в вас будет.</span></span>Ин. 14:17</a>); Истина – Сын. Свойство силы имеет и дух человеческий; он есть и дух мыслей человека, истинны ли они или ложны. Он проявляется и в тайных движениях сердца, и в образе мыслей, и во всех действиях человека. Духом человека обнаруживается и ум его, и образ мыслей; дух каждого поступка обнаруживает мысль, руководившую человеком при поступке.<br /> Милосердый Господь украсил Свой образ и подобием Своим. Образ Бога – самое существо души, подобие – душевные свойства.<br /> Был новосотворенный образ Божий – человек, подобно Богу, бесконечен, премудр, благ, чист, нетленен, свят, чужд всякой греховной страсти, всякого греховного помышления и ощущения.<br /> Искусный художник сперва изображает форму, черты того лица, с которого снимает портрет. Изобразив с точностью эти черты, он дает лицу, самой одежде цвет и краски подлинника, тем усовершает сходство. Бог, сотворив Свой образ, украсил его Своим подобием: свойственно образу Божию иметь по всему сходство с Богом. Иначе образ был бы недостаточен, недостоин Бога, не выполнял своего назначения, не соответствовал ему.<br /> Увы! Увы! Восплачьте небеса! Восплачь солнце, восплачьте, все светила, восплачь, земля, восплачьте, все твари небесные и земные! Восплачь, вся природа! Восплачьте святые Ангелы! Возрыдайте горько, неутешно! Облекитесь, как в одежду, в глубокую печаль! – Совершилось бедствие, бедствие, вполне достойное назваться бедствием: образ Божий пал.<br /> Почтенный самовластием от Бога, как одним из ярких, живых цветов Богоподобия, обольщенный ангелом, уже падшим, он сообщился мысли и духу темным отца лжи и всякой злобы. Сообщение это осуществил действием: разъединением с волей Божией. Этим отогнал от себя Дух Божий, исказил Божественное подобие, сделал самый образ непотребным.<br /> Живо и точно изобразил Екклезиаст бедствия падения: «<i>развращенное</i>, – сказал он, – <i>не может исправиться, и лишение не может исчислиться</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Кривое не может сделаться прямым, и чего нет, того нельзя считать.</span></span>Еккл. 1:15</a>).<br /> Расстройство образа и подобия удобно каждому усмотреть в себе. Красота подобия, состоящая из совокупности всех добродетелей, осквернена мрачными и смрадными страстями. Черты образа лишены своей правильности, своего взаимного согласия: мысль и дух борются между собой, выходят из повиновения уму, восстают против него. Сам он – в непрестанном недоумении, в омрачении страшном, закрывающем от него Бога и путь к Богу, святой, непогрешительный.<br /> Ужасным мучением сопутствуется расстройство образа и подобия Божия. Если человек внимательно, в уединении, в течение значительного времени, постоянно будет смотреть в себя, то он убедится, что это мучение действует непрерывно – раскрывается и закрывается, смотря по тому, много или мало заглушает его развлечение.<br /> Человек! Твои развлечения, твои увеселения – обличители живущей внутри тебя муки. Ты ищешь заглушить ее чашей шумных забав и непрерывного развлечения. Несчастный! Едва выпадет для тебя минута трезвения, как ты снова убеждаешься, что мука, которую ты старался уничтожить развлечением, живет в тебе. Развлечение служит для нее пищей, средством укрепления: отдохнув под сенью развлечения, мука просыпается с новыми силами. Она – свидетельство, живущее в самом человеке, свидетельствующее ему о его падении.<br /> Печатью, свидетельством падения запечатлено тело человека. С самого рождения своего оно во вражде, в борьбе со всем окружающим и с самой живущей внутри него душой. Наветуют против него все стихии; наконец, утомленное внутренними и внешними бранями, поражаемое недугами, угнетаемое старостью, оно падает на косу смерти, хотя и сотворено бессмертным, рассыпается в прах.<br /> И снова является величие образа Божия! Оно является в самом падении его, в способе, которым человек извлечен из падения.<br /> Бог, одним из Лиц Своих, восприял на Себя образ Свой: вочеловечился; Собой извлек его из падения, восстановил в прежней славе, возвел к славе несравненно высшей, нежели та, которая была ему усвоена при сотворении.<br /> В милости Своей праведен Господь. При искуплении Он возвеличил образ Свой более, нежели при создании: человек не сам себе изобрел падение, как изобрел его падший ангел, – привлечен в падение завистью, обманут злом, прикрывшимся личиной добра.<br /> Все Лица Троицы-Бога участвуют в деле вочеловечения, каждое в свойстве Лица своего. Отец пребывает родившим и рождающим, Сын рождается, действует Дух Святой.<br /> И здесь опять видно, какой точный образ – человек Бога. Принимает человечество Сын; чрез Него вся Троица-Бог вступает в общение с человеком. Мысль наша, чтобы сообщиться с человеками, облекается в звуки: невещественная – сопрягается с веществом; через посредство ее входит в общение дух, является ум.<br /> Вочеловечился Сын – Божие Слово, Божия Истина. Истиной исправлена, очищена наша мысль, наш дух сделался способным к общению со Святым Духом. Святым Духом оживлен умерщвленный смертью вечной дух наш. Тогда ум вступил в познание и видение Отца.<br /> Троица-человек исцеляется Троицей-Богом: Словом исцеляется мысль, переводится из области лжи, из области самообольщения, в область Истины, Духом Святым оживотворяется дух, переводится из ощущений плотских и душевных в ощущения духовные; уму является Отец – и ум соделывается умом Божиим. «<i>Ум Христов имамы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо кто познал ум Господень, чтобы <i>мог</i> судить его? А мы имеем ум Христов.</span></span>1 Кор. 2:16</a>), – говорит Апостол.<br /> До пришествия Святого Духа, человек, как мертвый духом, вопрошал: «<i>Господи, покажи нам Отца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Филипп сказал Ему: Господи! покажи нам Отца, и довольно для нас.</span></span>Ин. 14:8</a>). По принятии Духа сыноположения, ощутив сыновство свое, ожив духом для Бога и спасения, от действия Святого Духа, он относится к Отцу, как к знаемому, как к Отцу: «<i>Авва Отче</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы - дети Божии.</span></span>Рим. 8:15-16</a>)!<br /> В купели крещения восставляется падший образ, человек рождается в жизнь вечную водой и духом. Отселе Дух, отступивши от человека при падении его, начинает соприсутствовать ему во время его земной жизни, исцеляя покаянием повреждения, наносимые человеку грехом после крещения, и таким образом соделывая ему возможным спасение, посредством покаяния до последнего издыхания.<br /> Красота подобия восстановляется Духом, как и образ при крещении. Она развивается, усовершается исполнением евангельских заповедей.<br /> Образец этой красоты, полнота этой красоты – Богочеловек, Господь наш Иисус Христос.<br /> «<i>Подражателе мне бывайте, якоже и аз Христу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Будьте подражателями мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 11:1</a>), – возвещает Апостол, призывая верных к восстановлению и усовершенствованию в себе Божественного подобия, указывая на Священнейший Образец совершенства новых человеков, воссозданных, обновленных искуплением. «<i>Облецытеся Господем нашим Иисус Христом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>).<br /> Бог-Троица, при искуплении образа Своего – человека, дал такую возможность к преуспеянию в усовершенствовании подобия, что подобие обращается в соединении образа с Подлинником, бедной твари с всесовершенным Творцом ее.<br /> Дивен, чуден образ Божий, тот образ, из которого светит, действует Бог! Тень Петра Апостола исцеляла! Солгавший перед ним пал внезапно мертвым, как солгавший перед Богом! Убрусцы и головные повязки Апостола Павла совершали знамения! Кости Елисея Пророка воскресили мертвеца, которого телу неосторожность погребателей допустила прикоснуться к давно покоившимся в гробе костям Духоносца!<br /> Ближайшее подобие, соединение получается и, по получении, удерживается пребыванием в евангельских заповедях. «<i>Будите во Мне, – заповедует Спаситель ученикам Своим, – и Аз в вас. Аз есмь лоза, вы же рождие, и иже будет во Мне и Аз в нем, той сотворит плод мног</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пребудьте во Мне, и Я в вас. Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:4-5</a>).<br /> Блаженнейшее соединение доставляется, когда с чистой совестью, очищаемой удалением от всякого греха, точным исполнением евангельских заповедей, христианин приобщается святейшего тела Христова и святейшей Его крови, а вместе и соединенного с ними Божества Его. «<i>Ядый Мою плоть</i>, – сказал Спаситель, – <i>и пияй Мою кровь во Мне пребывает, и Аз в нем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем.</span></span>Ин. 6:56</a>).<br /> Разумный образ Божий! Рассмотри: к какой славе, к какому совершенству, к какому величию ты призван, предназначен Богом!<br /> Непостижимая премудрость Создателя предоставила тебе сделать из себя то, что пожелаешь сделать.<br /> Разумный образ Божий! Неужели ты не захочешь пробыть достойным образом Божиим, захочешь исказить себя, уничтожишь подобие, превратишься в образ диавола, низойдешь к достоинству бессловесных?<br /> Не всуе излил Бог свои блага, не напрасно совершил чудное мироздание, не тщетно почтил предварительным совещанием создание Своего образа, не безотчетливо Собой искупил его, когда он пал! Во всех дарах Своих Он потребует отчета. Он будет судить, как употреблены Его щедроты, как оценено Его вочеловечение, как оценена кровь Его, пролитая за нас при нашем искуплении.<br /> Горе, горе тварям, пренебрегшим благодеяниями Бога, Создателя-Искупителя!<br /> Огонь вечный, бездна огненная, зажженная давно, неугасимая, приготовленная для диавола и ангелов его, ожидает образы Божии, искаженные, сделавшиеся непотребными. Там они будут гореть вечно, не сгорать вечно!<br /> Братия! Доколе мы странствуем на земле, доколе мы в преддверии к вечности – в этом видимом мире – постараемся привести в правильность черты образа Божия, напечатленного Богом на душах наших, дать оттенкам и цветам подобия красоту, живость, свежесть, и Бог, на испытании страшном, признает нас способными к вступлению в Его вечный, блаженный чертог, в Его вечный день, в Его вечные праздник и торжество.<br /> Ободримся, маловерные! Подвигнемся, ленивые! Подобострастный нам человек, сперва в омрачении своем гнавший Церковь Божию, бывший противником, врагом Бога, столько исправил в себе, по обращении своем, Богоданный Божественный образ, столько усовершенствовал подобие, что с дерзновением возвещает о себе: «<i>Живу же не ктому аз, но живет во мне Христос!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>).<br /> Никто да не усомнится в истине этого гласа! Этот глас был столько преисполнен всесвятой Истины, столько содействовал ему Дух Святой, что на глас Павла воскресали мертвецы, демоны исходили из мучимых ими людей, умолкали бесовские прорицалища, враги Света Божия лишались света очей, язычники отвергли своих идолов, познали Христа – истинного Бога, и поклонились Ему. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Том 2. <br />О образе и подобии Божиих в человеке</i></div></div></p>