<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1134">Евгений Алексеевич Попов прот.</a><div>Материализм, объясняющий все существующее из материи, которая будто бы одарена для бытия своего силой,— есть также один из страшных видов неверия. Исключая бытие в мире чего либо духовного, называя все веществом, материализм отвергает и все святое, низводит человека в состояние одной животной жизни: <b>«да ямы и пием, утре бо умрем»</b>, вот что думают в себе люди с таким убеждением. Это значит — человеку сравнить себя со скотом, которого закалают (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но человек в чести не пребудет; он уподобится животным, которые погибают.</span></span>Пс. 48:13</a>). И не значить ли это, вместе с тем, отказаться от здравого смысла, чтоб например, и свою душу и свободу считать только движением материи, чтоб миру, который изменяется и через каждые 12 месяцев получает новую цифру года, предоставить право неизменного вечного бытия? Справедливо, посему, Церковь подвергает анафеме, (в неделю православия) и такого рода неверующих.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Аще по человеку со зверем боряхся в Ефесе,<span class="greek"> κατὰ ά̉νθρωπον</span>,</b> то есть, говоря по-человечески, следовало ли мне бороться со зверями в Ефесе. Об этой борьбе со зверями и об избавлении от этой опасности не говорит книга Деяний (глава 19); сам Апостол, перечисляя все претерпенные им опасности и беды (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=23&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Христовы служители? (в безумии говорю:) я больше. Я гораздо более <i>был</i> в трудах, безмерно в ранах, более в темницах и многократно при смерти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> От Иудеев пять раз дано мне было по сорока <i>ударов</i> без одного;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> три раза меня били палками, однажды камнями побивали, три раза я терпел кораблекрушение, ночь и день пробыл во глубине <i>морской</i>;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> много раз <i>был</i> в путешествиях, в опасностях на реках, в опасностях от разбойников, в опасностях от единоплеменников, в опасностях от язычников, в опасностях в городе, в опасностях в пустыне, в опасностях на море, в опасностях между лжебратиями,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> в труде и в изнурении, часто в бдении, в голоде и жажде, часто в посте, на стуже и в наготе.</span></span>2 Кор. 11:23-27</a>), не упоминает об этой опасности. Поэтому многие толкователи принимают это выражение в переносном смысле, в значеніи борьбы с людьми, которые, подобно зверям, готовы были растерзать Апостола Павла, как это и было в Ефесе со стороны Димитрия среброковача (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=23&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> В то время произошел немалый мятеж против пути Господня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> ибо некто серебряник, именем Димитрий, делавший серебряные храмы Артемиды и доставлявший художникам немалую прибыль,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> собрав их и других подобных ремесленников, сказал: друзья! вы знаете, что от этого ремесла зависит благосостояние наше;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> между тем вы видите и слышите, что не только в Ефесе, но почти во всей Асии этот Павел своими убеждениями совратил немалое число людей, говоря, что делаемые руками человеческими не суть боги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А это нам угрожает тем, что не только ремесло наше придет в презрение, но и храм великой богини Артемиды ничего не будет значить, и испровергнется величие той, которую почитает вся Асия и вселенная.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Выслушав это, они исполнились ярости и стали кричать, говоря: велика Артемида Ефесская!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И весь город наполнился смятением. Схватив Македонян Гаия и Аристарха, спутников Павловых, они единодушно устремились на зрелище.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда же Павел хотел войти в народ, ученики не допустили его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Также и некоторые из Асийских начальников, будучи друзьями его, послав к нему, просили не показываться на зрелище.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Между тем одни кричали одно, а другие другое, ибо собрание было беспорядочное, и большая часть <i>собравшихся</i> не знали, зачем собрались.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> По предложению Иудеев, из народа вызван был Александр. Дав знак рукою, Александр хотел говорить к народу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Когда же узнали, что он Иудей, то закричали все в один голос, и около двух часов кричали: велика Артемида Ефесская!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Блюститель же порядка, утишив народ, сказал: мужи Ефесские! какой человек не знает, что город Ефес есть служитель великой богини Артемиды и Диопета?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Если же в этом нет спора, то надобно вам быть спокойными и не поступать опрометчиво.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> А вы привели этих мужей, которые ни храма Артемидина не обокрали, ни богини вашей не хулили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Если же Димитрий и другие с ним художники имеют жалобу на кого-нибудь, то есть судебные собрания и есть проконсулы: пусть жалуются друг на друга.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> А если вы ищете чего-нибудь другого, то это будет решено в законном собрании.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Ибо мы находимся в опасности - за происшедшее ныне быть обвиненными в возмущении, так как нет никакой причины, которою мы могли бы оправдать такое сборище. Сказав это, он распустил собрание.</span></span>Деян. 19:23-40</a>).<br /><b>Да ямы и пием, утре бо умрем.</b> Апостол доводит до крайности вывод из неверия отвергающих воскресение. Что тогда будет наша жизнь, без цели за гробом, без воскресения в будущем? Будем наслаждаться земными благами, пока живём, а умрём — не останется и следа. Так имено и представляли жизнь некоторые язычники! Но дух человеческий невольно возмущался при мысли о подобной животной жизни — и уже некоторые из языческих философов возвышались до мысли о безсмертии души за гробом. У евреев также не было положительнаго учения о безсмертии души и о воскресении; но святые патриархи и пророки, просвещаемые Духом Божиим, высказывали веру в будущую загробную жизнь, не определяя ни состояния, в котором должны находиться люди, ни образа перехода к этому состоянию.<br />Только ко времени Иисуса Христа верование в загробную жизнь приняло характер определённаго учения и высказалось в догматах воскресения тел и безсмертия души. В Христианстве оно сделалось несомненным, получив важное и лучшее доказательство в воскресении Иисуса Христа.</div></p>