<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Почему Павел во первых представляет Кифу, то есть Петра, свидетелем Христова воскресения? Потому, что он был первый из Апостолов (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Двенадцати же Апостолов имена суть сии: первый Симон, называемый Петром, и Андрей, брат его, Иаков Зеведеев и Иоанн, брат его,</span></span>Мф. 10:2</a>), и ему первому из всех прочих учеников явился Иисус Христос по воскресении своем из мертвых, как то видно из слов, которые говорили между собою единонадесять Апостолы, собравшиеся во Иерусалим и бывшие с ними тогда, как Клеопа вместе с другим учеником возвратившись из Еммауса пришел к ним. «<i>И обретоста</i>», говорит Евангелист Лука, «<i>совокупленных единонадесяте и иже бяху с ними, глаголющих: яко воистинну воста Господь и явися Симону</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, встав в тот же час, возвратились в Иерусалим и нашли вместе одиннадцать <i>Апостолов</i> и бывших с ними,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> которые говорили, что Господь истинно воскрес и явился Симону.</span></span>Лк. 24:33-34</a>). Единонадесятим здесь Павел сказал потому, что Апостолов по воскресении Христовом осталось только одиннадцать, ибо Иуда уже лишился Апостольской благодати за свое предательство, «<i>и шед удавися</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, бросив сребренники в храме, он вышел, пошел и удавился.</span></span>Мф. 27:5</a>) (Злат. на он. место): но не в особенности ли явился и Матфею Господь, как явился Павлу и Иакову? Или Матфей был единым из пятисот братий, коим явился Господь? Кто же такие были пятьсот братий, где Христос явился им и как, порознь ли каждому, или всем вместе? О сем ни в Евангелии, ни в Деяниях Апостольских не упоминается. Один токмо Богодухновенный Павел говорит, что Христос явился более пятисот братиям, как и то, что «<b>явися Иакову, потом Апостолом всем</b>», именуя здесь Апостолами не единонадесять, о коих выше упомянул, но седмьдесят учеников: из сих, говорит, пятисот братий, весьма многие живут даже до ныне, «<b>нецыии же и почиша</b>». Здесь слово «<i>почиша</i>», глаголемое о святых, употреблено вместо «умроша». «<b>От нихже множайшии пребывают</b>» Апостол сказал для того, дабы тем более уверить слушателей в истине своих слов: ибо всякий, кто бы усомнился в справедливости оных, мог спросить о том свидетелей еще живых и видевших Господа по воскресении Его из мертвых.</div></p></div>