<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Ответ на вопрос, почему ученики Господа не постятся, см. совершенно сходно изложенный ответ у <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=4&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус же, видя помышления их, сказал: для чего вы мыслите худое в сердцах ваших?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо что легче сказать: прощаются тебе грехи, или сказать: встань и ходи?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - тогда говорит расслабленному: встань, возьми постель твою, и иди в дом твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И он встал, <i>взял постель свою</i> и пошел в дом свой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Народ же, видев это, удивился и прославил Бога, давшего такую власть человекам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Проходя оттуда, Иисус увидел человека, сидящего у сбора пошлин, по имени Матфея, и говорит ему: следуй за Мною. И он встал и последовал за Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда Иисус возлежал в доме, многие мытари и грешники пришли и возлегли с Ним и учениками Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Увидев то, фарисеи сказали ученикам Его: для чего Учитель ваш ест и пьет с мытарями и грешниками?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус же, услышав это, сказал им: не здоровые имеют нужду во враче, но больные,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы? Ибо Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда приходят к Нему ученики Иоанновы и говорят: почему мы и фарисеи постимся много, а Твои ученики не постятся?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал им Иисус: могут ли печалиться сыны чертога брачного, пока с ними жених? Но придут дни, когда отнимется у них жених, и тогда будут поститься.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И никто к ветхой одежде не приставляет заплаты из небеленой ткани, ибо вновь пришитое отдерет от старого, и дыра будет еще хуже.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не вливают также вина молодого в мехи ветхие; а иначе прорываются мехи, и вино вытекает, и мехи пропадают, но вино молодое вливают в новые мехи, и сберегается то и другое.</span></span>Мф. 9:4-17</a> и прим.к этим стихам.</div></p>