<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> На это Господь отвечает им словами их учителя: (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Имеющий невесту есть жених, а друг жениха, стоящий и внимающий ему, радостью радуется, слыша голос жениха. Сия-то радость моя исполнилась.</span></span>Ин. 3:29</a>) «<b>Могут ли сыны чертога брачного печалиться, пока с ними Жених?</b> Но придут дни, когда отнимется у них Жених, и тогда будут поститься». Это значит: «Ведь ваш учитель назвал Меня Женихом, а себя другом Жениха, которому надлежит радоваться. Поэтому и Мои ученики, как друзья Жениха, как сыны чертога брачного, радуются, пока Я с ними, и с этой радостью несовместим слишком строгий пост, как выражение скорби, печали.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Разумеется, Иисус не имел ровным счетом ничего против поста. Люди не меняются, и поэтому им нужен пост! Но Он считал, что изменились не люди, но времена! С Ним пришло время исполнения пророчества Исаии: <i>«Как юноша сочетается с девою, так сочетается с тобою, Сион, твой Строитель; и [как] жених радуется о невесте, так будет радоваться о тебе Бог твой» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Как юноша сочетается с девою, так сочетаются с тобою сыновья твои; и [<i>как</i>] жених радуется о невесте, так будет радоваться о тебе Бог твой.</span></span>Ис. 62:5</a>). Именно поэтому Его ученики не могут поститься. Если бы они постились, они поступали бы не по времени! Дело в том, что после иудейской свадьбы молодые супруги в течение недели держали дом открытым и непрерывно пировали и веселились. На эту неделю приглашали близких друзей жениха и подруг невесты и называли их <b>«сынами брачного чертога»</b> <a href="#670190_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Иисус сравнивал восседавших с Ним учеников с сынами брачного чертога, избранными гостями на брачном пиру. Надо сказать, что существовало раввинское правило: «Все присутствующие на брачном пире освобождаются от соблюдения всех тех религиозных правил, которые уменьшают радость и веселье».<br /><br />*2 Это специфически еврейский способ выражения. Слово <b>«сын (дочь)»</b> могло быть просто приставкой, обозначающей относительные понятия. Например, «сын колчана» = стрела; «дочь голоса» = эхо.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p>