<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Чтобы защитить учеников от нарекания, Господь указывает фарисеям на случай с Давидом, передаваемый в 1 Цар. 21 гл., как Давид, убегая от Саула, пришел в священнический город Номву...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>Вот что отвечает Христос: <b>Неужели вы не читали никогда, что сделал Давид, когда имел нужду и взалкал сам и бывшие с ним</b>?.. Сколько тут ласки, сострадания, и вместе с тем сколько иронии в Его словах: Неужели вы не читали?.. Фарисеи считали, что они укоренены в Ветхом Завете, что нет такой черты закона Моисеева, который они бы не знали, а Христос им говорит: <b>«Неужели вы не читали,</b> вы, которые так гордитесь своей начитанностью, своей ученостью?..»<br />Не напоминает ли это зачастую наше отношение к Священному Писанию, к церковным установлениям? Как мы вчитываемся во все правила, как мы (не всегда, но — бывает) притязаем на то, что мы все исполняем, — и как мы эти правила оборачиваем в орудия для осуждения нашего ближнего. Мы проходим мимо милости, ради того чтобы применить — формально — закон, который сами не применяем к себе. То же самое здесь происходит. Фарисеи применяют закон, который сами истолковывают: ведь Моисей ничего не говорил из того, на что они ссылаются, но они его слова применяют так, чтобы найти способ осудить Христа и Его учеников. А закон, Ветхий Завет в этом отношении имеет всю глубину, весь простор человечности. Это одна из самых замечательных вещей Ветхого Завета: это книга, которая написана с совершенной искренностью людьми о людях; в этой книге нет попытки приукрасить и объяснить то, что случается недостойного человека или народа; эта книга написана как бы с точки зрения человека, который смотрит глазами Божиими, с пониманием Божиим. А понимание, значит и сострадание, и вместе с этим — справедливый суд: зло, любое “не то”, конечно, осуждается, но человек при этом не обязательно осуждается. Жалко человека, и вместе с этим непримиримо осуждается его поступок. <br />В данном случае фарисеи поступают как раз наоборот, и этот подход был виден неоднократно, раз за разом, в течение нашего разбора Евангелия. И Христос им говорит:<b> Разве вы не помните, что Давид сделал</b>? — Давид, который считается величайшим святым Ветхого Завета</div></p></div>