<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Утренневати значит: «рано вставать»; ядущии хлеб болезни значит: «вкушающие пищу во время скорби». Но лучше можно выразуметь этот стих по переводу его с еврейского: «Напрасно вы рано встаете, поздно просиживаете, едите хлеб в изнурении, тогда как возлюбленному Своему Он дает сон». Продолжая мысль предыдущего стиха, пророк сими словами говорит: вот вы, иудеи, строители храма и Иерусалима, много трудитесь не только в строении, но и в охранении построенного, вы рано встаете, не досыпая ночи, поздно просиживаете за делом рук своих и хлеба не едите иначе, как в скорби и болезни; но знайте, что все это напрасно, если не призовете на помощь Бога, напрасно вам так спешить, чтобы скорее окончить строение Иерусалима и храма, и при этом не пользоваться сном ночью в достаточной мере, ни днем не иметь покоя. Так как известно, что в одно и то же время они и работали, и отражали нападения врагов с оружием в руках. Пророк не к тому, однако, так говорит, чтобы ослабить их труды и заботы и внушить то, чтобы спать и есть, а для того, чтобы отвлечь их от самонадеянности и возбудить к молитве и призыванию Бога, без помощи Которого все обращается в ничто. Затем слова пророка: Бог даст возлюбленным Своим сон – говорят также не о праздности и сне, а напоминают о милости Бога, благословляющего труды. Когда, по словам св. Иоанна Златоуста, Бог подает Свою помощь, тогда и сон приятен, тогда будет и покой, и жизнь, свободная от опасностей и исполненная мира. А если они, для восстановления города и стен его, столько нуждались в помощи свыше, то тем более мы для совершения пути, ведущего к небу [7, с 1023]. Этот путь к небу особенно нуждается в божественной помощи. Устроение нашего спасения совсем не то, что здание человеческое. В силах человеческих нет ни основания, на котором бы создался этот внутренний дом, ни теплоты, которою бы он согрелся. Ибо основание есть Христос; и как Господь Иисус Христос, чтобы положиться в основание спасения всего человечества, снисшел в неизмеримую глубину смирения: так и мы не иначе можем положить краеугольный камень нашему спасению, как чрез глубокое смирение, уничтожая в себе, следственно, всякую самонадеянность. Теплота, которою согревается внутреннее здание души, есть любовь: а любовь, опять, не дело человека земного, – она изливается в нас Духом Святым (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Возлюбленные! будем любить друг друга, потому что любовь от Бога, и всякий любящий рожден от Бога и знает Бога.</span></span>1 Ин. 4:7</a>). Следовательно, опять, приобретается смирением, ибо Бог «смиренным дает благодать» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но тем большую дает благодать; посему и сказано: Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</span></span>Иак. 4:6</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сей стих в Еврейском подлиннике яснее читается так: <i>всуе вам есть рано возставати, продолжати седение, ядуще хлеб болезни: Бог бо даст возлюбленным Своим сон</i>. Понеже сынове Израилевы, будучи в тесных обстоятельствах, с излишним попечением пред разсветом на работу выходили: сего ради Пророк, или паче Дух Святый, паки напоминает им, что они, хотя и прежде света работать начинают, однако ничего не успеют, ежели Господь не поможет им: но ежели Его помощником иметь будут, и на Него надежду свою возложат, то дело благополучный успех возимеет, хотя бы они и по принятии нужнаго покоя к работе приступили. Сие же глаголет не с тем намерением, дабы запретить рано вставать на труды, и ничего не делать, как только в праздности поджав руки сидеть, или только спать и есть, но дабы возбудить к молитве и к призыванию Бога, без котораго все обращается в ничто. <i>Хлеб болезни</i> двояким образом толковать можно: то есть, разумея или такой хлеб, который приобретается тяжкими трудами, или такой, который едим с неприятностию, будучи или в печали, или в болезни. Следующия за сим слова: <i>Бог даст возлюбленным Своим сон </i>— не к праздности также относятся, но к милости Бога, труды благословляющаго. Ибо как известно, что люди на тот конец сотворены, чтоб в поте лица своего ясти хлеб (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>), да и в следующем псалме увидим, что те токмо блаженными нарицаются, кои труды рук своих снедают: то нет сомнения, что здесь под именем сна не праздность разумеется, но благословенный труд, Божиею помощию облегчаемый и приятным сном сопровождаемый.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>См. ст. 1</div></p></div>