<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Полагаю, что причиной вопроса было неверие в воскресение: ведь саддукеи не принимали ни спасения души, ни спасения плоти...( Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=23&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> В тот день приступили к Нему саддукеи, которые говорят, что нет воскресения, и спросили Его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Учитель! Моисей сказал: если кто умрет, не имея детей, то брат его пусть возьмет за себя жену его и восстановит семя брату своему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> было у нас семь братьев; первый, женившись, умер и, не имея детей, оставил жену свою брату своему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> подобно и второй, и третий, даже до седьмого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> после же всех умерла и жена;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> итак, в воскресении, которого из семи будет она женою? ибо все имели ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал им в ответ: заблуждаетесь, не зная Писаний, ни силы Божией,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо в воскресении ни женятся, ни выходят замуж, но пребывают, как Ангелы Божии на небесах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А о воскресении мертвых не читали ли вы реченного вам Богом:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова? Бог не есть Бог мертвых, но живых.</span></span>Мф. 22:23-32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=27&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда пришли некоторые из саддукеев, отвергающих воскресение, и спросили Его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Учитель! Моисей написал нам, что если у кого умрет брат, имевший жену, и умрет бездетным, то брат его должен взять его жену и восставить семя брату своему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Было семь братьев, первый, взяв жену, умер бездетным;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> взял ту жену второй, и тот умер бездетным;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> взял ее третий; также и все семеро, и умерли, не оставив детей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> после всех умерла и жена;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> итак, в воскресение которого из них будет она женою, ибо семеро имели ее женою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус сказал им в ответ: чада века сего женятся и выходят замуж;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> а сподобившиеся достигнуть того века и воскресения из мертвых ни женятся, ни замуж не выходят,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и умереть уже не могут, ибо они равны Ангелам и суть сыны Божии, будучи сынами воскресения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> А что мертвые воскреснут, и Моисей показал при купине, когда назвал Господа Богом Авраама и Богом Исаака и Богом Иакова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Бог же не есть <i>Бог</i> мертвых, но живых, ибо у Него все живы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> На это некоторые из книжников сказали: Учитель! Ты хорошо сказал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И уже не смели спрашивать Его ни о чем. Он же сказал им:</span></span>Лк. 20:27-40</a>) Разногласие же сводится к следующему: в то время, как саддукеи отвергают воскресение, Господь его утверждает. При этом Он уличает их в незнании Писания, говорящего о воскресении (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=1&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Была на мне рука Господа, и Господь вывел меня духом и поставил меня среди поля, и оно было полно костей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и обвел меня кругом около них, и вот весьма много их на поверхности поля, и вот они весьма сухи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал мне: сын человеческий! оживут ли кости сии? Я сказал: Господи Боже! Ты знаешь это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал мне: изреки пророчество на кости сии и скажи им: "кости сухие! слушайте слово Господне!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так говорит Господь Бог костям сим: вот, Я введу дух в вас, и оживете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И обложу вас жилами, и выращу на вас плоть, и покрою вас кожею, и введу в вас дух, и оживете, и узнаете, что Я Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я изрек пророчество, как повелено было мне; и когда я пророчествовал, произошел шум, и вот движение, и стали сближаться кости, кость с костью своею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И видел я: и вот, жилы были на них, и плоть выросла, и кожа покрыла их сверху, а духа не было в них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда сказал Он мне: изреки пророчество духу, изреки пророчество, сын человеческий, и скажи духу: так говорит Господь Бог: от четырех ветров приди, дух, и дохни на этих убитых, и они оживут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И я изрек пророчество, как Он повелел мне, и вошел в них дух, и они ожили, и стали на ноги свои - весьма, весьма великое полчище.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Он мне: сын человеческий! кости сии - весь дом Израилев. Вот, они говорят: "иссохли кости наши, и погибла надежда наша, мы оторваны от корня".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему изреки пророчество и скажи им: так говорит Господь Бог: вот, Я открою гробы ваши и выведу вас, народ Мой, из гробов ваших и введу вас в землю Израилеву.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И узнаете, что Я Господь, когда открою гробы ваши и выведу вас, народ Мой, из гробов ваших,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и вложу в вас дух Мой, и оживете, и помещу вас на земле вашей, и узнаете, что Я, Господь, сказал это - и сделал, говорит Господь.</span></span>Иез. 37:1-14</a>), а также в неверии в силу Божию, которая воскрешает из мертвых. Кроме того, поскольку мертвые воскресают, несомненно, следует утверждать то, что они отрицали, то есть воскресение мертвых Богом живых. Это воскресение является именно таким, какое они отрицали, то есть относится как к душе, так и к телу человека.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Тертуллиан, О воскресении мертвых. С1. 0019, 36.2 [CCSL 2:968-9].</div><br /></div></p>