<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1047">Климент Римский сщмч.</a><div>Братья, станем исповедовать Христа вот в каких делах: в том, чтобы любить друг друга (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> По тому узнают все, что вы Мои ученики, если будете иметь любовь между собою.</span></span>Ин. 13:35</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сия есть заповедь Моя, да любите друг друга, как Я возлюбил вас.</span></span>Ин. 15:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо таково благовествование, которое вы слышали от начала, чтобы мы любили друг друга,</span></span>1 Ин. 3:11</a>.), не прелюбодействовать (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не прелюбодействуй.</span></span>Исх. 20:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дела плоти известны; они суть: прелюбодеяние, блуд, нечистота, непотребство,</span></span>Гал. 5:19</a>.), не хулить друг друга (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Кто скрывает ненависть, у того уста лживые; и кто разглашает клевету, тот глуп.</span></span>Притч. 10:18</a>.) и не завидовать (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> потому что ревность - ярость мужа, и не пощадит он в день мщения,</span></span>Притч. 6:34</a>.), но быть воздержанными, милосердными, добрыми (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> но будьте друг ко другу добры, сострадательны, прощайте друг друга, как и Бог во Христе простил вас.</span></span>Еф. 4:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Наконец будьте все единомысленны, сострадательны, братолюбивы, милосерды, дружелюбны, смиренномудры;</span></span>1 Пет. 3:8</a>.). Следует нам сострадать друг другу и не предаваться сребролюбию. Будем исповедовать Его в этих делах, а не в противоположных им. И бояться нам следует не людей, но Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Климент Римский, Второе послание к Коринфянам. TLG 1271.002, 4.3.1-4.2.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Ни один из этих видов любви не бывает совершенным без другого, ибо нельзя любить Бога, не любя ближнего, как нельзя любить ближнего, не любя Бога (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=37&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим и всею душею твоею и всем разумением твоим:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> сия есть первая и наибольшая заповедь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя;</span></span>Мф. 22:37-39</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он сказал в ответ: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всею крепостию твоею, и всем разумением твоим, и ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Лк. 10:27</a>.). Потому Господь всякий раз, когда спрашивал Петра, любит ли тот Его, и в ответ слышал, что Он Сам - свидетель этой любви, всегда добавлял: <i>Паси овец Моих,</i> или: <i>Паси агнцев Моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же они обедали, Иисус говорит Симону Петру: Симон Ионин! любишь ли ты Меня больше, нежели они? Петр говорит Ему: так, Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси агнцев Моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Еще говорит ему в другой раз: Симон Ионин! любишь ли ты Меня? Петр говорит Ему: так, Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси овец Моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Говорит ему в третий раз: Симон Ионин! любишь ли ты Меня? Петр опечалился, что в третий раз спросил его: любишь ли Меня? и сказал Ему: Господи! Ты все знаешь; Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси овец Моих.</span></span>Ин. 21:15-17</a>.), будто ясно говоря этим, что единственное и истинное проявление незыблемой любви к Богу - это ради братьев стремиться разделить заботы тяжелых испытаний.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Гомилии на Евангелия. С1. 1367, 2.22.4 [CCSL 122:342].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1197">Иустин (Полянский) свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он сказал в ответ: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всею крепостию твоею, и всем разумением твоим, и ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Лк. 10:27</a></div></p>