<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1273">Игемоний</a><div>Фарисеи давали <i>десятину с мяты, аниса и тмина, и оставили важнейшее в законе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что даете десятину с мяты, аниса и тмина, и оставили важнейшее в законе: суд, милость и веру; сие надлежало делать, и того не оставлять.</span></span>Мф. 23:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Но горе вам, фарисеям, что даете десятину с мяты, руты и всяких овощей, и нерадите о суде и любви Божией: сие надлежало делать, и того не оставлять.</span></span>Лк. 11:42</a>.). С особым старанием относясь к вещам внешним, они презрели то, что ведет ко спасению души. Они ожидали себе «приветствий в народных собраниях» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и приветствия в народных собраниях, и чтобы люди звали их: учитель! учитель!</span></span>Мф. 23:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> остерегайтесь книжников, которые любят ходить в длинных одеждах и любят приветствия в народных собраниях, председания в синагогах и предвозлежания на пиршествах,</span></span>Лк. 20:46</a>.) и любили «предвозлежания на пиршествах» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> также любят предвозлежания на пиршествах и председания в синагогах</span></span>Мф. 23:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> остерегайтесь книжников, которые любят ходить в длинных одеждах и любят приветствия в народных собраниях, председания в синагогах и предвозлежания на пиршествах,</span></span>Лк. 20:46</a>.). Об этом говорил им Господь Иисус, зная, что они потеряны. Он указывал им, что только внешнее принимают они во внимание; то же, что внутри, отвергают как чужеродное, не понимая, что сотворивший тело, сотворил также и душу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гегемон, Спор Архелая с манихеем. PG 10:1462.</div><br /></div></p>