<div><p ><div> Итак, не ожидай, чтобы я решился взять что–либо из твоих даров: я совершил отмщение не из–за награды, но, прежде всего по любви к племяннику, а потом по долгу справедливости, (который обязывает) похищать несправедливо увлеченных в плен из рук их врагов. От «<b>нитки</b>, — говорит, — <b>и </b>(до)<b>ремня от обуви не возьму из всего твоего</b>», то есть, ничего, даже самого малого, самого ничтожного, потому что ремнем обыкновенно называется узкая верхняя часть обуви, которую обыкновенно употребляют грубые народы. Потом представляет и причину, почему он отказывается (от даров): «<b>Чтобы ты не сказал</b>, — говорит<b>: я обогатил Аврама</b>». Есть у меня Податель бесчисленных благ; я пользуюсь помощью свыше, и не имею нужды в твоем богатстве, не нуждаюсь в человеческой щедрости, доволен благоволением ко мне Божиим и знаю щедрость Его в дарах. Уступив Лоту малое и незначительное, я удостоился великих и неизреченных обетований, и теперь, не принимая от тебя даров, надеюсь приобрести и большее богатство, и большее благоволение Божие. Для того–то, думаю, он и употребил клятву, сказав: «<i>Поднимаю руку мою к Господу Богу Всевышнему, Владыке неба и земли</i>», чтобы тот не подумал, будто он только притворяется, как это обыкновенно бывает, но дабы познал ты, что он именно решился — не воспользоваться и малою частью из предлагаемого царем содомским. И исполнил он заповедь, данную И. Христом ученикам: «<i>даром получили, даром давайте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> больных исцеляйте, прокаженных очищайте, мертвых воскрешайте, бесов изгоняйте; даром получили, даром давайте.</span></span>Мф. 10:8</a>). Я, говорит, в этой брани не употребил с своей стороны ничего больше, кроме готовности и усердия; а победу, трофеи и все прочее совершил (Господь) Своею силою. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 35</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=14&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=14&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>