<p ><div> Здесь (во Христе) — всецелая благодать, а в людях — только малая часть, капля этой благодати. Поэтому Бог и не сказал: дам Духа, но: «<b>излию от Духа Моего на всякую плоть»</b>.<br /> Так и сбылось. Вся вселенная получила от этого Духа. Дар начался с Палестины, и распространился в Египет, Финикию, Сирию, Киликию, на Евфрат, в Месопотамию, Каппа­докию, Галатию, Скифию, Фракию, Элладу, Галлию, Италию, всю Ли­вию, Европу, Азию, на сам океан. Но для чего исчислять много? По всякой земле, какую озаряет солнце, распространи­лась эта благодать; эта капля, эта частица Духа наполнила веде­нием всю вселенную. Ею совершались знамения, разрешались грехи всех. Между тем эта благодать, подаваемая в столь многих странах, есть только некоторая часть и залог дара.<i> «И дал</i>, говорит Павел, <i>залог Духа в сердца наши»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Который и запечатлел нас и дал залог Духа в сердца наши.</span></span>2 Кор. 1:22</a>), разумея часть Его действия, потому что Утешитель не раз­деляется. И смотри, каков этот источник. <i>«Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом; иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом; иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span></span>1 Кор. 12:8-10</a>). Столько дарований в столь многих народах распространила по всей земле благодать, подаваемая в крещении; и все это совершает капля Духа. А что это действительно была капля, открывается из слов: <b>«излию от Духа Моего»,</b> и из названия ее обручением (залогом). Отсюда видно, что дана (людям) только некоторая малая часть целого. Потому и Иоанн, выражая это, говорит:<i> «от полноты Его все мы приняли» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>), или, так ска­зать, от преизобилия, от преизбытка, от переполнения мы все получили. Представь же, как вседовольна благодать Духа, когда ее достает на такую вселенную, на столько веков, и притом она не уменьшается и не истощается, но всех наполняет бла­годатным богатством, а сама нисколько не оскудевает. И так как слово: дух имеет много значений, — потому что этим име­нем называется и ангел, и душа, и ветер, и многое другое, — то прибавлено: <b>«от Духа Моего»</b>. Как дух человека сроден человеку, так и Дух Божий (Богу), пребывая впрочем, и в собственном Лице. Выражая это, и Павел говорит: <i>«кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>), не сливая (Божеских) лиц, — да не будет, — но показывая превосходство естества Духа. Каково, следовательно, согласие души с самой собою, таково и сродство Духа с Отцом. Как Сын называется Словом, и однако Он не безличен, но из этого мы познаем Его сродство с Отцом, так и Дух Божий называется Духом, и однако Он не безличен. И как Сын потому сообщает нам усыновление, что он есть истин­ный Сын Отца, так и Дух потому сообщает нам дарования, что Он по природе есть существо Божеское. Так и человек потому, что он человек, может написать образ человека.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на Псалом 44</i></span></div><br />***<br />Он сказал: «Я основал землю и сотворил небо; Я был там; и ныне послал Меня Господь Бог и Дух Его» («<i>егда бываху, тамо бех, и ныне Господь посла Мя, и Дух Его</i>») (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Приступите ко Мне, слушайте это: Я и сначала говорил не тайно; с того времени, как это происходит, Я был там; и ныне послал Меня Господь Бог и Дух Его.</span></span>Ис. 48:16</a>). Тебя, сотворившего небо и землю, сказавшего звездам: «Я был там; и ныне послал Меня Господь Бог и Дух Его», «<i>послал Меня Господь Бог и Дух Его</i>», Бог-Отец родил по Божеству и послал плотски. Творец неба говорит: «<i>послал Меня Господь Бог и Дух Его</i>». Еретик принимает посольство Духа в оскорбительном для Него смысле. <br />Отец послал, не удаляясь от Него и не удаляя Его от Себя; Сын послал Духа, не отделяя Его от Себя и Сам не разделяясь с Ним. Поэтому Писание говорит: «<b>Бог излил Духа Своего</b>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</span></span>Иоил. 2:28</a>), то есть – дар Святого Духа. Божество не изливается, но – дар. <br />Поэтому, чтобы было доказано, что изливающееся – не Дух Святой, а благодать Божественного Духа, Давид говорит Христу: «благодать излилась из уст Твоих» («<i>излияся благодать во устнах Твоих</i>») (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки.</span></span>Пс. 44:3</a>). Изливается благодать, а не дарующий благодать. Итак, если возвещается одинаковая честь и если разъяснено выражение: «<i>от Себя</i>», равно как и другое: «<i>от Моего примет</i>» истолковано в смысле заимствования как бы из источника, то еретики да не имеют места или лазейки, чтобы тайно провести через нее свое нечестье. Почти Святого Духа, Которого ты принял. Я часто говорил, что ты получил вознаграждение: Христос взял от тебя твой образ, а Сам дал тебе Своего Духа.<br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Spuria <br />Беседа о Святом Духе</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
