<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p ><em>«Он сказал: я ищу братьев моих; скажи мне, где они пасут?» –</em> Иосиф, скорее всего, действительно убедился, что это не обычный человек встретил его в пустыне. «<em>И сказал тот человек: они ушли отсюда. </em> «Ушли» – то есть с ними что-то произошло! Их уровень изменился! Они как бы сошли с того уровня – детей Иакова, которые пребывали в лучшей богословской школе тех времен! «И сказал тот человек: они ушли отсюда, ибо я слышал, как они говорили: пойдем в Дофан<a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn1">[1]</a>. <em>И пошел Иосиф за братьями своими и нашел их в Дофане. И увидели они его издали, и прежде нежели он приблизился к ним, стали умышлять против него, чтобы убить его».</em><p >Святые отцы проводят прямую параллель между Иисусом Христом и еврейскими первосвященниками. Как только до них дошла информация, что совершаются чудеса, что появился некий проповедник из Галилеи, они стали злоумышлять против Него и искать, как бы Его убить. Но отвернется ли Иосиф от своих братьев? Без сомнения, он тоже наделен пророческим предчувствием!<p >Слова: «они ушли отсюда» – представляются излишними, ведь это очевидно, что их здесь нет. Слово «мизе» может означать: «от этого», то есть от этого момента их братское чувство к тебе угасло. И другой смысл: «мизе» – от этого места начинается спуск сынов Израилевых в Египет: сначала Иосиф, потом его братья и семейства с Иаковом.<p ><em>"И увидели они его издали, и прежде нежели он приблизился к ним, стали умышлять против него, чтобы убить его"</em>. Здесь бытописатель Моисей обличает решение синедриона против Иисуса Христа, потому что прежде, нежели поставить перед собою ночью Иисуса, первосвященники уже в сердце своем вынесли приговор. Как и братья Иосифа. <br/><p ><br/> <p ><a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref1">[1]</a> Дофан (Дофаим) – город на караванном пути из Дамаска в Египет. Дофан стоял на возвышенности, окруженной равниной, на которой могло расположиться большое войско (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал он: пойдите, узнайте, где он; я пошлю и возьму его. И донесли ему и сказали: вот, он в Дофаиме.</span></span>4 Цар. 6:13</a>). В настоящее время это холм Телль-Дотан находится на 15 км севернее Самарии<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья. (Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие». Издательство "Три сестры", Москва-2016</div><br/><p ><br/></p></div></p>