<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p >«Когда Иосиф пришел к братьям своим <em>(это просто прямая параллель с Евангелием от Иоанна: «Пришел к своим, и свои Его не приняли» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Пришел к своим, и свои Его не приняли.</span></span>Ин. 1:11</a>). – О.С.)</em>, они сняли с Иосифа одежду его <em>(он обнажен перед их глазами. – О.С.), </em>одежду разноцветную, которая была на нем <em>(с Господа тоже сдирали всю одежду: перед </em><em>бичеванием с Него сняли хитон, и сама кожа Его стала разноцветная от ударов римских бичей! – О.С.),</em> и взяли его и бросили его в ров<a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn1">[1]</a>; ров же тот был пуст; воды в нем не было» . Ну, тот, кто знает, что такое Ближний Восток, понимает, что если ров пуст, то там скорпионы и змеи, как правило, водятся – они любят тень.<p ><br/> </p><hr/> <p ><a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref1">[1]</a> Святой Ефрем Сирин в «Слове о прекрасном Иосифе», вкладывает в уста находящегося в яме Иосифа следующею мольбу: «Посмотри, отец Иаков, что случилось с сыном твоим; вот брошен я в ров, как мертвец. Вот ожидаешь ты, родитель, что возвращусь к тебе; а я лежу теперь во рву, как убийца. Сам ты, родитель, сказал мне: сходи навестить братьев своих, и воротись поспешней; и вот они стали как свирепые волки, и с гневом разлучили меня с тобою, добрый родитель. Не увидишь ты меня больше, не услышишь голоса моего, не обопрется уже на меня старость твоя. И я не увижу святых седин твоих, потому что ничем я не лучше погребенного мертвеца. Оплачь, родитель, чадо свое, и сын твой будет плакать по отце, потому что в детстве отлучен от лица твоего. Кто даст мне вещего голубя, чтобы пересказал он старости твоей плач мой? Не станет у меня, родитель, слез и воздыханий, ослабел и голос, и нет у меня помощника. О, земля, земля, вопиявшая к святому Богу о праведном Авеле, неправедно убитом (как есть предание от предков отцов, что земля вопияла к Богу о крови праведника), ты и теперь возопи к Иакову, отцу моему, и ясно скажи ему, что приключилось мне от братьев моих". Ефрем Сирин, прп. Слово о Прекрасном Иосифе // Творения. –Т1. – Сергиев Посад: Типография Свято-Троицкой Сергиевой Лавры, 1907. –С.336.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья. (Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div><br/></p></div></p></div>