<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div>Ну, надо сказать, что если Авраам символизирует собой веру в таком абсолютном библейском понимании, если Исаак символизирует собой надежду, то патриарх Иаков – это символ любви. Это был фантастически влюбчивый человек! Как он влюбился в Рахиль, какая у них была романтическая история! Здесь же он буквально влюбляется в Иосифа, сына своей старости. Потом, когда его убедят, что Иосиф погиб, его душа, как сказано, прилепится к Вениамину, самому младшему. Это был очень влюбчивый старец, сердце которого, конечно, было открыто для всех детей, для всех жен. Это был такой символ любви в совершенном виде: любовь муж., к жене, любовь отца к детям. И мы можем предположить, что потом появится любовь дедушки к внучатам.<br />Но что означают вот эти слова: «Израиль любил Иосифа более всех сыновей своих, потому что он был сын старости его»? Ну, во-первых, он не сын старости его, родится еще Вениамин. Так что же имеет в виду Пятикнижие, когда говорит, что Иаков особенно был влюблен в своего сына Иосифа, потому что он был «сын старости его»? Иаков передал Иосифу все духовные знания, которые имел сам. Так как древние исполняли весь Закон Божий, то, скажем так, школой, где они получали знания, являлся шатер, мужская половина шатра, где они жили. Там обязаны были отец, дед, прадед наставлять детей в истинах Закона Божьего.<br />Мы с вами установили, что Авраам воспитывал Исава и Иакова до пятнадцати лет – десять лет они 6ыли в школе Авраама, пока Авраам не умер. И так как образование начиналось с пяти лет и продолжалось до тридцати лет, это было серьезное кропотливое изучение заповедей Бога. А то, что они знали все тонкости Закона, видно из Книги Бытия: они знают, какие животные чистые, какие нечистые, как приносить жертву, как выполнять ритуалы, связанные с очищением, как приносить десятину и так далее. Они владели всей этой информацией, а про Авраама прямо сказано, что он выполнял все законы, уставы и постановления (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=26&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> за то, что Авраам [отец твой] послушался гласа Моего и соблюдал, что Мною <i>заповедано</i> было соблюдать: повеления Мои, уставы Мои и законы Мои.</span></span>Быт. 26:5</a>). То есть он исполнял все категории Божьих заповедей и, естественно, обучал своих внуков, своего сына.<br />Поэтому эти слова: «Израиль любил Иосифа более всех сыновей своих, потому что он был сын старости его, - и сделал ему разноцветную одежду» – значат, что он передал ему все духовные знания, и как символ, что юноша владеет всем необходимым аппаратом познаний, ему даются разноцветные одежды. Как некую мантию магистра по окончании университета вручают человеку – там тоже присутствует какая-то своя символика. А вот здесь он решил дать разноцветную одежду Иосифу, намекая, скорее всего, на то, что этот человек получил все знания.<br />Иоанн Златоуст пишет: «Так как Иосиф родился у него уже под конец и в самой старости, поэтому он и любил его более других. В самом деле, как под старость дети бывают вожделеннее, то более и привлекают к себе любовь родительскую<a href="#719465_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>». Это внешнее истолкование. Дело в том, что дети молодости входят в жизнь родителей в такой период, когда родителям трудно уделять им много внимания: родители работают. А сын старости имеет преимущество: родители с ним проведут больше времени. Что вы думаете, они сидели и играли в нарды в шатре? Конечно, нет! Они изучали Закон Божий.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li> Цит. по: Библейские комментарии отцов Церкви и других авторов I-VIII веков. Ветхий Завет. Т. II: Книга Бытия 12-50 / Пер. с англ., греч., сир. Ред. тома Марк Шеридан. Ред. рус. издания Ю.Н. Варзонин и С.С. Козин. – Тверь: Герменевтика, 2005. – С. 289.</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья. (Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие». Издательство "Три сестры", Москва-2016</div></div></p>