<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div>Казалось бы, братья должны были порадоваться за Иосифа, что он такой молодой, но уже хороший знаток Закона Божьего, но вместо этого появляется зависть. А зависть, как известно, губит душу человека. Златоуст писал: «Это – опасная страсть; когда она овладевает душою... Посмотри здесь, как этот дивный юноша, ничего не зная о происходящем между братьями, обращается с ними, как с братьями, и, притом, как с единоутробными; он доверяет им во всем и говорит с большою простотою; а они, увлекаемые завистью; доходят и до ненависти к нему<a href="#719466_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>» .<br />То есть от Иосифа вся интрижка братьев была скрыта. А он был весь на виду! Если приснилось ему что-то такое необычное, он прямо всем и рассказывает с утра, вылезает из-под одеяла и рассказывает. А они плели интригу. Но Иосиф – это человек, который не хочет судить о других с худшей стороны. Кстати, в еврейском народе одна из серьезных заповедей – мусара <a href="#719466_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> – говорит: «Никогда не суди о человеке с дурной стороны." Это, может быть, отголоски древних времен. Почему Иосиф должен плохо относиться к братьям? Ведь это же братья!<br />Помните, мы с вами рассуждали про Каина и Авеля? Если к вам на улице подойдет человек и скажет: «Пойдем в поле, погуляем?» Вы, наверное, в ужас придете. А если это брат родной подойдет: «Пойдем в поле, погуляем, шашлычок сделаем»?<br />Ну, конечно, вы пойдете. А мир этих людей был очень замкнут сам на себя, это был такой социум, где один не мог жить без другого, у каждого были какие-то свои обязанности. И заговор, который возникает против Иосифа, не на виду. Даже отец не рассмотрел этот заговор, несмотря на свой пророческий дар.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="719466_1" class="note-item" href="#719466_1">1</a> Цит. по: Библейские комментарии отцов Церкуи и других авторов I-VIII веков. Ветхий Завет. Т. II: Книга Бытия 12-50 / Пер. с англ., греч., сир. Ред. тома Марк Шеридан. Ред. рус. издания Ю.. Варзонин и С.С.Козин. – Тверь: Герменевтика, 2005. – С.290.<br /></li><li><a id="719466_2" class="note-item" href="#719466_2">2</a> Мусара–законы этики. Входят в трактат Талмуда «Пиркей Авот» (пер. – «поучения отцов»).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья. (Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div></div></p></div>