<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p ><strong>Полевому цветку</strong>, уподобляет брат Божий богатство, чтобы показать его непостоянство и маловременность. <strong>Лицом</strong> же назвал внешний вид травы и цветов, для усиления впечатления, так и Господь выразился «<i>лице небу и земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Лицемеры! лице земли и неба распознавать умеете, как же времени сего не узнаете?</span></span>Лк. 12:56</a>). Лицом по преимуществу называется лицо человека, а не животных или иных существ. У четвероногих называется морда или рыло, у птиц же клюв, по Икумению. Итак богатый, говорит, увянет как цвет полевой в пути своём и в делах своих, которые делает в этой жизни. То же самое говорит и Исаия о каждом человеке «<i>всяка плоть сено, и всяка слава человеча яко цвет травный; изсше трава и цвет отпаде, глагол же Бога нашего пребывает во веки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Голос говорит: возвещай! И сказал: что мне возвещать? Всякая плоть - трава, и вся красота ее - как цвет полевой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Засыхает трава, увядает цвет, когда дунет на него дуновение Господа: так и народ - трава.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трава засыхает, цвет увядает, а слово Бога нашего пребудет вечно.</span></span>Ис. 40:6-8</a>). И верховный Пётр то же сказал взяв у Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо всякая плоть - как трава, и всякая слава человеческая - как цвет на траве: засохла трава, и цвет ее опал;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> но слово Господне пребывает вовек; а это есть то слово, которое вам проповедано.</span></span>1 Пет. 1:24-25</a>), но и Сирах то же говорит «<i>всяка плоть яко риза обетшает, завет бо от века; смертию умреши. яко лист расплощаяся на древе часте, ов убо спадает, другий же прозябает; такожде и род плоти и крове, ов убо умирает, ов же родится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=14&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Всякая плоть, как одежда, ветшает; ибо от века - определение: "смертью умрешь".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Как зеленеющие листья на густом дереве - одни спадают, а другие вырастают: так и род от плоти и крови - один умирает, а другой рождается.</span></span>Сир. 14:18-19</a>).<p >Некоторые же учителя, толкуя это интересное Давидово «<i>человек, яко трава дние его, яко цвет сельный, тако оцветет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Дни человека - как трава; как цвет полевой, так он цветет.</span></span>Пс. 102:15</a>) говорят, что не сказал пророк цвет садовый, но полевой, чтобы в точности показать маловременность человеческой жизни. Садовые цветы, бывают оберегаемы садовниками, и долгое время не терпят никакого вреда, полевые же напротив, не сберегаемые никем – попираются животными, бывают похищаемы людьми, повреждаемы птицами и от прочих обстоятельств становятся маловременными.<p >Увядает же как цветок богатый в делах своих. Так всегда может последовать внезапно перемена в жизни сей, и только вчера быв богатым и сопутствуемый удачей, сегодня внезапно станет несчастным и бедным, по Икумению, по Митрофану же «когда богатый помышляет весьма благоденствовать и превосходить прочих славой, отовсюду украшаться венцами власти, в это самое время, говорит, увядает скончавши житие и лежит мёртв, безгласен, неподвижен, не имеющий вида, ещё же неприятно и нестерпимо смердит».<p ><strong>Богатым</strong> же здесь называет брат Божий гордого и хвалящегося своим богатством, так что в своей гордости он смирится и в возношении падёт. Подобало бы сказать: да посрамится богатый в уничижении своём, но поскольку слово это было бы тяжким, оставляет его и говорит менее тяжкое, по Икумению. Пусть хвалится, по святому Митрофану, богатый естественным смирением которое имеет т.е. что он человек земляной и что надлежит ему умереть и истлеть и стать прахом и пищей для червей. И если от своего богатства он надмевается, то от воспоминания смерти да смирится, такое смирение станет славой и похвалой для него.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p>