<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Итак, в настоящей жизни благополучие людей преходит, т. е. появляется подобно траве или цветку, и подобно цветку исчезает, вследствие крайней его скоротечности, а если некоторое время и остается в цветущем виде, то позднее все же увядает и засыхает под лучами солнца правды, и становится сеном, которое остается только бросить в печь и сжечь. С этим (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты [<i>как</i>] наводнением уносишь их; они - [<i>как</i>] сон, как трава, которая утром вырастает, утром цветет и зеленеет, вечером подсекается и засыхает;</span></span>Пс. 89:6</a>) вполне согласно то, что сказали к нашему наставлению пророк Исаия и Иаков: «<i>засыхает трава, увядает цвет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Голос говорит: возвещай! И сказал: что мне возвещать? Всякая плоть - трава, и вся красота ее - как цвет полевой.</span></span>Ис. 40:6</a>, 7) и «<b>восходит солнце, настает зной, и зноем иссушает траву, цвет ее опадает, исчезает красота вида ее». </b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 89.<br />В PG 55, 755-759 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div> Солнечным зноем называет приговор строгого Судьи, по которому временная красота безрассудных в конце погибает. Избранные также цветут, но не как трава. <i>Ведь праведник как пальма процветёт</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=91&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Праведник цветет, как пальма, возвышается подобно кедру на Ливане.</span></span>Пс. 91:13</a>). Нечестивые цветут временно: как трава они быстро засохнут и как зеленеющие злаки скоро опадут (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо они, как трава, скоро будут подкошены и, как зеленеющий злак, увянут.</span></span>Пс. 36:2</a>). Праведные цветут подобно дереву, ибо их цвет, то есть их твёрдая надежда, ожидает вечного плода. Их корень, то есть любовь, пребывает крепким и неизменным. Поэтому и Премудрый говорит: <i>Я, словно виноградная лоза, принесла благоухание</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=24&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Как корица и аспалаф, я издала ароматный запах и, как отличная смирна, распространила благоухание,</span></span>Сир. 24:17</a>, 20). Наконец, праведный Навуфей предпочёл умереть, чем превратить виноградник своих отцов в огород (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=21&s=1&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было после сих происшествий: у Навуфея Изреелитянина в Изреели был виноградник подле дворца Ахава, царя Самарийского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Ахав Навуфею, говоря: отдай мне свой виноградник; из него будет у меня овощной сад, ибо он близко к моему дому; а вместо него я дам тебе виноградник лучше этого, или, если угодно тебе, дам тебе серебра, сколько он стоит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Навуфей сказал Ахаву: сохрани меня Господь, чтоб я отдал тебе наследство отцов моих!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пришел Ахав домой встревоженный и огорченный тем словом, которое сказал ему Навуфей Изреелитянин, говоря: не отдам тебе наследства отцов моих. И [в смущенном духе] лег на постель свою, и отворотил лице свое, и хлеба не ел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вошла к нему жена его Иезавель и сказала ему: отчего встревожен дух твой, что ты и хлеба не ешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сказал ей: когда я стал говорить Навуфею Изреелитянину и сказал ему: "отдай мне виноградник твой за серебро, или, если хочешь, я дам тебе <i>другой</i> виноградник вместо него", тогда он сказал: "не отдам тебе виноградника моего, [наследства отцов моих]".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказала ему Иезавель, жена его: что за царство было бы в Израиле, если бы ты так поступал? встань, ешь хлеб и будь спокоен; я доставлю тебе виноградник Навуфея Изреелитянина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И написала она от имени Ахава письма, и запечатала их его печатью, и послала эти письма к старейшинам и знатным в его городе, живущим с Навуфеем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> В письмах она писала так: объявите пост и посадите Навуфея на первое место в народе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и против него посадите двух негодных людей, которые свидетельствовали бы на него и сказали: "ты хулил Бога и царя"; и потом выведите его, и побейте его камнями, чтоб он умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сделали мужи города его, старейшины и знатные, жившие в городе его, как приказала им Иезавель, так, как писано в письмах, которые она послала к ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Объявили пост и посадили Навуфея во главе народа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и выступили два негодных человека и сели против него, и свидетельствовали на него эти недобрые люди пред народом, и говорили: Навуфей хулил Бога и царя. И вывели его за город, и побили его камнями, и он умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И послали к Иезавели сказать: Навуфей побит камнями и умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Услышав, что Навуфей побит камнями и умер, Иезавель сказала Ахаву: встань, возьми во владение виноградник Навуфея Изреелитянина, который не хотел отдать тебе за серебро; ибо Навуфея нет в живых, он умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Когда услышал Ахав, что Навуфей [Изреелитянин] был убит, [разодрал одежды свои и надел на себя вретище, а потом] встал Ахав, чтобы пойти в виноградник Навуфея Изреелитянина и взять его во владение.</span></span>3 Цар. 21:1-16</a>). Ведь превратить виноградник отцов в огород, означает променять упорные труды для стяжания добродетелей, которым мы научились от отцов, на временное греховное наслаждение. А праведники предпочитают положить [свою] душу, нежели избрать земные блага вместо небесных. Потому и поётся, что они <i>будут как дерево, посаженное у течения вод, которое принесёт свой плод во время своё</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И будет он как дерево, посаженное при потоках вод, которое приносит плод свой во время свое, и лист которого не вянет; и во всем, что он ни делает, успеет.</span></span>Пс. 1:3</a>). А что же нечестивые? [О них] сказано: <b>И красота вида её погибает. Так увянет и богатый в путях своих.</b> Апостол говорит не о всяком богатом, но о том, который <i>уповает на богатство неверное </i>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Богатых в настоящем веке увещевай, чтобы они не высоко думали <i>о себе</i> и уповали не на богатство неверное, но на Бога живаго, дающего нам всё обильно для наслаждения;</span></span>1 Тим. 6:17</a>). Ведь Апостол противопоставил богатого униженному брату, показав, что говорит о таком богаче, у которого нет смирения. Потому что и Авраам, хотя и был богат в мире, однако же принял на своё лоно бедного после смерти, а богатого оставил в мучениях. Но оставил не потому, что тот был богат, ведь он и сам был богат прежде, а потому, что тот не захотел быть милосердным и смиренным, каким был он сам. И наоборот, принял нищего Лазаря не потому, что тот был нищий материально, а потому что тот старался быть смиренным и непорочным, каким был он сам. Такой богач, то есть гордый и нечестивый, предпочитающий земные радости небесным, увянет в путях своих, то есть погибнет в неправедных делах своих, ибо не захотел вступить на правый путь Господень. Но если он погибает как трава прежде солнечного зноя, то праведник, наоборот, как плодоносное дерево — не только переносит весь тот солнечный зной, то есть строгость Судьи, но и приносит плоды добрых дел, за которые получит вечную награду. Потому апостол справедливо добавляет:</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1072">Экумений Триккский прп.</a><div>Путями богатого он называет жизненный путь в благополучии, посреди которого человека неожиданно постигает перемена к худшему. <br /><br /><i>Комментарий на Кафолическое Послание Иакова</i><br /><i>PG 119:461. </i></div></p>