<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Если мы молимся, чтобы не подверглись искушению, то как можем доказать твердость своей добродетели, которую требует Писание? <i>Блажен человек, который переносит искушение. </i> Итак, слова молитвы <i> и не введи нас в искушение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь.</span></span>Мф. 6:13</a>) не то значат, что «не попусти нам когда-либо искуситься», но - «не допусти нам быть побежденными в искушении».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Собеседования 9.23</i><br /><i>Писания, 339</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>В Апокалипсисе есть похожее: <i>Будь верен до смерти и дам тебе венец жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не бойся ничего, что тебе надобно будет претерпеть. Вот, диавол будет ввергать из среды вас в темницу, чтобы искусить вас, и будете иметь скорбь дней десять. Будь верен до смерти, и дам тебе венец жизни.</span></span>Откр. 2:10</a>), который, — добавляет Иаков, — обещал Господь любящим Его. Апостол ясно показывает: в искушениях следует радоваться, потому что Бог часто возлагает бремя искушений на тех, кого больше любит, и, разумеется, для того, чтобы через упражнение в искушениях показать их совершенство в вере. Поэтому испытанные действительно являются верными, то есть совершенными и безукоризненными, ни в чём не имеющими недостатка, получая по праву обещанный венец вечной жизни.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения,</span></span>Иак. 1:2</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p >Как мы уже сказали выше со святым Феофилактом, двух видов бывают искушения, одни попускаются за наши грехи, другие бывают как испытание исключительно от Бога, поэтому полезно нам иметь терпение и к первым и ко вторым. Здесь брат Божий говорит неопределённо что <strong>блажен</strong> тот, кто <strong>претерпит искушение</strong>, т.е. или по попущению Божиему одного вида – за грехи, или по попущению другого вида – как испытание от Самого Бога. Таким образом мы бываем испытываемы и становимся достойными вечной жизни посредством терпения двух сих видов искушения.<p >Прежде же искушения подобает молиться – да не впадём в них, как сказал Господь, если же впадём, пусть даже и один раз, пусть и с нуждою, но должно их всё же терпеть мужественно и с благодарностью.<p >Феофилакт здесь высказывает такое мнение, что Господь снисходя к немощи человеческой природы и к несовершенству тогда ещё Своих учеников, т.е. прежде вознесения, учил их чтобы просили Бога, да не внидут во искушение. Когда же вознёсся, то поскольку немощная человеческая природа укрепилась познанием воскресения и вознесения, крепкой Благодатию и пришествием Святого Духа, тогда то мнимый брат Его, сей Иаков, возвещает здесь христианам, не бояться искушений. Потому-то тот, кто их <strong>претерпит, блажен</strong> есть, и добро ему будет. Так и у Иова написано «<i>Блажен же человек, егоже обличи Бог, наказания же Вседержителева не отвращайся; Той бо болети творит и паки возставляет; порази, и руце Его изцелят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=5&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Блажен человек, которого вразумляет Бог, и потому наказания Вседержителева не отвергай,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо Он причиняет раны и Сам обвязывает их; Он поражает, и Его же руки врачуют.</span></span>Иов. 5:17-18</a>). И Господь назвал блаженными терпящих поношения и гонения и ложные обвинения за Его имя сказав «<i>блажени изгнании правды ради; яко тех есть Царствие небесное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:10</a>), и паки «<i>блажени есте, егда поносят вам и ижденут ирекут всяк зол глагол на вы лжуще, Мене ради</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня.</span></span>Мф. 5:11</a>).<p >Если же ты, христианин, претерпишь с благодарностью, по попущению Божию те искушения, которые находят на тебя за твои грехи, отдашь долг, исполнишь епитимию и получишь прощение. Если же претерпишь другого вида попущение, приходящее исключительно как испытание от Бога, примешь венец и похвалу от Него как Иов и Авраам, по Икумению.<p >О <strong>венце</strong> же этом, <strong>который обещал Господь</strong>, пишет Захария говоря «<i>а венец будет терпящим и ключимым Ему и разумевшым Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А венцы те будут Хелему и Товии, Иедаю и Хену, сыну Софониеву, на память в храме Господнем.</span></span>Зах. 6:14</a>), благопотребным же (в слав. «<i>ключимым</i>» прим. пер.) в терпении, и познавшим это терпение, как толкует это изречение святой Митрофан.<p >И Павел говорит, что Бог «<i>воздаст коемуждо по делом его; овым убо, по терпению дела благаго, славы и чести и нетления ищущим, живот вечный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Который воздаст каждому по делам его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> тем, которые постоянством в добром деле ищут славы, чести и бессмертия, - жизнь вечную;</span></span>Рим. 2:6-7</a>). Это изречение брата Господня приводит и божественный Кирилл говоря «ибо как первенствование в сражениях свидетельствует о храбрости сражающегося, так, говорю, и крепкого и бодрого к тому, чтобы подвизаться в угодной Богу добродетели являет славным, достоудивляемым и исполненным всякой похвалы способность весьма легко переносить труды, происходящие от искушения. Так и ученик Спасителя удостоверяет нас в том, что таковый всегда и непременно будет предметом удивления, говоря: «<strong>блажен человек, иже претерпит искушение, зане искусен быв, приимет венец жизни</strong>» (Глафиры на Исход, кн. 3).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Путь жизни нашей подобен плаванию чрез обширное море. На этом море иногда бывает тихо, иногда дует попутный ветер; но всего чаще – на нем буря. Видя наступление бури, видя самую бурю, не должно смущаться, приходить в уныние и отчаяние, – должно противоборствовать волнам, ветру противному. Иначе корабль душевный может подвергнуться сокрушению, даже – потоплению. Если во время бури случится чему сломаться, или повредиться в корабле душевном – опять не должно унывать, не должно смущаться. Надо высмотреть благонадежную пристань, войти в нее, починить и поправить поврежденное, потом продолжать далее плавание в надежде на Всемогущего Бога. Всемогущий Бог и не оставит того, кто надеется на Него! Самыя бури послужат в пользу верному рабу Христову: оне соделают его искусным плавателем. Пристани, в которых чинится корабль душевный: молитва в сокрушении духа, чтение Священнаго Писания и Отеческих книг, совет ближняго, если этот ближний способен дать совет о Господе. Успокойся: <b>«Блажен человек,</b> – говорит Писание, – <b>иже претерпит искушение»</b>. Напротив того, всяк неискушен, неискусен. Прошедшая буря пусть послужит для тебя предуготовительным, опытным учением к перенесению будущих бурь. Заблаговременно рассмотри, какое должно быть при них твое поведение, – заблаговременно приготовь, изучи его. А бури последуют непременно. Премудрый Господь установил так, чтоб многими скорбями входить нам в Царствие Небесное, которое мы потеряли, теряем чрез безвременное и незаконное стремление к наслаждению. Все мы, подобно нашему праотцу, склонны простирать дерзновенную руку к запрещенному плоду познания добра и зла, склонны к утешению вещественному, скоро обольщаемся обманчивым призраком духовнаго разсуждения и добродетели, под личиною которых прячется убивающее нас зло. Скорбь действует противоположно наслаждению, – а потому противодействует нашему падению, способствует нашему возстанию. По этим свойствам своим скорбь необходима нам ко спасению. По причине необходимости ея, Спаситель повел стезею скорбей Свое святое стадо в страну блаженства вечнаго. Тому, кто отказывается от скорбей, Он возвещает решительно: <i>«Иже не приимет креста своего и вслед Мене грядет, несть Мене достоин»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня.</span></span>Мф. 10:38</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1160">Паисий Святогорец прп.</a><div>– Геронда, как пережить искушение, великое испытание?<br />– Терпеть. Терпение – это самое сильное лекарство, которое лечит тяжёлые и долголетние беды. Большинство бед проходят только благодаря терпению. Великое терпение распутывает самое запутанное и приносит божественные плоды: там, где ты не видишь никакого решения, Бог даёт наилучшее решение. <br /><br /> Знайте, что Бог любит, когда человек, перенося испытания, терпит их безропотно, прославляя Его святое имя. «<b>Блажен муж, иже претерпит искушение</b>», – говорит святой апостол Иаков. Поэтому будем молиться, чтобы Благой Бог дал нам терпение, так чтобы нам всё терпеть безропотно, со славословием. <br /><br /> Наша жизнь в этом мире постоянный подвиг, и каждый из нас подвизается своим подвигом. Представьте, что пришлось испытать Христу во время Его земной жизни! Что Ему приходилось терпеть от евреев, и Он ничего не говорил! А какое терпение показал апостол Павел! Хотя он имел извещение от Бога, что ему надлежит быть в Риме (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=23&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В следующую ночь Господь, явившись ему, сказал: дерзай, Павел; ибо, как ты свидетельствовал о Мне в Иерусалиме, так надлежит тебе свидетельствовать и в Риме.</span></span>Деян. 23:11</a>), но оставался два года в темнице, потому что правитель задерживал суд. А что пришлось испытать святому Иоанну Богослову! За малый ропот ему пришлось пережить кораблекрушение ... Видите, Бог попускает святым из-за малого терпеть искушения, дабы у нас был пример, чтобы нам принимать искушения терпеливо, в молитве и с радостью.</div></p></div>