<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1172">Дионисий Александрийский сщмч.</a><div>I. Бог, искушая, искушает на пользу, а не для того, чтобы причинить зло; почему и сказано, что <b>Бог несть искуситель злым</b>.<br />II. Кто мужественно переносит искушения, тот награждается победным венком. Иначе у диавола: он искушает, чтобы умертвить повинующихся ему. И он не знает будущего, Бог же знает будущее, но попускает человеку делать, что он хочет, вследствие (дарованной ему) свободной воли.<br /><i>Фрагменты на послание Иакова</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Если когда в недуги впадем или скорби, или напасти, никто этого не приписывает Богу. Бог <i>не искушает злом и Сам не искушает никого:</i> каждый же из нас как пленник своих грехов затягиваем. (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Беззаконного уловляют собственные беззакония его, и в узах греха своего он содержится:</span></span>Притч. 5:22</a>.) <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Собеседования 9.23</i><br /><i>TLG 2110.006, 17.5-8.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>Говорят, что Бог испытывает, когда Он оставляет непреклонно следующих в путы искушений. Так Адам стал жертвой козней искусителя<a href="#596172_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, как только отказался от предписаний своего Создателя. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="596172_1" class="note-item" href="#596172_1">1</a> <i>Речь идет о грехопадении Адама и Евы в Эдемском саду, соблазненных змеем и вкусивших запретный плод с дерева познания добра и зла (см. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказала жена змею: плоды с дерев мы можем есть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> только плодов дерева, которое среди рая, сказал Бог, не ешьте их и не прикасайтесь к ним, чтобы вам не умереть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал змей жене: нет, не умрете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И увидела жена, что дерево хорошо для пищи, и что оно приятно для глаз и вожделенно, потому что дает знание; и взяла плодов его и ела; и дала также мужу своему, и он ел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И открылись глаза у них обоих, и узнали они, что наги, и сшили смоковные листья, и сделали себе опоясания.</span></span>Быт 3:1-7</a>).</i> - Прим. ред.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Собрание проповедей 70</i><br /><i>C1.0227, 24А.70.69. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div> До сих пор Апостол рассуждал о внешних искушениях, которые мы переносим по попущению Господню ради испытания. Теперь начинает говорить о внутренних, которые мы претерпеваем либо по дьявольскому наущению, либо по влечению нашей тленной природы. Прежде всего, он опровергает заблуждение тех, которые полагают, что как добрые помышления (а в этом никто не станет сомневаться) внушаются нам Богом, точно так [же] и злые — зарождаются в нашем уме по Его наущению. Итак, никто пусть не говорит в искушении, что его искушает Бог, разумеется тем искушением, из-за которого увядает богатый, ходящий в путях своих. То есть никто, совершивший грабёж, воровство, лжесвидетельство, убийство, разврат или нечто подобное, пусть не говорит, что был принуждён Богом совершить такое, а потому никак не мог избежать подобных поступков. <b>Ибо Бог не искушает во зло</b>, — имеются в виду соблазны. <b>Сам же не искушает никого</b>, — разумеется, тем искушением, которое соблазняет милосердных, чтобы они согрешили. Ведь искушения бывают двоякого рода. Одни — которые соблазняют, другие — которые испытывают. Теми, которые соблазняют, Бог не искушает никого. Теми [же], которые испытывают, Бог искушал Авраама (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было, после сих происшествий Бог искушал Авраама и сказал ему: Авраам! Он сказал: вот я.</span></span>Быт. 22:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Верою Авраам, будучи искушаем, принес в жертву Исаака и, имея обетование, принес единородного,</span></span>Евр. 11:17</a>). Этого искушения просит и пророк: Испытай меня, Господи, и искуси меня (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=25&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Искуси меня, Господи, и испытай меня; расплавь внутренности мои и сердце мое,</span></span>Пс. 25:2</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Затем, как если бы кто говорил ему: «но, ведь, бывают такие, которые, находясь в искушениях, хулят; другие же совершенно приходят в отчаяние; иные же и петлю на себя налагают; если же искушения происходят от физических и плотских причин, то это – страсти и вожделения; и одни, вот, случалось, бывало впадали в убийства, другие же предавались непотребству; так что каким образом искушения суть от Бога и являются доставителями венцов?» – Как бы отвечая говорящим нечто таковое, Апостол прибавляет, говоря: <b>«Никтоже искушаемь да глаголет, яко от Бога искушаемь есмь: Бог бо несть искуситель злым, не искушает бо Той никогоже»</b>; под «искушением» здесь ясно обозначая зло и грех и впадение в него, относительно чего Христос пребыл не подвержен искушениям, хотя впрочем и был искушаем: <i>«В немже бо пострада»</i>, – говорит Апостол, – <i>«Сам искушен быв, может и искушаемым помощи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо, как Сам Он претерпел, быв искушен, то может и искушаемым помочь.</span></span>Евр. 2:18</a>). Но и после того, как крестился во Иордане, восшел Он на гору для искушения, как говорит Евангелие (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Иисус возведен был Духом в пустыню, для искушения от диавола,</span></span>Мф. 4:1</a>); так что «искушениями» называются и приходящие людям внешние скорби по-плоти, и самое нападение (приражение) вражие, хотя бы и безуспешное для него; так, искушая, он и Господу приразился.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1095">Иннокентий Пензенский свт.</a><div>Напротив, искушение злое никак не происходит от Бога, как сказано: <b>Бог не искушается злом и Сам никого не искушает»</b>. Собственно говоря, оно не происходит ни от человека, поскольку он естественно не желает себе зла и настолько любит самого себя, что любовь, которую он имеет к себе, поставлена мерой любви к другим (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он сказал в ответ: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всею крепостию твоею, и всем разумением твоим, и ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Лк. 10:27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не мсти и не имей злобы на сынов народа твоего, но люби ближнего твоего, как самого себя. Я Господь [Бог ваш].</span></span>Лев. 19:18</a>); ни от вещей сотворенных, которые подчинены человеку (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> да страшатся и да трепещут вас все звери земные, [и весь скот земной,] и все птицы небесные, все, что движется на земле, и все рыбы морские: в ваши руки отданы они;</span></span>Быт. 9:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> поставил его владыкою над делами рук Твоих; все положил под ноги его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> овец и волов всех, и также полевых зверей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> птиц небесных и рыб морских, все, преходящее морскими стезями.</span></span>Пс. 8:7-9</a>), но происходит от диавола, который преимущественно называется искусителем (см. <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему и я, не терпя более, послал узнать о вере вашей, чтобы как не искусил вас искуситель и не сделался тщетным труд наш.</span></span>1 Фес. 3:5</a>) и который сам первый согрешил (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил. Для сего-то и явился Сын Божий, чтобы разрушить дела диавола.</span></span>1 Ин. 3:8</a>) и человека в грех вводит свойственными ему кознями (см. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Облекитесь во всеоружие Божие, чтобы вам можно было стать против козней диавольских,</span></span>Еф. 6:11</a>), и прельщает человека – или непосредственно сам, или посредством плоти и мира, как своих орудий, и всего того, что есть в мире. Искушение человека начинается с самого его рождения, поскольку он рождается во грехах (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя.</span></span>Пс. 50:7</a>), и продолжается до конца жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто может сказать: "я очистил мое сердце, я чист от греха моего?"</span></span>Притч. 20:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если говорим, что не имеем греха, - обманываем самих себя, и истины нет в нас.</span></span>1 Ин. 1:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=4&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вот, ты наставлял многих и опустившиеся руки поддерживал,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> падающего восставляли слова твои, и гнущиеся колени ты укреплял.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А теперь дошло до тебя, и ты изнемог; коснулось тебя, и ты упал духом.</span></span>Иов. 4:3-5</a>), не исключая даже и тех людей, в которых обитает Христос, как то можно заключить из примеров свв. Давида, Петра, Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений, дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня, чтобы я не превозносился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трижды молил я Господа о том, чтобы удалил его от меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>Господь</i> сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему я благодушествую в немощах, в обидах, в нуждах, в гонениях, в притеснениях за Христа, ибо, когда я немощен, тогда силен.</span></span>2 Кор. 12:7-10</a>) и других. Потому-то всякому верующему, сколь бы он ни стоял высоко, предписывается трезвение, бодрствование» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>), предписывается быть верным даже до смерти (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо не имеем здесь постоянного града, но ищем будущего.</span></span>Евр. 13:14</a>), чтобы получить венец жизни» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не бойся ничего, что тебе надобно будет претерпеть. Вот, диавол будет ввергать из среды вас в темницу, чтобы искусить вас, и будете иметь скорбь дней десять. Будь верен до смерти, и дам тебе венец жизни.</span></span>Откр. 2:10</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p ><b>Никтоже искушаемь да глаголет, яко от Бога искушаемь есмь</b><a href="#596058_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><p >Великая добродетель самоукорение, когда кто-нибудь укоряет самого себя. Она ходатайствует для человека большую пользу. Поэтому-то божественный Иаков здесь склоняет к этой добродетели каждого христианина, и выражает мысль следующим образом: брат мой христианин, когда ты находишься в искушении, будь очень внимателен чтобы не сказать – я искушаем Богом.<p >Во-первых, так говоря произносишь хулу, Бога делаешь виновником искушений и уподобляешься праотцу Адаму, который как только преступил заповедь Божию, не укорил самого себя как виновника преступления, но переложил вину на Бога сказав «<i>жена, юже дал еси со мною, та ми даде от древа, и ядох</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Адам сказал: жена, которую Ты мне дал, она дала мне от дерева, и я ел.</span></span>Быт. 3:12</a>).<p >Во-вторых, говоря «я искушаем Богом» этими словами показываешь гордость и не можешь ни смириться, ни покаяться, но даже и не сможешь претерпеть искушение, которое испытываешь, безропотно и с благодарением. Не терпя же, испытываешь двойное мучение, как говорит святой Исаак «Всякая скорбь, не соединённая с терпением, служит к сугубому мучению».<p >Что же должно тебе делать? Должно тебе всегда, укорять и обвинять самого себя, что ты есть виновник всех искушений, как сластолюбивых и вольных, так и тех от которых злостраждешь т.е. невольных. Потому что, если бы ты не согрешил, Бог бы не попустил придти на тебя искушениям. Самоукорением же сим смиряешься, каешься и терпишь искушения с благодарностью. И этим благодарением преклоняешь Бога или удалить совершенно от тебя искушения в которых находишься или облегчить их. Как и Павел сказал «<i>аще быхом себе разсуждали, не быхом осуждени были</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ибо если бы мы судили сами себя, то не были бы судимы.</span></span>1 Кор. 11:31</a>).<p >И великий Антоний сказал о самоукорении «это есть великое делание человека, чтобы своё прегрешение приписывать себе перед Богом, и ожидать искушения до последнего издыхания». Сказал и авва Пимен «укоряющий самого себя, если и встретит что скорбное, будь то потеря, или бесчестие, или какая иная скорбь считает себя достойным случившегося и никогда не смущается» (из Патерика).<p ><b>Бог бо несть искуситель злым, не искушает же Той ни когоже</b><a href="#596058_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><p >Бог, говорит Феофилакт с Икумением, не искушается ни от какого зла, как сказал один от внешних «что божественно и блаженно, то само ничего не делает, ни другим не даёт дела. Всё это свойственно естеству смертному земному, в котором усматриваются изменение и переменчивость, эти первичные свойства нашей природы» (Секст Эмпирик кн. 3, гл. 24).<p >Иными словами блаженный и нетленный Бог, не только Сам не имеет ни искушений, ни возмущений, но и не ввергает в них никого. Потому что искушения следуют за тленной и земной природой людей, которая склонна к изменениям и приложениям и к прочему, что обладает и господствует над тленной природой человека.<p >Святой Митрофан толкуя это изречение говорит что, Бог есть Самоблаго по природе и не искушает никого и никогда, тем более не склоняет к злым помыслам, словам и делам. Да не будет! И это невозможно поскольку «<i>не может древо добро плоды злы творити</i>» как сказал Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые.</span></span>Мф. 7:18</a>). Сказал также один мудрец «если рождаемые у них благи, то и они, а если они благи, то и рождаемые». Это означает что, благой Создатель благими создаёт создания и наоборот, создания благие, созданы благим Создателем. Поскольку же Бог есть благой Создатель, не только никакого зла, но всё благо вкладывает в создания.<p >Может некоторые недоумевают, почему написано что Бог искушал Авраама? Отвечает тот же Митрофан, что Он не искушал его злом, чтобы привести к злому концу, как это делают искушающие враги – демоны или люди, которые изыскивают способы, как искушениями отлучить человека от Бога, но Он искушал его во благо и ко благому концу, как Друг его, чтобы ещё больше соединить его с Собою и показать светлейшим. Это в буквальном смысле нельзя даже назвать искушением, хотя Писание и ставит здесь это слово нарушая обычные понятия. Испытывал же его, зная что он послушается Его повеления умертвить своего сына, дабы явился послушен от дел и воспринял исключительную славу во все роды.<p >Искусителем же в основном называется дьявол, как написано «<i>И приступль к Нему искуситель</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И приступил к Нему искуситель и сказал: если Ты Сын Божий, скажи, чтобы камни сии сделались хлебами.</span></span>Мф. 4:3</a>) и каждый человек подражающий дьяволу, потому что враг от ненависти искушает людей, и страждет пока не втолкнёт во зло, чтобы потом стараться отлучить их от Бога и погубить.<p >______<p >*1 Здесь возникает недоумение, если многие искушения приходят по икономии или по попущению Божиему, как же брат Божий говорит здесь обратное? Для разрешения этого недоумения некоторые говорят, что искушения бывают двух видов, как уже было сказано, и один вид происходит от сластей, бывающий по нашей воле, не без содействия бесовского, другой же, бывает скорбный и горький и болезненный, для испытывающего искушение. Сластолюбивое искушение, никогда не происходит от Бога, поскольку Бог не хочет того, ни до того как придёт искушение, ни после, и искушение это, есть ни что иное, как сами грехи, которые делает человек, тем самым губит свою душу, исполняя собственную волю и пожелания. Скорбное же и горькое искушение, оно происходит от Бога, потому что сие искушение, или по икономии и для испытание приходяще, как было с Иовом и Павлом и прочими святыми, или по попущению для отсечения греха, или по оставлению, всегда бывает для пользы искушаемого.<p >*2 Это изречение так толкует великий в Отцах Варсонофий: «есть ис­ку­шение, от нас са­мих слу­ча­юще­еся, и есть другое, бы­ва­ющее по по­пуще­нию Бо­жию; ко­торое про­ис­хо­дит от нас са­мих, то (слу­жит) во вред ду­ше, и о нем-то взывал апос­тол И­аков, го­воря: <strong>ник­то­же ис­ку­ша­емь да гла­голет, яко от Бо­га ис­ку­ша­емь есмь: Бог бо несть ис­ку­ситель злым, не ис­ку­ша­ет же Той ни ко­гоже</strong>; а то, ко­торое слу­ча­ет­ся по­пуще­ни­ем Бо­жи­им, – по­лез­но для ду­ши: ибо ве­дет че­лове­ка к ис­кусс­тву, а ис­кусс­тво ве­дет че­лове­ка к упо­ванию, <em>упо­вание же не пос­ра­мит</em>, по пи­сан­но­му <a class="verse-link" href="https://bible.optina.ru/new:rim:05:05">(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>)</a>, а не пос­рамля­емый уже спа­сен о Хрис­те И­ису­се Гос­по­де на­шем» (ответ 388). <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p></div>