<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Крестившиеся по силе Христовой таинственно получили очищение и освящение, по своему же маловерию каждый подпадает действию греха, <i>увлекаясь и обольщаясь собственною похотью; похоть же, зачав, рождает грех, а сделанный грехрождает смерть </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью;</span></span>Иак. 1:14</a> -15).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Слова. Слово 4</i><br /><i>Слова духовно-нравственные, 91. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p >Поскольку брат Божий выше показал, что Бог ни Сам не искушается, ни других не искушает (по Феофилакту, речь идёт о страстных помыслах смущающих душу, потому что от Бога приходящие помыслы не возмущают душу человека, но более того они её умиротворяют, утверждают и озаряя её просвещают) поскольку, говорю, это показал нам брат Господень, то здесь говорит, что злая похоть человека зачинает сначала грех со сластолюбивым сочетанием и сосложением. Потом рождает грех через исполнение его на деле, как толкует Иоанн Зонара. Грех же совершённый на деле, рождает смерть души.<p >Возможно, что здесь речь идёт о смертных грехах как блуд, прелюбодеяние, убийство и подобных. Если пребудет только в пожелании то грех простителен, если же будет совершён на деле, то он есть смертный. Так например злая похоть тех еврейских двух старцев, зачала грех прелюбодейства против целомудренной Сосанны, и в итоге принесла им двойную смерть тела и души. Как сказал Даниил одному из них «<i>доброта прельсти тя, и похотение разврати сердце твое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=13&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Удалив его, он приказал привести другого и сказал ему: племя Ханаана, а не Иуды! красота прельстила тебя, и похоть развратила сердце твое.</span></span>Дан. 13:56</a>). Так похотения умерщвляют и нерадивых, так что они не делают ничего своими руками, как сказал Соломон «<i>похоти лениваго убивают; не произволяют бо руце его творити что</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=21&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Алчба ленивца убьет его, потому что руки его отказываются работать;</span></span>Притч. 21:25</a>). Так и пожелание богатства погружает человека во всегубительство и погибель, как сказал Павел «<i>хотящии богатитися впадают в напасти и сеть, и в похоти многи несмысленны и вреждающия, яже погружают человеки во всегубительство и погибель</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А желающие обогащаться впадают в искушение и в сеть и во многие безрассудные и вредные похоти, которые погружают людей в бедствие и пагубу;</span></span>1 Тим. 6:9</a>).<p >Как было сказано, <strong>злое пожелание зачинает грех</strong>, поэтому напротив доброе пожелание зачинает добродетель через сосложение и рождает её через делание, добродетель же исполненная рождает жизнь души, как сказал Соломон «<i>древо бо жизни желание доброе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Надежда, долго не сбывающаяся, томит сердце, а исполнившееся желание - [<i>как</i>] древо жизни.</span></span>Притч. 13:12</a>), и ещё «<i>возжеление убо премудрости возводит к царству</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> поэтому желание премудрости возводит к царству.</span></span>Прем. 6:20</a>). Поэтому-то и Даниил назван Архангелом Гавриилом – мужем желаний (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> В начале моления твоего вышло слово, и я пришел возвестить [<i>его</i>] [<i>тебе</i>], ибо ты муж желаний; итак вникни в слово и уразумей видение.</span></span>Дан. 9:23</a>) лучше же сказать Духом, по Богослову Григорию (слово к своему Отцу).<p >Это изречение приводит и божественный Александрийский Кирилл говоря «те, которые терпят идолов в душе своей и допускают в ней присутствие непристойных образов и помыслов, пусть знают, что они будут жилищем нетопырей, то есть нечистых духов.<p ><strong>Кийждо же</strong>, говорит, <strong>искушается от своея похоти влекомь и прельщаемь</strong> и прочее. Итак будем подавлять зародыши страстей и отвергнем новые идолы, посредством помыслов вторгающиеся чувственные вожделения, помня написанное: <i>Аще дух владеющего взыдет на тя, места твоего не остави, яко изцеление утолит грехи велики</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Если гнев начальника вспыхнет на тебя, то не оставляй места твоего; потому что кротость покрывает и большие проступки.</span></span>Еккл. 10:4</a>) (Беседа 2 на Исаию, том 2), т.е. исцеление прилогов помыслов, которое воспрепятствует совершению греха на деле, имеются ввиду те прилоги, которые происходят от сочетания и сосложения помыслов. И в другом месте тот же Кирилл, на то же изречение заметил что «видишь, как в похотях совершается первоначальное зарождение порочности и в непристойных удовольствиях зарождаются первоначальные семена греха» (кн. 4 на Иоанна том 4).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p>