<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p >Феофилакт говорит, что дары которые мы приносим Богу несовершенны и ущербны. Поэтому и пишет здесь божественный, Иаков это изречение. Митрофан же говорит, поскольку выше сказано «что Бог не искушает никого» и не является виновником зол, чтобы кто никто не думал что Он и не виновник благ, последовательно здесь говорит «<strong>не льститеся, братие моя</strong>» и не думайте, что кто-то другой людям даёт блага, а не Бог. Потому, что каждое благо и каждое совершенное дарование, нисходит для людей <strong>свыше от Отца светов</strong>, чтобы явиться вам христианам испытанным в искушениях через терпение. Дабы победить вам прилоги вражии, и сие не ваше, но помощь и Благодать сходящая свыше от Бога.<a href="#596061_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><p ><strong>Отцом светов</strong> разумеет Бога. <em>Светами</em> же называет или ангельские Силы, или просвещённых людей Духом Святым, по Феофилакту. Ареопагит же Дионисий, с этого изречения божественного Иакова, начинает первую главу книги о небесной иерархии добавляя, что, то же даяние благо от Отца сходящее на нас, паки возводит нас к соединению с привлекающим всех Отцом, и там нас соединяет с Его боготворным единством и простотой как единотворная сила. Во 2-й главе, о божественных именах, <em>светами</em> называет Сына и Духа, Отца имеющих началом и виновником их ипостасей. Говорит «также и то, что источником божественности является Отец, а Сын и Дух – произведения богородящей Божественности, если так можно выразиться, побеги богорастения, своего рода цветы, или сверхсущественные светы, мы восприняли из священных речений».<p >У пророка Захарии есть это изречение Иакова, как объясняет толкователь Дионисия божественный Максим. И другие многие богословы под <em>светами Отца</em> понимают Сына и Святого Духа.<p ><strong>У негоже несть пременение, или преложения стень</strong><p >Почему говорит, что Бог Отец причина только добра, но не зла? Потому что, по святому Митрофану, Он не принимает приближения, абсолютно никакой перемены или изменения Своей непостижимой сущности. Если предположить изменение, то нам будет подаваться как благое, так и злое. Но это невозможно! Бог неизменяем есть по сущности, как Он говорит через пророка Малахию «<i>Аз Господь Бог ваш, и не изменяюся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я - Господь, Я не изменяюсь; посему вы, сыны Иакова, не уничтожились.</span></span>Мал. 3:6</a>). А под «<em>преложения стень</em>» хочет сказать, что не может кто-нибудь даже заподозрить, что в Боге может быть хоть какой-нибудь след изменения или перемены.<p >Святой же Митрофан так толкует: «Удивительно соответствующее выражение о нетленной и единой присносущной божественной сущности «<em>преложения стень</em>», этим ясно показывает, что не только Бог не может пострадать от изменения к худшему, но невозможно даже помыслить и тонкого образа перемены, сие у Бога невозможно есть. «<i>Ты же тойжде еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> но Ты - тот же, и лета Твои не кончатся.</span></span>Пс. 101:28</a>).<p >______ <p >*1 Это изречение приводит и Кирилл Александрийский: «Вот здесь ясно говорит, что слово «<strong>свыше</strong>» означает «<strong>от Отца</strong>», так как, не зная ничего другого превышающего тварей, кроме неизреченной природы Бога, ей, собственно, и усвоил это «свыше.» Ведь все другое подлежит игу рабства, один только Бог выше подчинения чему-либо и над всем царствует, почему Он и «над всеми есть» в истинном смысле» (Толкование на Иоанна, кн. 2, гл. 2)<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p>