<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Слово <i>быстр</i> относится не просто к слушанию, а к слушанию действенному, которое побуждает к исполнению услышанного. [Апостол] знает, что тот, кто сразу склоняет ухо к речам, проявит готовность и к осуществлению сказанного, а тот, кто воспринимает медленно, отложит дело, а то и вовсе от него откажется.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Комментарий на Кафолическое Послание Иакова.</i><br /><i>PG 119:465. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Вам хорошо известно, говорит апостол, что вы могли окончательно погибнуть, однако вас просветил Господь. Это произошло благодаря предваряющей вас небесной благодати, а не по вашим заслугам. <b>Всякий человек да будет скор, чтобы слушать, а медлен, чтобы говорить</b>. Далее апостол даёт слушателю нравственные наставления. Прежде всего, он призывает как можно скорее настроить слух к научению, а потом уже раскрывать рот для обучения [других]. Ибо глупцом является всякий, кто желает проповедовать другим то, чему сам не был научен. Любящий мудрость, пусть прежде просит её у Бога, как указал выше апостол, а затем, как смиренный ученик, пусть ищет учителя истины. Во время же обучения, пусть он со всей осмотрительностью удерживает свой язык не только от праздных речей, но также от проповеди самой истины, которой научился. По этой причине Соломон о различии времён говорит в Писании: <i>время молчать, и время говорить</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> время раздирать, и время сшивать; время молчать, и время говорить;</span></span>Еккл. 3:7</a>). По этой причине пифагорейцы, руководящие обучением естественной науке, определяют своим ученикам хранить молчание в течение пяти лет и только так допускают [их] к проповеди. Ибо безопаснее слушать истину, чем её проповедовать. Потому что при слушании сохраняется смирение, а при проповеди едва ли возможно, чтобы кому-нибудь из людей не вкралась хотя бы малая часть тщеславия. По этой причине Иеремия, описывая жизнь хорошо наставленного юноши, относит благоразумное молчание к числу главных упражнений в добродетели. Он говорит:<i> благо человеку, когда понесёт он ярмо от юности своей. Он будет сидеть уединённо и молчать </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Благо человеку, когда он несет иго в юности своей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> сидит уединенно и молчит, ибо Он наложил его на него;</span></span>Плач. 3:27-28</a>). <b>И медлен на гнев</b>. Совершенная мудрость приобретается лишь в спокойствии духа. Ибо написано: гнев покоится в сердце глупца (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не будь духом твоим поспешен на гнев, потому что гнев гнездится в сердце глупых.</span></span>Еккл. 7:9</a>). Апостол порицает быстроту на гнев не для того, чтобы одобрить медлительность на гнев. Этим он скорее советует нам быть осторожными, чтобы во время душевного беспокойства и споров к нам не вкрался гнев. А если гнев всё же проникнет, то сдержим его приступ в ограде уст, и после того, как минует опасность, вовремя удалим его из нашего сердца, чтобы нам было легче [возвратиться] к прежнему состоянию. Верно и другое: апостол наставляет нас быть медлительными на гнев, чтобы без видимой причины, по любому поводу, мы не превращали своего спокойного лица в угрюмое. Если, к примеру, мы увидим, что ближние, особенно вверенные нам, не могут быть исправлены иначе, то проявим к ним строгость в слове или даже в более суровом порицании, памятуя о том, что человек многое сносит с покорностью, когда мы пребываем в спокойном состоянии духа. Хотя, как мне известно, Финеес, Самуил, Илия и Пётр и были медлительны на гнев, однако же они умертвили грешников кто мечём, а кто словом. Даже Моисей, будучи кротчайшим человеком, вышел весьма разгневанным от фараона, видя его упорство, [и] угрожал тому карой, которую [потом] и наслал.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p ><br /><strong><em></em></strong><em>Темже, братие моя возлюбленная, да будет всяк человек скор услышти</em>,<em> (и) косен глаголати</em><em></em><a href="#596064_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <em>косен во гнев</em><em><br /></em><em></em><br/><p >Поскольку брат Божий выше сказал о догматах, и какую славу подобает нам иметь у Бога, теперь украшает слово нравственным учением и говорит, да будет каждый христианин <strong>быстр слушать</strong> советы и душеполезные слова других. Эта быстрота должна быть практической и действенной, т.е. готовность, не только слушать поверхностно, но и делать те душеполезные дела, которые он слышит. Потому что брат Божий знал, что тот, кто с радостью и готовностью слушает, тот готов дать себя в дело услышанного. Также и наоборот он знал, что кто мешкает в какой либо вещи, тот может быть воспрепятствован совершенно начать дело. Поэтому для божественного поучения и для душеполезных слов, повелевает, чтобы проявляли христиане быстроту, готовность и послушание, в вещах же опасных и вредных повелевает медлить.<p >А то, чтобы кто-то говорил и гневался, или говорил в ярости – не будет иметь доброго конца. Поэтому-то один богомудрый отец сказал, что тот, кто много говорил раскаялся в этом, а тот кто молчал об этом не пожалел. Сказал же и блаженный Давид «<i>гневайтеся и не согрешайте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Гневаясь, не согрешайте: размыслите в сердцах ваших на ложах ваших, и утишитесь;</span></span>Пс. 4:5</a>) т.е. если случится вам разгневаться, братья, не мстите. С этими словами Давида о гневе, согласен и брат Господень, потому что должен замедлять эти движения человек и совершенно не мстить.<p >Премудрый же Митрофан это изречение так толкует: «Каждый человек пусть будет скор слушать, медлен же говорить, ускоряя слух свой к говорящему и зовущему, положив устам своим хранение и дверь ограждения, не говоря ничего неподобающего и неполезного. Но со многим исследованием и рассуждением всегда говорить то, что подобает, к созиданию и пользе слушающих».<p >Как говорит Приточное слово «<i>иже отвещает слово прежде слышания, безумие ему есть и поношение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Перед падением возносится сердце человека, а смирение предшествует славе.</span></span>Притч. 18:13</a>) и ещё «<i>уста же непокровенна творят нестроение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=26&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Лживый язык ненавидит уязвляемых им, и льстивые уста готовят падение.</span></span>Притч. 26:28</a>) и паки «<i>за грех устен впадает в сети грешник</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нечестивый уловляется грехами уст своих; но праведник выйдет из беды.</span></span>Притч. 12:13</a>).<p >Говорит же божественный Павел «<i>слово гнило да не исходит из уст ваших, но точию еже есть к созданию веры</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Никакое гнилое слово да не исходит из уст ваших, а только доброе для назидания в вере, дабы оно доставляло благодать слушающим.</span></span>Еф. 4:29</a>).<p >Смотри возлюбленный, что божественный Иаков не сказал – да будет всяк человек безмолвен абсолютно, но «<strong>косен глаголати</strong>», т.е. пусть говорит но, да не торопится этого делать, с рассуждением и те слова которые подобает, и когда подобает. Также не сказал – да будет всяк человек безгневен абсолютно, но гневается, хотя лучше и не спешит этого делать, на грех и на дьявола. Согласно же это учение апостола, с учением Господа, который воспрепятствовал неразумному гневу, и не благословил, говоря «<i>гневаяйся на брата своего всуе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>), как и далее мы скажем об этом в сноске «<i>гнев бо мужа правды Божия не соделовает</i>».<p >_______<p >*1 Поэтому и авва Нисферой сказал, к вопросившему его авве Иосифу: «если тебе случится с кем беседовать, то более слушай нежели говори». И один премудрый сказал «что, поэтому и природой даны нам два уха и один язык, чтобы от этого учился человек, больше слушать и меньше говорить». И не без причины, по Приточнику: «<em>От многословия не избежиши греха</em>» <a class="verse-link" href="https://bible.optina.ru/old:pr:10:19">(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> При многословии не миновать греха, а сдерживающий уста свои - разумен.</span></span>Притч. 10:19</a>)</a>. И по Еккесиасту, неведение показывает тот, кто много говорит: «<em>безумный умножает словеса</em>» <a class="verse-link" href="https://bible.optina.ru/old:ekl:10:14">(<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Глупый наговорит много, [<i>хотя</i>] человек не знает, что будет, и кто скажет ему, что будет после него?</span></span>Еккл. 10:14</a>)</a>. Сказал же и один от внешних, Секст Эмпирик так: «непредусмотрительное слово и необдуманный гнев, не делают благ». Это же изречение брата Божия, приводит и преподобный Иоанн Карпафский говоря: « И одно недоброе слово заградило Моисею вход в землю обетованную. Не будем же почитать языкоболие малою болезнию; ибо злоречевые и суесловые заключают для себя Царствие Небесное… Добре сказал некий мудрый муж, что лучше упасть с высоты на землю, нежели от языка. Надлежит нам потому послушаться Св. Иакова, который пишет: «<strong>да будет всяк человек скор услышати и косен глаголати</strong>». Сказал же и Великий Василий: «поскольку наша природа имеет нужду в слышании слова, то соответственно и имеем мы два уха и один язык» (О девстве).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Обращаюсь к вам словами святого апостола Иакова:<b>Итак, братия мои возлюбленные, всякий человек да будет скор на слышание, медлен на слова, медлен на гнев</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, братия мои возлюбленные, всякий человек да будет скор на слышание, медлен на слова, медлен на гнев,</span></span>Иак. 1:19</a>).<br /><br />Как редки ныне умные люди, умеющие слушать! Чрезвычайно много иных, скорых на болтовню, которые, не выслушав, что им говорят, не вникнув в заданный вопрос, немедленно, не обдумав, отвечают. Язык их неудержимо рвется поскорее говорить.<br /><br />Когда люди даже просто беседуют между собой, то редко слушают друг друга, каждый спешит показать свой ум, блеснуть своим красноречием, оба не слушают, а только говорят, ибо не умеют быть медленными на слова.<br /><br />Мало людей, которые взвешивают свои слова, прежде чем их произнести. Трудно найти таких, которые заботятся о том, чтобы сказанное им было исполнено сдержанности, скромности, смирения и полезно для слушающих. Для того, чтоб быть такими, надо стяжать ум Христов, надо быть глубоко сосредоточенными на важнейшем на святом. А у огромного большинства из нас этого качества совсем нет,– язык неудержим, люди не хотят и не умеют молчать. Особенно среди женщин много таких, которые с утра до ночи болтают, не сознавая, что этим утомляют слушающих, мешают им.<br /><br />Еще меньше людей, которые медленны на гнев, раздражение, почти никто не умеет сдерживать себя. Вспыхивают, как порох, от всякого слова не только обидного, но даже неприятного, сейчас же отвечают резкостями и бранью. Удерживать гнев умеют те, кто не лишен мудрости, чтобы укротить свои страсти, кто стяжал мир душевный, в чье сердце вселился Дух Святой. Премудрый Соломон очень глубоко верно сказал, что гнев гнездится в сердце глупых (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не будь духом твоим поспешен на гнев, потому что гнев гнездится в сердце глупых.</span></span>Еккл. 7:9</a>).<br /><br />Псалмопевец Давид сокрушается: Смятеся от ярости око мое (Пс.6:8),– от ярости, раздражения я потерял способность различать добро от зла, ибо гнев закрывает глаза на все, что свято, и чисто, и истинно.<br /><br />Премудрый Соломон еще наставлял: гнев губит и разумных (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кроткий ответ отвращает гнев, а оскорбительное слово возбуждает ярость.</span></span>Притч. 15:1</a>), то есть тех, которые, стяжав разум, еще не научились владеть своими страстями, сдерживать себя, когда сердце готово вспыхнуть от гнева. И далее: кроткий ответ отвращает гнев, а оскорбительное слово возбуждает ярость (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кроткий ответ отвращает гнев, а оскорбительное слово возбуждает ярость.</span></span>Притч. 15:1</a>). Вспыльчивый в момент может сделать глупость (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вспыльчивый может сделать глупость; но человек, умышленно делающий зло, ненавистен.</span></span>Притч. 14:17</a>). Действительно, как много глупых дел люди творят в состоянии вспыльчивости и раздражения: отвечают грубо и дерзко, обидными словами, принимают дурные решения, а когда вспышка гнева уляжется, стыдятся своих резких слов и неразумных решений.<br /><br />Еще в Ветхом Завете сказано, что человек в ярости неблагообразен (см. <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=13&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Сердце человека изменяет лицо его или на хорошее, или на худое.</span></span>Сир. 13:31</a>). Все видели людей, объятых яростью,– какой отвратительный и отталкивающий у них вид: глаза налиты кровью, сверкают гневом, язык изрыгает проклятия, движения резки, грубы, они, кажется, готовы растерзать своего врага.<br /><br />Следите за собой; когда найдет на вас гнев, вспомните, какой ужасный и неблагообразный вид у гневающихся. Стремитесь быть скорыми на слушание, медленными на слова, тем более на гнев. Поставьте себе целью победить свою плоть, а дух освободить от власти плоти. Да поможет вам Бог в этом великом и святом деле. Аминь.<br /></div></p>