<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Легко понять смысл: неосторожен тот, кто подчиняет себя пороку гневливости. Даже если он считается у людей честным, перед Божественным судом он ещё не является вполне справедливым. Впрочем, [здесь] возможен и более возвышенный смысл, ибо о Господе сказано: <i>Но Ты, Господи сил (Владыка силы — Vlg.), судишь с кротостью </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> но, обладая силою, Ты судишь снисходительно и управляешь нами с великою милостью, ибо могущество Твое всегда в Твоей воле.</span></span>Прем. 12:18</a>). Любой судья, будучи человеком, судит провинившегося, [уже] утратив спокойствие духа. Но, даже совершая суд справедливо, он не может являть правду Божественного суда, которая не допускает [никакого] беспокойства.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p ><strong>Правда</strong>, по Феофилакту и Икумению, это есть добродетельная привычка, находящаяся в душе человека, которая воздаёт каждому по достоинству. Гнев же, поскольку уничтожает и разумных людей, как говорит Приточник «<i>гнев губит и разумныя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кроткий ответ отвращает гнев, а оскорбительное слово возбуждает ярость.</span></span>Притч. 15:1</a>), как же может то, что омрачает ум с превосходящей пределы страстностью, как же может, говорю, это составлять правду, данную каждому для достоинства и рассуждения и правомыслия? Это невозможно. Но может кто-то скажет, почему же брат Божий употребляет здесь преславное имя и называет мужем гнвающегося? На сие отвечаем, что в священном Писании не делается разницы в слове «<i>муж</i>». Потому что, иной раз это имя даётся добрым и праведным людям: «<i>Блажен муж, иже не иде на совет нечестивых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида.</i> Блажен муж, который не ходит на совет нечестивых и не стоит на пути грешных и не сидит в собрании развратителей,</span></span>Пс. 1:1</a>) и «<i>Блажен муж творяй сия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=56&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Блажен муж, который делает это, и сын человеческий, который крепко держится этого, который хранит субботу от осквернения и оберегает руку свою, чтобы не сделать никакого зла.</span></span>Ис. 56:2</a>), иной же раз злым и несправедливым: «<i>да оставит… муж беззаконен советы своя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Да оставит нечестивый путь свой и беззаконник - помыслы свои, и да обратится к Господу, и Он помилует его, и к Богу нашему, ибо Он многомилостив.</span></span>Ис. 55:7</a>) и много подобного сим.<p >Ещё стоит обратить внимание, что не сказал брат Божий: не делает, но с приставкой, <strong>не соделовает</strong>, и это означает что, не лишается гнев абсолютно всей правды, потому что, возможно найти и в страсти гнева некую пользу<a href="#596065_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<p >Прибавляет же святой Митрофан, что бездумно и неразумно гневающиеся, пусть не берут в помощь своей страсти выражение «<i>всуе</i>», как сказал Господь: «<i>гневаяйся на брата своего всуе</i>» и другое: «<i>косен</i>» как выше сказал Иаков, оправдывая себя что гневаются праведно и всегда для исправления и пользы согрешающих. Нет. Да не «<i>непщуют вины о гресех</i>», но да поучаются как исцелить страсть гнева, которая в них и как приобрести долготерпение. Чтобы гневом, не наносить раны своим братьям, а наиболее себе самим. Потому что если по Соломону «<i>кроткий муж сердцу врач</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Кроткое сердце - жизнь для тела, а зависть - гниль для костей.</span></span>Притч. 14:30</a>), то конечно гневливый и малодушный становится растлителем своего сердца и наносит вред душе своей, и в настоящей жизни и в будущей, поскольку лишается и теряет Божию правду, как говорит здесь брат Господень. Теряя же Божию правду, теряет вместе и царство Божие, потому что они соединены, как соединил их в заповеди Господь сказав «<i>ищите же прежде царствия Божия и правды его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>)<a href="#596065_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<p >Поэтому если и простительно гневаться по благовидной причине, однако нет препятствий, не гневаться вовсе. Конечно же похвалы достойно то, чтобы не возмущаться совсем от гнева, но пребывать в долготерпении и кротости «<i>лучше муж долготерпелив паче крепкаго, удержаваяй же гнев паче вземлющаго град</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Долготерпеливый лучше храброго, и владеющий собою [<i>лучше</i>] завоевателя города.</span></span>Притч. 16:32</a>) ещё «<i>благ терпеливый паче высокаго духом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не будь духом твоим поспешен на гнев, потому что гнев гнездится в сердце глупых.</span></span>Еккл. 7:9</a>). Сказал же и Павел: «<i>аще и впадет человек в некое прегрешение, вы духовнии исправляйте таковаго (не гневом, но) духом кротости</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия! если и впадет человек в какое согрешение, вы, духовные, исправляйте такового в духе кротости, наблюдая каждый за собою, чтобы не быть искушенным.</span></span>Гал. 6:1</a>), и у Сираха: «<i>чадо, в кротости дела твоя препровождай</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Сын мой! веди дела твои с кротостью, и будешь любим богоугодным человеком.</span></span>Сир. 3:17</a>).<p >______<p >*1 Потому что, гнев и ярость мы противопоставляем страсти сладострастия, прогоняем лукавые и постыдные помыслы, ненавидим грех и демонов, показываем ревность по вере в заповедях Божиих, и творим отмщение всякому преступлению и преслушанию. Как сказал Великий Василий: «Ибо раздражительность есть душевный нерв, сообщающий душе силу к прекрасным предприятиям. И если когда случится, что душа расслаблена сластолюбием, раздражительность, закалив ее, как железо закаливается погружением, из слабой и весьма изнеженной делает ее мужественною и суровою. Если ты не раздражен против лукавого, невозможно тебе ненавидеть его, сколько должно. И Господь гневающемуся напрасно угрожает судом, но не запрещает где должно употреблять гнев, как бы в виде врачевства. Ибо слова: «<em>вражду положу между тобою</em>» и между змием <a class="verse-link" href="https://bible.optina.ru/old:gen:03:15">(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:15</a>)</a>, и: «<em>враждуйте мадианитом</em>» <a class="verse-link" href="https://bible.optina.ru/old:chis:25:17">(<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=25&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> враждуйте с Мадианитянами, и поражайте их,</span></span>Чис. 25:17</a>)</a>, — слова научающего пользоваться раздражительностию как оружием» (Беседа на гневливых). Поэтому и Соломон говорит: «<em>Блага ярость паче смеха, яко во злобе лица ублажится сердце</em>» <a class="verse-link" href="https://bible.optina.ru/old:ekl:07:04">(<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Сердце мудрых - в доме плача, а сердце глупых - в доме веселья.</span></span>Еккл. 7:4</a>)</a>. Злобой лица, святой Митрофан называет праведный гнев, в образе строгости, через который, лукавые делатели, часто обращались к благим делам. <p >*2 Поэтому сказал Богоносный Максим: «Если правда есть равное каждому по достоинству даяние, то царство есть законное вселение». <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Так как <b>гнев мужа правды Божия не соделовает,</b> то я не должен ни из-за чего гневаться: обирают ли меня живущие со мною, или неисправны подчиненные мои или живущие со мною, или горды, злы, заносчивы, своенравны ядущие хлебы мои. Я исполнен сам бесчисленных грехов, весь растлен в сердце и в теле моем — на кого же я могу гневаться, на кого разевать рот? Богу предоставлю отмщение обидчиков моих, или, что я! — Бога буду молить, чтобы Он простил их, не поставил во грех обид их мне, а если будут бесчинствовать в доме моем, остановлю их словом кротким или удалюсь от бесчинных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 18. 24 октября 1873 года</i>.</div></div></p>