<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p >Исполняйте, говорит, о, братья мои христиане, делами закон Божий, а не только слушайте и читайте. Потому что, если только одним слушанием думаете сохранить закон Божий, лукаво мыслите и обольщаете этим самих себя, презирая ваше спасение<a href="#596067_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<p >Тот, кто только слушает слова божественного закона без исполнения, уподобляется человеку, который смотрит лицо своего бытия в зеркале. Лицо бытия, это значит когда познаёт человек себя посредством ветхого закона Моисеева, т.е. посредством ветхого закона научаемся, как мы произошли, быв созданы из несуществующего в существующее, сотворены были по образу Божиему и по подобию, и последовательно созерцаем и понимаем, каких светлейших поставил нас и духовный закон Благодати, посредством бани второго возрождения, т.е. через святое Крещение. Потом же забывши Благодать, которую приняли, мы перестали пребывать в этом созерцании бывающим через делание и благие дела. Потому что, тот, кто вдаёт всего себя в лукавые дела, не вспоминает более, как был облагодетельствован Богом, как через создание, так и через воссоздание. Поскольку если бы вспоминал, как был рождён свыше, как был оправдан и сопричтён к сынам Божиим, по Давиду, не стал бы вдавать себя в лукавые дела, которые отгоняют Благодать Божию.<p >Смотри же возлюбленный, как божественный Иаков от привычного и чувственного сего зеркала, возводит своё слово к умному зеркалу, и как бы, говорит так: тот, кто только слушает закон, а не исполняет, уподобляется человеку, который смотрит лицо своё в зеркале. И как увидел он, что лицо его благообразно, отошёл и забыл каково лицо его. Так и тот, кто смотрит через ветхий закон Моисеев, и понимает что, дело завершено Богом, т.е. что имеет славу Божию и имеет то что, по образу и по подобию Создателя, но не делает делами то, что увидел, т.е. теми делами, которые служат к славе Божией и для исправления того, что по образу Его. Таковой забывает совершенно, как был создан по образу Божию и что существует для славы Божией.<p >Таким образом не есть праведные те, которые только слушают закон, но которые соединяют слышание с делами, как сказал великий Павел «<i>не слышателие закона праведни пред Богом, но творцы закона, (сии) оправдятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> (потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут,</span></span>Рим. 2:13</a>). Так и Фарисеи были слушатели закона, но поскольку они не были и творцами, не были праведными.<p >_______<br/><p > *1 Явно, что прельщают сами себя те, говорит святой Митрофан, которые слушают и поучаются с добрым расположением, к деланию же не прилагают даже малого попечения, и таким образом сами себе, а не кому то другому вред и повреждение наносят, как семя брошенное в землю и оставленное в пренебрежении, бесполезно и непригодно к жатве. О таковых сказал пророк Осия: «<em>Яко ветром истлено всеяша, и разрушение их приимет я; рукоять не имущая силы еже сотворити муку</em>» <a class="verse-link" href="https://bible.optina.ru/old:os:08:07">(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Так как они сеяли ветер, то и пожнут бурю: хлеба на корню не будет у него; зерно не даст муки; а если и даст, то чужие проглотят ее.</span></span>Ос. 8:7</a>)</a>. Как прельщают сами себя те, которые слушают Божественный закон, но не творят его, также прельщают себя и те, которые учат других Божественным законам, но не показывают достоверных дел подтверждающих сказанное добродетелью. Как сказал и Давид о таких: «<em>Грешнику же рече Бог: вскую ты поведаеши оправдания Моя, и восприемлеши завет Мой усты твоими? Ты же возненавидел еси наказание, и отврл еси словеса Моя вспять</em>» и проч. (<a class="verse-link" href="https://bible.optina.ru/old:ps:049:16"><a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Грешнику же говорит Бог: "что ты проповедуешь уставы Мои и берешь завет Мой в уста твои,</span></span>Пс. 49:16</a></a>-17).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p>