<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>И тотчас забыл, какое он.</i> Так же и тот, кто воспринял из закона Моисеева, ради чего он рожден, что он [сотворен] во славу Божию и по образу Бога Творца, но, восприняв, на деле этому не следовал, а поступил подобно первому [человеку].<br /><br /><i>Комментарий на Кафолическое Послание Иакова.</i><br /><i>PG 119:468. </i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div>Этими словами брат Божий показывает, что поверхностное слышание закона, легко забывается; но не деяние. Поэтому за слушанием закона должно следовать и деяние, чтобы вместо забвения нам получить спасение.<br /><br />Святой же Митрофан толкуя это изречение говорит, что брат Божий здесь уподобляет суетному и бесполезному созерцанию зеркала, учителей, вкупе и учеников божественных законов не исполняющих их. Так как созерцания зеркала, есть несуществующая тень и абсолютно недейственное занятие, не имеющее никакого утверждения в реальности. Так и слово, произносимое такими учителями, равно как и слушаемое такими учениками, выбрасывается на воздух и исчезает, не образовывая реальной ипостаси в этих учителях и учениках. Таким образом, учитель всуе учит, а ученик всуе слушает, потому что оба не исполняют. Поэтому к таким учителям говорит Господь «<i>врачу, исцелися сам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал им: конечно, вы скажете Мне присловие: врач! исцели Самого Себя; сделай и здесь, в Твоем отечестве, то, что, мы слышали, было в Капернауме.</span></span>Лк. 4:23</a>) и Павел «<i>научая убо инаго, себе ли не учиши?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> как же ты, уча другого, не учишь себя самого?</span></span>Рим. 2:21</a>). А к таким слушателям говорит тот же Павел «<i>не слышателие бо закона праведни пред Богом, но творцы закона</i>, (сии) <i>оправдятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> (потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут,</span></span>Рим. 2:13</a>), и Господь «<i>не всяк глаголяй Ми: Господи, Господи, внидет в царствие небесное, но творяй волю Отца Моего, иже есть на небесех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не всякий, говорящий Мне: "Господи! Господи!", войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 7:21</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></div></p>