<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>Благочестие.</i> Вероятно, это слово значит нечто большее, чем вера. Ведь оно предполагает знание сокровенного и незыблемость веры.<br /><br /><i>Комментарий на Кафолическое Послание Иакова.</i><br /><i>PG 119:469-72.</i> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Выше апостол увещал не только слушать, но и исполнять слово Господне. Теперь он добавляет: если и кажется, что кто-то исполняет заповеди Господни, которым он был научен, [но] не обуздал [своего] языка от злословия, лжи, хуления, пустословия, многословия и всего прочего, чем он обычно согрешает, тот напрасно похваляется праведностью [своих] дел. Как говорит Павел, подтверждая верность изречения языческого поэта: <i>худые разговоры растлевают добрые нравы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Не обманывайтесь: худые сообщества развращают добрые нравы.</span></span>1 Кор. 15:33</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p >Здесь, слово <strong>верен</strong>, имеет значениие близко к иудейским понятиям, по Феофилакту, такой имел мнимую веру, но не было видно дел. Поскольку новообращённые Иудеи уверовашие во Христа, хвалились телесными предписаниями ветхого закона, говорю же об обрезаниях и кроплениях и субботах и о прочих подобных вещах, в этом заключали весь смысл благочестия перед Богом и думали этими ничтожными вещами приобрести блаженство, других же осуждали. И поскольку, говорю, так они хвалились, то здесь брат Божий разрушает такую похвалу и самомнение их и говорит, не думай о, христианин, что ты приобретёшь блаженство тем, что делаешь дела закона, потому что такая похвала не приятна Богу. Но приятен тот, кто делая заповеданное законом с одной стороны, не осуждает по гордости не делающих с другой.<p >А выражение «<strong>льстит сердце</strong>» показывает что, исполняющий то, что в законе, но имеющий необузданный язык против других, насмехается над своей совестью и повреждается. Совесть здесь означает <strong>сердце</strong>, по псалму «<i>сердце</i> (т.е. совесть) <i>сокрушенно и смиренно Бог не уничижит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>).<p >Превосходно же божественный Митрофан, излагает толкование этого изречения, что блаженный Иаков устанавливает как некую лествицу свои слова, однако в обратном порядке. Верх он поставляет вниз, и низ вверх. Первое, это помысл человека, второе это слово и третье – дело. Брат же Господень первым поставил дело, вторым слово и третьим помысл. Таким образом, поскольку выше укорил слушающих закон и не исполняющих его делами, похвалил же и творящих его, теперь здесь запрещает тем, которые говорят горькие слова против ближнего, и третье – препятствует помыслам сердца, от грубых и чувственных восходить до тончайших и умных.<p >Смотри же, сначала он сказал, <em>не обуздывающий своего языка</em>, а потом, <strong>обольщает сердце своё</strong>; это потому что за обольщением сердца следует необузданный язык. Когда сердце, т.е. разумная часть человека, почему мы и называемся разумными, стоит и ведёт борьбу со страстями и прилогами помыслов, со вниманием и рассуждением, тогда не оставляет ни язык говорить горькие слова, ни тело делать непотребные дела. Когда же оно, по нерадению будет побеждено прилогами, и сделает сосложение со страстями, тогда и язык говорит не подобающее, и тело делает непотребное. Поэтому сказал Господь «<i>от избытка бо сердца глаголют уста его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Добрый человек из доброго сокровища сердца своего выносит доброе, а злой человек из злого сокровища сердца своего выносит злое, ибо от избытка сердца говорят уста его.</span></span>Лк. 6:45</a>), и ещё «<i>благий человек от благаго сокровища износит благая, и лукавый человек от лукаваго сокровища износит лукавая</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Добрый человек из доброго сокровища выносит доброе, а злой человек из злого сокровища выносит злое.</span></span>Мф. 12:35</a>).<p >Почему же сказал Иаков <strong>обольщающий сердце</strong>, а не обольщаемый сердцем? Послушай. Сердце или иными словами разумная часть человека, имеет в себе написанный Божий закон и естественное рассуждение добра и зла. Желает же всегда благое удалять от лукавого. Человек же чтобы быть самовластным, обманывает разумную часть, свободно выбирает зло, любя наслаждения, богатство, славу и вожделения чувств. Всеми сими, омрачается естественное рассуждение разумной части, и таким образом побеждается страстями. Как сказал Павел о ветхих мудрецах что «<i>омрачися неразумное их сердце</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили, но осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце;</span></span>Рим. 1:21</a>).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Ничем так не грешит человек, как языком, когда им не управляет по надлежащему. Язык клянет людей, созданных по подобию Божию. Язык злословит отца и мать. Язык учит убийству. Язык советует и сговаривается о прелюбодеянии, нечистоте, воровстве, хищении, неправде всякой. Язык лжет, льстит, обманывает. Язык празднословит, буесловит, кощунствует, сквернословит. Язык виноватых в суде оправдывает и правых обвиняет. Язык в купечестве худую вещь за добрую продает. Язык касается монархов, которые никакому земному суду не подлежат. Язык терзает и святых мужей, которые незлобием своим никому не вредят. От языка не избыл Сам Господь наш, Спаситель мира, Который <i>«не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span></span>1 Пет. 2:22</a>). Язык изрыгает хулы на великое, святое и страшное имя Божие. Словом, ничего язык не оставляет, но на все изрыгает яд, который кроется в сердце человеческом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Не обольщай же сердца своего, человек, разными мечтами, особенно блудными.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 19</i></div></div></p>