<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Потому называет <i>Отцом,</i> чтобы не подумали, что он сказал о чужом боге, который не был Отцом творения. Подразумевается, что многие из-за благодеяний и поддержки вдов приходили, а не из-за мучений, как о них говорится в Евангелии.<br /><br /><i>Трактат на семь Кафолических посланий.</i><br /><i>Cl. 0508,In epist. Iacobi, 316,324. </i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Возможно, кто-нибудь скажет: если Иаков - учитель Христова завета, то почему он теперь не упраздняет закон, а, напротив, возвышает его - ведь тех, кто его соблюдает, он хвалит, а не порицает. Вот что мы ему ответим: в этой беседе он только подготавливает [слушателей] и [потому] снисходит до их немощи. Ниспровергнув закон с первых слов, он побудил бы их отступить от новизны учения, у них закружилась бы голова и они склонились бы к неповиновению.<br /><br /><i>Комментарий на Кафолическое Послание Иакова.</i><br /><i>PG 119:472.</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Хорошо добавил перед Богом и Отцом, потому что есть такие, которые кажутся людям благочестивыми, хотя Бог их считает нечестивыми. Потому и Соломон сказал: <i>есть путь, который кажется человеку прямым (праведным — Vlg.), но конец его приводит к смерти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Есть пути, которые кажутся человеку прямыми; но конец их - путь к смерти.</span></span>Притч. 14:12</a>). Чтобы посещать сирот и вдов в их скорби, и хранить себя неосквернённым от века сего. Поскольку апостол прежде сказал, что исполнитель дела будет блажен в своём действии, то теперь он называет, какие действия наиболее угодны Богу, это — милосердие и непорочность. Поэтому повелением посещать сирот и вдов в их скорби он показывает, что всё мы должны делать из милосердия к ближнему. Насколько это важно, будет открыто в Судный день, когда Судья скажет: <i>пока вы делали одному из этих братьев Моих меньших, вы делали для Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>). Далее апостол повелением хранить себя неосквернёнными от века сего показывает, что нам следует сохранять себя чистыми во всём. В числе прочего и то, от чего он остерегал нас прежде:<i> чтобы мы были медлительны на слова, и медлительны на гнев.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p ><strong>Вера бо чиста и нескверна пред Богом и Отцем сия есть, еже посещати сирых и вдовиц в скорбех их</strong><p >Здесь слово <b>вера</b> (θρησκεία) видимо показывает нечто большее от простого слова вера (πίστις), по Феофилакту, смысл его – сокровенное ведение некоторых вещей, и уверенность в них, созерцаемых верою. Поэтому и блаженный Иаков поставил здесь это слово, а от него сказал выше, «верный» θρῆσκος (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Если кто из вас думает, что он благочестив, и не обуздывает своего языка, но обольщает свое сердце, у того пустое благочестие.</span></span>Иак. 1:26</a>)<a href="#596072_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, он как бы говорит тому, которого назвал этим словом: как же ты думаешь что являешься знатоком и точным хранителем закона? Как? Ты, который не знаешь как обуздывать свой язык, но злословишь брата твоего? Как? Ты, который живёшь гордо и превознесено, не милуешь сирот и убогих, в то время как закону не приятен злословящий «<i>оклеветающаго тай искренняго своего, сего изгонях</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тайно клевещущего на ближнего своего изгоню; гордого очами и надменного сердцем не потерплю.</span></span>Пс. 100:5</a>), а врагов он повелевает миловать?<p >Если ты хочешь быть верным, то не проявляй своей веры только чтением и слушанием закона, но деланием заповедей закона. Делание же это есть, чтобы миловать и быть щедрым к имеющим нужду, потому что, милость и щедроты<a href="#596072_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> для делающего их ближнему, это есть уподобление Богу и Отцу. Говорит Господь «<i>будите убо милосерди, якоже и Отец ваш милосерд есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд.</span></span>Лк. 6:36</a>). Однако милость, какую хотите творить для нищих, да не будет с лицеприятием, т.е. одного миловать, а другого нет. Но ко всем проявляйте милость, потому что и Бог не даёт своих благодеяний и милостей только некоторым, но всем «<i>солнце свое сияет на злыя и благия и дождит на праведныя и на неправедныя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>).<p >Приводя это изречение и премудрый Нил говорит «не будем презирать истинных вдов, потому что Бог печётся о всех них. К вдове послал Он великого Илию и Сам, Владыка всяческих отёр слезу у Наинской вдовы сказав ей «не плачи», и Иаков повелевает посещать сирот и вдов «<em></em><em>в скорбех их</em>»<a href="#596072_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<p ><b>Нескверна себе блюсти от мира</b><p >Сия, говорит, вера приближает к Богу, чтобы ты, христианин хранил себя чистым от наслаждений и страстей мира, которые творят грубые и безразличные люди, растлевающе себя обольстительными вожделениями плоти, богатства и суетной славы.<p >Превосходно замечает святой Митрофан говоря что, божественный Иаков показывает здесь две общих и содержательных особенности, чистого и искреннего благочестия т.е. две первых и великих заповеди в которых закон и пророки «висят». Он говорит, что, то чтобы посещать вдов и сирот и давать милостыню просящим, показывает любовь к ближнему, из которой проистекает и вообще милостыня к прочим. Говоря же чтобы хранить себя чистым и неосквернённым от наводняющего мир, зла, показывает любовь к Богу.<p >Невозможно чтобы кто-то мог сохраниться весь чистым от житейских зол, если не будет хранить всех заповедей Божиих. Хранящий же их, конечно и Бога любит, как сказал Господь «<i>имеяй заповеди Моя и соблюдаяй их, той есть любяй Мя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам.</span></span>Ин. 14:21</a>). Поскольку эти заповеди составляют все от части заповеди, то божественный Иаков, все добродетели объемлет здесь двумя этими заповедями.<p >_______<br/><p >*1 Замечаем здесь, что название θρησκεία (вера или религия), происходит от Фракийцев, которые были особенно набожны в своих суевериях к бесам и к идолам, поэтому дали повод и остальным древним Грекам называть этим словом своё почитание идолов, как свидетельствует Богослов Григорий в слове на святые светы явлений Господних: «Здесь не оргии Фракиян, от которых как говорят, ведёт начало слово: то θρησκεύειν, то есть богослужение», и в другом месте: «обряды (θρησκεία) видел, почитание бесов, но благочестие есть поклонение Троице». <p >*2 Разница есть в словах «милость» и «щедроты», по Григорию Богослову. Милость есть то, чтобы сострадать сердечно нуждающимся и неимущим, но не благодетельствовать им; щедрым же называется тот, кто благодетельствует: «милость есть сострадание в беде, щедроты же благо творят страждущему». В священном же Писании смысл этих слов часто меняется местами. Давид говорит: «<em>праведный же щедрит и дает</em>» <a class="verse-link" href="https://bible.optina.ru/old:ps:036:21">(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Нечестивый берет взаймы и не отдает, а праведник милует и дает,</span></span>Пс. 36:21</a>)</a>, и часто щедрит говорится вместо милует, но не вместо благодетельствует. <p >*3 То чтобы, нам помогать вдовам и сиротам, Бог ещё раньше повелел в Ветхом Завете говоря: «<em>Егда же совершиши одесятити всю десятину плодов земли твоея в лето третие, вторую десятину да даси Левиту и пришелцу и сироте и вдове, и ядят во градех твоих и насытятся</em>» <a class="verse-link" href="https://bible.optina.ru/old:vtor:26:12">(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда ты отделишь все десятины произведений [земли] твоей в третий год, год десятин, и отдашь левиту, пришельцу, сироте и вдове, чтоб они ели в жилищах твоих и насыщались,</span></span>Втор. 26:12</a>)</a>. <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня"</i>.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Хотите ли вы быть благочестивыми? Знаю, что хотите. Ради этого живу, ради этого прошел тяжелый жизненный путь. Хочу, чтобы в Тамбове было хоть малое стадо Христово, но настоящее, крепкое.<br /><br />Будьте благочестивы. Для этого вам надо знать, что такое подлинное христианское благочестие. Святой апостол Иаков в своем Соборном послании учит нас: <b>Чистое и непорочное благочестие пред Богом и Отцем есть то, чтобы призирать сирот и вдов в их скорбях и хранить себя неоскверненным от мира</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Чистое и непорочное благочестие пред Богом и Отцем есть то, чтобы призирать сирот и вдов в их скорбях и хранить себя неоскверненным от мира.</span></span>Иак. 1:27</a>). В это надлежит нам вникнуть, – какой скверны мира мы должны опасаться?<br /><br />Священное Писание много говорит об осквернении земли, в том числе кровью и убийствами. Знаете вы, сколько раз за всю историю народы всех стран истребляли друг друга? Но никогда еще в такой безмерной степени не осквернялась земля кровью, как в только что пережитую нами войну. Никогда в таком бесконечном множестве не истребляли христиан, как было ныне. Не величайшее ли это осквернение земли, полнейшее попрание закона Христова о всеобщей любви друг к другу?<br /><br />Большинство из нас неповинно в этом страшном осквернении, но только непосредственно, а посредственно, в той или другой мере, мы все виновны. Ибо к кровопролитию привела безмерная гордость народа, вознесшегося над другими народами, привела тяжкая вина тех вождей-нацистов, которые отвергли закон Христов и вместо него поставили закон насилия.<br /><br />Но разве в сердце каждого из нас не таится хотя бы малая частица этих же тяжких греховных свойств? Конечно, все мы повинны в том, что далеки от полного исполнения закона Христова о любви, много высокомерия, ненависти, презрения к людям гнездится в сердце каждого из нас, пусть и в меньшей мере, чем у главных виновников войны.<br /><br />Ведь не только оружием истребляют люди друга и не только те убийцы, кто непосредственно лишает жизни своих ближних. Знаете вы что злым словом можно убить ближнего своего, и в таком убийстве словом многие из нас повинны.<br /><br />Другая важная скверна мира, о которой много и часто говорит Священное Писание, – блуд и прелюбодеяние, осквернение похотью телесной. Не многие из вас читали Библию, а если бы читали, то ужаснулись бы, какими тяжелыми словами Бог клеймит блудную похоть, ужаснулись бы той строгости, с которой относится Ветхозаветное Писание к этому тяжкому греху, узнали бы, что по древнему закону Моисея прелюбодеи карались смертной казнью: их побивали камнями.<br /><br />Разве есть такая строгость сейчас? Разве мало прелюбодеев даже в среде христиан, к стыду нашему? Разве не на ваших глазах развратные мужчины соблазняют и губят целомудренных и милых девушек? Разве не на глазах ваших развратные женщины развращают чистых молодых людей. О таких апостол Павел совершенно ясно сказал, что <i>прелюбодеи... царства Божия не наследуют</i>.<br /><br />Это основная скверна мира, бойтесь ее как огня, ибо в Священном Писании говорится о ней как о величайшей мерзости перед Богом.<br /><br />Чем еще оскверняемся мы от мира? Чем отличается жизнь людей, не ведающих Бога, отвергающих путь Христов, от жизни праведных людей угодных Богу? Пути мирской жизни совсем не таковы, как пути, указанные Христом. В мире очень мало любви, там царит ненависть, непрестанная борьба между людьми – за власть и преобладание, за благосостояние, за насыщение своей похотливой плоти. В этой борьбе сердца человеческие кипят злобой. Расталкивая один другого, люди прокладывают кулаками и локтями путь к благополучию, а для этого клевещут и доносят друг на друга. На этом жизненном пути царит закон гордости, самолюбия, презрения к слабым и несчастным.<br /><br />В этом мире нас окружает множество людей, о которых святой апостол Петр сказал: <i>Знает Господь, как избавлять благочестивых от искушения, а беззаконников соблюдать ко дню Суда для наказания, а наипаче тех, которые идут вслед скверных похотей плоти, презирают начальства, дерзки, своевольны и не страшатся злословить высших, тогда как и Ангелы, превосходя их крепостью и силой, не произносят на них пред Господом укоризненного суда. Они, как бессловесные животные, водимые природою, рожденные на уловление и истребление, злословя то, чего не понимают, в растлении своем истребятся. Они получат возмездие за беззаконие, ибо они полагают удовольствие во вседневной роскоши; срамники и осквернители, они наслаждаются обманами своими, пиршествами с вами. Глаза у них исполнены любострастия и непрестанного греха, они прельщают неутвержденные души, сердце их приучено к любостяжанию: это сыны проклятия. Это безводные источники, облака и мглы, гонимые бурею; им приготовлен мрак вечном тьмы. Ибо, произнося надутое пустословие, они уловляют в плотские похоти и разврат тех, которые едва отстали от находящихся в заблуждении</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=9&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> то, конечно, знает Господь, как избавлять благочестивых от искушения, а беззаконников соблюдать ко дню суда, для наказания,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а наипаче тех, которые идут вслед скверных похотей плоти, презирают начальства, дерзки, своевольны и не страшатся злословить <br />высших,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> тогда как и Ангелы, превосходя их крепостью и силою, не произносят на них пред Господом укоризненного суда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Они, как бессловесные животные, водимые природою, рожденные на уловление и истребление, злословя то, чего не понимают, в <br />растлении своем истребятся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Они получат возмездие за беззаконие, ибо они полагают удовольствие во вседневной роскоши; срамники и осквернители, они <br />наслаждаются обманами своими, пиршествуя с вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Глаза у них исполнены любострастия и непрестанного греха; они прельщают неутвержденные души; сердце их приучено к <br />любостяжанию: это сыны проклятия.</span></span>2 Пет. 2:9-14</a>, 17-18).<br /><br />Эти осквернители уводят нас с пути Христова, от них надо уходить подальше, их надо бояться, сторониться. А их много, они кругом нас. Апостол Павел в Послании к евреям также велит нам остерегаться тяжких грешников, распространяющих вокруг себя эту заразу: <i>Наблюдайте, чтобы кто не лишился благодати Божией, чтобы какой горький корень, возникнув, не причинил вреда и чтобы им не осквернялись многие, чтобы не было между вами какого блудника или нечестивца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Наблюдайте, чтобы кто не лишился благодати Божией; чтобы какой горький корень, возникнув, не причинил вреда, и чтобы им не осквернились многие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> чтобы не было <i>между вами</i> какого блудника, или нечестивца, который бы, как Исав, за одну снедь отказался от своего первородства.</span></span>Евр. 12:15-16</a>).<br /><br />Горький корень – это и те, о ком говорит святой апостол Иуда: <i>Но вы, возлюбленные, помните предсказанное апостолами Господа нашего Иисуса Христа; они говорили всем, что в</i> последнее <i>время появятся ругатели, поступающие по своим нечестивым похотям. Это люди, отделяющие себя от единства веры, душевные, не имеющие духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но вы, возлюбленные, помните предсказанное Апостолами Господа нашего Иисуса Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Они говорили вам, что в последнее время появятся ругатели, поступающие по своим нечестивым похотям.</span></span>Иуд. 1:17-18</a>), это те, ругается над Крестом Христовым, как ругаются ним сектанты. Именно о них говорит апостол, называя их опасным, ядовитым и для многих смертельным корнем. Бойтесь оскверниться общением с ними, ибо их еретическое учение – одна из тяжких скверн мира.<br /><br />Многого надо остерегаться. Оскверняется душа и от чтения книг, смакующих плотские страсти, от воззрения на бесстыдные изображения. Есть скверна и у философов, восхваляющих грубый эгоизм, подобно Максу Штирнеру<a href="#595904_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и право сильного, как в философии Ницше<a href="#595904_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, идейного отца немецкого нацизма.<br /><br />Мы оскверняем свою душу всякий раз, когда прислушиваемся к сплетням и клевете, а тем более когда сами становимся причастными к ним. Оскверняемся сквернословием, к которому так привыкли многие из нас, ибо Господь сказал, что не только всякое злобное, злое и нечистое слово, но даже <i>всякое праздное слово</i> в Его глазах тяжкая вина (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span></span>Мф. 12:36</a>).<br /><br />Будем же избегать бесстыдства, которое вы видите вокруг себя. Разве это не скверна – множество бесстыдных полуголых женщин на улицах? Помните, что говорил апостол Павел своему ученику апостолу Тимофею о том, как должны одеваться женщины. Он писал, чтобы Тимофей следил за тем, <i>чтобы также и жены в приличном одеянии, со стыдливостью и целомудрием украшали бы себя не плетением волос, ни золотом, ни жемчугом, ни многоценной одеждой, но добрыми делами, как прилично женам, посвящающим себя благочестию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> чтобы также и жены, в приличном одеянии, со стыдливостью и целомудрием, украшали себя не плетением <i>волос</i>, не золотом, не жемчугом, не многоценною одеждою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> но добрыми делами, как прилично женам, посвящающим себя благочестию.</span></span>1 Тим. 2:9-10</a>). Вы знаете, что женщины, посвящающие себя Богу, идущие в монастырь, ходят в длинных черных одеждах. Следует и нам, подражая им, одеваться скромно.<br /><br />Истинно верующие до такой степени боялись скверны мира, что уходили далеко в леса и пустыни, в монастырские кельи и там всю жизнь проводили в молитвенном общении с Богом. Все святые, все подлинные монахи и монахини искали атмосферы духовной, совершенно противоположной мирской, в которой так много соблазнов.<br /><br />Они жили так, как поется в акафисте Иисусу Сладчайшему<a href="#595904_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>: «Странно Бога вочеловечшася видяще, устранимся суетнаго мира и ум на Божественная возложим. Сего бо ради Бог на землю сниде, да нас на небеса возведет, вопиющих Ему: Аллилуия», и всегда устремляли свой мысленный взор на небеса.<br /><br />И нам, живущим в миру, надо хоть немножко им подражать и не забывать апостольские слова: <i>Братия мои, что только истинно, что честно, что справедливо, что чисто, что любезно, что достославно, что только добродетель и похвала, о том помышляйте. Чему вы научались, что приняли и слышали и видели во мне, то исполняйте, и Бог мира будет с вами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Наконец, братия мои, что только истинно, что честно, что справедливо, что чисто, что любезно, что достославно, что только добродетель и похвала, о том помышляйте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Чему вы научились, что приняли и слышали и видели во мне, то исполняйте, - и Бог мира будет с вами.</span></span>Флп. 4:8-9</a>). Аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="595904_1" class="note-item" href="#595904_1">1</a> Макс Штирнер, настоящее имя Каспар Шмидт (1806–1856) – немецкий философ-младогегельянец, основатель антропософии .<br /></li><li><a id="595904_2" class="note-item" href="#595904_2">2</a> Фридрих Ницше (1844—1900) — немецкий философ, один из основателей так называемой философии жизни, исповедовал культ сильной личности, индивидуалистичесую идею сверхчеловека.<br /></li><li><a id="595904_3" class="note-item" href="#595904_3">3</a> Песнь 8.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Евангельское злато." Беседы на Евангелие. "Избегайте мирской скверны". Слово на Послание св. ап. Иакова,<br />гл. 1, стих 27</i><br /></div></div></p>