<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><b>Да просит же верою, ничтоже сумняся<br /><br /></b>Если просящий мудрости верит не сомневаясь, что Бог может дать по прошению его, то пусть просит у Бога. Если же не верит, но рассуждает в себе, т.е. сомневается, пусть не просит ничего совершенно, потому что не получит просимое. Рассуждающий в себе и сомневающийся это тот, кто просит от Бога с презрением и гордостью, сей без сомнения есть поноситель и укоритель Бога, за неверие проявляемое к Нему. Если ты, о Христианин, не веришь, что Бог может исполнить твоё прошение – не проси ничего совершенно, чтобы не найден ты был укорителем всё могущего Бога как не могущего, из-за твоего двоедушия и маловерия. Должно тебе изгнать из твоего сердца, этот скверный недуг маловерия и двоедушия, и тогда получишь то, что просишь. Потому что сказал Господь «<i>вся, елика аще воспросите в молитве верующе, приимите</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и всё, чего ни попросите в молитве с верою, получите.</span></span>Мф. 21:22</a>).<br /><br /><b>Сумняйся бо уподобися волнению морскому, ветры возметаему и развеваему. Да не мнит бо человек он, яко приимет что от Бога<br /></b><br />Сомневающийся по святому Феофилакту и Икумению, называется тот человек, который отлучает себя от уверенности в каких ни будь вещах, разделяя свой помысел на двое недоумевает: эти вещи таковы, как есть или нет. Такой человек не получит от Бога, то что просит, потому что стал сомневающимся разделённым на двое в своём помысле. Таковой подобен, по святому Митрофану, морской буре. Как море приходит в движение, вздымается вне от ветров, и быстро успокаивается, так и сомневающийся, с одной стороны он приходит в движение от внешних искушений и прибегает к Богу с прошением дать ему мудрость и помощь. С другой же стороны быстро успокаивается, и не просит со тщанием. Посему то не имеет внутри, в сердце горячей веры и твёрдой надежды на Бога. Поэтому не получает мудрости о которой просит, или иное дарование, потому что «<i>в злохудожну душу не внидет премудрость</i>» как говорит Соломон (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В лукавую душу не войдет премудрость и не будет обитать в теле, порабощенном греху,</span></span>Прем. 1:4</a>).<br /><br />«Большими трудами, по тому же Митрофану, возможно Божественное приобщение для твари, оно даётся только любящим злострадание и сильно просящим его; если же, оно бы давалось всем хотящим легко и без усиленных прошений и молений, то быстро и пренебрегалось бы». Таким образом покоримся пророку Давиду, увещевающему «<i>насладися Господеви, и даст ти прошения сердца твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Утешайся Господом, и Он исполнит желания сердца твоего.</span></span>Пс. 36:4</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></div></p>