<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1123">Вениамин (Милов) еп.</a><div>В видениях пророка Иезекииля Божия Матерь созерцается под образами херувимской колесницы Слова, всеблагословенной и светоносной <a href="#605564_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и непроходимой двери, смотрящей в Едеме на восток. Этой дверью, – по свидетельству пророка, – никто из людей не прошел, кроме одного Бога Слова. Божия Матерь есть подлинно восток мысленного солнца на западах падшего человеческого естества, дверь мысленного востока, явившегося с неба и вратами умного света, то есть Господа Спасителя. Воплотившийся Господь прошел чрез непроходимые, заключенные врата Приснодевы, и они остались затворенными <a href="#605564_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="605564_1" class="note-item" href="#605564_1">1</a> Триодь Постная, Субб. Акаф. утра, Канон, 3 тр. 5 п.; Триодь Цветная, Нед. 50-цы утра, Канон, Богород. 3 п. <br /><br /></li><li><a id="605564_2" class="note-item" href="#605564_2">2</a> Триодь Постная, Понед. Сырный утра, Трипеснец. Ирмос 9 п.; О. I., 2 гл. Нед. утра, Кан. Б.М., 3 тр. 1 п.; 0.11., 5 гл. Субб. Мал. веч., 5 стиховная стихира; Нед. Полун., Канон Св. Троице, 4 тр. 5 п.; 7 гл. Субб. Мал. вечерня, 2 стиховная стихира.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В первый раз, когда пророк приведен был к внешним вратам, он был свидетелем славы Божией, открывшейся ему здесь. Он видел Господа, проходившаго чрез эти врата на херувимской колеснице, не раз являвшейся пред очами пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И я видел, и вот, бурный ветер шел от севера, великое облако и клубящийся огонь, и сияние вокруг него,</span></span>Иез. 1:4</a> и д.; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И вот, там была слава Бога Израилева, подобная той, какую я видел на поле.</span></span>Иез. 8:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И слава Бога Израилева сошла с Херувима, на котором была, к порогу дома. И призвал Он человека, одетого в льняную одежду, у которого при поясе прибор писца.</span></span>Иез. 9:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И поднялась слава Господня с Херувима к порогу дома, и дом наполнился облаком, и двор наполнился сиянием славы Господа.</span></span>Иез. 10:4</a>). Прохождение Господа в храм чрез восточныя врата сделало их священными и неприступными. Пророку сказано было, что эти врата уже ни для кого не будут отверсты именно потому, что Господь, когда будет создан храм, пройдет чрез них во славе, как Он уже проходил чрез них в видении пророка.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Паремия на праздник Введения</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>Пресв. Матерь Господа Иисуса пребыла Девою навсегда и по рождестве Его. Указание на эту истину св. Отцы и учители Церкви находили в словах пророка Иезекииля о восточных вратах храма, показанного ему Богом в видении: <i>и сия бяху затворенна</i>, говорит пророк, — <b>и рече Господь ко мне: сия врата заключенна будут, и не отверзутся, и никтоже пройдет ими: яко Господь Бог Израилев внидет ими, и будут заключенна</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=44&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И привел он меня обратно ко внешним воротам святилища, обращенным лицом на восток, и они были затворены.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал мне Господь: ворота сии будут затворены, не отворятся, и никакой человек не войдет ими, ибо Господь, Бог Израилев, вошел ими, и они будут затворены.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что до князя, он, [<i>как</i>] князь, сядет в них, чтобы есть хлеб пред Господом; войдет путем притвора этих ворот, и тем же путем выйдет.</span></span>Иез. 44:1-3</a>). В таинственном смысле, по разуму Отцов, врата эти знаменовали пренепорочную Деву Марию, которая пребыла заключенною, т. е. пребыла в чистом и ненарушенном девстве навсегда, не только до рождества, и в рождестве Спасителя, но и по рождестве, — чрез которую Он только один, Господь Бог наш, вошел в мiр сей, и не входил уже никто более.*<br /><br />*Quid est haec porta (Ezech. 44, 1), nisi Maria, ideo clausa, quia virgo? Porta igitur Maria, per quam. Christus intravit in hunc mundum, quando virginali fusus est partu, et genitalia virginitatis claustra non soluit. Mansit intemeratum septum pudoris, et inviolata virginatis duravere signacula (Ambros. de instit virg. c. VIII, п. 52; cfr. Epist. ad Siriс., class. 1 Epist. LXXII), Точн. Изл. прав. веры кн. IV, гл. 14, стр. 260.<br /><br /><i>"Православно-догматическое Богословие". Т. 2. § 135. Господь Иисус родился по человечеству сверхъестественным образом, и Пресв. Матерь Его есть Приснодева.</i></div></p>