<div><p ><div>Видишь ли, Он воздвигает судилище и объявляет победу по суду. Как выше Он сказал: делайте то и это, <i>спасайте угнетенного, защищайте сироту, вступайтесь за вдову, тогда придите – и рассудим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> научитесь делать добро, ищите правды, спасайте угнетенного, защищайте сироту, вступайтесь за вдову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Тогда придите - и рассудим, говорит Господь. Если будут грехи ваши, как багряное, - как снег убелю; если будут красны, как пурпур, - как волну убелю.</span></span>Ис. 1:17-18</a>), сначала научая, как можно победить, а потом призывает на суд, – подобным образом поступает и здесь. <b>Припомни Мне</b>, говорит, <b>станем судиться</b>. Почему говорится: <b>Припомни Мне?</b> Чтобы они уразумели величину благодеяний. Тот, кто любит кого-либо, желает обнаруживать, что он близок его сердцу, так чтобы любимый им помнил о благодеяниях, не забывал об них, по крайней мере понимал, от каких грехов он освобожден. Ты, говорит, никогда не думай в своей душе, что Я вступаю с тобою в суд для того, чтобы осудить тебя, но для того, чтобы открыть тебе, насколько Я люблю тебя. Не Я объявляю твои грехи, но ты сам расскажи о них, и тогда ты узнаешь, какие язвы уврачевал Я. Потому Я и говорю: <b>припомни Мне</b>, – чтобы ты сам себя оправдывал; для этого же достаточно, чтобы ты сам исповедал, а Я не говорил ни слова.<br /><b>Говори ты, чтоб оправдаться:</b> не медли, не выжидай Моей речи, как и другой говорит: <i>первый в тяжбе своей прав</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Подарок у человека дает ему простор и до вельмож доведет его.</span></span>Притч. 18:17</a>). Вот Он всегда побуждает нас к тому, чтобы мы искали той пользы, которая годна как для праведника, так и для грешника. Почему ты скрываешь свои грехи? Их должно показать или здесь, или там. Если дело обстоит таким образом, то их полезно показать здесь, чтобы ты мог избавиться от них. Почему ты боишься смерти за Бога, если, как признано, умереть необходимо? Если это так, то лучше умереть за Бога. Почему ты прилепляешься к богатствам, которые, против нашей воли, нужно будет оставить? Если же это верно, то оставим их добровольно. Почему ты желаешь славы и прочего подобного? Разве все это не отойдет от тебя? Разве Бог никогда не отнимет от тебя этого? Почему же ты не упражняешься в благочестии, когда знаешь, что всегда должен воздерживаться от зла? Мы между собою говорим так: какая польза мне? Разве я не благодарю тебя, если ты делаешь это ради меня? Разве не нужно было этого делать? Но Бог поступает не так: если тебе приключается какое-либо естественное зло, и ты Его ради терпеливо это переносишь, то Он не оставляет тебя благодарностью даже за эти заслуги.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=43&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=43&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>