От Кириаф-Иарима пограничная линия поворачивала <i>к морю</i>, т. е. на запад <SMALL>[По еврейскому тексту «иамма» употреблено здесь, как и во многих других местах, в значении «на запад», что здесь очевидно из перечисляемых далее 8 пограничных пунктов, через которые проходила пограничная линия, прежде чем она дошла до моря (конец 11-го стиха).]</SMALL>, — к горе Сеиру (по Ватик. сп. <b>&#913;σσαρ</b>, по Александр. сп. <b>&#931;ηειρ</b>), как назван отличный, конечно, от Идумейских гор, горный хребет с остроконечными вершинами, на котором находятся <i>Сорес</i> (<i>ст.</i> <a href='B:60 15:59'>59</a>), далее идет к северной стороне горы Иеарим, где находится Кесалон (Ватик, сп. <b>&#935;ασλων, &#913;. &#935;ασολων</b>), в настоящее время <i>Кесла</i>, на высокой гope, верстах в 15 к западу от Иерусалима; затем спускается <i>к Веф-самису</i> (у LXX-ти <b>&#928;ολις ηλιου</b> — <i>град солнечный</i>), бывшему городом священников (<a href='B:60 21:16'>Нав 21:16</a>: здесь <i>Беф-Шемеш) и</i> временным местопребыванием Ковчега Завета (<a href='B:90 6:12'>1Цар 6:12</a>). Он назывался еще Ир-шемеш (<a href='B:60 19:4'>Нав 19:4</a>). В настоящее время на его месте деревня Бет-Емси с источником Аин-Шемс. Вблизи деревни, на уступе горы находится большой каменный стол, признаваемый местным преданием за тот <i>большой камень</i>, на который поставлен был Ковчег Завета по возвращении его из филистимской земли (<a href='B:90 6:14'>1Цар 6:14–15</a>) <SMALL>[Святая Земля, 2:256–260.].</SMALL> Названная затем Фимна, в <a href='B:60 19:43'>Нав 19:43</a>, Фимнафа <SMALL>[У LXX-ти вместо города Фимны читается <b>επι λιβα</b> (В) или <b>νοτον</b> (А) — к югу, из чего видно, что греческие переводчики читали здесь «темана» (<a href='B:60 13:4'>Нав 13:4</a>). Несоответствие этого перевода видно из того, что по нему обозначение границы является здесь географически неопределенным, не заключая названия местности, по которой она проходила. У блаж. Иеронима вместо «к югу» переведено in Thamna В <a href='B:60 19:43'>Нав 19:43</a>, где читаются в еврейском тексте «тимната веекрон», «тимната» у LXX-ти переведено <b>&#920;αμναθα</b> как название города.]</SMALL>, в настоящее время носит название Тибне, к северо-западу от Бет-Емси.