<div><i>Всех двадцать девять городов</i>. Это общее число городов, названных в 21–32 ст., читается одинаково в еврейском тексте и списках перевода LXX-ти, равно как в таргуме Ионафана и арабском переводе (только в сирском читается 36, по Полиглотте Вальтона), но оно оказывается меньшим того, сколько их названо здесь <SMALL>[По русскому переводу выходит 37 городов, по славянскому — 33. Причина неодинаковости заключается в том, что некоторые из названий, принятые в русском переводе согласно с нынешним еврейским текстом за особые названия, в греко-славянском соединены вместе, как обозначение одного и того же города. Так, в 23–24 названиям: <i>Ифнан Зиф</i> соответствует в Александр. сп. и славян. переводе одно составное название <b>&#921;ρνα&#958;ιρ</b> — <i>Ифнаксиф</i>; равным образом в 25 ст. два названия <i>Кириаф, Хецрон</i> переведены по-гречески одним <b>αι πολεις &#913;σερων</b> — <i>слав.</i> <i>град Асером</i>. Название же города <i>Хешмана</i> опущено в греко-славян. переводе, а <i>Визиофея</i>, как читается это название в <i>еврейск.</i> тексте, при ином его чтении, принято греческими переводчиками за нарицательное слово и переведено <b>αι κωμαι αυτων</b> — <i>села их</i>.].</SMALL> Большее число городов сравнительно с общей суммой их некоторые из комментаторов объясняют тем, что в первоначальный перечень городов привнесены были впоследствии названия других городов, находившихся в той же местности Иудина колена, без изменения находившегося в тексте общего их числа; при этом, в частности, предполагают, что это привнесение сделано было в то время, когда возвратившиеся из вавилонского плена иудеи заняли города, находившиеся в южной части Иудина колена, которые перечислены в том же почти порядке в кн. Неемии (<a href='B:160 11:21'>Неем 11:21–27</a>), но не значились первоначально в тексте кн. Иисуса Навина <SMALL>[А. Dillmann.].</SMALL> Это объяснение представляется неправдоподобным, потому что оно основано на крайней несообразительности того, кто, привнося новые названия городов в перечень их, находящийся в книге Иисуса Навина, не обратил внимания на имеющееся здесь общее их число и оставил его без изменения. Против предположения о позднейшем пополнении списка городов в данном месте говорит и то, что в других списках городов, находящихся в кн. Иисуса Навина, наблюдается явление, противоположное мысли о позднейшем пополнении их, — наблюдаются именно пропуски нескольких городов, вследствие чего указанные писателем общие числа их оказываются в других местах значительно превышающими количество названных при этом городов, как это видно из <a href='B:60 19:15,35,35'>Нав 19:15,35–38</a>. Ввиду этого остается, как наиболее вероятное, то объяснение рассматриваемой разности, что читаемое ныне в тексте число 29 не есть первоначальное, что оно ввелось вследствие смешения еврейских букв-чисел, которыми оно было написано, с другими сходными по начертанию буквами, но имеющими иное числовое значение. Основанием для такого объяснения служит то известное явление, что в библейском тексте ветхозаветных книг одно и то же событие определяется в различных местах не одинаково (например, пророк Год предлагает Давиду избрать, между прочим, голод, по <a href='B:100 24:13'>2Цар 24:13</a>, в продолжение <i>семи лет</i>, а по <a href='B:130 21:12'>1Пар 21:12</a>, — в продолжение <i>трех лет</i>), вследствие происшедшего в древнее время смешения одних букв-чисел с другими, вследствие чего иудейскими учеными в позднейшее время принято означать числа не буквами, а писать словами. Какое именно число читалось первоначально в 32 ст., это не может быть определено в настоящее время вследствие недостатка сведений о многих из перечисленных в данном месте городов, почему число 29 должно оставаться без изменения.</div>