<div>Под <i>низменными местами</i> разумеется определенная местность в уделе Иудина колена, лежащая между горной возвышенностью и морским берегом. В еврейском тексте она носит название Шефела («низменность»), принимаемая и греческими переводчиками за собственное имя в других местах, <i>напр.</i>, <a href='B:300 32:44'>Иер 32:44</a>, по-гречески <b>&#931;ερηλα</b>, в <i>слав.</i> Библии <i>в градах полных;</i> в русском переводе в значении собственного имени это название передано в 1Мак 12:38: <i>в Сефиле</i>. Обширная равнина Шефела, продолжавшая носить это название во времена Евсевия, простирается от Газы к северу до Лидды и отличается и в настоящее время замечательным плодородием. Перечисление находившихся в ней городов библейский писатель начинает с северной ее части. Из названный им городов известны по своему географическому положению <i>Ештаол</i> и <i>Цара</i>, которые называются обыкновенно вместе (<a href='B:60 19:41'>Нав 19:41</a>; <a href='B:70 13:25'>Суд 13:25</a> и др.) и находились недалеко один от другого на запад от Иерусалима. Местом Цары признается нынешняя деревня Цара; местом Ештаола — деревня Ашуа, верстах в 4-х к северо-востоку от Цары. Между Царой и Ашуа указывается «Кабр Шамшунь» — «гробница Самсона», согласно со сказанным в <a href='B:70 16:31'>Суд 16:31</a>, что Самсона похоронили братья его между Царою и Естаолом. <i>Заноах</i>, в настоящее время Зануа, в небольшом расстоянии на юго-восток от Цары. <i>Иармуф</i> <i>см.</i> <a href='B:60 10:3'>Нав 10:3</a>; <i>Одоллам</i> <a href='B:60 12:15'>Нав 12:15</a>. Название «Немра» привнесено из славянской Библии, следующей спискам перевода LXX-ти, из которых в древнем Ватиканском и других списках читается после <i>Одоллама</i> <b>&#924;εμβρα</b>, в Александрийском и других <b>&#925;εμρα</b>. Положение Немры неизвестно; сходные с нею по имени <i>Нимра</i> (<a href='B:40 32:3'>Чис 32:3</a>) и <i>Нимрим</i> (<a href='B:290 15:6'>Ис 15:6</a>) находились: первый в уделе Гадова колена, второй — в Моавитской земле. <i>Сохо</i>, как назывались два города этого имени при спуске с Иудейских гор в равнину, находился, согласно с указанием Евсевия, на месте нынешних развалин Еш-Шувейка в 3 1/2 часах пути на юго-запад от Иерусалима. Об Азеке <i>см.</i> <a href='B:60 10:10'>Нав 10:10</a>. Шаарим (<b>&#931;ακαρειμ</b> по Ватиканскому списку, по другим спискам <b>&#931;αγαρειμ</b>, <i>слав.</i> Сагарим) указывается в Телль Закарийэ, на запад от Сохо. <i>Гедера</i> указывается на месте нынешней деревни Катра или Гадра, находящейся недалеко от Иамнии. <i>Гедерофаим</i> в <i>еврейск.</i> тексте соединен с предшествующей ему Гедерой союзом «ве» — <i>и</i>, является, следовательно, в значении названия особого города; но у LXX-ти этому названию соответствует <b>και επαυλεις αυτης</b> — и села ее (славянская Библия), т. е. греческие переводчики поняли название: Гедерофаим как слово нарицательное; еврейское «гедерот» значит «загороди, загоны для скота», а «гедерофаим» — «две загороди». Ввиду этого значения слова гедерот и перевода его у LXX-ти <i>Гедерофаим</i> принимается у комментаторов не за название особого города, а за другое, синонимическое, название Гедеры. Согласно с этим, в нашем отечественном переводе читается <i>или Гедерофаим</i>. <p/>Таким образом, если Гедеру и Гедерофаим принимать за название одного города, то по-еврейскому тексту <i>в равнине</i> Шефеле оказывается <i>четырнадцать</i> городов, как показано в 36-м стихе; привносимая греко-славянским переводом <i>Немра</i> является пятнадцатым городом.</div>