<p ><div> Итак, не по природе своей чисты или нечисты (яства), но по произволению принимающего их.<br />Видишь ли, к чему сказано было предыдущее? "<b>Для оскверненных и неверных", – </b>говорит<b>, – "нет ничего чистого".</b><br />Следовательно, и свинья – чистое (животное). Почему же было запрещено употреблять ее в пищу, как не­чистую (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и свиньи, потому что копыта у нее раздвоены и на копытах разрез глубокий, но она не жует жвачки, нечиста она для вас;</span></span>Лев. 11:7</a>)? Не по природе она была нечиста, потому что (по природе) все чисто; иначе нет ничего не чище рыбы, которая питается и человеческим телом, а между тем была дозволена для употребления в пищу и считалась чистой. Также не было бы ничего не чище курицы, которая ест червей, равно как и оленя, который, говорят, потому и называется оленем (έλαφος), что ест змей (ŏφεις); но все это употреблялось в пищу. Почему же свинья и некоторые другие подобные животные были запрещены? Не потому, чтобы они были нечисты, но чтобы более ограничить чревоугодие. Если бы Бог так (прямо) сказал это, иудеи не послушались бы; а теперь страхом нечистоты Он удержал их. Что, скажи мне, не чище вина, если исследовать его? Что не чище воды, которой они преимущественно очищались? Они не прикасались к мертвым, между тем очищали себя (в жертвах) мертвым, так как заколотое – мертво, а они им очищались. Подлинно, детское было их учение. Посмотри еще: вино не от навоза ли получает состав свой? Ведь виноградник всасывает в себя влагу, как из земли, так и из лежащего на ней навоза. И вообще, если мы захотим по­дробно разбирать, все нечисто. Но если решим не разбираться, нет ничего нечистого, а все чисто. Бог не сотворил ничего нечистого; и нет ничего нечистого, кроме одного греха, потому что он касается души и ее оскверняет; остальное – человеческий предрассудок. <b>"А для оскверненных",</b> – говорит (апостол), <b>– "и неверных нет ничего чистого, но осквернены и ум их и совесть</b>". В чистых может ли быть что-нибудь нечистое? А кто имеет нездоровую душу, тот оскверняет все. Если им овладеет такое настроение, постоянно разбирающее, что чисто и что нечисто, то он, пожалуй, не прикоснется ни к чему. По понятию таких людей, не будет ничего чистого, ни рыба, ни все прочее, – осквернены", – говорит, – "и ум их и совесть", но все нечисто. Впрочем (апостол) не сказал так, – но как? Он приписал все самим людям. Нет ничего, говорит он, нечистого, но нечисты сами они, – их ум и совесть, не чище которых нет ничего.<br />Что же нечисто? Грех, злоба, корыстолюбие, лукавство. "<i>Омойтесь</i>", – говорит (пророк),<i> "очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;</span></span>Ис. 1:16</a>). <i>"Сердце чистое сотвори во мне, Боже"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span></span>Пс. 50:12</a>). <i>"Идите, идите, выходите оттуда; не касайтесь нечистого"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Идите, идите, выходите оттуда; не касайтесь нечистого; выходите из среды его, очистите себя, носящие сосуды Господни!</span></span>Ис. 52:11</a>). Те (ветхозаветные) очищения были образами (истинного) очищения. "<i>К трупам",</i> – говорит (Писание), – <i>"их не прикасайтесь"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> мяса их не ешьте и к трупам их не прикасайтесь; нечисты они для вас.</span></span>Лев. 11:8</a>). И грех есть такая же мертвечина смердящая. <i>"Священник", – </i>говорит<i>, – "увидев живое мясо, объявит его нечистым; живое мясо нечисто: это проказа"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=13&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> священник, увидев живое мясо, объявит его нечистым; живое мясо нечисто: это проказа.</span></span>Лев. 13:15</a>). И грех есть также нечто пестрое и разнообразное. А что на это именно указывается здесь, видно из дальнейшего: если проказа будет постоянно и на всем теле, то человек чист; а если на одной части, то нет. Видишь ли, что нечистым бывает то, что разнообразно и переменно? И еще: <i>"имеющий истечение, нечист</i>" в душе (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> всякая постель, на которой ляжет имеющий истечение, нечиста, и всякая вещь, на которую сядет [имеющий истечение семени], нечиста;</span></span>Лев. 15:4</a>); под изливающим семя разу­меется извергающий семя. Также "<i>необрезанный</i>" – нечист (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Необрезанный же мужеского пола, который не обрежет крайней плоти своей [в восьмой день], истребится душа та из народа своего, <i>ибо</i> он нарушил завет Мой.</span></span>Быт. 17:14</a>). Видишь, что это не иносказания, но образы? Здесь ра­зумеется не истребляющий зла в душе своей. Работающий в субботу побивается камнями, – т. е. тот, кто не постоянно предан Богу, погибает. Видите, сколько родов нечистоты? "<i>Если женщина родит", – </i>сказано<i>, – "то она нечиста"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> скажи сынам Израилевым: если женщина зачнет и родит <i>младенца</i> мужеского пола, то она нечиста будет семь дней; как во дни страдания ее очищением, она будет нечиста;</span></span>Лев. 12:2</a>). Почему, скажи мне? Не сам ли Бог создал семя и рождение? Почему же такая жена нечиста? Не имелось ли здесь ввиду что-нибудь другое? Что же такое? Через это Бог внедрял в душу целомудрие, отвлекал ее подальше от прелюбодеяния, потому что, если рождающая нечиста, то тем более – прелюбодействующая. Если прикасаться к своей жене не совсем чисто, то тем более – смешиваться с чужой. Участвующий в <i>"погребении", – </i>сказано<i>, – "не чист"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею: объяви священникам, сынам Аароновым, и скажи им: да не оскверняют себя <i>прикосновением</i> к умершему из народа своего;</span></span>Лев. 21:1</a>); тем более – участвующий в убийстве и войне. И много можно найти родов нечистоты, если перечи­слять все. Теперь же требуется от нас не это, но все перене­сено в душу. Телесное ближе к нам; поэтому при помощи его Бог прежде и наставлял (людей). А теперь не то, потому что не следовало всегда оставаться при образах и тенях, но принять истину и ее держаться.<br />Грех есть нечистота; его будем избегать, от него будем воздерживаться. "<i>Если", –</i> говорит (Премудрый)<i>, – "подойдешь к нему, ужалит тебя" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Беги от греха, как от лица змея; ибо, если подойдешь к нему, он ужалит тебя.</span></span>Сир. 21:2</a>). Нет ничего не чище корыстолюбия. Откуда это видно? Из самых его действий, потому что чего не оскверняет оно? Оскверняет руки, душу, самый дом, в котором хранится похищенное. У иудеев же это счи­тается ни за что. Между тем у них Моисей нес кости Иосифа, и Сампсон пил из ослиной челюсти и ел мед из челю­стей льва, и Илия питался от воронов и вдовицы. Да что, скажи мне, если бы было нужно разбирать в этом подробно, то кожи самих книг Писания не всего ли они не чище? Ведь и они от мертвых животных. Таким образом, не один только блудник нечист, но и другие еще более; и прелюбодей не­чист. Но тот и другой нечист не от самого смешения, – так как иначе, по той же причине, и прикасающийся к собственной жене нечист,– но от нарушения права и от любостяжания, по которому он присвоил у брата самое необходимое. Ви­дишь, что нечист порок? Имевший двух жен не был нечист; и имевший многих жен – Давид не был нечист; но когда он взял одну жену незаконно, тогда стал нечистым. Почему? Потому, что сделал несправедливость, потому что похитил чужое. И блудник нечист не по самому смешению, но по характеру (своего поступка), потому что он оскорбляет женственность; равно как наносят оскорбление друг другу те, которые делают женщину общей, извращая законы природы, так как ей должно быть женой одного.<i> "Мужчину и женщину", </i>– гово­рит (Писание),<i> – "сотворил их"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сотворил Бог человека по образу Своему, по образу Божию сотворил его; мужчину и женщину сотворил их.</span></span>Быт. 1:27</a>), и еще: <i>"и будут одна плоть" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть.</span></span>Быт. 2:24</a>); не многие, но два в плоть одну. Таким образом, здесь происходит несправедливость; и потому это – порочное дело. Также и гнев, когда превзойдет меру, делает человека нечистым, не от самого волнения, но от свойства его; потому и прибавлено: " <i>гневающийся</i>" – не просто, но – "<i>напрасно</i>"(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>). Итак, стремление везде к излишеству – нечисто; от жадности и ненасытности рождается нечистота. Будем же бодрствовать, увещаю вас, будем чисты истинной чистотой, чтобы нам сподобиться узреть Бога, во Христе Иисусе Господе нашем, с Которым Отцу со Святым Духом слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
