<p ><div>Итак, послушай, что он говорит: <b>«а в свое время явил»</b>. Для чего же это промедление? Из попечения о нас и для того, чтобы совершить благовременно. <i>«Время, </i>– говорит пророк, – <i>Господу действовать» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=126"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">126</span> Время Господу действовать: закон Твой разорили.</span></span>Пс. 118:126</a>). <b>«В свое»</b>, – т. е. в приличное, надлежащее, сообразное.<b> «Явил, – </b>говорит<b>, – Свое слово в проповеди, вверенной мне по повелению»</b>, т. е. проповедание. Оно, это благовестие, заключало в себе все – и настоящее, и будущее, жизнь, благочестие, веру, все вместе. «<b>Проповеданием</b>», т. е. явно, с дерзновением, потому что таково значение слова: «<b>проповеданием</b>». Как глашатай на зрелище провозглашает в присутствии всех, так и мы провозглашаем, и не прибавляем ни­чего, но говорим то, что сами слышали. Достоинство провоз­вестника состоит в том, чтобы сказать всем действительно бывшее, не прибавляя ничего и не убавляя.<br /> Итак, если нужно проповедовать, то нужно проповедовать с дерзновением; иначе это не будет проповеданием. По­этому и Христос не сказал: «<i>говорите на кровлях»,</i> но:<i> «проповедуйте на кровлях»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Что говорю вам в темноте, говорите при свете; и что на ухо слышите, проповедуйте на кровлях.</span></span>Мф. 10:27</a>), указывая на характер проповеди и местом, и способом действия. <b>«Вверенной мне по повелению Спасителя нашего, Бога».</b> Выражениями: <b>«Вверенной мне» </b>и <b>«по повелению»</b> он отмечает свою достоверность, чтобы никто не обижался, не уклонялся, не упрямствовал. Итак, если это – повеление (Божье), то я сам не властен: я исполняю приказание. Из того, что нам должно делать, иное зависит от нас, а другое – не от нас. То, что Он повелевает нам, не зави­сит от нас; а то, что Он дозволяет нам, зависит от нас. Например: <i>«кто скажет брату своему: «безумный», подлежит геенне огненной»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>); это – повеление; и еще: <i>«Итак, если ты принесешь дар твой к жертвеннику и там вспомнишь, что брат твой имеет что-нибудь против тебя, оставь там дар твой пред жертвенником, и пойди прежде примирись с братом твоим, и тогда приди и принеси дар твой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Итак, если ты принесешь дар твой к жертвеннику и там вспомнишь, что брат твой имеет что-нибудь против тебя,</span></span>Мф. 5:23</a>, 24); и это – повеление, так что не исполняющий этого неизбежно подлежит наказанию. Когда же говорит (Господь): <i>«если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое»</i>, и еще:<i> «Кто может вместить, да вместит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>, 12), то это – не пове­ление. Здесь Он предоставляет сказанное на волю слушателя и позволяет ему свободный выбор действия. Здесь делать или не делать – в нашей власти; а повеления – не в нашей власти, но необходимо или исполнять их, или за неисполнение подвергнуться наказанию. То же выражает (апостол), когда гово­рит: <i>«нечем мне хвалиться, потому что это необходимая обязанность моя, и горе мне, если не благовествую</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо если я благовествую, то нечем мне хвалиться, потому что это необходимая <i>обязанность</i> моя, и горе мне, если не благовествую!</span></span>1 Кор. 9:16</a>). Представлю это еще яснее, чтобы для всех было очевидно. Например: кому вверено начальство в Церкви, кто почтен достоинством епископства, тот не будет невиновным, если он не объясняет народу, что должно де­лать; между тем мирянин нисколько к тому не обязан. По­этому Павел и говорит: «по повелению Спасителя нашего» это делаю. И заметь, как самые выражения соответствуют тому, о чем я сказал. Выше он говорит: <i>«неизменный в слове Бог»,</i> а здесь:<b> «по повелению Спасителя нашего Бога».</b> Если же Он – Спаситель, и сам повелел это из желания нам спасения, то, значит, это не дело властолюбия; здесь – вера и повеление Бога Спасителя. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
