<div><p ><div>Этот фрагмент составлен из двух пророчеств, а именно пророчеств Малахии и Исайи. Первая часть: <i>Вот, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Тебе,</i> взята у Малахии, и на этом Марк его прерывает<a href="#667087_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Продолжение, то есть <i>Глас вопиющего в пустыне</i> и далее, он берет у Исайи (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a>). Почему же Марк в самом начале своего сочинения поставил: <i>Как сказано у пророка Исайи: вот, Я посылаю Ангела Моего,</i> а этого, как было отмечено, нет у Исайи, зато есть у Малахии, последнего из двенадцати пророков?.. Нам же понятно, откуда апостол взял такое свидетельство и что он повторил пророчества не дословно, но передал их смысл своими словами<a href="#667087_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. <br /> <div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="667087_1" class="note-item" href="#667087_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:1</a>.<br /></li><li><a id="667087_2" class="note-item" href="#667087_2">2</a> Как Иероним Стридонский пишет в том же послании: «Я излагаю вам смысл, а не букву», ссылаясь при этом на традицию многих христианских экзегетов. Он также приводит другие примеры из Евангелия от Марка, в которых апостол избегает буквального толкования ветхозаветных текстов.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания.</i><br /><i>С1. 0620, 57.54.9.518.15.</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=28&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>