<p ><div>У Иоанна Крестителя была праведная мать, а отец его был священник. Однако ни любовь матери, ни власть отца не смогли удержать его в родительском доме, где непорочность его могла подвергнуться мирским искушениям.<br />Он поселился в пустыне, где глаза его, ищущие Христа, отказывались видеть что-либо другое. Его грубая одежда, кожаный пояс, пища, состоявшая из саранчи и дикого меда, - все было ради нравственного совершенствования и воздержания. Следуя его примеру, монахи, сыновья пророков, о которых мы читаем в Ветхом Завете, тоже строили себе лачуги рядом с Иорданом; они уходили от шума городов и питались ячменем и полевыми травами <a href="#667098_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br />Пока ты сам пребываешь в родной земле, считай свою келью раем, срывай разнообразные плоды Писания, наслаждайся ими и радуйся их сочетанию <a href="#667098_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="667098_1" class="note-item" href="#667098_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Елисей же возвратился в Галгал. И был голод в земле той, и сыны пророков сидели пред ним. И сказал он слуге своему: поставь большой котел и свари похлебку для сынов пророческих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И вышел один из них в поле собирать овощи, и нашел дикое вьющееся растение, и набрал с него диких плодов полную одежду свою; и пришел и накрошил их в котел с похлебкою, так как они не знали <i>их</i>.</span></span>4 Цар. 4:38-39</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=6&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказали сыны пророков Елисею: вот, место, где мы живем при тебе, тесно для нас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> пойдем к Иордану и возьмем оттуда каждый по одному бревну и сделаем себе там место для жительства. Он сказал: пойдите.</span></span>4 Цар. 6:1-2</a>.<br /></li><li><a id="667098_2" class="note-item" href="#667098_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=69&e=70"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> Гордые сплетают на меня ложь; я же всем сердцем буду хранить повеления Твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Ожирело сердце их, как тук; я же законом Твоим утешаюсь.</span></span>Пс. 118:69-70</a>.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания.</i><br /><i>С1. 0620, 125.56.7.125.4.</i><br /><br /></span></div>***<br />Иоанн опоясан кожаным поясом; об Илии, в котором нет ничего изнеженного или женственного, но лишь мужское и твердое (он даже видом своим был обросший), тоже написано, что он носил пояс (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Они сказали ему: человек тот весь в волосах и кожаным поясом подпоясан по чреслам своим. И сказал он: это Илия Фесвитянин.</span></span>4 Цар. 1:8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Об Исходе</i><br /><i>С1. 0601, 111 [CCSL 78:540].</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
