<div><p ><div><b><i>И пошлю огонь на дом Азаила, и пожрет он дома Венадада. И сокрушу затвор Дамаска, и истреблю жителей с поля идола. <br />LХХ: И пошлю огонь на дом Азаила, и пожрет он основания сына Адерова. И сокрушу затворы Дамаска, и истреблю жителей с поля </b></i>Ων<b><i>.</b></i><br /><br />Это показывает, что в царствование Озии и Иеровоама в Сирии уже не было Азаила в живых и что на престол вступил сын его, Венадад, от которого впоследствии все цари Арама, то есть Сирии и Дамаска, носили имя Венадада. Поэтому вполне справедливо сказал: <b><i>«пошлю огонь»</b></i> не на Азаила, но <b><i>«на дом Азаила»</b></i>, то есть на царский дом его, во главе которого в то время стоял сын его Венадад. <b><i>«И сокрушу»</b></i>, говорит, <b><i>«затворы Дамаска, и истреблю жителей с поля идола»</b></i>, то есть [сокрушу] всю силу (или <b><i>«множество»</b></i>) сириян, которые при помощи известного рода телег и затворов отражали нападения врагов. Поле же <b><i>«идола»</b></i>, что по-еврейски называется <b><i>«аvеn»</b></i>, LХХ и Феодотион передали чрез <b><i>῎Ων</b></i>, Симмах и пятое издание перевели чрез <b><i>«беззаконие»</b></i>, Акила чрез <b><i>ἀνακφελοῦς</b></i>, то есть <b><i>«беcполезное»</b></i>, чтобы указать на тщетность помощи идолов, потому что при нашествии ассириян жители Дамаска будут взяты в плен. Ибо мы читаем, что Феглаффелассар, царь ассирийский, умертвив Рацина, царя Дамасского, о котором и Исаин говорит, всех жителей Сирии, называвшейся Арамом, переселил в Кирену (4 Цар. 16). чем и объясняется теперь сказанное.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 9-10)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>