<p ><div>***<br /> <b><i>Держащего скипетр»</b></i> (нужно подразумевать: <b><i>«сокрушу»</b></i> или <b><i>«истреблю»</b></i>) <b><i>«из дома наслаждения, и будет переселен народ Сирийский в Кирену, говорит Господь. <br />LХХ: И истреблю колено из мужей Харрановых, и будет отведен в плен народ, названный сирийским, говорит Господь,</b></i> то есть народ сирийский будет отведен в отдаленнейшие пределы Египта. Что же касается слов, стоящих в начале (ст. 3): <b><i>«за три преступления Дамаска и за четыре не отвращу»</b></i> (или <b><i>«не отвращу ли»</b></i>) <b><i>«его»</b></i> и по LХХ: <b><i>«не отвращусь»</b></i> (или <b><i>«не отвращусь ли»</b></i>) <b><i>«от него»</b></i>, и именно от народа Дамасского или арамейского, то есть сирийского, то они, применительно к буквальному способу толкования, могут иметь следующий смысл: если бы он один раз или два раза преследовал Мой народ, то Я пощадил бы его; но так как он в третий и в четвертый раз проявил свою жестокость, так что давил взятый в плен народ железными телегами, то не должен ли Я теперь поразить его в наказание за это бедствиями? Не должен ли Я отвратить от него Мой благостный взор? Применительно же к иносказательному смыслу мы можем сказать следующее. Первый грех состоит в помышлении о злом. Второй — в одобрении злых помышлений. Третий — в исполнении на деле того, что решено в мысли. Четвертый бывает в том случае, если, по совершении греха, не приносят покаяния и бывают довольны своим грехом. Все это делают еретики, которые не только помышляют и делают злое, но своим учением обольщают всех простодушных и, подобно <b><i>«дамаскинцам»</b></i>, значающим <b><i>«пьющих кровь»</b></i>, пьют кровь обольщаемых ми. О грешниках подобного рода Господь говорит: не зауживают ли они того, чтобы Я наказал их посредтвом бедствий и отвратил от них лице Мое, и чтобы кои не видят истины Моих учений, были погружены, чрез отвращение лица Моего, во тьму. Ибо они железными телегами давили или рассевали беременных в Галааде. Это те беременные, о которых Господь в Евангелии говорит: <b><i>«горе имущим во утробе и доящим в тыя дни»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе же беременным и питающим сосцами в те дни; ибо великое будет бедствие на земле и гнев на народ сей:</span></span>Лк. 21:23</a>). Беременные — это те души верующих, которые, начав веровать, могут сказать: <b><i>«страха ради Твоего, Господи, во чреве прияхом и родихом»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Как беременная женщина, при наступлении родов, мучится, вопит от болей своих, так были мы пред Тобою, Господи.</span></span>Ис. 26:17</a>), и если оне не будут иссечены и раздроблены телегами и железными зубчатыми колесами, о которых псалмопевец говорит: <b><i>«сынове человечестии, зуби их оружия и стрелы»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=56&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Душа моя среди львов; я лежу среди дышущих пламенем, среди сынов человеческих, у которых зубы - копья и стрелы, и у которых язык - острый меч.</span></span>Пс. 56:5</a>), то могут также сказать и следующие слова: <b><i>«и родихом дух спасения Твоего, его же сотворихом на земли»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Были беременны, мучились, - и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.</span></span>Ис. 26:18</a>). При этом должно обратить внимание на то, что они не могут иссекать людей возраста совершенного, но тех, которые еще находятся во чреве или которые не могут принимать твердой пищи и питаются еще молоком, свойственным младенчеству. Эти беременные принадлежат к Галааду, который означает <b><i>«перенесение»</b></i> или <b><i>«переселение свидетельства»</b></i>, потому что они перешли из Церкви в ересь, и свидетельства Божии, которые прежде были получены ими, перенесли в чужие пределы. Но Господь пошлет огонь на дом Азаила, который сами они называют <b><i>«Азаелом (Аzael)»</b></i>, то есть <b><i>«видением Божиим»</b></i>, — [пошлет Он] огонь, который истребит в них дерево и солому и пожрет основания сына Адерова. Ибо мы должны принимать во внимание и перевод LXХ, чтобы не казалось, что мы напрасно приводили его. <b><i>«Адер (Аder)»</b></i> значить <b><i>εὐπρεπεία</b></i>, то есть <b><i>«красота»</b></i>, потому что все речи еретиков отличаются стройностию изложения и изяществом, свойственным светскому красноречию, чтобы легче обольщать слушателей. Под затворами же Дамаска или под крепкими и прочными запорами разумеются те, кои построяются посредством диалектического искусства и философских аргументов. Так, наприм., дверью называется тот, кто зачал и родил лжеучения, как Арий в Александрии, а затворами и крепкими запорами этой двери были Евтихий и Евномий, которые старались изобретенные другими лжеучения подкрепить посредством силлогизмов и энтимем или, скорее, посредством софизмов и обманчивых умозаключений (рreudomenиs) и соритов. И когда будут сокрушены и разрушены затворы Дамаска, Я истреблю также жителей с поля <b><i>´Ων</b></i>, что́ означает <b><i>«труд»</b></i> или <b><i>«боль»</b></i>. Ибо все еретики путем чрезвычайного труда и мучений стараются найти какую нибудь связь и последовательность в своей ереси. <b><i>«И истреблю Я колено из мужей Харрана»</b></i>, что́ на нашем языке означает <b><i>«отверстия.»</b></i> Ибо они имеют не окна, чрез которые мог бы проникать к ним свет истины, но некоторые отверстия и тайные ходы, чрез которые входят вредные и нечистые животные. И будет отведен в плен Арам, народ высокий, надменный и высокомерный, и обнадеживающий себя обладанием небесных [благ], чтобы быть плененным для своего спасения, и, по еврейскому тексту, он будет переселен в Кирену, место призвания Божия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 10-12)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
