<div><p ><div><b><i>Так говорит Господь: за три преступления Тира и за четыре не отвращу его: потому что они заключили совершенный плен<a href="#563913_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> в Идумее и не вспомнили союза с братьями. И пошлю огонь в стену Тира, и пожрет здания его. <br />LХХ: Так говорит Господь: за три преступления Тира и за четыре не отвращусь от него; потому что они заключили плен Соломона в Идумее и не вспомнили завета братьев. И пошлю огонь на стены Тира, и пожрет основания его.</b></i> <br />Те же три и четыре беззакония или преступления, в которых обвинялись Газа, Азот, Аскалон, Авкарон и прочие города филистимские, приписываются также Тиру, и он укоряется за то, что заключил полный и совершенный плен в Идумее, о чем выше мы сказали. <b><i>«И не вспомнили они союза с братьями своими.»</b></i> Спрашивается: почему тирийцы называются братьями иудеев? Братьями называются здесь друзья и лица, находящиеся в близких отношениях; потому что Хирам, князь Тира, находился в такой дружбе с Давидом и Соломоном, что тот для построения храма и дворца доставлял плотами кедровые деревья в Иоппию, а эти давали тирийцам хлеб и масло и подарили ему (<b><i>«или»</b></i> им) двадцать городов в Васане, но он не захотел принять их, потому что они были полны травы (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> рабы мои свезут их с Ливана к морю, и я плотами доставлю их морем к месту, которое ты назначишь мне, и там сложу их, и ты возьмешь; но и ты исполни мое желание, чтобы доставлять хлеб для моего дома.</span></span>3 Цар. 5:9</a>: 2 Пар. 2). Таким образом [Господь] говорит, что Он пошлет в стены его огонь, который пожрет здания или основания его. Пророк Иезекииль в видении о Тире упоминает об исполнении этого Навуходоносором, говоря: „окружит тебя укреплениями и сделает насыпь вокруг“ (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=26&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дочерей твоих на земле он побьет мечом и устроит против тебя осадные башни, и насыплет против тебя вал, и поставит против тебя щиты;</span></span>Иез. 26:8</a>), и еще: <b><i>«Навуходоносор, царь вавилонский, поработи силу свою работою великою на Тира, всяка глава плешива и всяко рамо наго, и мзда не бысть ему ни силе его на Тира, за работу, еюже»</b></i> работа Мне <b><i>«нань»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=29&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> сын человеческий! Навуходоносор, царь Вавилонский, утомил свое войско большими работами при Тире; все головы оплешивели и все плечи стерты; а ни ему, ни войску его нет вознаграждения от Тира за работы, которые он употребил против него.</span></span>Иез. 29:18</a>). потому что войско его сделало насыпь для взятия Тира, который прежде был островом. Тоже сделал, как говорит история, и Александр Македонский, превратив остров в полуостров, что́ греки называют <b><i>χερ`ρ´ονησον</b></i> (или <b><i>Χερσόνησυν</b></i>). Тир значит <b><i>«напасть»</b></i> или <b><i>«стесняющий»</b></i>, и всякое превратное учение стремится овладеть истиною и заключить ее в пределы земного разумения. Он не вспоминал о союзе с братьями своими, — о том, что мы должны от буквы восходить в духу, от земного к небесному, и что нам заповедано трояко записывать священное Писание в сердце нашем. Пошлет же Бог на все укрепления Тира огонь, который пожрет не только стены, но и укрепления его. О плене Соломона, вместо чего в еврейском стоит <b><i>«полный»</b></i> и <b><i>«совершенный,»</b></i> мы выше (ст. 6) сказали.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="563913_1" class="note-item" href="#563913_1">1</a> Или: <b><i>«всех пленников»</b></i>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 16-17)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>