<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 1:32-34'>Мк 1:32-34</a>; <a href='B:490 4:40-41'>Лк 4:40-41</a>.)<p/>У Матфея речь сокращенная сравнительно с Марком и Лукой. Из сообщений последних двух евангелистов можно вывести, что это было вечером того дня, когда Иисус Христос учил в синагоге. Это было в субботу (<a href='B:480 1:21'>Мк 1:21</a>; <a href='B:490 4:31'>Лк 4:31</a>). Этим объясняется, почему больные были приведены или принесены ко Христу только вечером, так как в саму субботу ни лечить, ни лечиться не дозволялось. К словам Матфея: <i>«когда же настал вечер»</i>, Марк добавляет: <i>«когда заходило солнце»</i>; также что весь народ собрался к <i>«дверям»</i> (к двери); что больные страдали <i>«различными болезнями»</i> и что Христос <i>«не позволял бесам говорить, что они знают, что Он Христос»</i>. У Луки также добавления, отчасти те же, что у Марка, а отчасти - другие: Христос возлагал на больных руки, и демоны выходили (не из всех), а <i>«из многих»</i>, и восклицали: <i>«Ты Христос, Сын Божий»</i>. Это последнее добавление, хотя и косвенно, бросает свет на причину, по которой Спаситель запрещал демонам называть Себя так. Она, очевидно, заключалась в нежелании, чтобы Его провозглашали Сыном Божиим демоны. Что касается причины, по которой у Матфея упоминается прежде всего о бесноватых, то это объясняется тем, что утром в эту субботу Христос исцелил бесноватого (<a href='B:480 1:23-27'>Мк 1:23-27</a>), и это возбудило в народе большое движение. <p/>Таким образом, из сопоставления показаний евангелистов получается более или менее полная картина того, о чем кратко в рассматриваемом месте повествует евангелист Матфей. Очень важно заметить, что для истинного и всемогущего Целителя не было, по-видимому, никаких ограничений в проявлении Его чудесной силы. Выражение Луки (<a href='B:490 4:41'>Лк 4:41</a>) <b>&#7936;π&#8056; πολλ&#8182;ν</b> (<i>«из многих»</i>, но не из всех бесноватых выходили бесы) не служит само по себе свидетельством об ограниченности проявления божественной силы, и его следует толковать соответственно показаниям других евангелистов, которые утверждают, что Христос исцелял <i>«всех»</i> (<b>π&#8049;ντας</b>) больных, собственно «худо имеющих» или худо себя чувствующих. И среди обыкновенных людей встречаются целители, но обыкновенно далеко не все к ним прибегающие получают исцеления, так что в некоторых случаях вполне возможно объяснять исцеления даже естественными причинами. Но иное дело, когда исцеляются не только «многие», но и «все»; такой факт невозможно объяснить никакими естественными причинами, а как будто ненамеренное указание на него евангелистами может служить для апологетики одним из самых сильных доказательств присутствия во Христе необычайной божественной чудотворной силы.</div>