<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:490 9:57'>Лк 9:57</a>.)<p/>Глаголы, указывающие на «отправление», в стихах 18 и 19 одинаковые, но в разных временах - <b>&#7936;πελθε&#8150;ν</b> и <b>&#7936;π&#8051;ρ&#967;&#8131;</b>. Русские переводчики передали глагол в 18-м стихе <b>&#7936;πελθε&#8150;ν</b> больше по смыслу, чем по его действительному значению, потому что этот глагол не значит собственно <i>«отплыть»</i>, а просто «отходить» или «отправляться». Но если путь водный, то, конечно, глагол значит и <i>«отплыть»</i>. Книжник, подошедший ко Христу, употребил тот же самый греческий глагол, и это значит, что он просил Христа взять его с Собою в лодку при отправлении на другую сторону. У Луки передается о том же обстоятельстве, но опять в другой связи, и при этом указывается, что это было на <i>«пути»</i>, т. е. на дороге к озеру. Формальное, но не реальное противоречие, которого нельзя устранить. Что тут действительно нет реального противоречия, это хорошо показывает Августин, когда говорит: «Если, по словам Матфея, это (т. е. просьба книжника) было тогда, когда Христос велел переправиться через озеро, а по словам Луки - когда они (т. е. Христос и ученики) шли по дороге, то здесь нет противоречия, потому что в том и другом случае они шли по дороге, чтобы подойти к озеру». Во всяком случае из показания Матфея нельзя решительно заключать, что просьба была не на пути, а у самого озера. Но можно и думать, что стихи 19–22 вставлены здесь Матфеем вне связи и что правильная связь у Луки. Могло быть, что мысль о Спасителе, как о носителе болезней, внушила или напомнила Матфею и слова Христа о бездомности Сына Человеческого, и с целью доказать это он приводит один случай из жизни Спасителя, а по связи с ним и другой (стих 21), несколько отличный от первого. К сказанному нужно прибавить, что Лука сообщает не о двух лицах, желавших сопровождать Спасителя, а о трех (<a href='B:490 9:61-62'>Лк 9:61-62</a> - третий).<p/>Слово <i>«один»</i> имеет очевидное отношение к <i>«другой же»</i> 21-го стиха и есть простое перечисление лиц, подходивших ко Христу с просьбой. Впрочем, Бласс (Gram., S. 140) и Винер Шмидель (S. 243) полагают, что <i>«один»</i> здесь употреблено в смысле неопределенного местоимения «некоторый» (<b>τις</b>), что вполне понятно, так как числительные часто употребляются в этом именно смысле. Книжник называет Спасителя Учителем, греческое слово взято с обычного еврейского (арамейского), выражавшего почтение к лицам, которые умели учить или учили хорошо. Причины, побуждавшие книжника обратиться ко Христу с просьбой о дозволении следовать за Ним, определяются различно. Иларий Пиктавийский, в толковании которого много аллегорического, дает здесь, однако, интересное и остроумное объяснение. «Этот книжник - один из учителей закона, он спрашивает, следовать ли ему; как будто в законе не содержится указания, что это - Христос, за Которым можно было с пользой следовать. <p/>Таким образом книжник выразил свое неверие в недоверчивом вопросе, потому что верующий должен был не спрашивать, а следовать». Такое мнение имеет свои основания. Книжники, иудейские ученые, посвящали себя изучению писаний. Но изучая их букву, они утратили понимание их духа. Дальнейшая речь Христа показывает, что Он не верил искренности книжника.</div>