(<i>Ср.</i> <a href='B:490 9:58'>Лк 9:58</a>.)<p/>У Луки <i>«говорит»</i> заменено словом <i>«сказал»</i>, в остальном стих буквально сходен с рассматриваемым у Матфея. Из этого стиха яснее, чем из предыдущего, можно видеть, почему Спаситель отверг книжника. Последний видел величие чудес, совершенных Христом, и хотел, как полагают Иероним, Феофилакт и другие, следовать за Ним, чтобы получить от этого прибыль, желая как раз того же, чего желал получить от Петра и Симон волхв. То, что книжник действительно имел в виду земные выгоды, можно вывести из самих слов Иисуса Христа, в которых справедливо находят указание на Его бедность, - <i>«Сын Человеческий»</i>. Название это часто встречается в Новом Завете, согласно Цану - у Матфея 30 раз (согласно другим - 33 раза), у Марка 13 раз (согласно другим - 14, причем <a href='B:480 8:31'>Мк 8:31</a> не представляет исключения), у Луки 24 раза, у Иоанна 12 раз (согласно другим - 11). Такого названия совсем не встречается у апостола Павла; в Деяниях только один раз (<a href='B:510 7:56'>Деян 7:56</a>). При просмотре относящихся сюда мест можно видеть, что Сыном Человеческим ни разу не называли Иисуса Христа другие лица, за единственным только исключением (<a href='B:500 12:34'>Ин 12:34</a>), где народ только повторяет выражение Самого Христа. Он называет Себя Сыном Человеческим только Сам. Название ни разу не употреблено в виде сказуемого, но всегда или как подлежащее, или как дополнение. Значения, в каких оно употребляется, можно разделить на три группы:<p/>1) оно указывает вообще на земную жизнь Иисуса Христа (примеры: <a href='B:480 2:10'>Мк 2:10</a>; <a href='B:480 2:28'>Мк 2:28</a>; <a href='B:470 8:20'>Мф 8:20</a>; <a href='B:490 19:10'>Лк 19:10</a>);<p/>2) на Его страдальческую жизнь и смерть (примеры: <a href='B:480 8:31'>Мк 8:31</a>; <a href='B:480 9:31'>Мк 9:31</a>; <a href='B:480 14:21'>Мк 14:21</a>);<p/>3) на Его славу в настоящем и будущем (примеры: <a href='B:470 24:30'>Мф 24:30</a>; <a href='B:470 25:31'>Мф 25:31</a>).<p/>В настоящее время, после работ многочисленных ученых, занимавшихся исследованием этого предмета, может считаться доказанным, что выражение <i>«Сын Человеческий»</i> во дни Христа не было народным названием Мессии. Но выражение хорошо было известно в Ветхом Завете и употреблялось там или для обозначения человеческой слабости, несовершенства, беспомощности, зависимости от Бога и т.п. (например, <a href='B:230 8:5'>Пс 8:5</a> и часто у Иезекииля, в книге которого это название приложено к пророку до восьмидесяти раз), или величия (<a href='B:340 7:13-14'>Дан 7:13-14</a>). Если, как сказано, выражение <i>«Сын Человеческий»</i> не было во дни Христа названием Мессии, то оно могло, однако, перейти в народную речь и, будучи народным, могло быть заимствовано Христом и приложено к Себе. В каком смысле? В ответ на этот вопрос было предложено множество теорий. Но самой вероятной и лучше других объясняющей дело представляется та, согласно которой делом Христа на земле было основание и утверждение на земле Божественного Царства; Сам же Он возвещал о Себе как о Царе этого Царства. Идеальный Царь был представлен у Даниила (<a href='B:340 7:13-14'>Дан 7:13-14</a>), но эта идея о Христе, которому даны были власть, слава и царство, объединялась с идеей о Муже скорбей или страдающем Рабе Иеговы у пророка Исаии. Христос применяет к Себе все эти идеи - ветхозаветную идею о слабости человеческой, беспомощности и зависимости от Бога, идею об исполненном славы и власти Царе пророка Даниила, и идею о страдающем Рабе Иеговы Исаии, выражая все эти три идеи в словах «Сын Человеческий». Для непосредственных слушателей Христа такое название не могло казаться названием Мессии, но ассоциировалось с выражениями, привычными для иудейского слуха. К числу идиом еврейского языка относится употребление слов «сын» («бен», «бар») и «дочь» («бат»), «дом» («бет») в таких случаях, где в других языках эти слова вовсе не употребляются. <p/>Таким образом, выражение «бен-адам» (то же, что Сын Человеческий) могло для посторонних не заключать в себе ничего необычного. Но в устах Христа оно было прикровенным названием Его как Мессии и обозначением Его мессианского достоинства, и именно в трех указанных его смыслах, как представителя человечества, Царя Царства и страдающего Раба Иеговы. Лучшим доказательством, что это было действительно так, что Христос, называя Себя Сыном Человеческим, возвещал о Себе именно как о Мессии, служит то, что впоследствии выражение это было действительно и понято в мессианском смысле Его учениками.