<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>Кто хочет идти за Мною</b> - быть истинным последователем, <b>отвергнись себя</b> - отрекись от себя, откажись от своей естественной воли и стремлений, <b>и возьми крест свой</b> - настрой себя так, чтобы ради Христа быть готовым на все лишения и страдания, вплоть до смерти, <b>и следуй за Мною</b> - подражай Христу в Его подвиге самоотречения, самоотвержения.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>Он нам больше не говорит: иди только на Голгофу. Он, воскресший и победивший, нам говорит: не бойся, возьми весь крест жизни твоей и следуй за Мной, потому что Я весь путь прошел, Я проторил его, Я все испытал. Ты можешь за Мной идти без страха, потому что все Я уже знаю и тебя не поведу на поражение...<br />А тем не менее путь наш крестный. Если мы хотим кому-нибудь принести дар жизни, мы можем его принести, только отдавая свою жизнь. И когда я говорю «отдавая жизнь», это не значит: умирая физически, но - каждый день, каждую минуту зная, что я посланник Божий и должен свое «я», все, что у меня есть, истощить, отдать каждому голодному и нуждающемуся. Я говорю не о физических дарах только, а обо всем, что мы можем дать: знание правды Божией; любовь Божию; надежду - там, где нет надежды; радость - там, где нет радости и т.д.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Человек пред Богом" М. "Паломникъ" 2000 г., с. 383</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Итак, из предшествующего разговора с Петром выяснилось, что для Иисуса как Мессии, как Христа, существует только один путь, путь страданий. Но это имеет последствия для тех, кто хочет идти за Ним. Иисус никогда не пытался подкупать людей, обещая им легкий путь. Он обещал им славу, но никогда не обещал людям покоя. Поэтому Иисус <b>«34 подозвав народ с учениками Своими, сказал им: кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною»</b>. Заявить человеку, что он должен быть готов нести свой крест, значило сказать ему, что он должен быть готов к тому, что на него будут смотреть как на преступника, что он должен быть готов умереть. Понятно, что первые христиане понимали это выражение не так, как мы, но буквально: «нести крест» значит быть распятым. Надо сказать, что это выражение было известно и в иудейском народе, так как в Римской империи распятие было довольно обычной казнью, и те, кто принадлежал к партии зилотов, должны были считаться, что их могут схватить и распять. Вспомним, что и среди ближайших 12 учеников Иисуса Христа был Симон Зилот (Лк.6:15). Иначе говоря, выражение «взять крест свой» означало то же, что «вступить на опасный путь». Итак, Иисус как бы говорит: «Кто не готов принять на себя даже самые крайние, грозящие смертью следствия, тот не может быть Моим учеником». <b>«34 Отвергнись себя»</b>, – говорит Иисус людям, которые хотят следовать за Ним. Иными словами, следование за Христом означает отказ от поведения, основанного на своеволии и корыстолюбии. Прекрасный пример такого самоотвержения дает нам Апостол Павел, который пишет, что теперь уже живет не он, а Иисус в нем, что он теперь живет не для того, чтобы следовать своим желаниям, а чтобы следовать воле Христовой и в этом находить свободу.<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Подозвав народ с учениками Своими</b>»: народ упоминается только у ев. Марка, но подразумевается и у прочих евангелистов (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда Иисус сказал ученикам Своим: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною,</span></span>Мф. 16:24</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ко всем же сказал: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною.</span></span>Лк. 9:23</a>). Ученикам своим Он говорил это, а за ними и всем, кто мог слышать голос Его, — чрез них же и всем верующим во все времена; поскольку всем истинным последователям Господа предстоит путь самоотвержения и преданности воле Божией, путь страданий, искушений, скорбей, внутренних или внешних. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><b>Рече Господь: иже хощет по Мне ити, да отвержется себе, и возмет крест свой, и по Мне грядет</b>.<br />Видиши ли Божественную премудрость и преславное величество? Не принуждает, хотя и имеет могущество, ни повелевает, хотя имеет власть; но, не нарушая каждаго свободнаго произволения, призывает только всех, желая яко Человеколюбец всем спастися. Кто, говорит, по собственной своей воле и изволению хощет по Мне ити, – быть, то есть, Моим учеником и ревнителем Моих дел, – таковому должно три следующия исполнить обязанности: отрещися самого себе, взять свой крест и последовать Мне. Но кто таковый разумеется чрез самаго себе, и какой есть каждаго свой крест? Чрез самаго себе разумеется Апостолом Павлом называемый <i>ветхий человек</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> зная то, что ветхий наш человек распят с Ним, чтобы упразднено было тело греховное, дабы нам не быть уже рабами греху;</span></span>Рим. 6:6</a>), коего оный же Павел называет греховною плотию: <i>ибо после падения прародителей прилежит человеку помышление на злая от юности его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И обонял Господь приятное благоухание, и сказал Господь [Бог] в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышление сердца человеческого - зло от юности его; и не буду больше поражать всего живущего, как Я сделал:</span></span>Быт. 8:21</a>). Сего-то убо ветхаго греховнаго человека советует нам отрицаться. Но како можем сие сотворити? Таковым же образом, каковым отрицаемся от другаго какаго либо человека. Но како можешь отрещися от друга твоего, либо от сродника твоего? Отвращаяся от него, и удалялся и гнушаяся всеми его деяниями. Тогда, следовательно, отрицаемся от самих себе, когда бегаем плотския любви и отвращаемся от всех лукавых ея вожделений: крест же собственный каждаго разумеется умерщвление страстей и всех неистовых прихотей. Тогда, следовательно, носим крест свой, когда умерщвляем страсти наши и все неистовыя пожелания: <i>а иже Христовы, то есть рабы Иисуса Христа, плоть распята со страстьми и похотьми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>). Но понеже как древле некоторые чрез многую скорбь и труд укрощали телесныя страсти, так и ныне многие Иудейские пустынники мучительски разными образы измождают свою плоть, как мы собственными нашими глазами видели, но поступают так, не последуя Христу, но работая своей страсти тщеславия и предосудительной своей мечтательности, желая того, да им люди удивляются и их похваляют: того для Господь сказал не только сие: <i>да отвержется себе и возмет, крест свой,</i> но и сие присовокупил: <i>и по Мне грядет.</i> Сия убо есть вся сила сих Евангельских слов: кто хощет быть учеником Иисуса Христа, тому должно отвратиться и возненавидеть всякое беззаконие, умертвить все свои страсти и все неистовыя свои вожделения и последовать, то есть, ревновать делам Иисуса Христа. Показал же Богочеловек купно и то, для чего Он требует сих трех обязанностей от Своих учеников.<br /><br /><i>Беседа о душе</i><br /><br />***<br /><br /><b>иже хощет по Мне ити да отвержется себе, и возмет крест свой, и по Мне грядет</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И, подозвав народ с учениками Своими, сказал им: кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною.</span></span>Мк. 8:34</a>). И вопервых, нужно разсмотреть, что было Богочеловеку случаем предлагать сие учение? Известно же, что Он, когда не обинуяся учил, яко Самого Себя предает на страсть и смерть ради спасения человеческаго рода, и когда Петр противоречил Ему в сем деле, тогда Он, вопервых, обличив Петра, назвал его сатаною: <i>иди за Мною сатано, яко не мыслиши, яже суть Божия, но яже суть человеческа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Он же, обратившись и взглянув на учеников Своих, воспретил Петру, сказав: отойди от Меня, сатана, потому что ты думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мк. 8:33</a>); потом, призвав народ и Самих учеников, сие немедленно предлагал учение: <b>иже хощет по Мне ити, да отвержется себе, и возмет крест свой, и по Мне грядет.</b> Во вторых, разсуждая о количестве греха Петрова, видеть можно, что он настоял Иисусу Христу в том, да Он сохранит Свой живот, и оставит человеческое спасение, то есть, да возлюбит Самого Себя, а не других, — что то же значит, что убеждать Иисуса Христа сотворить грех самолюбия, так как искушал сатана, да впадет в гордость и любостяжание. Видеть также можно и на толкователях сих Господних словес, утверждающих, что отвержением самого себя назвал Господь отвержение плотских вожделений и презрение своей жизни, и что сии слова не другое что значат, как токмо то, что каждый из учеников Христовых должен готовым быть за веру в Него претерпеть скорби, беды, гонения, мучения, и напоследок смерть при случае нужды.<br />Явствует же, что сие толкование не только подтверждает здравый разум, но и следующие слова Иисуса Христа: <i>«иже бо аще хощет душу свою спасти, погубит ю: а иже погубит душу свою Мене ради и Евангелиа, той спасет ю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее, а кто потеряет душу свою ради Меня и Евангелия, тот сбережет ее.</span></span>Мк. 8:35</a>). Признаться можно и исповедовать, что нам быть таковыми, презирать и отвергать свою жизнь, не другое что препятствует, как токмо самолюбие, которое и подало случай Иисусу Христу предложить сие небесное учение. Верить, говорю, можно, что кто преодолеет страсть самолюбия, без сомнения, тот понесет крест свой и последует Иисусу Христу. Признаем же сие, рассудив, что есть самолюбие и от чего оно рождается.<br /> <br /><br /><i>Беседа о самолюбии</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1104">Феофан (Быстров) архиеп.</a><div>Чем же мы воздадим Начальнику нашего спасения за сей великий, претерпенный Им за нас крест?<br /><br />Претерпев Един все сие для нас, Он имеет совершенное право требовать, чтобы и каждый из нас претерпел все сие для Него. И он действительно сего требует, хотя и в мере сообразной с нашею немощью. <b>Иже хощет по Мне ити,</b> — говорит Он, — <b>да отвержется себе, и возьмет крест свой, и по Мне грядет</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И, подозвав народ с учениками Своими, сказал им: кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною.</span></span>Мк. 8:34</a>). Господь, как видите, требует от Своего последователя, в знак истинного его последования за Ним, взять «крест свой». Но что значит: «взять крест свой»? Изречение о кресте последователя Христова предполагает крест Самого Спасителя и указует на него. И как под именем креста Христова мы разумеем страдания и смерть Его; то и под именем креста нашего должно разуметь всякую, по судьбам Божиим, нас постигающую скорбь, лишения, уничижения, страдания и многострадальную и бедственную смерть. Неужели, скажут, на все сие должен обречь себя каждый христианин? Заповедь Господня не требует сего. Не наше дело предназначать себе жребий. Наш долг уметь принимать тот жребий, который Господь нам назначает. И Господь не избирал и не умножал Себе страданий, а принял те и в той мере, какие и в какой предоставила Ему премудрость, правда и судьба Отца Его, а исполнили сыны человеческие, не ведавшие, что творили. Кольми паче нескромной и потому ненадежной было бы дерзостью обрекать себя на многое трудное для нашей немощи, не могущей и малое и легкое понести без внешней помощи. Посему-то Господь не говорит в заповеди Своему последователю, да умножит себе страдание, да распнет сам себя, но меньше, снисходительнее: <b>Да возьмет крест свой.</b> Это значит: не убегай скорбного посещения, не упорствуй против него, когда оно суждено Богом; будь в готовности принять его, когда оно еще не постигло тебя; послушно и безропотно прими его, когда оно действительно постигло тебя. Кротко дай себя вести, как овча на заколение, по образу Агнца и Пастыря Христа, если нужно пострадать за правду. Беспрекословно неси дрова для собственного всесожжения, как Исаак, если такова воля Отца Небесного!<br /><br />Неужели сие неизбежно? — спросит кто-нибудь.<br /><br />Неизбежно: ибо что живет в нас ныне? Если самолюбие препятствует призванию, обличим себя признанием Апостола: <i>не живет во мне, сиречь во плоти моей, доброе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо знаю, что не живет во мне, то есть в плоти моей, доброе; потому что желание добра есть во мне, но чтобы сделать оное, того не нахожу.</span></span>Рим. 7:18</a>). В нас живет, со времени первого греха, ветхий Адам с его страстями и похотями. Нам необходимо совлечься ветхого и облечься в нового человека. А это невозможно, не говорю, без страдания, но даже без смерти. Должно взять каждому из нас крест свой не для того только, чтобы подвизаться в ношении оного, но чтобы, наконец, совсем распять <i>плоть</i> свою <i>со страстьми и похотьми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>), умертвить <i>уды</i> наша, сущие <i>на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак, умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение,</span></span>Кол. 3:5</a>), умереть таинственно, чтобы воскреснуть во Христа для новой жизни таинственно.<br /><br />Братия христиане! Не для того мы христиане, чтобы забываться в шумных радостях мира сего и упиваться из полной чаши мирских удовольствий; но для того, чтобы по образу Христа подвизаться крестоносным подвигом. Как видимый вещественный крест есть державное знамение видимого Царства Христова, так крест таинственный — печать и отличие истинных и избранных рабов невидимого Царствия Божия.<br /><br /><i>Иже не носит креста своего и вслед Мене грядет,</i> — говорит Великий Крестоносец и Начальник нашего спасения, — <i>не может Мой быти ученик</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и кто не несет креста своего и идёт за Мною, не может быть Моим учеником.</span></span>Лк. 14:27</a>). Аминь.<br /><br /><i>Слово в день Воздвижения Честнаго и Животворящаго Креста Господня<br /></i><br /></div></p></div>