<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Употребляет в дело, не помощь оружия и телесной силы, но бесполезное чародейство, в лице некоего Валаама, который почитался сведущим в этом, и о котором пользовавшиеся им были уверены, что имеет некую силу в подобных делах. Знал он птицегадательное искусство, страшен был и тем, что, по какому-то содействию демонов, причинял людям некою ухищренною силою неисцельные бедствия. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О жизни Моисея Законодателя. Часть 1-ая (изложение жизни Моисея)</i></div> <br />***<br />Но как, по сказанному, с восхождением добродетели вместе восходит и злокозненность противника, отыскивающая применительно к каждому поводы к совращению в грех: то, чем более народ возрастал в жизни по Богу, и сопротивник против этих сильных в военном деле употребляет тогда иную кознь. Когда воюющие видят, что полк превосходящих силами врагов неодолим в открытом бою, тогда преодолевает их, ведя переговоры и ставя засады. Так и полчище злобы против укрепившихся законом и добродетелью, не лицом к лицу выводит силы свои, но в каких-то засадах скрытно строит им козни. Поэтому, и злоумышляя на Израильтян, призывает в помощь чародейство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О жизни Моисея Законодателя. Часть 2-ая (взгляд на жизнь Моисееву)</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Валаам был особенно знаменит в магическом искусстве и опытен в песенных проклятиях, поскольку он не имел способности или навыка в выражениях благословения, но имел в злословии, ибо демонов вызывают на злословие, а не на благословения. И потому, будучи опытен в подобных вещах, он был известен всем жившим на востоке. Ведь если бы обилие его опыта не было известно, а именно, что он мог низвергать вооруженного врага проклятиями, то царь никак бы не предположил, что можно словами добиться того, чего железом и лезвием едва ли. Итак, понятно, почему Валак, часто испытав это на опыте, отбросив все орудия и военные приспособления, посылает к нему послов, говоря: <i>вот, народ вышел из Египта и покрыл лице земли, и живет он подле меня.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди, CCSL 103:466.</i></div><br /></div></p></div>