<p ><div>И справедливо, потому что находившегося под влиянием магии такое наказание должно было вразумить. Так и египетские волхвы некогда были вразумлены «<i>скнипами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=8&s=16&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал Господь Моисею: скажи Аарону: простри [рукою] жезл твой и ударь в персть земную, и [будут мошки на людях и на скоте и на фараоне, и в доме его и на рабах его, вся персть земная] сделается мошками по всей земле Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Так они и сделали: Аарон простер руку свою с жезлом своим и ударил в персть земную, и явились мошки на людях и на скоте. Вся персть земная сделалась мошками по всей земле Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Старались также и волхвы чарами своими произвести мошек, но не могли. И были мошки на людях и на скоте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказали волхвы фараону: это перст Божий. Но сердце фараоново ожесточилось, и он не послушал их, как и говорил Господь.</span></span>Исх. 8:16-19</a>). И смотри: они не медлят здесь, после того, как проконсул уверовал, и не бездействуют, и не разнеживаются от лести и чести, но тотчас же принимаются за дело и отправляются в страну, ле­жащую по ту сторону (моря).<br />За­тем проконсул видит слепоту и тотчас верует, и не просто, но «<b>дивясь</b>», — он увидел, что здесь не слова и не обман. Смотри, какую питал он любовь к учению, имея такую власть. Не сказал (Павел) волхву: не перестанешь ли развращать проконсула, но — «<b>совращать с прямых путей Господних?»</b>, что гораздо важнее, чтобы не показаться льстецом.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=13&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=13&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
