<p ><div>Что значит: «<b>служили</b>»? Когда они про­поведовали. <b>«Отделите Мне, — </b>говорит<b>, — Варнаву и Савла»</b>. Что зна­чит: <b>«отделите Мне»</b>? На дело, на апостольство.<br /><br />Заметь и власть Святого Духа. <b>«Когда они служили Господу,</b> – говорит (писатель), – <b>и постились, Дух Святый сказал: отделите Мне Варнаву и Савла».</b> Кто бы осмелился, не имея на то власти, сказать это? А делается это для того, чтобы они не оставались вместе. Он знал, что они имеют великие совершенства и могут быть полезными многим. Как же Он сказал им? Вероятно, чрез пророков. Потому-то (писатель) предварительно и заметил, что там были пророки и пребывали в посте и служении, чтобы ты уразумел, что нужна была великая бдительность. Рукополагается (Павел) в Антиохии, где и проповедовал. Почему же (Дух) не сказал: отделите Господу, но: <b>«Мне»</b>? Этим Он показывает, что у Него единая (с Богом) власть и сила. <br /><br />Видишь ли, насколько великое дело – пост? Замечено, что Дух совершал все; но великое благо – и пост. Он не ограничивается пределом (времени); когда нужно было рукополагать, тогда они постятся: <b>«и постились, Дух Святый сказал».</b> Пост же состоит не только в воздержании от пищи, но и воздержание от сластолюбия есть вид поста. Это-то в особенности я заповедаю: воздерживайтесь не от пищи, а от сластолюбия. Пища нам нужна, а не растление; пища нам нужна, а не причина болезней, болезней и душевных и телесных; пища нам нужна, доставляющая сладость, а не сластолюбие, исполненное горечи; то полезно, а это вредно; то приятно, а это неприятно; то естественно, а это противоестественно. Скажи мне: если бы кто-нибудь дал тебе напиться яду, не было ли бы это противоестественно? Если бы кто (подал) дрова и камни, разве не отвратился бы ты? Конечно, – потому что это противоестественно. Таково и сластолюбие. Как в осажденном городе бывает великое беспокойство и смятение, когда вторгаются в него неприятели, так бывает и в душе, когда нападает на нее пьянство и сластолюбие. <i>«У кого вой? у кого стон? у кого ссоры? у кого горе? у кого раны без причины? у кого багровые глаза? У тех, которые долго сидят за вином, которые приходят отыскивать вина приправленного»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=23&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> У кого вой? у кого стон? у кого ссоры? у кого горе? у кого раны без причины? у кого багровые глаза?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> У тех, которые долго сидят за вином, которые приходят отыскивать [вина] приправленного.</span></span>Притч. 23:29-30</a>). <br />Но, что бы мы ни говорили, мы не удержим людей, преданных сластолюбию, если не восстанем против другой страсти.<br /> И во-первых, к женам обращу мое слово. Нет ничего срамнее жены сластолюбивой, нет ничего отвратительнее жены, предан­ной пьянству; цвет лица ее увядает, ясность и кротость глаз помрачаются, как бы от какого облака, закрывающего лучи солнечные. Это — дело, свойственное не свободному человеку, но рабу, и крайне неблагородное. Как неприятна жена, дышащая зловонным и испортившимся вином, отрыгающая испарения гнилого мяса, отягченная так, что не может встать, раскрас­невшаяся больше надлежащего, беспрестанно зевающая и дрем­лющая! Не такова жена, воздерживающаяся от сластолюбия: она почтенна, целомудренна и благообразна, так как доброе распо­ложение души придает много красоты и телу. Не думай, что красота зависит только от телесного благообразия. Представь девицу благообразную, но нескромную, болтливую, сварливую, склонную к пьянству и расточительности: не безобразнее ли она всякой некрасивой. Если же она будет скромна, молчалива и стыдлива, если привыкнет говорить благоприлично и соблюдать пост, то красота ее сугуба, благообразие больше, лицо привлекательнее, исполнено целомудрия и прелести. Хочешь ли, я скажу теперь и о мужах? Что отвратительнее пьяного? Он смешон для рабов, смешон для врагов, жалок для друзей, достоин всякого осуждения, более зверь, нежели человек, так как пресыщаться свойственно тигру, льву или медведю. Им это свойственно, потому что они не имеют разумной души. Впрочем и они, когда насыщаются больше надлежащего и больше меры, назначенной им природою, то расстраивают все свое тело: не тем ли более мы? Для того-то Бог дал нам небольшой желудок, для того назначил нам малую меру пищи, чтобы научить нас заботиться о душе.<br /> Посмотрим на самое устройство нашего тела, и мы уви­дим, что одна только малая часть у нас имеет такое назна­чение (для питания). Уста наши и язык назначены для песно­пений, гортань для издавания голоса. Потому естественная не­обходимость заставляет нас невольно воздерживаться от пресыщения. Если бы сластолюбие не сопровождалось неприятно­стями, недугами и болезнями, то оно не было бы противно; но теперь от природы тебе назначены пределы, чтобы ты не мог, хотя бы и желал, преступить их. Не наслаждений ли ищешь ты, возлюбленный? Найдешь их в жизни воздержной. Не здравия ли? И это здесь. Не спокойствия ли? И это здесь. Не свободы ли? Не крепости ли и стройности тела? Не бодрости ли и деятельности души? Все эти блага здесь; а в том (пресы­щении) напротив, неприятность, нездоровье, болезнь, стеснение, излишние издержки. Почему же, скажут, все мы предаемся ему? По болезни. Скажи мне: почему больной желает того, что вредно? Это самое не есть ли признак болезни? Почему хромой не ходит прямо? А все это от нерадения и от того, что не хотят придти к врачу. Из вещей одни доставляют временное удовольствие, и вечное мучение; другие напротив — временное страдание, и вечное блаженство. Потому кто так сластолюбив и беспечен, что не презирает настоящих удо­вольствий для достижения будущих, тот скоро обманывается. Скажи мне: почему обманулся Исав, почему он предпочел настоящее удовольствие будущей чести? По сластолюбию и невоз­держанно (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И дал Иаков Исаву хлеба и кушанья из чечевицы; и он ел и пил, и встал и пошел; и пренебрег Исав первородство.</span></span>Быт. 25:34</a>). А это самое, скажут, откуда происхо­дит? От нас самих, как видно из следующего: когда мы захотим, то сдерживаем себя и бываем терпеливы; если встретится какая-нибудь нужда, а часто даже только из сорев­нования, мы избираем полезное.<br />   Итак, когда будет возбуждаться сластолюбие, то представь кратковременность этого удовольствия, вред, — а поистине вредно делать такие издержки к собственной погибели, — недуги, болезни, и отвергни сластолюбие. Хочешь ли, я перечислю тебе, сколь многие тяжко пострадали от сластолюбия? Ной <i>«выпил вина, и опьянел, и лежал обнаженным»</i>, и, вспомни, сколько зла произошло от того (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=21&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и выпил он вина, и опьянел, и <i>лежал</i> обнаженным в шатре своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И увидел Хам, отец Ханаана, наготу отца своего, и выйдя рассказал двум братьям своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сим же и Иафет взяли одежду и, положив ее на плечи свои, пошли задом и покрыли наготу отца своего; лица их были обращены назад, и они не видали наготы отца своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ной проспался от вина своего и узнал, что сделал над ним меньший сын его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сказал: проклят Ханаан; раб рабов будет он у братьев своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потом сказал: благословен Господь Бог Симов; Ханаан же будет рабом ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> да распространит Бог Иафета, и да вселится он в шатрах Симовых; Ханаан же будет рабом ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И жил Ной после потопа триста пятьдесят лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Всех же дней Ноевых было девятьсот пятьдесят лет, и он умер.</span></span>Быт. 9:21-29</a>). Исав по невоздержанию продал свое первенство и решался на братоубийство (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=31&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Но Иаков сказал [Исаву]: продай мне теперь же свое первородство.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Исав сказал: вот, я умираю, что мне в этом первородстве?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иаков сказал [ему]: поклянись мне теперь же. Он поклялся ему, и продал [Исав] первородство свое Иакову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И дал Иаков Исаву хлеба и кушанья из чечевицы; и он ел и пил, и встал и пошел; и пренебрег Исав первородство.</span></span>Быт. 25:31-34</a>). Израильтяне сели <i>«есть и пить, а после встал играть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> На другой день они встали рано и принесли всесожжения и привели жертвы мирные: и сел народ есть и пить, а после встал играть.</span></span>Исх. 32:6</a>). Потому и сказано им: «<i>берегись, чтобы не обольстилось сердце твое и не забыл ты Господа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> тогда берегись, чтобы [не обольстилось сердце твое и] не забыл ты Господа, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства.</span></span>Втор. 6:12</a>). Предавшиеся сластолюбию стоят на скользком пути. «<i>Вдовица, </i>— говорит (Писание),<i> — сластолюбивая заживо умерла» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Истинная вдовица и одинокая надеется на Бога и пребывает в молениях и молитвах день и ночь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а сластолюбивая заживо умерла.</span></span>1 Тим. 5:5-6</a>); и еще: <i>«утучнел, отолстел и разжирел» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И [ел Иаков, и] утучнел Израиль, и стал упрям; утучнел, отолстел и разжирел; и оставил он Бога, создавшего его, и презрел твердыню спасения своего.</span></span>Втор. 32:15</a>): также апостол говорит: <i>«попечения о плоти не превращайте в похоти»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>). Я уже не предписываю поста, — этого никто не стал бы слушать, — но запрещаю невоздержание, воз­браняю сластолюбие, для вашей же пользы. Сластолюбие, подобно бурному потоку, истребляет все; его не удерживает никакое препятствие; оно отлучает от царствия.<br />   Что еще? Ты желаешь наслаждений? Подай бедным, призови Христа (в лице их), и будешь наслаждаться даже по окончании трапезы. Теперь ты не можешь этого по тому самому, что настоящие блага непостоянны; а тогда сможешь. Ты желаешь наслаждений? Питай свою душу, предложи ей пищу, какая ей свойственна, не томи ее голодом. Теперь время борьбы, время подвигов: а ты сидишь и пресы­щаешься? Разве не знаешь, что и сами скиптроносцы в похо­дах во время войны живут скудно?<i> «Наша брань не против крови и плоти»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>), а ты утучняешь себя, приготовляясь на брань? Супостат стоит, скрежеща своими зубами (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>), а ты предаешься неге и занимаешься трапезою? Знаю, что я говорю это напрасно, но не для всех. <i>«Кто имеет уши слышать, да слышит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а иное упало на добрую землю и, взойдя, принесло плод сторичный. Сказав сие, возгласил: кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Лк. 8:8</a>). Христос истощается от голода, а ты расторгаешься от пресыщения: сугубая неумеренность! И какого зла не производит сластолюбие? Оно заключает противоречие в самом себе; не знаю даже, почему оно получило такое на­звание; разве подобно тому, как слава (земная), которая есть бесчестие, и богатство (земное), которое есть бедность, получили свои названия, так и сластолюбие, хотя оно само в себе есть горечи. Не готовимся ли мы заклаться в жертву, что так утучняем себя? Для чего ты приготовляешь червям роскошную трапезу? Для чего увеличиваешь количество жира? Для чего умножаешь источники пота и зловония? Для чего делаешь себя негодным ни к чему? Хочешь ли, чтобы глаз твой был исправен? Сделай все тело благоустроенным. Из струн та, которая жирна и не очищена, бывает неспособна издавать приятные звуки, а которая совершенно очищена, та бывает стройна и благозвучна. Для чего зарываешь душу? Для чего ограду ее делаешь толще? Для чего (наводишь на нее) великий дым и облако, когда испарения, как бы какая мгла, подни­маются отвсюду? Если не кто другой, то пусть, по крайней мере, борцы научат тебя, что тело менее тучное бывает более сильным. Так и любомудрая душа бывает благоустроеннее, подобно тому, как бывает с возницею и конем. Надобно ви­деть, как неудобоподвижны люди, преданные сластолюбию и утучнившие свое тело, подобно тому, как неподвижны тучные кони, причиняющие вознице так много хлопот. Тот, у кого конь послушный и быстрый, легко может получить победную награду; а когда возница принужден тащить его, беспрестанно падающего, и не может даже ударами поднять его, то хотя бы он был человек весьма опытный, не одержит победы. Не будем же нерадеть о душе своей, подавляемой телом, но соделаем взор ее более светлым, крылья ее — более легкими, узы — боле сносными; будем питать ее беседами, при воздерж­ной жизни, так чтобы тело было только здраво и крепко, что­бы она радовалась и не скорбела, чтобы, таким образом бла­гоустроив себя, мы могли достигнуть высшей степени добро­детели и сподобиться вечных благ, благодатию и человеко­любием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=13&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=13&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
