<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Он одержим бесом</b>: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Народ сказал в ответ: не бес ли в Тебе? кто ищет убить Тебя?</span></span>Ин. 7:20</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span></span>Ин. 8:48</a>. — <b>И безумствует</b>: они могли примечать, что Господь учит здесь о Себе как Сыне Божием и Мессии, ибо и в пророчествах ветхозаветных Мессия представлялся под образом истинного пастыря (Иез. 34; Зах. 11); а как о Сыне Божием о Себе Господь говорил им часто, и они понимали слова Его именно так, что в них Он изрекает учение о Себе как Мессии (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И еще более искали убить Его Иудеи за то, что Он не только нарушал субботу, но и Отцем Своим называл Бога, делая Себя равным Богу.</span></span>Ин. 5:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда Иисус возгласил в храме, уча и говоря: и знаете Меня, и знаете, откуда Я; и Я пришел не Сам от Себя, но истинен Пославший Меня, Которого вы не знаете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Я знаю Его, потому что Я от Него, и Он послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И искали схватить Его, но никто не наложил на Него руки, потому что еще не пришел час Его.</span></span>Ин. 7:28—30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я Сам свидетельствую о Себе, и свидетельствует о Мне Отец, пославший Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда сказали Ему: где Твой Отец? Иисус отвечал: вы не знаете ни Меня, ни Отца Моего; если бы вы знали Меня, то знали бы и Отца Моего.</span></span>Ин. 8:18—19</a>, 29—30 и парал.). Не веруя в Него как Сына Божия — Мессию, враги Его сочли и теперь, как и прежде и после, слова Его словами беснующегося и от того безумствующего. Выражение — <b>что слушаете Его</b> показывает, с каким беспокойством враги Его наблюдали за благоприятным на некоторых действием речей Его и как усиливались они немедленно изглаждать таковое впечатление; но это не всегда им удавалось, не удалось и теперь, — послышались голоса против их жёсткого, жестокого и несправедливого суждения о Господе. </div></p></div>