<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь мудро отвечает на этот вопрос: Он указывает на Свои прежние свидетельства о Себе, на дела Свои и на Свои отношения к Отцу Своему Небесному. Из всего этого они сами должны были бы давно понять, что Он Мессия, хотя и не в том смысле, как они себе это неправильно представляют. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Иисус отвечал им</b> и пр.: решительность приступа к Господу иудеев поставляла Его в особенно трудное в этом случае положение. Сказать им прямо: да, Я Мессия, в настоящем случае Он не мог, потому что значение, которое они соединяли со словом Мессия, не имело ничего общего с тем, что Он соединял с Ним. Сказать им — <i>нет</i>, Он тем более не мог, ибо Он — действительно обещанный им Богом Мессия и в этом смысле — Тот, кого они ожидали. Сказать прямо: Я Мессия, но не в вашем смысле, ваши понятия о Мессии ложны, — значило произвести в них взрыв негодования отчаянного, причём жизнь Его могла подвергаться опасности. Тем удивительнее мудрость Его ответа в этом положении. Ответ Его по существу — последний из указанных возможных ответов, но он поведён так, что вызванное было им негодование было спокойно и тотчас же обезоружено словом (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тут опять Иудеи схватили каменья, чтобы побить Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иисус отвечал им: много добрых дел показал Я вам от Отца Моего; за которое из них хотите побить Меня камнями?</span></span>Ин. 10:31—32</a>), а потом уже при дальнейшем взрыве негодования Господь имел полное удобство уклониться от покушения против Него врагов Его (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Тогда опять искали схватить Его; но Он уклонился от рук их,</span></span>Ин. 10:39</a>). — В ответе Своём Господь указывает на прежние Свои свидетельства о Себе, на дела и На Свои отношения ко Отцу Своему Небесному. — <b>Я сказал вам</b>: т. е. прежде сего Я сказал вам — кто Я, именно сказал, что Я Мессия. Прямо и решительно этого имени в приложении к Себе Господь не употреблял в разговоре с врагами Своими (именно потому, что с этим именем они соединяли совсем ложное, извращённое понятие; прямо так Он назвал Себя только иноземке — Самарянке; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Женщина говорит Ему: знаю, что придет Мессия, то есть Христос; когда Он придет, то возвестит нам все.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус говорит ей: это Я, Который говорю с тобою.</span></span>Ин. 4:25—26</a>); но прилагая к Себе все мессианские символы ветхозаветные (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>), Он тем ясно указывал на Себя как Мессию, если бы только они захотели веровать в Него и понимать Его речи. — Но они были ослеплены, они не хотели понимать смысла речей Его, и — <i>не верите Мне</i>, прибавляет Он. — <b>Дела, которые творю Я</b> и пр.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Я же имею свидетельство больше Иоаннова: ибо дела, которые Отец дал Мне совершить, самые дела сии, Мною творимые, свидетельствуют о Мне, что Отец послал Меня.</span></span>Ин. 5:36</a>. Чудеса, совершаемые Иисусом Христом, свидетельствуют о Его мессианском достоинстве, ибо они совершаются во имя Божие. Если бы Он только обольщал народ, как говорили фарисеи, то Он не мог бы творить таких чудес, ибо Бог не споспешествовал бы обольстителю чудесами. </div></p>