<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>... то как же вы можете обвинять в богохульстве Меня, назвавшего Себя Сыном Божиим и творящего дела, какие может творить только один Бог?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Отец освятил и послал в мир</b>: образ речи заимствован от освящения пророков, первосвященников и царей (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>) пред поставлением их в исправление их высоких обязанностей. Речь идёт о предвечном совете Божием, в котором определено было Искупление человечества воплощением Единородного Сына Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда Я сказал: вот, иду, <i>как</i> в начале книги написано о Мне, исполнить волю Твою, Боже.</span></span>Евр. 10:7</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> предназначенного еще прежде создания мира, но явившегося в последние времена для вас,</span></span>1 Пет. 1:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо Я сошел с небес не для того, чтобы творить волю Мою, но волю пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 6:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так как Ты дал Ему власть над всякою плотью, да всему, что Ты дал Ему, даст Он жизнь вечную.</span></span>Ин. 17:2</a>). — <b>Освятил</b>: таинственное действие, вследствие которого Мессия явился в мир с властью Мессии, полнотой духа не в меру (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо Тот, Которого послал Бог, говорит слова Божии; ибо не мерою дает Бог Духа.</span></span>Ин. 3:34</a>), полнотой благодати и истины (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). — <b>Я сказал: Я Сын Божий</b>. Прямо Он не сказал именно этих слов, но они заключались в словах <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Отец Мой, Который дал Мне их, больше всех; и никто не может похитить их из руки Отца Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:29-30</a> о единстве Его с Отцом и во всех тех местах, где Он называл Бога Отцом Своим, многочисленных в этом особенно Евангелии.</div></p>