<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Давид заповедует Соломону чтить Бога отцев умом (знать), т.е. хранить в себе убеждение, что Бог Израиля есть единый истинный Бог в противоположность языческим божествам, – и вместе служить Ему всем сердцем и душевными расположениями (волею), не ограничиваясь исполнением только обрядовых предписаний Богопочтения и отнюдь не разделяя служения Ему с служением иным богам. Одним внешним служением Господу без прилепления к Нему сердцем нельзя угодить Ему, ибо Он, как всеведущий, знает, что у кого на уме и в сердце, и потому, если видит что люди приближаются к Нему только наружно, устами чтут Его, а сердце их далече отстоит от Него, то отвергает такое Богопочтение, как суетное, всуе чтут Мя. Еще более оскорбительно для Него служение Ему в соединении с служением другим богам, хромание на обе ноги, как выразился пр. Илия, обличивший Израиля в служении Богу Израилеву и вместе Ваалу. Служение истинному Богу требует посвящения Ему всего сердца, всей души, так чтобы в сердце не осталось места для других богов. Как единый истинный Бог, Он не может разделять чести с ложными богами, и если видит в сердце склонность к служению Ему наряду с ними, то гнушается таким служением. Он ведает, что в сердце, в котором гнездится сочувствие к ложному богопочтению наряду с истинным, не может быть чистой и полной любви к Нему, и что кто думает сохранить верность Ему, не оставляя служения идолам, тот обманывается. – Аще взыщеши Его, обрящет тя, аще же оставиши Его, оставит тя в конец. Сими словами Давид предостерегал Соломона от измены Богу отцов. Ищущим Его, как единого помощника в нуждах, Он всегда готов предстать на помощь, но горе оставившим Его. Его нельзя оставлять безнаказанно, – Он Сам в конец оставит забывающих Его. Эта угроза и сбылась в отношении к Соломону. Когда Соломон впал в идолопоклонство, Господь сказал ему чрез Своего пророка понеже не сохранил еси заповедей Моих, раздирая раздеру царство твое из руку твоею и дам е рабу твоему (Иероваму). Обаче во дни твоя не сотворю сих Давида ради отца твоего, от руки сына твоего отьиму е. Токмо всего царства не возьму, скипетр един (одно Иудейское царство) дам сыну твоему Давида ради раба моего (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=11&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Господь Соломону: за то, что так у тебя делается, и ты не сохранил завета Моего и уставов Моих, которые Я заповедал тебе, Я отторгну от тебя царство и отдам его рабу твоему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> но во дни твои Я не сделаю сего ради Давида, отца твоего; из руки сына твоего исторгну его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не все царство исторгну; одно колено дам сыну твоему ради Давида, раба Моего, и ради Иерусалима, который Я избрал.</span></span>3 Цар. 11:11-13</a>). По смерти Соломона эта угроза исполнилась, – от царства его отпали 10 колен, над ними воцарился раб его Иеровоам.<br /></div></p>