<p ><div><b>Тогда волк будет жить вместе с ягненком.</b> Акила переводит: волк будет странствовать к агнцу; Симмах: вместе будут обитать; Феодотион: будут странствовать. Волками на­зываются жестокие людские нравы, а агнцами — благоразумные. Если кто утверждает, что здесь говорится не то, а только — о зверях, тот пусть объяснит, какой жезл произошел из корня Иессеева? Что здесь говорится о злых и добрых людях, помимо прочего, ясно из того, что другие переводчики утверждают это даже точнее. Один говорит: будет странствовать, другой: вместе будут обитать. О зверях этого понимать невозможно, тогда как польза странствования наблюдается в людях. Под волками, пасущимися с агнцами и друг другу не приносящими вреда, разумей солдат, диких умом, жестоких, сотников и полководцев, которые, вследствие благочестия и любви ко Христу, придя в себя, не будут обнаруживать гнева относительно смиренных и простых людей. <b>И барс будет лежать вместе с козленком:</b> и это Бог может легко сделать, да и мы можем, когда пожелаем. <b>И теленок, и молодой лев, и вол будут вместе, и малое дитя будет водить их.</b> <i>И корова будет пастись с медведицею, и детеныши их будут лежать вместе, и лев, как вол, будет есть солому.</i> Пророк говорит, что они не только ходят в одном и том же месте, но находятся вместе на том же пастбище, когда пища готова, не так, чтобы изменилась природа, но нравы жизни: по его словам, волк не изменится в агнца, но, оставаясь в диком состоянии и имея господство по храбрости, он тем не менее не будет причинять смиренному вреда. И в другом месте Св. Писание свирепых начальников называет арабскими волками. <b>И барс будет лежать вместе с козленком; и теленок, и молодой лев, и вол будут вместе.</b> Каждый из зверей оставить свой дикий нрав; это значит тоже, что сказано выше: обличит языцы многи. Не то удивительно, что Он произнесет суд и обличит славных земли, но более удивительно то, что Он вложит в людей такие добродетели, что они станут подражателями небесных путников, и великих и малых подчинить тому же закону, чтобы никто не мог обижать бедных. Таковы дела Творца Бога. <b>И малое дитя будет водить их</b>. Они будут так согласны, что не будут нуждаться ни в законах, ни в чем-либо ином подобном, но каждый будет управлять только самим собою, как и говорится: <i>закон положен не для праведника</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зная, что закон положен не для праведника, но для беззаконных и непокоривых, нечестивых и грешников, развратных и оскверненных, для оскорбителей отца и матери, для человекоубийц,</span></span>1 Тим. 1:9</a>). Если кто придет для управления христианским городом, где все следуют Христу, то, хотя бы он и весьма мало знал и даже был малым отроком, тем не менее, обещая направлять жизнь по христиан­ским нравам, он тотчас поведет всех легко, и они своему явившемуся вождю никогда не причинят никакой неприятности. <br />***<br />Как я прежде говорил, так и теперь скажу: иное в Писании должно понимать так, как сказано, а иное в смысле переносном, — напр., когда говорится: «<b>волк будет жить вместе с ягненком»</b>. Мы не разумеем здесь ни волков, ни агнцев, ни пастбищ, ни вола, ни тельца, но под видом бессловесных представляем нравы людей. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Псалом 46</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
