<div><p ><div>Он хорошо соединил слово и вид, чтобы показать, что Слово Божие и Само является образом, особенностью и видом Своего Отца, и что иудеи, не принявшие говорящего, не приняли Слово, Которое есть вид Божий. И патриарх Иаков, увидев это, был благословлен и назван Им вместо Иакова Израилем (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал [ему]: отныне имя тебе будет не Иаков, а Израиль, ибо ты боролся с Богом, и человеков одолевать будешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Спросил и Иаков, говоря: скажи [мне] имя Твое. И Он сказал: на что ты спрашиваешь о имени Моем? [оно чудно.] И благословил его там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И нарек Иаков имя месту тому: Пенуэл; ибо, <i>говорил он</i>, я видел Бога лицем к лицу, и сохранилась душа моя.</span></span>Быт. 32:28-30</a>). Таким был говорящий: <b>Видевший Меня видел Отца</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>), и <b>Я в Отце и Отец во Мне</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верьте Мне, что Я в Отце и Отец во Мне; а если не так, то верьте Мне по самым делам.</span></span>Ин. 14:11</a>), и <b>Я и Отец-одно</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>). Таким образом, Бог один и одна вера в Отца и Сына. И так как (Слово является Богом, то опять-таки: <b>Господь Бог наш есть Господь единый</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус отвечал ему: первая из всех заповедей: слушай, Израиль! Господь Бог наш есть Господь единый;</span></span>Мк. 12:29</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Афанасий Александрийский, Против ариан 3.25.16 ТLG 2035.042, 26.356.34-357.8.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=48">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>