<div><p ><div>Многие потому и снисходительны, чтобы другим казаться добрыми. Однако извeстно, что все притворное и ложное чуждо истинной добродeтели и, обычно, не бывает долговeчным. Сначала оно зеленeет, потом подобно цвeтку обсыпается и погибает, истинное же и чистое имeет глубокий корень.<br /> Для подтверждения наших положений, именно, что все притворное не может быть долговeчным, но как бы во время цвeтения быстро осыпается, — мы приведем примeр притворства и обмана из того же рода, из котораго мы указали столько примeров совершенной добродeтели.<br /> Авессалом был сын даря Давида; это был юноша необыкновенно привлекательный и красивый (decore insignis, egregius forma, praestans juventa), во всем Израилe не было подобнаго ему, от подошвы до темени его не было в нем недостатка (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=14&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Не было во всем Израиле мужчины столь красивого, как Авессалом, и столько хвалимого, как он; от подошвы ног до верха головы его не было у него недостатка.</span></span>2 Цар. 14:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего Авессалом завел у себя колесницы и лошадей и пятьдесят скороходов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вставал Авессалом рано утром, и становился при дороге у ворот, и когда кто-нибудь, имея тяжбу, шел к царю на суд, то Авессалом подзывал его к себе и спрашивал: из какого города ты? И когда тот отвечал: из такого-то колена Израилева раб твой,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> тогда говорил ему Авессалом: вот, дело твое доброе и справедливое, но у царя некому выслушать тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И говорил Авессалом: о, если бы меня поставили судьею в этой земле! ко мне приходил бы всякий, кто имеет спор и тяжбу, и я судил бы его по правде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И когда подходил кто-нибудь поклониться ему, то он простирал руку свою и обнимал его и целовал его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так поступал Авессалом со всяким Израильтянином, приходившим на суд к царю, и вкрадывался Авессалом в сердце Израильтян.</span></span>2 Цар. 15:1-6</a>). Он сдeлал себe колесницы, (купил) лошадей; и было у него пятьдесят человeк скороходов. Он вставал поутру и становился на дорогe у самых ворот, и, если замeчал кого либо, кто шел к царю на суд, то подходил к нему и спрашивал: из какого ты города? (и) отвeчал тот: я, раб твой, принадлежу к одному из колeн Израилевых. (И) отвeчал ему Авессалом: ты говоришь совершенно справедливо, только кто выслушает тебя у царя? Кто поставит меня судьею, чтобы всякаго, кто только придет ко мнe и кто будет нуждаться в судe, — я оправдал бы? Такими рeчами он приобрeтал к себe разположение (delineibat) каждаго. И когда приближался кто либо, чтобы привeтствовать его, он открывал ему свои объятия, обнимал его и цeловал. Так привлек он к себe сердца всeх, ибо такого рода ласковость трогает (людей) до глубины души.<br /> Однако эти любимцы и честолюбцы не надолго пользовались почетом и благоволением и (переживали) приятныя минуты. Послe небольшого промедления, которое считал необходимым мудрeйший всeх пророк, терпeвший это, (когда он выступил против возмутившагося сына), они уже не могли противостоять ему. И Давид, не сомнeвавшийся в побeдe, просил выступавших на сражение пощадить сына его; он не захотeл принимать участия в битвe, чтобы не поднять оружия против собственнаго сына, хотя и отцеубийцы.<br /> Отсюда ясно, что постоянным и продолжительным может быть только истинное, которое приобрeтается без всякаго обмана и хитрости, — наоборот что снискивается притворством и человeкоугодничеством (assentatioue), то не может быть долговeчным.<br />*1 Cic. De off. II, 12, 43: Quod si qui simulatione et inani ostentatione et licto non modo sermone, sed etiam voltu etc. II, 16, 56: ipsaque illa delectatio multitudinis ad breve exiguum tempus capiatur etc.<br />*2   Mignë alta radice fundatur; Krab.: alta fundatur radice.<br /><i>Об обязанностях священнослужителей. 2.22.112-116</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=16&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=18&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>