<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div>Раав толкуется как «широта», потому что прежде блудница, а ныне целомудренная, Церковь с помощью веры расширяет круг своих умозрений и Божественных понятий. Посему то великий Апостол пишет к Коринфянам: «<b>не тесно</b>» вмещайтесь, но «<b>распространитеся</b>» более, как и мое сердце «<b>распространися</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Уста наши отверсты к вам, Коринфяне, сердце наше расширено.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В равное возмездие, - говорю, как детям, - распространитесь и вы.</span></span>2 Кор. 6:11-13</a>).<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />"Письма на разные темы". <br />Толкование некоторых слов Евангелия<br />1.50. Сановнику Плутину.<br />***<br />«<b>Не тесно</b>» вам в любви Божией, говорит Апостол Коринфянам, а вы «<b>утесняетеся во утробах ваших</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно.</span></span>2 Кор. 6:12</a>), не хотите расширить душу многими добродетелями, принять и вместить в себя Божественные озарения. Посему и сбывается на вас сказанное у Исаии, что в печали врага и в тесноте ума львы, аспиды и всякая супротивная сила (ибо сими и подобными именами называются демоны) «<i>богатство свое везяху на ослах и на велблюдех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тяжести на животных, [<i>идущих</i>] на юг, по земле угнетения и тесноты, откуда [<i>выходят</i>] львицы и львы, аспиды и летучие змеи; они несут на хребтах ослов богатства свои и на горбах верблюдов сокровища свои к народу, который не принесет им пользы.</span></span>Ис. 30:6</a>). Под «ослами» же разумеются люди ленивые, сластолюбивые и развратные и под «верблюдами» – вдавшиеся в гордость и злопамятность. Посему демоны, богатством лукавых, срамных и беззаконных помыслов обременив души человеческие, доводят их до поступков и состояний, чуждых добродетели. А ничто так не тяжело, как грех, почему Богоносные мужи и уподобляют его свинцу.<br /></div>+<br />"Письма на разные темы". <br />Толкование некоторых слов Евангелия<br /><br />2.79. Монаху Кириаку.++<br /><br /><br />++</div></p></div>