<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Ясна противоположность в перечисляемых апостолом, и через нее он учит избегать ее, ибо сказал Господь: <i>никто не может служить двум господам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span></span>Мф. 6:24</a>). Закон ведь проповедует справедливость во избежание несправедливости, свет показывает истину, чтобы от неведения, которое тьма, отступились. Христос в таинстве Бога провозглашает, что диавола, который хочет выдать себя за Бога, следует избегать. Верующим Он обещал вечную жизнь, чтобы, отвергая вероломства, были чужды всех заблуждений неверующих. Идолов запретил почитать, поскольку храму Бога они враждебны. <i>Ибо вы храм Бога живаго</i>. Ничто так не враждебно человеку, как идолы, поскольку соблазняют отступиться от веры в единого Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам, PL 17:302ab.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>В божественном Крещении мы получаем отпущение прегрешений, освобождаемся от прародительской клятвы и освящаемся наитием Святого Духа, но совершенную благодать, как она означается в словах: <b>вселюся в них и похожду</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a>), — не тогда получаем. Ибо это есть достояние совершенно утвержденных в вере и доказавших ее делами. Если же мы по Крещении уклоняемся на скверные и злые дела, то совершенно теряем и самое освящение. И уже покаянием, исповедию и слезами, соответственно делам, получаем опять сначала отпущение прегрешений, а потом и освящение вышнею благодатию. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Деятельные и богословские главы. § 83</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Что такое человек? На этот вопрос отвечает человекам апостол: <b> «Вы... есте церкви Бога жива, якоже рече Бог: яко вселюся в них и похожду, и буду им Бог, и тии будут Мне людие»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a>). Священное Писание называет всякого вообще человека домом, обителью, сосудом. Тот человек, который не захочет быть домом Божиим, сосудом Божественной благодати, соделывается домом и сосудом греха и сатаны. <br /><br />***<br /><br />Так как человек пал, так как его помыслы и ощущения изменились из духовных в плотские и душевные: то надо при посредстве евангельских заповедей возвести ум и дух к помышлениям и ощущениям духовным. Когда ум и дух исцелятся: тогда они и соединятся о Господе. Образуется в свое время, в отделе сердца, где помещается сила словества или дух, чудный, нерукотворенный, духовный храм Божий, Святая Святых: туда нисхо­дит ум, хиротонисанный Святым Духом во священника и архиерея для поклонения Богу Духом и Истиною. Тогда познает христианин блаженным опытом сказанное в Священном Писании: <b> Вы есте церкви Бога жива, якоже рече Бог: яко вселюся в них, и похожду, и буду им Бог, и тии будут мне людие</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a>).<br /></div></p>