<p ><div>Ибо после того как изобретатель греха обольстил в начале Адама и сделал его повинным греху легкомыслия, он приведен был к смерти, и тогда осуждение перешло на всех людей, так как страсть переходила как бы от корня на ветви: потому что она царствовала <i>от Адама даже до Моисеа и над (не) согрешившими по подобию преступления Адамова </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span></span>Рим. 5:14</a>). Зиждитель промышлял о созданиях Своих и устроил нам как бы второй корень рода, возводящий нас в прежнее нетление, чтобы как образ первого и земного назнаменал нас необходимостью смерти и уловлением в сети тления, так, наоборот, второе после оного начало, то есть Христос, и уподобление Ему духом назнаменал о нас свободою от погибели; и чтобы как в том (Адаме) непослушание привело нас к наказанию, так в этом (Христе) уступчивость и благопокорливость во всем явила нас причастниками благословения свыше и от Отца. Так и сказано: <i>бысть первый человек адам в душу живу, последний адам в дух животворящь</i> (первый человек Адам стал душею живущею; а последний Адам есть дух животворящий) (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Так и написано: первый человек Адам стал душею живущею; а последний Адам есть дух животворящий.</span></span>1 Кор. 15:45</a>). И еще иначе разъясняет нам это Апостол, говоря: <i>Первый человек от земли, перстен: вторый Человек Господь с небесе. Яков перстный, такови и перстнии: и яков небесный, тацы же и небеснии: и якоже облекохомся во образ перстнаго, да облечемся и во образ небеснаго.</i> (Первый человек — из земли, перстный; второй человек — Господь с неба. Каков перстный, таковы и перстные; и каков небесный, таковы и небесные. И как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного) (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=47&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Первый человек - из земли, перстный; второй человек - Господь с неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Каков перстный, таковы и перстные; и каков небесный, таковы и небесные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного.</span></span>1 Кор. 15:47-49</a>). И опять:<i><br />Христос ны искупил есть от клятвы законныя, быв по нас клятва:</i> (Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою) (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>). <i>Смирил Себе,</i> как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>), и добровольно снизошел до всего того, что есть в нас, Единородный — Слово Божие, не для того чтобы вместе с нами быть в подданстве царству смерти, так как бы и на Него Адам перенес смертность (ибо Он Сам есть все оживотворяющий), но для того чтобы, явив вид подчиненным тлению, перевести его к жизни. Поэтому-то Он и <i>плоть бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). Так и премудрый Павел пишет: <b>Ибо, как смерть через человека, [так] через человека и воскресение мертвых. Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут.</b> Ибо неразумно было бы думать, что земнородный и простой человек Адам силу положенного на него проклятия, как бы какое наследство, естественно переходящее, распространил на весь род; а Тот, Который свыше и с небеси, Который есть Бог по естеству, Еммануил, восприявший на Себя подобие нам и соделавшийся для нас вторым Адамом, в свою очередь, не соделал в избытке причастными Его жизни тех, которые захотели бы приобщиться к родству с Ним по вере. Мы соделались сотелесниками Его чрез таинственное благословение. Соединены мы с Ним и иным способом, поелику соделались общниками Божественного естества Его чрез Духа: ибо Он обитает в душах святых, и как блаженный Иоанн говорит: <i>И о сем разумеем, яко пребывает в нас, от Духа, егоже дал есть нам.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И кто сохраняет заповеди Его, тот пребывает в Нем, и Он в том. А что Он пребывает в нас, узнаём по духу, который Он дал нам.</span></span>1 Ин. 3:24</a>). Итак, Он Сам есть жизнь наша, Сам и оправдание. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Глафиры, <br />или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея"</i>. <br />На Бытие. Об Адаме. § 5. </span></div><br />***<br /> Почему, умирая в Адаме (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут,</span></span>1 Кор. 15:22</a>), мы воздаем за отеческое осуждение, и каждый обязан отплатить за его преступление, однако мой отец, оживотворенный во Христе (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут,</span></span>1 Кор. 15:22</a>) и очищенный Святым Духом от праотеческого долга и своих прегрешений, не передал мне, родившемуся (от него), участия в этой чистоте и не принесла мне пользы действующая в нем благодать оправдания, хотя она и преодолевает грех?<br />...<br /><b><i>Разъяснение</i></b><br />...<br />Нужно исследовать, как праотец Адам передал нам осуждение, наложенное на него из-за преступления. Он услышал: «<i>Ибо ты — земля и в землю отойдешь</i>»<a href="#542702_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, стал из нетленного тленным<a href="#542702_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> и был низведен в узы смерти. Поскольку же он, впавши в такое состояние, произвел на свет детей, мы, происшедшие от него как от тленного, родились тленными. Так мы и являемся наследниками проклятия в Адаме. Ведь мы терпим наказание вовсе не потому, что вместе с ним ослушались той заповеди, что он получил, но, как я сказал, он, став смертным, происшедшему из него семени передал проклятие, а именно: мы родились смертными от смертного. Господь же наш, Иисус Христос, будучи назван вторым Адамом и вторым началом нашего рода после первого, заново преобразил нас в нетление, настигнув смерть, упразднив ее Своею плотью, и в Нем разорена сила древнего проклятия, поэтому говорит премудрый Павел, что как смерть через человека, так через человека плотью, и в Нем разорена сила древнего проклятия, поэтому говорит премудрый Павел, что <b>Понеже бо человеком смерть (бысть), и Человеком воскресение мертвых</b> (<i>как смерть через человека, так через человека и воскресение мертвых</i>)<a href="#542702_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. И еще: <b>Якоже бо о адаме вси умирают, такожде и о Христе вси оживут</b> (<i>Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут</i>)<a href="#542702_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Таким образом, тление и смерть являются повсеместным и всеобщим наказанием из-за преступления в Адаме. Подобно этому, во Христе совершилось относящееся ко всем и всеобщее искупление. Ведь в Нем человеческая природа отложила смерть, ниспосланную на нее из-за того, что первый человек стал тленным. Однако отец любого из нас, пусть даже он будет освящен Святым Духом и приобретет отпущение прегрешений, не передаст нам этого дара, ибо один есть Тот, Кто всех освящает, оправдывает и возвращает к нетлению, Господь наш Иисус Христос, и этот дар ко всем в равной степени приходит через Него и от Него. Но отпущение греха — это одно, а избавление от смерти — это другое, и хотя отпущение своих собственных прегрешений каждый приобретает во Христе Святым Духом, но мы сообща избавляемся от наказания, наложенного на нас в древности, то есть от смерти, настигшей всех, по подобию первого (Адама), впадшего в смерть<a href="#542702_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. Ведь потому и говорит премудрый Павел, что <i>смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама</i><a href="#542702_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>, ибо наказание смерти получило силу до закона. Когда же наконец воссиял Христос, вошла праведность, оправдывающая по благодати и отгоняющая от наших тел тление.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="542702_1" class="note-item" href="#542702_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a> (Юнгеров).<br /></li><li><a id="542702_2" class="note-item" href="#542702_2">2</a> «Нетление» (ἀφθαρσία), «тление» (φθορά) и однокоренные слова занимают важное место в мысли свт. Кирилла. Нетление в человеке является частью образа Божьего (<i>Cyrillus Alexandrinus</i>. Commentarii in Iohannem 9, 1 (Pusey 1872. Vol. 2. P. 484); рус. пер.: <i>Кирилл Александрийский</i>, свт. 2002. Кн. 3. С. 560), однако первозданный человек «не имел по собственной природе нетленности и неразрушимости, ибо это принадлежит по сущности (οὐσιωδῶς) одному только Богу». Для их поддержания было необходимо «превышающее природу благо», а именно, благодать Святого Духа – то самое «вдуновение» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>), о котором святитель пишет во 2-й главе настоящего трактата, утрата которой влечет за собой тление и смерть. При этом душа человека бессмертна и разрушению подвергается собственно только тело (Ibid. Lib. 1, 9 // Pusey 1872. Vol. 138–139; рус. пер.: <i>Кирилл Александрийский</i>, свт. 2001. Кн. 2. С. 532–533), так что Христос возвращает нетление полному че ловеку, состоящему из души и подверженному тлению тела (Wickham 1983. P. 201. Примеч. 15).<br /></li><li><a id="542702_3" class="note-item" href="#542702_3">3</a> <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо, как смерть через человека, <i>так</i> через человека и воскресение мертвых.</span></span>1 Кор 15:21</a>.<br /></li><li><a id="542702_4" class="note-item" href="#542702_4">4</a> <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут,</span></span>1 Кор. 15:22</a>.<br /></li><li><a id="542702_5" class="note-item" href="#542702_5">5</a> Согласно свт. Кириллу, хотя Христос как «второй Адам» и «новый корень» человеческого рода (<i>Cyrillus Alexandrinus</i>. Fragmenta in epistulam ad Romanos // Pusey 1872. Vol. 3. P. 182) дарует победу над смертью всем людям, спасение у каждого человека достигается лично и определяется его собственным выбором. «Все восстанут из мертвых, потому что всей природе дана благодать воскресения. И в одном Христе, изначала первом разрушившем державу смерти и воскресшем в жизнь вечную, все вообще человечество преобразуется также в нетление, как опять в Адаме в одном и первом осуждается на смерть и тление. Но большое в то время окажется различие между воскресшими. Одни, почившие с верою во Христа и во время телесной жизни получившие залог Духа, восприимут совершеннейшую благодать и, призванные к Божественной славе, изменятся». Другие же, «не уверовавшие во Христа… унаследуют вместе с другими одно только оживление» и «низойдут в ад для наказания» (<i>Cyrillus Alexandrinus</i>. Commentarii in Iohannem 6, 1 // Pusey 1872. Vol. 2. P. 220–221). Отраженное в настоящей главе учение о Христе как втором Адаме, воспринятое от апостола Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=11&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И не довольно сего, но и хвалимся Богом чрез Господа нашего Иисуса Христа, посредством Которого мы получили ныне примирение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, <i>потому что</i> в нем все согрешили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо и до закона грех был в мире; но грех не вменяется, когда нет закона.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но дар благодати не как преступление. Ибо если преступлением одного подверглись смерти многие, то тем более благодать Божия и дар по благодати одного Человека, Иисуса Христа, преизбыточествуют для многих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И дар не как <i>суд</i> за одного согрешившего; ибо суд за одно <i>преступление</i> - к осуждению; а дар благодати - к оправданию от многих преступлений.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо если преступлением одного смерть царствовала посредством одного, то тем более приемлющие обилие благодати и дар праведности будут царствовать в жизни посредством единого Иисуса Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Посему, как преступлением одного всем человекам осуждение, так правдою одного всем человекам оправдание к жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие.</span></span>Рим. 5:11-19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут,</span></span>1 Кор. 15:22</a>, 45), является одним из ключевых положений сотериологии святителя, а вместе с тем и важнейшим объединяющим принципом его библейской экзегезы (Wilken 2004. P. 840–867). При этом причислять святителя к сторонникам т. наз. «органической» теории Искупления было бы некорректным. Обновление человеческой природы в Самом Христе достигается сразу после Воплощения, в силу ипостасного единства с Богом (<i>Cyrillus Alexandrinus</i>. Fragmenta in epistulam ad Romanos // Pusey 1872. Vol. 3. P. 212–213). Но для сообщения этого обновления прочим людям через возвращение им Святого Духа необходимо было принесение Жертвы Богу, о которой святитель пишет во вполне «юридических» терминах, понимая ее как исполнение на Христе Божественного правосудия через принятие Им на Себя наказания, назначенного людям. Он говорит об удовлетворительной цене Жертвы Христа, Который стал «возмещением за всех» (ὁ πάντων ἀντάξιος) и «выкупом» (ἀντάλλαγμα) за человеческий род (Феодор (Юлаев), иером. 2014. С. 272).<br /></li><li><a id="542702_6" class="note-item" href="#542702_6">6</a> <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span></span>Рим. 5:14</a>.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"<i>Разъяснение догматов</i>". <br /> ПЕРВАЯ ГЛАВА.<br /> РАЗЪЯСНЕНИЯ ДОГМАТИЧЕСКИХ ВОПРОСОВ, ПРЕДСТАВЛЕННЫХ СВЯТЕЙШЕМУ КИРИЛЛУ. § 6.<br />(Перевод с древнегреческого, предисловие и примечания иеромонаха Феодора (Юлаева)).<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
