Здесь Апостол подтверждает мысль о необходимости осуждения согрешивших иудеев. Моисей некогда говорил евреям, что закон, им данный, есть величайшее сокровище, обладание которым ставит евреев в особое, исключительное положение среди всех народов земли (<a href='B:50 4:1'>Втор 4:1</a>). Конечно, он говорил это в том предположении, что евреи будут исполнять этот закон; но они, с течением времени, утвердились в той мысли, что закон Моисеев - это спасительный для них палладиум, волшебное средство для избежания всяких общественных бедствий, что, зная закон, они этим самым уже становятся полноправными членами царства Мессии и никакому суду подлежать не будут. Апостол теперь и разбивает их самомнение. Одного знания закона недостаточно для спасения - нужно исполнение требований закона. - <i>Слушатели закона</i> - намек на субботние собрания евреев в синагогах для слушания отделов из Ветхого Завета (<i>ср.</i> <a href='B:510 15:21'>Деян 15:21</a>; <a href='B:540 3:14'>2Кор 3:14</a>). - <i>Пред Богом</i> (<b>παρα θε</b>) = по суду Божию (<i>ср.</i> <a href='B:530 3:19'>1Кор 3:19</a>; <a href='B:600 1:6'>2Фес 1:6</a>). - <i>Исполнители закона</i>. Апостол сам ниже говорит, что исполнителей закона в полном смысле слова не может и быть (<a href='B:520 3:20'>Рим 3:20</a>). Следовательно, и здесь он мог иметь в виду только людей, по мере сил своих старающихся исполнять закон. - <i>Оправданы будут</i>. Точно так же и оправдание, о каком здесь идет речь, не есть признание всецелой праведности человека, не есть свидетельство о том, что некоторые люди могут исполнить весь закон (Моисеев или евангельский). Это означает только, что Бог наградит людей, стремящихся к исполнению закона и, по мере сил, его исполняющих. Заметить нужно, что оправдание здесь уже не имеет такого значения, какое оно имеет в I-й гл. (и в III-й). Там оно означало усвоение грешником праведности Божией, очищение грешника и снабжение его благодатными силами для новой жизни во Христе; здесь оно имеет смысл оправдательного приговора, какой будет высказан над жившим по закону Божию человеком на последнем суде Божием.