<div>Апостол говорит здесь не об одних христианах, а о человечестве вообще. Во всех народах, по его убеждению, могут быть люди, стремящиеся постоянно к достижению высших идеалов жизни - высшего прославления, которое уже никогда не кончится - <i>бессмертия</i> - точнее с <i>греч.</i> (<b>αρθαρσιαν</b>) = <i>нетления</i> или лучше, <i>нетленной (славы)</i>, так как это выражение представляет собою определение к выражению <i>славы и чести</i>. Допустимо ли, однако, с религиозной точки зрения, такое искание прославления? Не возбуждается ли в этом случае у человека славолюбие и честолюбие? Нет, не возбуждается. Раз это искание обращено к вечной славе в Царстве Небесном, то оно возбуждает только добрые расположения. "Чтобы возжелать и взыскать той славы и чести, надо отвергнуть себя и всякого высокого и высящегося по земле и низойти на самую смиренную и униженную долю" (еп. Феофан). - <i>Жизнь вечную</i>, т.е. вечную блаженную жизнь в Царстве Христовом (<a href='B:520 5:21'>Рим 5:21</a>; <a href='B:520 6:22'>Рим 6:22</a> и сл.; <a href='B:550 6:8'>Гал 6:8</a>). Там и тогда именно и осуществится тот идеал, к которому эти люди стремились в течение всей своей земной жизни.<p/>- Но если апостол здесь обещает Царство Христово всякому ищущему высшего идеала, то не противоречит ли он сам себе - тому своему положению, что без веры во Христа спасение для человека невозможно?<p/>Недоумение это можно устранить только предположением, что Апостол считает неизбежным для такого человека - рано или поздно, обращение ко Христу. Христос Спаситель сказал: <i>«поступающий по правде идет к свету»</i> (<a href='B:500 3:21'>Ин 3:21</a>; <i>ср.</i> <a href='B:520 7:17'>Рим 7:17</a>). И, действительно, стремление к идеалу, одушевляющее человека, гонит его ко Христу, в Котором этот идеал нашел уже свое осуществление. Стремление к добродетели есть, можно сказать, уже само по себе согласие с учением Евангелия. И если в этой жизни человек, стремящийся к идеалу, не будет иметь возможности присоединиться к церкви, то эта возможность открывается для него за гробом. Такой смысл имеют слова Ап. Петра о проповеди Евангелия мертвым (<a href='B:670 3:19,20'>1Пет 3:19,20</a>; <a href='B:670 4:6'>1Пет 4:6</a>).</div>