<p ><div>Елисей помолился Господу и сказал: <b>порази их слепотою.</b> И Он поразил их слепотой по слову Елисея. Венадад, царь арамейский, послал большую армию, чтобы окружить город Дофаим, и приказал схватить Елисея, который там жил в то время. И вот его слуга увидел армию арамейцев и ужаснулся. Но Елисей открыл глаза молодого человека и показал ему столбы огня, которые Господь воздвиг вокруг него против арамейцев, и его ужас исчез. В то же время (врагов) поразила слепота, и они не знали, куда идут. Они просили Елисея быть их проводником; он привел их в Самарию, и они оказались замкнутыми внутри стен. Их глаза открылись, и они поняли опасность, в которую добровольно попали. Но Елисей повелел, чтобы никто их не трогал, и по его приказу царь Иорам тепло принял их. После большого пира он отправил их в свою землю с миром.<br />Вот символическое значение этого отрывка. Господь предсказал через пророка Исайю: <i>Ибо огрубело сердце парода сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:10</a>). Сыны Авраама ослепли по праведному суду Бога за их порочность. Это они кричали, чтобы Спаситель мира был убит, они пытались искоренить память о Нём, но Христос обратил их от порочности к добродетели, избавил Своих гонителей от слепоты и дал им хлеб Небесный. Затем Он рассеял их по всей земле, чтобы они говорили о Его чудесах. Таковы были те, кто вернулись с Голгофы, били себя в грудь (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И весь народ, сшедшийся на сие зрелище, видя происходившее, возвращался, бия себя в грудь.</span></span>Лк. 23:48</a>) и говорили Симону и другим апостолам, умилившись сердцем: <i>Что нам делать, мужи братия?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Услышав это, они умилились сердцем и сказали Петру и прочим Апостолам: что нам делать, мужи братия?</span></span>Деян. 2:37</a>). Таковым был и Савл, гонитель Церкви, чьи глаза были открыты, но не видели (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Савл встал с земли, и с открытыми глазами никого не видел. И повели его за руки, и привели в Дамаск.</span></span>Деян. 9:8</a>). Его глаза Бог чудесным образом закрыл, но очень скоро открыл (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И тотчас как бы чешуя отпала от глаз его, и вдруг он прозрел; и, встав, крестился,</span></span>Деян. 9:18</a>), и ему Он повелел возвещать имя Его пред народами, царями и сынами Израилевыми (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span></span>Деян. 9:15</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на 4-ю книгу Царств.<br />OPERA 1:534-535.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=6&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
