<div><p ><div><b>После того собрал Венадад, царь Сирийский, все войско свое и выступил, и осадил Самарию.</b> Это тот самый Венадад, который был осуждён Богом на смерть; и Ахав получил приказ убить его (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=20&s=28&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И подошел человек Божий, и сказал царю Израильскому: так говорит Господь: за то, что Сирияне говорят: "Господь есть Бог гор, а не Бог долин", Я все это большое полчище предам в руку твою, чтобы вы знали, что Я - Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И стояли станом одни против других семь дней. В седьмой день началась битва, и сыны Израилевы поразили сто тысяч пеших Сириян в один день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Остальные убежали в город Афек; <i>там</i> упала стена на остальных двадцать семь тысяч человек. А Венадад ушел в город и бегал из одной внутренней комнаты в другую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказали ему слуги его: мы слышали, что цари дома Израилева цари милостивые; позволь нам возложить вретища на чресла свои и веревки на головы свои и пойти к царю Израильскому; может быть, он пощадит жизнь твою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И опоясали они вретищами чресла свои и возложили веревки на головы свои, и пришли к царю Израильскому и сказали: раб твой Венадад говорит: "пощади жизнь мою". Тот сказал: разве он жив? он брат мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Люди сии приняли это за <i>хороший</i> знак и поспешно подхватили слово из уст его и сказали: брат твой Венадад. И сказал он: пойдите, приведите его. И вышел к нему Венадад, и он посадил его <i>с собою</i> на колесницу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И сказал ему <i>Венадад</i>: города, которые взял мой отец у твоего отца, я возвращу, и площади ты можешь иметь для себя в Дамаске, как отец мой имел в Самарии. <i>Ахав сказал</i>: после договора я отпущу тебя. И, заключив с ним договор, отпустил его.</span></span>3 Цар. 20:28-34</a>). Но он оставил его в живых и отправил обратно с миром. Поэтому арамейцы осадили город и продолжали осаду много дней. Поскольку армия осадила всю прилегающую территорию, в городе не хватало хлеба и начинался голод. Горожане, не находя обычной пищи, набрасывались на трупы. И Писание рассказывает, что были матери, решившие убить своих детей, чтобы утолить голод. После того как одна из них предала своего сына смерти, а ее подруга по преступлению спрятала своего сына (чтобы спасти его), между ними возник спор, и обе отправились к судье. И они начали излагать свои доводы перед царем, то есть Иорамом, сыном Ахава. Царь, видя, что ему предстоит суровый суд, страшно разгневался на Елисея. Ибо он думал, что (пророк) был причиной его несчастья. Потому он сказал: «Вчера он отдал много всего арамейским грабителям, а сегодня он дал достаточно хлеба своим ученикам, и у них нет недостатка в пище, но он не заботится о людях в городе и бросает их в нужде». Тогда он поклялся, что в этот же день отомстит Елисею за кровь его народа. Однако Иорам не имел права обвинять пророка: скорее надо было винить Ахава, его отца, который насмехался над пророками. Ведь если бы их слова убедили его и он убил бы Венадада, этот царь никогда бы не захватил Самарию и не вверг бы их в такие несчастья.<br />С символической точки зрения, жестокий голод, который терзал самаритян столь долгий период времени и который заставил их питаться таким отвратительным образом, указывает на отсутствие небесной пищи, что затронуло в те дни все народы на земле. Итак, город в Самарии означает все человечество, и голод в нём - образ голода у всех. Но Елисей своей молитвой и милостью Христа заставляет его исчезнуть; больные укрепились его силой, и <i>сытые работают из хлеба</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> сытые работают из хлеба, а голодные отдыхают; даже бесплодная рождает семь раз, а многочадная изнемогает.</span></span>1 Цар. 2:5</a>). Это означает, что апостолы, вестники (Евангелия), передали язычникам знание о спасении, и оно потекло, как предсказывал Исайя, <i>как воды наполняют море</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не будут делать зла и вреда на всей святой горе Моей, ибо земля будет наполнена ведением Господа, как воды наполняют море.</span></span>Ис. 11:9</a>). Таким же образом подтвердилось пред Богом, что <i>жатву</i> глупого <i>съест голодный, и жаждущие поглотят имущество его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Жатву его съест голодный и из-за терна возьмет ее, и жаждущие поглотят имущество его.</span></span>Иов. 5:5</a>), как сказал товарищ праведного Иова. Как самаритяне расхищали пищу, собранную для арамейцев на нужды армии, принеся все в своё войско, так и Церковь язычников взяла священные книги, сохранявшиеся в еврейских синагогах, и отдала их на благо своих потомков.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на 4-ю книгу Царств.<br />OPERA 1:535-536. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=6&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=6&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>