<div>Какая же причина такого печального и для многих непонятного явления, как неверие народа, который давно уже приготовлялся к принятию Мессии? Потому, отвечает евангелист, не могли (древние греческие толкователи выражение <i>«не могли»</i> заменяли выражением «не хотели», но такая замена не находит основания в самих словах пророка, которые приведены далее) веровать во Христа, что, как говорил Исайя, это народ крайне упорный в своем понимании тех задач, какие должен был осуществить Мессия. Иудеи упорно не хотели уразуметь своей духовной немощи, в которой они находились по причине своих грехов. Они не находили нужды в Мессии как духовном Спасителе и Исцелителе. Поэтому-то они и не обратились ко Христу.<p/>Евангелист приводит здесь место из книги Исайи (<a href='B:290 6:9-10'>Ис 6:9-10</a>) по переводу Семидесяти, как приведено это место уже у синоптиков (<a href='B:470 13:14-15'>Мф 13:14-15</a> и параллельные места). Но наш русский перевод не совсем точно передает греческий текст: вместо «очи их» он читает <i>«глаза свои»</i> и к глаголу <i>«ослепил»</i> присоединяет подлежащее <i>«народ сей»</i>, тогда как этого выражения в греческом тексте не находится. Правильнее и ближе к греческому подлиннику славянский перевод: «ослепи, <i>т. е. ослепил</i> очи их»</i> и т.д. Согласно этому переводу, подлежащим к слову «ослепил» нужно признать слово «Бог» или «Господь», находящееся в 38-м стихе (<i>«Господи!»</i>), и весь стих получает такой смысл: Бог - в наказание за то, что иудеи с самого начала выступления Христа с проповедью Евангелия в Иудее (<a href='B:500 2:13-14'>Ин 2:13-14</a>) обнаружили нежелание верить во Христа - ослепил их очи и окаменил их сердца или, иначе сказать, ожесточил их, чтобы они не уразумели и смысла дел Христовых. Впрочем, как замечает блаженный Августин, «Бог ожесточает не так, чтобы внушал упорство, а только отнимая у человека Свою благодать. Он затрудняет спасение в том смысле, что Сам не посылает облегчения, и ослепляет тем, что не просвещает».<p/><i>«Чтобы Я исцелил их»</i>. Так как мы видели, что подлежащим при глаголе «ослепил» нужно поставить слово «Бог», то ясно, что здесь под выражением «Я» евангелист не мог разуметь Бога - тогда бы нужно сказать, по требованию конструкции, «Он» исцелил - а разумел Христа Спасителя и Целителя. <p/>Таким образом, весь стих получает как бы характер жалобы, которую Христос приносит на Свой народ. «Народ этот, - как бы так говорит Христос, - прогневал своим упорным нежеланием слушать Меня Моего Отца Небесного, и Отец Мой за это отнял у него Свою благодатную помощь, которая необходима человеку для того, чтобы он мог уразуметь Мои дела, рассмотреть их как должно. Если бы народ не впал в такое ожесточение, то он мог бы получить от Меня исцеление или спасение, теперь же все кончено!»</div>