<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Они не исследовали в евангелиях, сколько раз после крещения во время Пасхи Господь входил в Иерусалим согласно иудейскому обычаю из всех областей каждый год в это время приходить в Иерусалим и там отмечать праздник Пасхи. И сначала, как только Он претворил воду в вино в Канне Галилейской, Он отправился на праздник в Иерусалим... . Читаем опять, во второй раз, Он пришел в день Пасхи в Иерусалим, когда исцелил расслабленного, который 38 лет лежал возле купальни, приказывая ему встать, взять постель свою и идти<a href="#614820_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Затем, когда Он воскресил из мертвых Лазаря и фарисеи стали злоумышлять, Он удалился в город Ефраим. И оттуда, как написано, за шесть дней до Пасхи Он пришел в Вифанию (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Посему Иисус уже не ходил явно между Иудеями, а пошел оттуда в страну близ пустыни, в город, называемый Ефраим, и там оставался с учениками Своими.</span></span>Ин. 11:54</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> За шесть дней до Пасхи пришел Иисус в Вифанию, где был Лазарь умерший, которого Он воскресил из мертвых.</span></span>Ин. 12:1</a>), а из Вифании — в Иерусалим, и ел Пасху, а на следующий день пострадал. Всякий подтвердит, что все эти три Пасхи происходили не в один год.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="614820_1" class="note-item" href="#614820_1">1</a> Хорошо известно, что установление дня, который упоминается у Иоанна в этом фрагменте, - одна из самых сложных проблем современной критики. Некоторые современные исследователи считают, что евангелист имеет в виду праздник Пурим. Однако в целом в Церкви всегда преобладала точка зрения выраженная здесь Иринеем. Впрочем, Иоанн Златоуст считал, что это был праздник Пятидесятницы (<i>Гомилии на Евангелие от Иоанна 36.1</i>), равно как и Аммоний (<i>Фрагменты на Евангелие от Иоанна 155</i>). Христос, тем самым, присутствовал на Пасхе четырежды после крещения (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Приближалась Пасха Иудейская, и Иисус пришел в Иерусалим</span></span>Ин. 2:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего был праздник Иудейский, и пришел Иисус в Иерусалим.</span></span>Ин. 5:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Приближалась же Пасха, праздник Иудейский.</span></span>Ин. 6:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Перед праздником Пасхи Иисус, зная, что пришел час Его перейти от мира сего к Отцу, явил делом, что, возлюбив Своих сущих в мире, до конца возлюбил их.</span></span>Ин. 13:1</a>), что подразумевает, по крайней мере, три года служения. О трёхлетнем служении мы узнаём от Иоанна, не от синоптиков.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ириней Лионский, Против ересей Cl. 1154 f (А), SChr 294, 2.22.3.57.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>По сих (же) бе праздник Иудейский...</b>, т.е. Пятидесятница.<br /><br /><b>И взыде Иисус во Иерусалим</b>. Во время праздников Иисус Христос постоянно находился в этом городе, как для того, чтобы вместе с другими проводить праздник по закону, так и для того, чтобы привлекать к Себе толпы неиспорченного народа, стекавшегося сюда во время праздников со всех сторон.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Третье отделение: проишествия от 2-й до 3-й пасхи, гл. 5 и 6.<br />а) Исцеление расслабленного 5:1-16 с учением о сыне божием, ст. 17–47.<br /> Ст. 1. <b>По сих же бе</b>. После исцеления сына царедворца до исцеления расслабленного следовали многие события, описанные у других евангелистов: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=13&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и, оставив Назарет, пришел и поселился в Капернауме приморском, в пределах Завулоновых и Неффалимовых,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> да сбудется реченное через пророка Исаию, который говорит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> земля Завулонова и земля Неффалимова, на пути приморском, за Иорданом, Галилея языческая,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> народ, сидящий во тьме, увидел свет великий, и сидящим в стране и тени смертной воссиял свет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Проходя же близ моря Галилейского, Он увидел двух братьев: Симона, называемого Петром, и Андрея, брата его, закидывающих сети в море, ибо они были рыболовы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и говорит им: идите за Мною, и Я сделаю вас ловцами человеков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И они тотчас, оставив сети, последовали за Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Оттуда, идя далее, увидел Он других двух братьев, Иакова Зеведеева и Иоанна, брата его, в лодке с Зеведеем, отцом их, починивающих сети свои, и призвал их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И они тотчас, оставив лодку и отца своего, последовали за Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И ходил Иисус по всей Галилее, уча в синагогах их и проповедуя Евангелие Царствия, и исцеляя всякую болезнь и всякую немощь в людях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И прошел о Нем слух по всей Сирии; и приводили к Нему всех немощных, одержимых различными болезнями и припадками, и бесноватых, и лунатиков, и расслабленных, и Он исцелял их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И следовало за Ним множество народа из Галилеи и Десятиградия, и Иерусалима, и Иудеи, и из-за Иордана.</span></span>Мф. 4:13-26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=16&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Проходя же близ моря Галилейского, увидел Симона и Андрея, брата его, закидывающих сети в море, ибо они были рыболовы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал им Иисус: идите за Мною, и Я сделаю, что вы будете ловцами человеков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И они тотчас, оставив свои сети, последовали за Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И, пройдя оттуда немного, Он увидел Иакова Зеведеева и Иоанна, брата его, также в лодке починивающих сети;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и тотчас призвал их. И они, оставив отца своего Зеведея в лодке с работниками, последовали за Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И приходят в Капернаум; и вскоре в субботу вошел Он в синагогу и учил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И дивились Его учению, ибо Он учил их, как власть имеющий, а не как книжники.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> В синагоге их был человек, <i>одержимый </i>духом нечистым, и вскричал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> оставь! что Тебе до нас, Иисус Назарянин? Ты пришел погубить нас! знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Иисус запретил ему, говоря: замолчи и выйди из него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда дух нечистый, сотрясши его и вскричав громким голосом, вышел из него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И все ужаснулись, так что друг друга спрашивали: что это? что это за новое учение, что Он и духам нечистым повелевает со властью, и они повинуются Ему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И скоро разошлась о Нем молва по всей окрестности в Галилее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Выйдя вскоре из синагоги, пришли в дом Симона и Андрея, с Иаковом и Иоанном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Теща же Симонова лежала в горячке; и тотчас говорят Ему о ней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Подойдя, Он поднял ее, взяв ее за руку; и горячка тотчас оставила ее, и она стала служить им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> При наступлении же вечера, когда заходило солнце, приносили к Нему всех больных и бесноватых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И весь город собрался к дверям.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И Он исцелил многих, страдавших различными болезнями; изгнал многих бесов, и не позволял бесам говорить, что они знают, что Он Христос.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> А утром, встав весьма рано, вышел и удалился в пустынное место, и там молился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Симон и бывшие с ним пошли за Ним</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и, найдя Его, говорят Ему: все ищут Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Он говорит им: пойдем в ближние селения и города, чтобы Мне и там проповедывать, ибо Я для того пришел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И Он проповедывал в синагогах их по всей Галилее и изгонял бесов.</span></span>Мк. 1:16-39</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Однажды, когда народ теснился к Нему, чтобы слышать слово Божие, а Он стоял у озера Геннисаретского,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> увидел Он две лодки, стоящие на озере; а рыболовы, выйдя из них, вымывали сети.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Войдя в одну лодку, которая была Симонова, Он просил его отплыть несколько от берега и, сев, учил народ из лодки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Когда же перестал учить, сказал Симону: отплыви на глубину и закиньте сети свои для лова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Симон сказал Ему в ответ: Наставник! мы трудились всю ночь и ничего не поймали, но по слову Твоему закину сеть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сделав это, они поймали великое множество рыбы, и даже сеть у них прорывалась.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И дали знак товарищам, находившимся на другой лодке, чтобы пришли помочь им; и пришли, и наполнили обе лодки, так что они начинали тонуть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Увидев это, Симон Петр припал к коленям Иисуса и сказал: выйди от меня, Господи! потому что я человек грешный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо ужас объял его и всех, бывших с ним, от этого лова рыб, ими пойманных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> также и Иакова и Иоанна, сыновей Зеведеевых, бывших товарищами Симону. И сказал Симону Иисус: не бойся; отныне будешь ловить человеков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И, вытащив обе лодки на берег, оставили всё и последовали за Ним.</span></span>Лк. 5:1-11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=18&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Увидев же Иисус вокруг Себя множество народа, велел [ученикам] отплыть на другую сторону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда один книжник, подойдя, сказал Ему: Учитель! я пойду за Тобою, куда бы Ты ни пошел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И говорит ему Иисус: лисицы имеют норы и птицы небесные - гнезда, а Сын Человеческий не имеет, где приклонить голову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Другой же из учеников Его сказал Ему: Господи! позволь мне прежде пойти и похоронить отца моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иисус сказал ему: иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда вошел Он в лодку, за Ним последовали ученики Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И вот, сделалось великое волнение на море, так что лодка покрывалась волнами; а Он спал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда ученики Его, подойдя к Нему, разбудили Его и сказали: Господи! спаси нас, погибаем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И говорит им: что вы <i>так</i> боязливы, маловерные? Потом, встав, запретил ветрам и морю, и сделалась великая тишина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Люди же, удивляясь, говорили: кто это, что и ветры и море повинуются Ему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И когда Он прибыл на другой берег в страну Гергесинскую, Его встретили два бесноватые, вышедшие из гробов, весьма свирепые, так что никто не смел проходить тем путем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вот, они закричали: что Тебе до нас, Иисус, Сын Божий? пришел Ты сюда прежде времени мучить нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Вдали же от них паслось большое стадо свиней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И бесы просили Его: если выгонишь нас, то пошли нас в стадо свиней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И Он сказал им: идите. И они, выйдя, пошли в стадо свиное. И вот, всё стадо свиней бросилось с крутизны в море и погибло в воде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Пастухи же побежали и, придя в город, рассказали обо всем, и о том, что было с бесноватыми.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И вот, весь город вышел навстречу Иисусу; и, увидев Его, просили, чтобы Он отошел от пределов их.</span></span>Мф. 8:18-34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=35&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Вечером того дня сказал им: переправимся на ту сторону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И они, отпустив народ, взяли Его с собою, как Он был в лодке; с Ним были и другие лодки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И поднялась великая буря; волны били в лодку, так что она уже наполнялась <i>водою</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> А Он спал на корме на возглавии. Его будят и говорят Ему: Учитель! неужели Тебе нужды нет, что мы погибаем?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, встав, Он запретил ветру и сказал морю: умолкни, перестань. И ветер утих, и сделалась великая тишина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И сказал им: что вы так боязливы? как у вас нет веры?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И убоялись страхом великим и говорили между собою: кто же Сей, что и ветер и море повинуются Ему?</span></span>Мк. 4:35-41</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=1&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли на другой берег моря, в страну Гадаринскую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И когда вышел Он из лодки, тотчас встретил Его вышедший из гробов человек, <i>одержимый </i>нечистым духом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> он имел жилище в гробах, и никто не мог его связать даже цепями,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что многократно был он скован оковами и цепями, но разрывал цепи и разбивал оковы, и никто не в силах был укротить его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> всегда, ночью и днем, в горах и гробах, кричал он и бился о камни;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> увидев же Иисуса издалека, прибежал и поклонился Ему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и, вскричав громким голосом, сказал: что Тебе до меня, Иисус, Сын Бога Всевышнего? заклинаю Тебя Богом, не мучь меня!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо <i>Иисус </i>сказал ему: выйди, дух нечистый, из сего человека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И спросил его: как тебе имя? И он сказал в ответ: легион имя мне, потому что нас много.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И много просили Его, чтобы не высылал их вон из страны той.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Паслось же там при горе большое стадо свиней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И просили Его все бесы, говоря: пошли нас в свиней, чтобы нам войти в них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус тотчас позволил им. И нечистые духи, выйдя, вошли в свиней; и устремилось стадо с крутизны в море, а их было около двух тысяч; и потонули в море.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Пасущие же свиней побежали и рассказали в городе и в деревнях. И <i>жители </i>вышли посмотреть, что случилось.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Приходят к Иисусу и видят, что бесновавшийся, в котором был легион, сидит и одет, и в здравом уме; и устрашились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Видевшие рассказали им о том, как это произошло с бесноватым, и о свиньях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И начали просить Его, чтобы отошел от пределов их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И когда Он вошел в лодку, бесновавшийся просил Его, чтобы быть с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но Иисус не дозволил ему, а сказал: иди домой к своим и расскажи им, что сотворил с тобою Господь и <i>как </i>помиловал тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И пошел и начал проповедывать в Десятиградии, что сотворил с ним Иисус; и все дивились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Когда Иисус опять переправился в лодке на другой берег, собралось к Нему множество народа. Он был у моря.</span></span>Мк. 5:1-21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=22&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> В один день Он вошел с учениками Своими в лодку и сказал им: переправимся на ту сторону озера. И отправились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Во время плавания их Он заснул. На озере поднялся бурный ветер, и заливало их <i>волнами</i>, и они были в опасности.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И, подойдя, разбудили Его и сказали: Наставник! Наставник! погибаем. Но Он, встав, запретил ветру и волнению воды; и перестали, и сделалась тишина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда Он сказал им: где вера ваша? Они же в страхе и удивлении говорили друг другу: кто же это, что и ветрам повелевает и воде, и повинуются Ему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И приплыли в страну Гадаринскую, лежащую против Галилеи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда же вышел Он на берег, встретил Его один человек из города, одержимый бесами с давнего времени, и в одежду не одевавшийся, и живший не в доме, а в гробах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Он, увидев Иисуса, вскричал, пал пред Ним и громким голосом сказал: что Тебе до меня, Иисус, Сын Бога Всевышнего? умоляю Тебя, не мучь меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо <i>Иисус</i> повелел нечистому духу выйти из сего человека, потому что он долгое время мучил его, так что его связывали цепями и узами, сберегая его; но он разрывал узы и был гоним бесом в пустыни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Иисус спросил его: как тебе имя? Он сказал: легион, - потому что много бесов вошло в него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И они просили Иисуса, чтобы не повелел им идти в бездну.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тут же на горе паслось большое стадо свиней; и <i>бесы</i> просили Его, чтобы позволил им войти в них. Он позволил им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Бесы, выйдя из человека, вошли в свиней, и бросилось стадо с крутизны в озеро и потонуло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Пастухи, видя происшедшее, побежали и рассказали в городе и в селениях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И вышли видеть происшедшее; и, придя к Иисусу, нашли человека, из которого вышли бесы, сидящего у ног Иисуса, одетого и в здравом уме; и ужаснулись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Видевшие же рассказали им, как исцелился бесновавшийся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И просил Его весь народ Гадаринской окрестности удалиться от них, потому что они объяты были великим страхом. Он вошел в лодку и возвратился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Человек же, из которого вышли бесы, просил Его, чтобы быть с Ним. Но Иисус отпустил его, сказав:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> возвратись в дом твой и расскажи, что сотворил тебе Бог. Он пошел и проповедывал по всему городу, что сотворил ему Иисус.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Когда же возвратился Иисус, народ принял Его, потому что все ожидали Его.</span></span>Лк. 8:22-40</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=57&e=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Случилось, что когда они были в пути, некто сказал Ему: Господи! я пойду за Тобою, куда бы Ты ни пошел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Иисус сказал ему: лисицы имеют норы, и птицы небесные - гнезда; а Сын Человеческий не имеет, где приклонить голову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> А другому сказал: следуй за Мною. Тот сказал: Господи! позволь мне прежде пойти и похоронить отца моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> Но Иисус сказал ему: предоставь мертвым погребать своих мертвецов, а ты иди, благовествуй Царствие Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Еще другой сказал: я пойду за Тобою, Господи! но прежде позволь мне проститься с домашними моими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Но Иисус сказал ему: никто, возложивший руку свою на плуг и озирающийся назад, не благонадежен для Царствия Божия.</span></span>Лк. 9:57-62</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=1&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Он, войдя в лодку, переправился <i>обратно</i> и прибыл в Свой город.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, принесли к Нему расслабленного, положенного на постели. И, видя Иисус веру их, сказал расслабленному: дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> При сем некоторые из книжников сказали сами в себе: Он богохульствует.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус же, видя помышления их, сказал: для чего вы мыслите худое в сердцах ваших?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо что легче сказать: прощаются тебе грехи, или сказать: встань и ходи?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - тогда говорит расслабленному: встань, возьми постель твою, и иди в дом твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И он встал, <i>взял постель свою</i> и пошел в дом свой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Народ же, видев это, удивился и прославил Бога, давшего такую власть человекам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Проходя оттуда, Иисус увидел человека, сидящего у сбора пошлин, по имени Матфея, и говорит ему: следуй за Мною. И он встал и последовал за Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда Иисус возлежал в доме, многие мытари и грешники пришли и возлегли с Ним и учениками Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Увидев то, фарисеи сказали ученикам Его: для чего Учитель ваш ест и пьет с мытарями и грешниками?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус же, услышав это, сказал им: не здоровые имеют нужду во враче, но больные,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы? Ибо Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда приходят к Нему ученики Иоанновы и говорят: почему мы и фарисеи постимся много, а Твои ученики не постятся?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал им Иисус: могут ли печалиться сыны чертога брачного, пока с ними жених? Но придут дни, когда отнимется у них жених, и тогда будут поститься.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И никто к ветхой одежде не приставляет заплаты из небеленой ткани, ибо вновь пришитое отдерет от старого, и дыра будет еще хуже.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не вливают также вина молодого в мехи ветхие; а иначе прорываются мехи, и вино вытекает, и мехи пропадают, но вино молодое вливают в новые мехи, и сберегается то и другое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Когда Он говорил им сие, подошел к Нему некоторый начальник и, кланяясь Ему, говорил: дочь моя теперь умирает; но приди, возложи на нее руку Твою, и она будет жива.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И встав, Иисус пошел за ним, и ученики Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И вот, женщина, двенадцать лет страдавшая кровотечением, подойдя сзади, прикоснулась к краю одежды Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо она говорила сама в себе: если только прикоснусь к одежде Его, выздоровею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус же, обратившись и увидев ее, сказал: дерзай, дщерь! вера твоя спасла тебя. Женщина с того часа стала здорова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда пришел Иисус в дом начальника и увидел свирельщиков и народ в смятении,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> сказал им: выйдите вон, ибо не умерла девица, но спит. И смеялись над Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Когда же народ был выслан, Он, войдя, взял ее за руку, и девица встала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И разнесся слух о сем по всей земле той.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда Иисус шел оттуда, за Ним следовали двое слепых и кричали: помилуй нас, Иисус, сын Давидов!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же Он пришел в дом, слепые приступили к Нему. И говорит им Иисус: веруете ли, что Я могу это сделать? Они говорят Ему: ей, Господи!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Тогда Он коснулся глаз их и сказал: по вере вашей да будет вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И открылись глаза их; и Иисус строго сказал им: смотрите, чтобы никто не узнал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А они, выйдя, разгласили о Нем по всей земле той.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Когда же те выходили, то привели к Нему человека немого бесноватого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И когда бес был изгнан, немой стал говорить. И народ, удивляясь, говорил: никогда не бывало такого явления в Израиле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А фарисеи говорили: Он изгоняет бесов силою князя бесовского.</span></span>Мф. 9:1-34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=13&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И вышел <i>Иисус </i>опять к морю; и весь народ пошел к Нему, и Он учил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Проходя, увидел Он Левия Алфеева, сидящего у сбора пошлин, и говорит ему: следуй за Мною. И <i>он</i>, встав, последовал за Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда Иисус возлежал в доме его, возлежали с Ним и ученики Его и многие мытари и грешники: ибо много их было, и они следовали за Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Книжники и фарисеи, увидев, что Он ест с мытарями и грешниками, говорили ученикам Его: как это Он ест и пьет с мытарями и грешниками?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Услышав <i>сие</i>, Иисус говорит им: не здоровые имеют нужду во враче, но больные; Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ученики Иоанновы и фарисейские постились. Приходят к Нему и говорят: почему ученики Иоанновы и фарисейские постятся, а Твои ученики не постятся?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал им Иисус: могут ли поститься сыны чертога брачного, когда с ними жених? Доколе с ними жених, не могут поститься,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> но придут дни, когда отнимется у них жених, и тогда будут поститься в те дни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Никто к ветхой одежде не приставляет заплаты из небеленой ткани: иначе вновь пришитое отдерет от старого, и дыра будет еще хуже.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Никто не вливает вина молодого в мехи ветхие: иначе молодое вино прорвет мехи, и вино вытечет, и мехи пропадут; но вино молодое надобно вливать в мехи новые.</span></span>Мк. 2:13-22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=21&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Когда Иисус опять переправился в лодке на другой берег, собралось к Нему множество народа. Он был у моря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И вот, приходит один из начальников синагоги, по имени Иаир, и, увидев Его, падает к ногам Его</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и усильно просит Его, говоря: дочь моя при смерти; приди и возложи на нее руки, чтобы она выздоровела и осталась жива.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> <i>Иисус </i>пошел с ним. За Ним следовало множество народа, и теснили Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Одна женщина, которая страдала кровотечением двенадцать лет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> много потерпела от многих врачей, истощила всё, что было у ней, и не получила никакой пользы, но пришла еще в худшее состояние, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> услышав об Иисусе, подошла сзади в народе и прикоснулась к одежде Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо говорила: если хотя к одежде Его прикоснусь, то выздоровею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И тотчас иссяк у ней источник крови, и она ощутила в теле, что исцелена от болезни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> В то же время Иисус, почувствовав Сам в Себе, что вышла из Него сила, обратился в народе и сказал: кто прикоснулся к Моей одежде?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ученики сказали Ему: Ты видишь, что народ теснит Тебя, и говоришь: кто прикоснулся ко Мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Но Он смотрел вокруг, чтобы видеть ту, которая сделала это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Женщина в страхе и трепете, зная, что с нею произошло, подошла, пала пред Ним и сказала Ему всю истину.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Он же сказал ей: дщерь! вера твоя спасла тебя; иди в мире и будь здорова от болезни твоей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Когда Он еще говорил сие, приходят от начальника синагоги и говорят: дочь твоя умерла; что еще утруждаешь Учителя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Но Иисус, услышав сии слова, тотчас говорит начальнику синагоги: не бойся, только веруй.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И не позволил никому следовать за Собою, кроме Петра, Иакова и Иоанна, брата Иакова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Приходит в дом начальника синагоги и видит смятение и плачущих и вопиющих громко.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, войдя, говорит им: что смущаетесь и плачете? девица не умерла, но спит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И смеялись над Ним. Но Он, выслав всех, берет с Собою отца и мать девицы и бывших с Ним и входит туда, где девица лежала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И, взяв девицу за руку, говорит ей: "талифа куми", что значит: девица, тебе говорю, встань.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И девица тотчас встала и начала ходить, ибо была лет двенадцати. <i>Видевшие </i>пришли в великое изумление.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И Он строго приказал им, чтобы никто об этом не знал, и сказал, чтобы дали ей есть.</span></span>Мк. 5:21-43</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=27&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> После сего <i>Иисус</i> вышел и увидел мытаря, именем Левия, сидящего у сбора пошлин, и говорит ему: следуй за Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И он, оставив всё, встал и последовал за Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сделал для Него Левий в доме своем большое угощение; и там было множество мытарей и других, которые возлежали с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Книжники же и фарисеи роптали и говорили ученикам Его: зачем вы едите и пьете с мытарями и грешниками?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иисус же сказал им в ответ: не здоровые имеют нужду во враче, но больные;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Я пришел призвать не праведников, а грешников к покаянию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Они же сказали Ему: почему ученики Иоанновы постятся часто и молитвы творят, также и фарисейские, а Твои едят и пьют?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Он сказал им: можете ли заставить сынов чертога брачного поститься, когда с ними жених?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Но придут дни, когда отнимется у них жених, и тогда будут поститься в те дни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> При сем сказал им притчу: никто не приставляет заплаты к ветхой одежде, отодрав от новой одежды; а иначе и новую раздерет, и к старой не подойдет заплата от новой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И никто не вливает молодого вина в мехи ветхие; а иначе молодое вино прорвет мехи, и само вытечет, и мехи пропадут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> но молодое вино должно вливать в мехи новые; тогда сбережется и то и другое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И никто, пив старое <i>вино</i>, не захочет тотчас молодого, ибо говорит: старое лучше.</span></span>Лк. 5:27-39</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=41&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И вот, пришел человек, именем Иаир, который был начальником синагоги; и, пав к ногам Иисуса, просил Его войти к нему в дом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> потому что у него была одна дочь, лет двенадцати, и та была при смерти. Когда же Он шел, народ теснил Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И женщина, страдавшая кровотечением двенадцать лет, которая, издержав на врачей всё имение, ни одним не могла быть вылечена,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> подойдя сзади, коснулась края одежды Его; и тотчас течение крови у ней остановилось.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И сказал Иисус: кто прикоснулся ко Мне? Когда же все отрицались, Петр сказал и бывшие с Ним: Наставник! народ окружает Тебя и теснит, - и Ты говоришь: кто прикоснулся ко Мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Но Иисус сказал: прикоснулся ко Мне некто, ибо Я чувствовал силу, исшедшую из Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Женщина, видя, что она не утаилась, с трепетом подошла и, пав пред Ним, объявила Ему перед всем народом, по какой причине прикоснулась к Нему и как тотчас исцелилась.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Он сказал ей: дерзай, дщерь! вера твоя спасла тебя; иди с миром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Когда Он еще говорил это, приходит некто из дома начальника синагоги и говорит ему: дочь твоя умерла; не утруждай Учителя.</span></span>Лк. 8:41-49</a>.<br /> <b>Бе праздник иудейский</b>. Какой? Пасха, а) Пасха по преимуществу назывался ἠ ὲορτἠ праздник <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> На другой день множество народа, пришедшего на праздник, услышав, что Иисус идет в Иерусалим,</span></span>Ин. 12:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но говорили: только не в праздник, чтобы не сделалось возмущения в народе.</span></span>Мф. 26:5</a> или εορτη без члена, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> На праздник же <i>Пасхи</i> правитель имел обычай отпускать народу одного узника, которого хотели.</span></span>Мф. 27:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> На всякий же праздник отпускал он им одного узника, о котором просили.</span></span>Мк. 15:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А ему и нужно было для праздника отпустить им одного <i>узника</i>.</span></span>Лк. 23:17</a>. Иоанн тем более назвал бы здесь другой праздник по имени, что пред тем назвал он праздником пасху <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Когда пришел Он в Галилею, то Галилеяне приняли Его, видев все, что Он сделал в Иерусалиме в праздник, - ибо и они ходили на праздник.</span></span>Ин. 4:45</a>; сл. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда Он был в Иерусалиме на празднике Пасхи, то многие, видя чудеса, которые Он творил, уверовали во имя Его.</span></span>Ин. 2:23</a>. б) Сказано было <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус сказал ей в ответ: всякий, пьющий воду сию, возжаждет опять,</span></span>Ин. 4:13</a> четыре месяцы и жатва. В пасху именно приносили ячменный хлеб Господу и потом жали ячмень, а за четыре месяца, в декабре, начинали сеять. в) Св. Ириней 2, 39 твердо говорит, что этот праздник был пасха, именно вторая в продолжении служения Иисусова. г) Никакого другого праздника нельзя здесь разуметь: аа) ни пятидесятницы (Златоуст, Кирилл), потому что между пасхой и пятидесятницей не проходит четырех месяцев <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Не говорите ли вы, что еще четыре месяца, и наступит жатва? А Я говорю вам: возведите очи ваши и посмотрите на нивы, как они побелели и поспели к жатве.</span></span>Ин. 4:35</a>. и нельзя было бы вместить от первой пасхи до пятидесятницы событий описываемых <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда Он был в Иерусалиме на празднике Пасхи, то многие, видя чудеса, которые Он творил, уверовали во имя Его.</span></span>Ин. 2:23</a> – <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего был праздник Иудейский, и пришел Иисус в Иерусалим.</span></span>Ин. 5:1</a>. бб) Ни праздника кущей, начинавшегося в 14 д. тисри (октября), хотя сей праздник иногда назывался праздником <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но когда пришли братья Его, тогда и Он пришел на праздник не явно, а как бы тайно.</span></span>Ин. 7:10</a>, 11, 14, 37 и у Флавия – великим праздником: у Иоанна праздник кущей назван праздником тогда, как он прежде того назван прямо своим именем, праздником кущей <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Приближался праздник Иудейский - поставление кущей.</span></span>Ин. 7:2</a>. вв) Ни праздник освящения храма, начинавшийся в 25 д. кислева (декабря), ни праздник пурим, бывавший за месяц до пасхи, не были в числе великих праздников.<br /></div></p>