<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Вчера лежал ты на одре расслабленным и недвижимым и не имел человека, который опустил бы тебя в купальню, когда возмутится вода (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Больной отвечал Ему: так, Господи; но не имею человека, который опустил бы меня в купальню, когда возмутится вода; когда же я прихожу, другой уже сходит прежде меня.</span></span>Ин. 5:7</a>), а ныне нашел ты человека вместе и Бога, или, лучше сказать, Богочеловека; ты взят от одра, или, лучше, сам взял одр и разгласил о благодеянии. Бойся опять слечь на одр, расслабнув от удовольствий греховного и телесного покоя, но иди здравым, помня заповедь: <b>вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже</b>, если после такого благодеяния окажешься худым.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Назианзин, Слово 40.33. TLG. 2022.048, 36.405.32-43</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Когда уже ослабела молва о чуде и гнев иудеев, Иисус Христос встречает исцеленного, желая исцелить и его душу. Находит его не среди праздности и покоя, а в храме, где он, вероятно, молился и воздавал Богу благодарность, и увещевает больше не грешить, показывая, что он болен чрез грехи; затем угрожает еще худшим наказанием, если он согрешит, научая этим, что согрешающие вторично после наказания за грехи, как бесчувственные и пренебрегающие им, будут наказаны еще сильнее в настоящей жизни или в будущей, или в той и другой. Если здесь наказание за грехи продолжалось тридцать восемь лет, то что может сказать кто-либо о будущем наказании? Без сомнения, оно бесконечно и вечно. Конечно, не все болезни происходят от грехов, и не все грешники болеют. Упоминаемый у Матфея расслабленный болел за грехи, как и пояснено нам; поэтому Иисус Христос сказал ему: «<i>отпущаются ти греси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, принесли к Нему расслабленного, положенного на постели. И, видя Иисус веру их, сказал расслабленному: дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои.</span></span>Мф. 9:2</a>). В лице их Иисус Христос увещевает всех, еще не болевших, убояться болезни и исправиться, а уже болевших — убояться еще худшей болезни и быть осторожными на будущее время. И всякий из нас, если уже болен, пусть скажет самому себе: «<b>се, здрав еси: ктому не согрешай, да не горше ти что будет</b>»; если же еще не болен, пусть поет себе апостольское изречение: «<i>благость Божия на покаяние тя ведет»; «по жестокости же твоей и непокаянному сердцу, собираеши себе гнев</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или пренебрегаешь богатство благости, кротости и долготерпения Божия, не разумея, что благость Божия ведет тебя к покаянию?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но, по упорству твоему и нераскаянному сердцу, ты сам себе собираешь гнев на день гнева и откровения праведного суда от Бога,</span></span>Рим. 2:4—5</a>). Не только укреплением тела представил расслабленному Иисус Христос доказательство Своего Божества, но и словами: «<b>ктому не согрешай</b>», так как этим показал, что Он знает все, даже тайное.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 14. <i>Се здрав был еси: ктому не согрешай, да не горшее ти что будет</i>. Небесный Врач заботлив не только об исцелении болезни, но и об отклонении причины болезни. Он находит бывшего больного в храме, куда явился тот благодарить Бога за милость неожиданную. «Вот ты выздоровел, говорит ему Иисус; не греши же, чтобы не случилось с тобою чего хуже». Какой именно грех довел до расстройства организм бывшего больного, не показано: но по словам Господа несомненно, что расстройство его было следствием греха. И человеколюбивый, желая больному неизменного здоровья, говорит: «не греши же». Возврат к греху был бы в испытавшем чудесную помощь грехом слишком тяжким и конечно повлек бы за собою более тяжкое расстройство тела, чем было оно прежде. Небесный Врач указывает и на эту грозную опасность.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Исцелив его тело, Господь ныне завершает Свое дело и в духовном отношении, объявляя, что причина его страшной болезни есть грех, и предупреждая его: не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже. Мы не знаем, какой грех совершил этот человек; но сие и не нужно знать, ибо известно, что всякий грех означает оскорбление Бога и богоотступничество и что всякий нераскаянный грех рано или поздно принесет неизбежные страдания и муки. Не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже; то есть: ныне Бог тебя помиловал и простил тебе грех; поэтому более не искушай Бога, ибо вместо милости ты можешь навлечь на себя меч правды Божией. Если ты мог оправдываться в бывшем ранее грехе недостаточным познанием Бога и Его могущества, то после того, что на тебе было явлено, ты ничем не сможешь оправдаться. Вот дивное и страшное предупреждение и всем нам: однажды почувствовав на себе милость Божию, не будем больше грешить, чтобы не случилось с нами чего хуже, хуже того, от чего мы милостиво избавлены.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Cвятитель Николай Сербский. Беседы. Неделя четвертая по Пасхе. Евангелие о чуде в Вифезде.</div></div></p></div>