<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Господь в Евангелии, таинственно повествуя о тайных вещах, говорит: <i> «Отец любит Сына и все дал Ему в Его руки»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Отец любит Сына и все дал в руку Его.</span></span>Ин. 3:35</a>), и все показывает Ему, что Он Сам творит; и более великие дела покажет Ему, дабы вы веровали». Что эти «более великие дела», которые Отец дает творить Сыну? Ибо Он воздвиг мертвых и слепым дал видеть, хромым ходить, прокаженных очистил, расслабленных исцелил и всякую болезнь уврачевал. Каковы, следовательно, более великие, чем эти, дела? Но и дела творения (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так совершены небо и земля и все воинство их.</span></span>Быт. 2:1</a>), сотворенные Богом, все уже существовали, ибо небо существовало, солнце и луна, звезды и вся их красота существовали, но и земля, и всякое насаждение существовали, и всякое сеемое семя существовало, и здания городов и домов, вода и то, что в ней, горы и холмы, воздух и все находящиеся в нем птицы существовали, но и закон был, и писания были, и вся законная праведность была написана в писаниях. Чего, следовательно, недоставало? Ведь все существовало. Что эти «более великие дела», которые Господь обещал сотворить? Ибо и в видимых вещах Он не сотворил большего их дела, что бы было написано в Евангелии, что Он сотворил. Каковы, следовательно, эти «более великие дела»? Воистину великие и истинные и вечные дела соделал Он, придя (на землю), и для более великих и вечных дел, которые Он обещал совершить, произошло все спасительное Его пришествие, для чего Он и сотворил все видимые знамения и чудеса. Ибо Он пришел воскресить душу, умерщвленную от преступления Адама и бывшую в смертности страстей зла, отпадшую от вечной жизни и низведенную в вечную смерть. Потому что Бог сказал Адаму: <i> «В какой день съешь, смертью умрешь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>). И так произошло. Ибо душа умерла от Бога, отделившись от вечной жизни, то есть более не наслаждающаяся светом Царства, ибо по видимости она не умерла в тот же день, а после девятисот тридцати лет (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Всех же дней жизни Адамовой было девятьсот тридцать лет; и он умер.</span></span>Быт. 5:5</a>), как написано, что она умерла.<br /><br />Душа, следовательно, омертвелась в тот же день, и после того его тело было осуждено на видимую смерть. Так и теперь Господь правильно сотворил, рассудил суд. Он воздвигает прежде от мертвенности страстей душу ныне и от вечной тьмы перелагает ее в вечный свет, а в воскресении и тело воздвигает и удостоит бессмертной славы. Ибо душа облеклась тогда в одеяние смерти, в грех, и не могла созерцать своего Владыку. А когда пришел Спаситель, говорит Иоанн: <i> «Вот Агнец Божий, подымающий грех мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>), то есть отнимающий невидимую смерть и покрывала тьмы, мудрование плоти (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Помышления плотские суть смерть, а помышления духовные - жизнь и мир,</span></span>Рим. 8:6</a>), и от мертвенности страстей воздвигающий душу, и снова она удостоилась видеть своими умными очами своего Владыку. Вот поистине первое и наибольшее из всех дел, которым Он совершил вечное дело. Душу воскресил от вечной смерти.<br /><br /><i>Собрание рукописей типа I. Слово 28.</i><br /><br />***<br /><br /><b>«И больше сих дела сотворит Сын, так что вы удивитесь»,</b> – бессмертные и непреходящие дела жизни для души и ума верующих, служащие им тропой и опорой в их помыслах. Новую землю света и новое небо Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И увидел я новое небо и новую землю, ибо прежнее небо и прежняя земля миновали, и моря уже нет.</span></span>Откр. 21:1</a>) и, словом, новый мир, вечное Царство уготовал Он, куда увел принявшие и возлюбившие Его души из страны смерти и от духов темной злобы, среди которых обращались их помышления, – в страну жизни и света святых духов, где находит для себя опору ум и где движется мысль, перенесшаяся в жизнь вечную из смерти. Господь обещал сотворить такие «дела больше сих», каких еще не было, потому что в явленном мире уже было всякое создание, – горы, леса, облака, небо, солнце, звезды, луна, люди, животные, воды, море, реки и весь порядок вещей уже были. Эти новые и вечные дела означают перемену и здоровье души и исцеление вечное и из Духа построенные вечные строения, которые Он даровал достойной и верной душе.<br /><br /><i>Собрание рукописей типа III. Поучение 18.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Отец бо любит Сына и вся показует Ему, яже Сам творит</b><br /><br />Снова от возвышенного перешел к уничиженному. Отец любит Сына не только потому, что Он Единородный, но и потому что Он делает то же, что и Отец, и не делает ничего такого, чего Отец не желает. Ни выше по отношению к Сыну слово видит, ни здесь по отношению к Отцу слово показует не должно понимать человекообразно, но богоприлично и сверхъестественно. И Сын видит не так, как ученик, и Отец показывает не так, как учитель; но Отец показывает, как ум, предначертывающий образы самих вещей, а Сын видит, как слово, совершающее предначертанное, и таким образом все богоприличные дела у них общи.<br /><br /><b>И болша сих покажет Ему дела, да вы чудитеся</b><br /><br />Хотя Иисус Христос исцелил расслабленного, и это было великое дело, но Ему предстояло еще воскресить мертвого, поэтому Он и сказал, что Отец покажет Ему дела больше сих, чтобы вы больше удивились и таким образом были привлечены к вере.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div> Ст. 20. <b>Отец любит Сына и вся показует Ему яже сам творит и больша сих покажет Ему дела</b>. Δεικνειν значит здесь не только показывать неизвестное для ума, но сообщать и могущество для действования. «<i>Я покажу ему, что надлежит ему претерпеть за Меня</i>», сказано о Павле <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Я покажу ему, сколько он должен пострадать за имя Мое.</span></span>Деян. 9:16</a>. покажу не одним наставлением, но и сообщением сил для терпения. То же <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Александр медник много сделал мне зла. Да воздаст ему Господь по делам его!</span></span>2 Тим. 4:14</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ты знаешь поношение мое, стыд мой и посрамление мое: враги мои все пред Тобою.</span></span>Пс. 68:20</a>. Кирилл алекс. говорит: «Отец, изображая Себя в Сыне, показывает в Сыне все, что в Себе имеет». Итак Спаситель в защиту мысли о равенстве с Отцом указывает еще на то, что и ум и могущество Отца отражаются в Сыне.<br /></div></p></div>