<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Так как слово, данное через закон и пророков, говорит, что Отец послал Сына Своего для вашего спасения и что вы должны веровать Ему, а вы не веруете Тому, Кого Он послал, то значит вы совершенно не слушаете вышеуказанного слова Его; а не слушаясь Его, вы и не имеете Его, т.е. дара Его: он улетел от вас. Но чтобы не сказали: «Если мы не слышали голоса Его, то как же Он свидетельствовал о Тебе», — говорит:..</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 38. <i>Ни гласа Его слышасте, ни видения Ею видесте</i>. <b>И словесе Его не имате пребывающа в вас</b>. Иудеи на слова о свидетеле Отце возражали: ни голоса Его не слышали мы, ни видения Его не видели, как бывало с отцами на Синае. Спаситель повторяет эту печальную исповедь их, но указывает на причину душевной тупости их. Вы, говорит, не имеете пребывающим в глубине души вашей слова, «изреченного законом и пророками» (Зигабен). Слово Божие, открытое в видениях и гласах, прошло мимо иудеев, не сохранилось и не задержалось в сердцах их, не принесло никакого плода в их жизни. Таково значение слов, по указанию <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если пребудете во Мне и слова Мои в вас пребудут, то, чего ни пожелаете, просите, и будет вам.</span></span>Ин. 15:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а упавшее на добрую землю, это те, которые, услышав слово, хранят его в добром и чистом сердце и приносят плод в терпении. Сказав это, Он возгласил: кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Лк. 8:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если говорим, что не имеем греха, - обманываем самих себя, и истины нет в нас.</span></span>1 Ин. 1:8</a>, 10. Если бы иудеи иначе вели себя в отношении к воле Божией, изреченной в св. писании: они могли бы понимать новые наставления, по крайней мере не были бы против невиданного посланника Божия. Глухота душевная – плод нравственной порчи их.<br /></div></p></div>