<p ><div><i>"Господи, Боже господина моего Авраама" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и сказал: Господи, Боже господина моего Авраама! пошли <i>ее</i> сегодня навстречу мне и сотвори милость с господином моим Авраамом;</span></span>Быт. 24:12</a>), – Ты, который оказал ему столько благодеяний. Что же ты удивляешься, если раб называет его Богом Авраама? И сам Бог, показывая, как много ценит он добродетель праведников, говорит: "<b>Я Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова" </b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На Быт. 24</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Все они праведны, все добродетельны, все получили от Бога свидетельство (своей праведности). Ведь о них говорил Бог: <b>"Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова".</b> И блаженный Павел говорит: <i>"посему и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но они стремились к лучшему, то есть к небесному; посему и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом: ибо Он приготовил им город.</span></span>Евр. 11:16</a>). Много они восхваляются в новом завете, много прославляются и в ветхом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На Быт. 25</i></span></div><br /></span></div><br />Будучи общим Богом всех, он называет себя особенно Богом праведных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На Пс. 7</i></span></div><br />***<br />Излагая наперед причину такого названия, апостол говорит: <i>"все сии умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные, и радовались, и говорили о себе, что они странники и пришельцы на земле".</i> Вот причина, – потому и продолжает: по этой причине "<i>и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все сии умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные, и радовались, и говорили о себе, что они странники и пришельцы на земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо те, которые так говорят, показывают, что они ищут отечества.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И если бы они в мыслях имели то <i>отечество</i>, из которого вышли, то имели бы время возвратиться;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но они стремились к лучшему, то есть к небесному; посему и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом: ибо Он приготовил им город.</span></span>Евр. 11:13-16</a>). Какая же, скажи мне, причина этого? Та, что они исповедали себя странниками и пришельцами, не имели никакой привязанности к настоящему, но, отрешившись от всего житейского, жили таким образом в земле чужой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На Пс. 113</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
