<div><p ><div>Не сказал: я увидел благочестие народа Моего, или перемену его к лучшему, но <b>скорбь его, и услышал вопль его</b>. Видишь ли милосердого Отца, подающего помощь за одни страдания? У людей не всякий страждущий удостаивается помилования; часто, видя рабов наказываемыми и переносящими скорби, мы не облегчаем их страданий, представляя великость их преступлений; а Бог избавил здесь за одно страдание, и не только избавил от страдания, но и доставил великую безопасность: "<i>услышал меня"</i>, говорит, <i>"(изведши) на простор"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Из тесноты воззвал я к Господу, - и услышал меня, и на пространное место [<i>вывел меня</i>] Господь.</span></span>Пс. 117:5</a>). Страдание для того и было допущено чтобы страждущие сделались более исправными и любомудрыми. <br /><i>На Пс. 117</i><br />Польза скорби, потому что она привела их к чистой молитве; готовность милосердия, потому что оно тотчас явилось к взывающим. Тоже Бог сделал и прежде, в Египте; потому и сказал: "<b>Я увидел страдание народа Моего в Египте и услышал вопль его от приставников его; Я знаю скорби его и иду избавить его от руки Египтян и вывести его из земли сей".</b> Так и ты, возлюбленный, находясь в скорби, не отчаивайся, не малодушествуй, но тогда особенно и возвышайся духом, потому что тогда молитвы твои чище и благоволение Божие полнее, и все время проводи так, чтобы жизнь твоя была исполненною трудов, знал, что "<i>все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да и все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы.</span></span>2 Тим. 3:12</a>), и что <i>"многими скорбями надлежит нам войти в Царствие Божие"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> утверждая души учеников, увещевая пребывать в вере и <i>поучая</i>, что многими скорбями надлежит нам войти в Царствие Божие.</span></span>Деян. 14:22</a>). Не люби поэтому жизни изнеженной и беспечной и не желай идти путем широким, который не ведет к небу, – а путем узким и тесным. Если ты хочешь достигнуть высших селений, то убегай удовольствий, попирай гордость житейскую, презирай богатство, славу и власть; избери бедность, сокрушение духа, покаяние, источники слез, и стремись ко всему, чем можно приобрести спасение. Избравший это и сам находится вне опасности, и молитвы его делаются возвышеннейшими. Если ты, таким образом, устроишь себя, и с таким сердцем будешь взывать к Богу, то Он непременно услышит тебя.<br /><i>На Пс. 119</i><br />Не слава жизни, не обилие правды, не показание добродетели, – будут только вопли и слезы, подобно тому, как в стране египетской, говорится, <b>Я увидел страдание народа Моего в Египте и услышал вопль его,</b> не потому, что они обратились к правде, но потому, что Он полагал для них достаточным прибегнуть, для своего спасения, к Богу. Ужели этого достаточно для примирения с Богом? Конечно, говорит пророк, потому что Он милостив и жалеет тебя: Он помилует тебя, по голосу вопля твоего, и как только услышит его, ответит тебе. <br /><i>На Ис. 30</i><br />Будем же прилежны в молитве; она представляет великое оружие, если совершается усердно, без тщеславия, от искреннего сердца; она обращала в бегство врагов; она оказывала благодеяние целому народу и при том недостойному: <b>"Я увидел страдание народа Моего в Египте и услышал вопль его…"</b>, - говорит (Бог), - "<b>…и иду избавить его…" </b>; она - спасительное лекарство, предохраняющее от грехов и исцеляющее от преступления.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 27 на Послание к Евреям</span></div><br />***<br />Бог хочет освободить от этого рабства, жалея изнуряющееся от труда свое создание, как некогда, видя бедствие сынов Израилевых, освобождает их через переселение. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Семь слов на Пасху, 5. Из Spuria (т.е. считается творением иного автора, приписываемым свт. Иоанну Златоусту)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>