<div><p ><div><b>Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого</b>.<br /><br />Как тогда, говорит, не война, не меч погубил тех, но слово Божие: ибо они падали сами собой, так же будет и с нами. Ибо то же самое слово как их наказало, так и нас накажет: оно всегда живет и не погибло. И в другом еще смысле сказал: <i>живо</i>, чтобы ты, услышав слово, не почел его изречением пустым, он говорит: <i>живо</i>, то есть существенно и действенно, и на какую бы душу ни пало, — причиняет удары. Заметь его приспособление, как он вспомнил о мече и ударе, обычных и известных нам, — и это для того, чтобы из этого показать нам превосходство силы слова Божия.<br /><br /><b>Оно проникает до разделения души и духа</b>.<br /><br />Говорит нечто страшное, или что слово Божие дух отделяет от души и оставляет ее лишенной происходящей от него святости, что Господь и назвал в Евангелии рассечением (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> и рассечет его, и подвергнет его одной участи с лицемерами; там будет плач и скрежет зубов.</span></span>Мф. 24:51</a>). Ибо, как царь с начальника, совершившего преступление, прежде снимает пояс и достоинство, и тогда уже наказывает, так и в этом случае человек лишается духовного достоинства, потом наказывается. Или что оно проникает и самые бестелесные существа. Некоторые поняли это слово, по моему мнению, несообразно с намерением самого апостола: что слово Божие, вошедши в душу, разделяет и расчленяет ее на части, делая ее способной к восприятию и содержанию тайны. Ибо, как стрела, рассекая тело, проникает таким образом в него, так и слово, если бы не разделило соединенные части души, то не могло бы войти в нее.<br /><br /><b>Составов и мозгов</b>.<br /><br />Чтобы, слыша о частях души, они не сделались беспечными в предположении, что это неизвестное наказание, предлагает и о телесных членах. Ибо более очевидное и открытое действует сильнее.<br /><br /><b>И судит помышления и намерения сердечные</b>.<br /><br />Здесь показывает божество Слова. Ибо Богу свойственно судить, то есть испытывать и ведать помышления. Ибо, говорит, <i>Ты испытуешь сердца и утробы, Боже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Да прекратится злоба нечестивых, а праведника подкрепи, ибо Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!</span></span>Пс. 7:10</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>