<div><p ><div><b>Ибо и нам оно возвещено, как и тем; но не принесло им пользы слово слышанное</b>.<br /><br />И мы получили благовестие относительно будущих благ, как и те преобразовательно о земле обетованной. Но оно будет совершенно бесполезно для нас, если мы так же не уверуем и не отложим всякое малодушие, подобно тому, как и тем слушание не принесло пользы. Обрати внимание на то, как по отношению к нам назвал дело благовестием, то есть обещанием будущих благ, и притом таких, которые даются в награду за победу: так по отношению к тем он назвал словом слышанным.<br /><br /><b>Не растворенное </b>(μη συγκεκραμένος)<a href="#591315_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>верою слышавших</b>.<br /><br />То есть не соединенных чрез веру и не согласивших с теми, кто слышал, напротив удалившихся от них. Слышавшими называет здесь тех, кто уверовал; ибо они, действительно, могут назваться слышавшими. Святой Иоанн Златоуст под не смешавшимися разумел сторонников Халева и Иисуса Навина, ибо они не приняли участия в восстании, не смешались, не возмутились и не погибли вместе с прочими восставшими, у которых у всех было одно мнение. С кем же это? С теми, которые слышали и не получили никакой пользы. Так сказал этот святой по великой и глубокой своей мудрости, мне же, недостойному, не дал уразуметь, в каком смысле сказал это.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="591315_1" class="note-item" href="#591315_1">1</a> [У блж. Феофилакта читается: μη συγκεκραμένους. Это согласовано у бл. Феофилакта не с λόγος, как в нашем тексте, а с εκείνους. Замечательно, не сказал: не согласившихся - но: не смешавшихся (μη σογκεκροιμένους) (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И возвратился Моисей в стан, он и старейшины Израилевы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И поднялся ветер от Господа, и принес от моря перепелов, и набросал их около стана, на путь дня по одну сторону и на путь дня по другую сторону около стана, на два почти локтя от земли.</span></span>Чис. 11:30-31</a>), чтобы обозначить высшую степень единения]</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=4&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>