<p ><div>Пусть погибавшие были злые люди, но души праведников, обыкновенно, чувствуют сильную скорбь, когда видят людей в несчастье. Поэтому найдешь, что все праведники и пророки ходатайствовали за виновных, например, патриарх [Авраам] за содомлян<a href="#564964_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. А из пророков один, например, говорил: <i>О, Господи Боже! неужели Ты погубишь весь остаток Израиля?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И когда они их убили, а я остался, тогда я пал на лице свое и возопил, и сказал: о, Господи Боже! неужели Ты погубишь весь остаток Израиля, изливая гнев Твой на Иерусалим?</span></span>Иез. 9:8</a>), а другой: <i>оставляешь людей как рыбу в море, как пресмыкающихся, у которых нет властителя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и оставляешь людей как рыбу в море, как пресмыкающихся, у которых нет властителя?</span></span>Авв. 1:14</a>). Если, таким образом, праведник и без того уже смущался духом и скорбел сердцем, то, чтобы самое зрелище [всеобщей гибели] не повергло его в еще большее сокрушение, Бог заключил его в ковчеге, как бы в темнице, так что он не мог видеть своими глазами происходившего и от этого приходить в робость. Естественно, что он, видя чрезвычайное усиление воды, стал бы беспокоиться о том, как бы не потонуть и ему самому. Так, щадя его, человеколюбец Бог не позволяет ему видеть ни стремительности вод, ни того, как происходила погибель [людей] и опустошение вселенной.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>Гомилии на Книгу Бытия 25.12. TLG 2062.112, 53.223.20-41.</i><br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564964_1" class="note-item" href="#564964_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> не может быть, чтобы Ты поступил так, чтобы Ты погубил праведного с нечестивым, чтобы то же было с праведником, что с нечестивым; не может быть от Тебя! Судия всей земли поступит ли неправосудно?</span></span>Быт. 18:25</a>.<br /></li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
