<div><p ><div>Глубокое это слово и не легкое для понимания, доступное разве тем только, которые захотят весьма тщательно вникнуть в его содержание. Если допустим, что это относилось к Иудеям, то найдем, что к справедливому порицанию здесь искусно примешано и утешение. Если же предполагать, что это относилось и было сказано против Ниневии, то смысл сих изречений несколько изменится и подвергшимся плену будет подавать и укреплять в них надежду на возвращение в прежнее состояние. Итак, допустим, что обе эти мысли составляют несомненную цель (пророчества). Отвергнув любовь к Богу и ни во что поставляя благоговение к Нему, Иудеи совсем впали в многобожие, в странное заблуждение и жизнь беззаконную, построили жертвенники, воздвигли капища, совершали празднества, приносили жертвы делам рук своих, Астарте, Хамосу, Веелфегору, золотым тельцам и, что еще бессмысленнее сего, воспевали в честь их благодарственные песни; по безумию своему несчастные говорили: <i>«сии бози твои, Исраилю, иже изведоша тя из земли Египетския»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он взял их из рук их, и сделал из них литого тельца, и обделал его резцом. И сказали они: вот бог твой, Израиль, который вывел тебя из земли Египетской!</span></span>Исх. 32:4</a>). Но они забыли, что столь ужасными нечестивыми делами они возбуждают против себя самих Бога, покровителя и спасителя своего; они сделались врагами Его и оказались Его неприятелями, посвящая и себя самих тем, которые по природе не боги, хотя древле Моисей провозглашал о Боге, что Он – «<i>Бог ревнитель, огнь потребляяй</i>» и не потерпит решившихся делать изваянное (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> ибо Господь, Бог твой, есть огнь поядающий, Бог ревнитель.</span></span>Втор. 4:24</a> и сл.).; ибо провозглашал, что «<i>тии раздражиша мя не о Бозе, прогневаша мя во идолех своих: и аз раздражу их не о языце, о языце же неразумливе прогневаю их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> они раздражили Меня не богом, суетными своими огорчили Меня: и Я раздражу их не народом, народом бессмысленным огорчу их;</span></span>Втор. 32:21</a>). Итак многообразно оскорблявшие Его по справедливости и погибли. Это говорит теперь пророк, как бы и скорбя о случившемся с народом иудейским, а вместе с тем обличая и утешая его. Вы, говорит, скорбите, неожиданно подвергнувшись опустошению и изгнанные из своих домов и страны и городов, хотя прежде всегда побеждали врагов (своих). Вы пали под ноги врагов. Но прежде испытаний (этих бедствий) не следовало ли вам подумать, что <b>«Бог ревнив, и мстяй с яростию, и мстяй сопостатом своим и потребляяй враги своя»</b>? Вот, говорит, и мы истреблены, изгнаны из отечества и преданы в руки врагов. Он поставил нас между Своими врагами; ибо мы нечестиво враждовали против Всемогущего и преклонялись ко всему, неприятному для Него. Но ты скажешь, что «<i>долготерпелив Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Щедр и милостив Господь, долготерпелив и многомилостив:</span></span>Пс. 102:8</a>). Да, соглашаюсь с этим и я сам, ибо Он действительно таков по природе. Но ненаказанного не очистить, то есть, оскорбляющих Его, и притом постоянно и чрезмерно, Он отнюдь не освободит от обвинений и наказания. И хотя Он, по свойственному Ему милосердию, удерживается иногда от гнева и терпит некоторых грешников, ожидая их покаяния; но медлящих и долго уклоняющихся от него Он наконец наказывает и ожесточенных подвергает взысканию. Так могут быть понимаемы изъясняемые слова пророка, если относить их к Иудеям. Если же они произнесены были против Ниневии; то будем понимать их иначе. Ассирияне овладели страной иудейскою, так как Бог соизволил дать им победу вследствие того, что Израильтяне обременены были весьма многими грехами. А те были безжалостны, надменны и имели совершенно грубое сердце и никогда не переставали унижать и самую славу Бога грубыми и хульными словами; ибо они думали, что одержали победу против Его воли и вместе с тем одолели Руку, помогавшую Иудеям. Посему-то Рапсак и позволил себе произносить хульные слова, говоря находящимся на стене иерусалимской то, что возможно найти только в нечестивых речах людей, не знающих действительного и истинного Бога. Но за свою гордыню он скоро подвергся наказанию. Впрочем, Салманасар и его войска, взяв города Самарийские и предав пламени вместе с ними и другие, величались над пленными и дерзко унижали славу божественную (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И послал царь Ассирийский Тартана и Рабсариса и Рабсака из Лахиса к царю Езекии с большим войском в Иерусалим. И пошли, и пришли к Иерусалиму; и пошли, и пришли, и стали у водопровода верхнего пруда, который на дороге поля белильничьего.</span></span>4 Цар. 18:17</a>). Посему Пророк ободряет сильно смущенный народ иудейский и утверждает, что Бог всяческих всенепременно подвергнет праведному наказанию враждовавших против Него, говоря: <b>«Бог ревнив, и мстяй Господь с яростию: Господь мстяй сопостатом своим, и потребляяй сам враги своя»</b>. Господь долготерпелив и велика крепость его; ибо обладая неодолимою силою, Он победит и покорит оскорбивших Его. Хотя Он и долготерпелив и до сих пор является снисходительным, но в конец <b>«не очистит»</b>; ибо Он – ревнив. И мы увидим, что и Сам Бог сильно возмущен был тем, что Израильтяне потерпели от жестокости Вавилонян:<i> «аз вдах я в руку твою, ты же не дала им милости» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я прогневался на народ Мой, уничижил наследие Мое и предал их в руки твои; [а] ты не оказала им милосердия, на старца налагала крайне тяжкое иго твое.</span></span>Ис. 47:6</a>), и устами Захарии говорит: «<i>ревновах по Иерусалиму и Сиону рвением великим, и гневом велиим аз гневаюся на языки нападающих: зане аз убо прогневахся мало, они же налегоша в злая»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Ангел, говоривший со мною: провозгласи и скажи: так говорит Господь Саваоф: возревновал Я о Иерусалиме и о Сионе ревностью великою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и великим негодованием негодую на народы, живущие в покое; ибо, когда Я мало прогневался, они усилили зло.</span></span>Зах. 1:14-15</a>).<br />Слова: «<b>Бог ревнив</b>» и последующие, по справедливости могут быть отнесены и к тем, кои не желают ходить правою и боголюбивою стезею, но более склонны предпочитать жизнь плотскую. А что Он отмстит им, подвергая их наказаниям и налагая на них кару за их необузданность и преступность, – можно ли в этом усомниться, если истинно то, что <i>«всем... нам явитися подобает пред судищем Христовым, да приимет кийждо, яже с телом содела, или блага, или зла» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо всем нам должно явиться пред судилище Христово, чтобы каждому получить <i>соответственно тому</i>, что он делал, живя в теле, доброе или худое.</span></span>2 Кор. 5:10</a>). Тем не менее эти слова по справедливости относятся и к начальникам иудейским, к книжникам, говорю, и фарисеям. Отвергнув веру во Христа, они оказались виновными в погибели и своей собственной и других; ибо они имели неприязненное расположение души и враждовали против домостроительства спасения чрез воплощение Единородного, взяли ключи знания, как Сам Он сказал, но ни сами не вошли, ни другим не позволили войти (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Горе вам, законникам, что вы взяли ключ разумения: сами не вошли, и входящим воспрепятствовали.</span></span>Лк. 11:52</a>). Итак хотя Он и долготерпелив, но не оставит без наказания враждовавших против истинной веры.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>