<p ><div><b>Запрещаяй морю, и изсушаяй е, и вся реки опустошаяй.</b><br />Начинает повествование о таких событиях, о которых они сами знают и которые они сами испытали, оставляя в стороне самые древние. Когда покровитель Бог вывел Израиля из земли нечестивых Египтян и избавил его от нестерпимого их владычества; то Он переводил их чрез средину моря и повелевал им ходить как бы по суше, ибо <i>«огустеша яко стена воды</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От дуновения Твоего расступились воды, влага стала, как стена, огустели пучины в сердце моря.</span></span>Исх. 15:8</a>), воды сделались как бы стеною, по написанному. Итак Он запретил морю и оно сделалось удобопроходимым как некая суша. Но если бы кто захотел с мыслями этих слов привести в связь прежнее изречение, разумею: <i>«Господь: в скончании и трусе путь его»</i>, – то будет вправе рассуждать и таким образом. Господь всяческих, едва не истребив и сокрушив землю Египетскую, бывшими в ней знамениями и смертью первенцев (ибо они погибли в одну ночь и все наполнилось плачем и воплем), перевел, как я сказал, Израиля посредине моря, при указании ему пути облаком небесным. Нечто подобное сказал и блаженный Давид, воспевая так: <i>«Боже, внегда исходити тебе пред людьми твоими, внегда мимоходити тебе в пустыни: земля потрясеся, ибо небеса кануша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Боже! когда Ты выходил пред народом Твоим, когда Ты шествовал пустынею,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> земля тряслась, даже небеса таяли от лица Божия, и этот Синай - от лица Бога, Бога Израилева.</span></span>Пс. 67:8-9</a>). Землею же потрясенною, как я думаю, называет Египет. А что облако покрыло сынов Израилевых, предшествуя им и никому другому невидимое, в этом удостоверит и божественный Павел, говоря, что <i>«отцы... Израиля крестишася вси во облаце и в мори»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не хочу оставить вас, братия, в неведении, что отцы наши все были под облаком, и все прошли сквозь море;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и все крестились в Моисея в облаке и в море;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и все ели одну и ту же духовную пищу;</span></span>1 Кор. 10:1-3</a>). И пророк присовокупил, что иссушается море и пустеют реки, приводя на память другое чудо; ибо когда они вошли в землю обетования, при Иисусе, предводительствовавшем ими после Моисея, тогда в стране той опять остановился Иордан, так как всемогущий Бог непонятными узами останавливает течение вод. И блаженный Давид признавал это за величайшее чудо, так говоря: <i>«обращаяй море в сушу, в реце пройдут ногами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=65&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он превратил море в сушу; через реку перешли стопами, там веселились мы о Нем.</span></span>Пс. 65:6</a>); а ногами опять они перешли Иордан. Если же говорит, что иссушаются все реки; то этим повелевает верить, что случившееся с одною по мановению Божию может случиться и со всеми. Но некоторым кажется, что до смысла изъясняемых слов можно дойти некоторым иным способом. Если, говорит, Господь всяческих захочет сделать нападение на Ниневию: то конечно сделает это <i>«в скончании и трусе</i>»; ибо истребит ее, и обширную и подобно морю наводняющую другие народы воинами без труда поколеблет ее и немедленно иссушит ее. И хотя бы народы, обитающие в ней, говорит, выступили подобно горным потокам, – она непременно пустеет. При всем том морем и реками, производящими наводнение и потоп, мы называем и лукавые и противные силы, и прежде всего сатану. Но Христос иссушил все их могущество и древле неодолимое поверг под ноги поклонников Своих.<br /><b>Умалися Васанитида и Кармил, и процветающая Ливана оскудеша. </b> <i>Горы потрясошася от него, и холми поколебашася: и ужасеся земля от лица Его, вселенная и все живущии на ней</i>.<br />Пророческое слово тотчас же приводит и другие доказательства того, что божественной Природе принадлежит всемогущая и неодолимая власть. Васанитида есть страна цветущая и плодоносная. Кармил же и Ливан суть горы, одна иудейская, другая финикийская; обе весьма богаты деревьями и славятся тенистыми лесами. Все эти места, говорю, Васанитиду и находящуюся около этих гор страну населяли сильные и весьма воинственные племена, и сыны исполинов, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> куда мы пойдем? братья наши расслабили сердце наше, говоря: народ тот более, [многочисленнее] и выше нас, города <i>там</i> большие и с укреплениями до небес, да и сынов Енаковых видели мы там.</span></span>Втор. 1:28</a>). Однако же они были иссушены и при содействии Бога были побеждены сынами Израилевыми, которые наследовали их землю. Подобное как бы говорит опять: страны, некогда изобиловавшие страшными и весьма могучими мужами и как бы лесами гордившиеся многочисленными воинами, погибли и, потерпев истребление жителей, находятся в запустении. Это, думаю, и означает выражение, что они умалились. Посему: каким же образом по мановению Божию не могла бы быть завоевана славная Ниневия? Кроме Васанитиды и Кармила, «<b>и процветающая Ливана оскудеша</b>». Ливан же, как я сказал, есть гора финикийская; ее именем обозначает и всю страну, находящуюся при ней и вокруг нее. Процветающими же Ливана называет древних царей Дамаска и Финикии, которые некогда подпали под власть сынов Израилевых; ибо были побеждены, хотя имели очень многочисленное войско и хвалились сильными и трудноодолимыми союзниками. Читая книги Царств, мы увидим, что царство Дамасское было опустошено некогда царями из колена Иудина. Итак, «<b>оскудеша процветающая Ливана</b>», то есть, иссохло и погибло большей частью и то, что в Финикии было самого лучшего на Ливане, то есть, тамошние правители государственных дел. И что говорить об этом, говорит, когда по воле Божией, без малейшего труда потрясутся и самые горы и холмы приподнимутся, а вся земля с обитателями ее отодвинется назад, то есть, возвратится в ничто и будет опять как бы не существующей? Ибо Сотворивший ее в начале, легко может и уничтожить ее совсем, и все великое (для человека) есть для Него совершенное ничтожество. Кажется и блаженный Давид имел сходные с изъясняемыми мысли, когда говорил: <i>«что ти есть море, яко побегло еси, и тебе, Иордане, яко возвратился еси вспять? Горы, яко взыграсте яко овни, и холми яко агнцы овчии? От лица Господня подвижеся земля»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Что с тобою, море, что ты побежало, и [с тобою], Иордан, что ты обратился назад?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Что вы прыгаете, горы, как овны, и вы, холмы, как агнцы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Пред лицем Господа трепещи, земля, пред лицем Бога Иаковлева,</span></span>Пс. 113:5-7</a>). Как уже прежде сказал, – в трусе путь его. А что вся вселенная покажется ничтожной, и все находящееся на ней не будет иметь никакого значения в глазах того, кто захотел бы сравнить их с божественной и неизреченной славой, в этом удостоверит пророк Исаия, говоря: «<i>аще вси язы́цы, аки капля от кади, и яко претяжение веса вменишася, и аки плюновение вменятся. Дубрава же Ливанова не довольна на сожжение, и вся четвероногая не довольна на всесожжение, и вси язы́цы яко ничтоже суть, и в ничтоже вменишася. Кому уподобисте Господа, и коему подобию уподобисте его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=15&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вот народы - как капля из ведра, и считаются как пылинка на весах. Вот, острова как порошинку поднимает Он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Ливана недостаточно для жертвенного огня, и животных на нем - для всесожжения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Все народы пред Ним как ничто, - менее ничтожества и пустоты считаются у Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Итак кому уподобите вы Бога? И какое подобие найдете Ему?</span></span>Ис. 40:15-18</a>)? А еще некоторым думается, что удобно можно допустить, что здесь непрямо говорилось о самой Ниневии. Они хотят сравнивать ее с Васаном, как прекраснейшей и славной страною, а потом с Кармилом и Ливаном, славными и известнейшими горами. А Ниневия была достойна удивления и знаменита. О ней говорит: «<b>умалися</b>», так как она в скором времени будет ниспровергнута вместе с процветающими в ней, то есть, с начальниками и вождями и другими более известными людьми. А поскольку он упомянул о горах и стране, богатой прекрасными деревьями, говорю, о Васанской; то он удержал метафору во всей речи и цветущими назвал или весьма известных своим богатством, или отличающихся крепостью телесной, или отличающихся от других иными какими-нибудь преимуществами.<br />Размышляющий же о наглых поступках Иудеев против Христа и понесенном ими опустошении и всецелом сокрушении и погибели после Его воскресения и вознесения на небо, – по справедливости может отнести рассматриваемые слова к Иудеям; под Васаном и Кармилом и даже Ливаном по справедливости может быть подразумеваема Иудея. Васану она подобна, поскольку она названа землею, текущею медом и млеком, землею пшеницы, и маслин и виноградников. Кармилом же и Ливаном названа потому, что высоко вознеслась слава ее, сделалась она знаменитой и известной, и величалась жителями своими, как бы нескончаемыми лесами; но «<b>умалися</b>», говорит, она; и преданные в руки страшных и весьма могучих дровосеков, они пали подобно деревьям. На нечто подобное намекает и Захария, как бы говоря к Иерусалиму: <i>«разверзи, Ливане, двери твоя, и да пояст огнь кедры твоя: да плачевопльствить питись, зане паде кедр, яко вельможи вельми обеднеша: плачевопльствите, дуби Васанитидстии, яко посечеся дубрава насажденная»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Отворяй, Ливан, ворота твои, и да пожрет огонь кедры твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Рыдай, кипарис, ибо упал кедр, ибо и величавые опустошены; рыдайте, дубы Васанские, ибо повалился непроходимый лес.</span></span>Зах. 11:1-2</a>). А в другом месте говорит еще яснее:<i> и будет плач Иерусалима как плач гранатового сада в поле посекаемого</i>* (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В тот день поднимется большой плач в Иерусалиме, как плач Гададриммона в долине Мегиддонской.</span></span>Зах. 12:11</a>). Поскольку Иерусалим он уподобляет Ливану, то кедрами падающими и питисом и дубом Васанским он называет людей, занимающих в нем высокое положение: здесь речь, как я сказал, переносная (метафорическая).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li> Слав.: <i>возвеличится плачевопльствие в Иерусалиме, яко «плачевопльствие Ададримона на поли Магедоне</i>», – русск.: «поднимется большой плач Гададриммона в долине Мегиддонской». Так и Вульгата: «planetus Adadremmon in campo Mageddon». Гадад-Риммон есть название города в долине Мегиддо, где в сражении с Египетским царем Нехао был убит иудейский царь Иосия. Это был последний благочестивый царь, управлявший народом иудейским в течение 30 лет, находясь под благоволением Божиим. После него началось уже окончательное порабощение Иудеи. Народ торжественно оплакал царя в Иерусалиме и Иеремия оплакал его в плачевной песне (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=22&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не плачьте об умершем и не жалейте о нем; но горько плачьте об отходящем в плен, ибо он уже не возвратится и не увидит родной страны своей.</span></span>Иер. 22:10</a>); все певцы и певицы говорили об Иосии в плачевных песнях своих и они вписаны в книгу плачевных песней (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=35&s=20&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> После всего того, что сделал Иосия в доме <i>Божием</i> [и как сжег огнем царь Иосия и чревовещателей, и волхвов, и капища, и идолов, и дубравы, бывшие в Иерусалиме и Иудее, чтобы утвердить слова закона, написанные в книге, которую нашел Хелкия священник в доме Господнем, не было подобного ему прежде него, кто обратился бы к Господу всем сердцем своим, и всею душею своею, и всею крепостию своею, по всему закону Моисееву; не восстал и после него подобный ему. Однако же не отвратился Господь от великой ярости гнева Своего, - ярости, которою разгневался Господь на Иудею за все оскорбления, которыми прогневал Манассия. И сказал Господь: и Иуду отвергну от лица Моего, как отверг дом Израилев, и отвергну город Иерусалим, который избрал, и храм, о котором сказал: будет там имя Мое,] пошел Нехао, царь Египетский, на войну к Кархемису на Евфрате; и Иосия вышел навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И послал к нему <i>Нехао</i> послов сказать: что мне и тебе, царь Иудейский? Не против тебя теперь <i>иду я</i>, но туда, где у меня война. И Бог повелел мне поспешать; не противься Богу, Который со мною, чтоб Он не погубил тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иосия не отстранился от него, а приготовился, чтобы сразиться с ним, и не послушал слов Нехао от лица Божия и выступил на сражение на равнину Мегиддо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И выстрелили стрельцы в царя Иосию, и сказал царь слугам своим: уведите меня, потому что я тяжело ранен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И свели его слуги его с колесницы, и посадили его в другую повозку, которая <i>была</i> у него, и отвезли его в Иерусалим. И умер он, и похоронен в гробницах отцов своих. И вся Иудея и Иерусалим оплакали Иосию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Оплакал Иосию и Иеремия в песне плачевной; и говорили все певцы и певицы об Иосии в плачевных песнях своих, <i>известных</i> до сего дня, и передали их в употребление у Израиля; и вот они вписаны в <i>книгу</i> плачевных песней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Прочие деяния Иосии и добродетели его, согласные с предписанным в законе Господнем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и деяния его, первые и последние, описаны в книге царей Израильских и Иудейских.</span></span>2 Пар. 35:20-27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=23&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Во дни его пошел фараон Нехао, царь Египетский, против царя Ассирийского на реку Евфрат. И вышел царь Иосия навстречу ему, и тот умертвил его в Мегиддоне, когда увидел его.</span></span>4 Цар. 23:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=165&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И сказал царь слугам своим: унесите меня с поля сражения, потому что я очень изнемог. И слуги его тотчас вынесли его из строя.</span></span>2 Езд. 1:30</a>). О том, что было при Гадад-Риммоне в долине Мегиддо, и говорил пророк. Иероним называет Adadremmon, получивший позднее имя Максианополис (в 17 рим. милях от Кесарии и в 10 – от Ездрелона, Migne t. XXV. col. 1515). Имя Гадад (в честь сирийского бога солнца) носили цари Дамасские (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пошлю огонь на дом Азаила, и пожрет он чертоги Венадада.</span></span>Ам. 1:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=49&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Шатры их и овец их возьмут себе, и покровы их и всю утварь их, и верблюдов их возьмут, и будут кричать им: "ужас отовсюду!"</span></span>Иер. 49:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И поразил Давид Адраазара, сына Реховова, царя Сувского, когда тот шел, чтоб восстановить свое владычество при реке [Евфрате];</span></span>2 Цар. 8:3</a> и др.), и Риммон называется в <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> только вот в чем да простит Господь раба твоего: когда пойдет господин мой в дом Риммона для поклонения там и опрется на руку мою, и поклонюсь я в доме Риммона, то, за мое поклонение в доме Риммона, да простит Господь раба твоего в случае сем.</span></span>4 Цар. 5:18</a> сирийский царь, имевший храм в Дамаске (Риммон может быть сокращением Гадад-Риммон). Еврейские ученые Кимхи и Абен-Езра отказываются от объяснения этого места. Таргум (у Вальтона) разумеет плач об Ахаве, сыне Омрия, которого убил Гадад-Риммон, сын Табримона (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=22&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А один человек случайно натянул лук и ранил царя Израильского сквозь швы лат. И сказал он своему вознице: повороти назад и вывези меня из войска, ибо я ранен.</span></span>3 Цар. 22:34</a>; и <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=18&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Между тем один человек случайно натянул лук свой, и ранил царя Израильского сквозь швы лат. И сказал он вознице: повороти назад, и вези меня от войска, ибо я ранен.</span></span>2 Пар. 18:33</a>), и плач об Иосии, сыне Амона, которого Фараон-Хромец убил на поле Мегиддо (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=35&s=20&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> После всего того, что сделал Иосия в доме <i>Божием</i> [и как сжег огнем царь Иосия и чревовещателей, и волхвов, и капища, и идолов, и дубравы, бывшие в Иерусалиме и Иудее, чтобы утвердить слова закона, написанные в книге, которую нашел Хелкия священник в доме Господнем, не было подобного ему прежде него, кто обратился бы к Господу всем сердцем своим, и всею душею своею, и всею крепостию своею, по всему закону Моисееву; не восстал и после него подобный ему. Однако же не отвратился Господь от великой ярости гнева Своего, - ярости, которою разгневался Господь на Иудею за все оскорбления, которыми прогневал Манассия. И сказал Господь: и Иуду отвергну от лица Моего, как отверг дом Израилев, и отвергну город Иерусалим, который избрал, и храм, о котором сказал: будет там имя Мое,] пошел Нехао, царь Египетский, на войну к Кархемису на Евфрате; и Иосия вышел навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И послал к нему <i>Нехао</i> послов сказать: что мне и тебе, царь Иудейский? Не против тебя теперь <i>иду я</i>, но туда, где у меня война. И Бог повелел мне поспешать; не противься Богу, Который со мною, чтоб Он не погубил тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иосия не отстранился от него, а приготовился, чтобы сразиться с ним, и не послушал слов Нехао от лица Божия и выступил на сражение на равнину Мегиддо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И выстрелили стрельцы в царя Иосию, и сказал царь слугам своим: уведите меня, потому что я тяжело ранен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И свели его слуги его с колесницы, и посадили его в другую повозку, которая <i>была</i> у него, и отвезли его в Иерусалим. И умер он, и похоронен в гробницах отцов своих. И вся Иудея и Иерусалим оплакали Иосию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Оплакал Иосию и Иеремия в песне плачевной; и говорили все певцы и певицы об Иосии в плачевных песнях своих, <i>известных</i> до сего дня, и передали их в употребление у Израиля; и вот они вписаны в <i>книгу</i> плачевных песней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Прочие деяния Иосии и добродетели его, согласные с предписанным в законе Господнем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и деяния его, первые и последние, описаны в книге царей Израильских и Иудейских.</span></span>2 Пар. 35:20-27</a> и др. см. выше).<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
