<div><p ><div>В действительности бывшими явлениями гнева божественного подтверждает истину слов своих, говоря, что Он страшен и невыносим. Устремляясь, думаю, подобно огню, Он может легко расплавить начала и власти земные и духовные, и без труда может сокрушить и камни или затвердевших подобно камням, и самого начальника нечистых духов – сатану, о котором священное Писание говорит: <i>«сердце его ожесть аки камень, стоит же наковальня неподвижна»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=41&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Мясистые части тела его сплочены между собою твердо, не дрогнут.</span></span>Иов. 41:15</a>). А что были жестоки и упорны, и страдали весьма большой бесчувственностью вожди и начальники Иудеев, то есть священники и нечистые полчища нечестивых книжников и фарисеев, – не для всех ли это очевидно? И они были истреблены во время войны, веденной Римлянами, и как воск растаяли от жестоких страданий и за свое великое жестокосердие они были сокрушены бедствиями и подверглись праведному наказанию за неистовство против Христа.<br />Но ради нас Господь наш Иисус Христос и иначе сокрушил начала и власти и миродержителей тьмы века сего, духов злобы, дабы нас избавить и спасти. Зная об этом, блаженный Давид воспевает: «<i>ты страшен еси, и кто противостанет тебе?... С небесе слышан сотворил еси суд, земля убояся и умолча, внегда востати на суд Богу, спасти вся кроткия земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты страшен, и кто устоит пред лицем Твоим во время гнева Твоего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> С небес Ты возвестил суд; земля убоялась и утихла,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> когда восстал Бог на суд, чтобы спасти всех угнетенных земли.</span></span>Пс. 75:8-10</a>); дал же нам власть «<i>наступати на змию и на скорпию, и на всю силу вражию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). Расплавил Он начала и сокрушил как камни гордыню нечестивых духов, и поступавшие несправедливо должны били уступить Гневающемуся на них ради нас.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>