<div><p ><div>С большою пользою и весьма искусно вразумляет их, с одной стороны не лишая их надежды на благополучие тем, что говорит, что «<b>благ Господь терпящим его»</b>, с другой – удерживая их от распущенной и суетной жизни, напротив располагая их к доброму поведению и к решимости жить сообразно с законом, когда говорит опять, что если Он направит против кого-либо путь как во время потопа, то сотворит как бы некоторое землетрясение и как бы устремление вод многих и неудержимых чрез покатую страну иудейскую. Это нечто ужасное и совершенно неотвратимое. Так точно, если устремятся на кого действия гнева божественного, то совершенно истребят тех, на кого они направятся и обрушатся. Враги же Его, говорит, будут преследуемы и объяты тьмой, но ни как не тьмой обычной ночи, но, думаю, ночи иной, духовной, понимаемой в смысле страдания. Здесь ум человеческий может омрачить и суровое несчастье, и тяжелое и неожиданное страдание, какое случалось с древними, когда они отведены были в плен, и была завоевана их страна. От того-то Бог, сравнивая такие несчастья с вином и опьянением, весьма справедливо говорил блаженному Иеремии: <i>«возьми чашу вина нераствореннаго от руки моея, да напоиши вся языки, к нимже аз послю тя. И испьют, и изблюют, и обуяют от лица меча, егоже аз послю среде их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо так сказал мне Господь, Бог Израилев: возьми из руки Моей чашу сию с вином ярости и напой из нее все народы, к которым Я посылаю тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И они выпьют, и будут шататься и обезумеют при виде меча, который Я пошлю на них.</span></span>Иер. 25:15-16</a>). И устами Исаии говорил Сиону: <i>«чашу бо падения, фиал ярости испил и истощил еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Воспряни, воспряни, восстань, Иерусалим, ты, который из руки Господа выпил чашу ярости Его, выпил до дна чашу опьянения, осушил.</span></span>Ис. 51:17</a>). Итак говорит, что опьянением и тьмою объяты будут враждебно настроенные против Бога, прекрасно побуждая их мудрствовать, знать и делать лучшее.<br />И против Иудеев ходил Бог всяческих в «потопе пути» и истребил их, подвергая их наказанию за Христа. Они же были и во тьме и, всецело лишившись божественного света, продолжают жалкие жить в неразумии и слепоте: ибо они не хотели следовать призыву Христа: «<i>дóндеже свет имате, ходите во свете, да тьма вас не имеет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда Иисус сказал им: еще на малое время свет есть с вами; ходите, пока есть свет, чтобы не объяла вас тьма: а ходящий во тьме не знает, куда идет.</span></span>Ин. 12:35</a>). Но поскольку они были бесчувственны и необузданны, то посему наконец, как говорит Пророк, жаждущим «<i>им света, бысть им тьма, ждуще зари, во мраце ходиша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=59&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Потому-то и далек от нас суд, и правосудие не достигает до нас; ждем света, и вот тьма, - озарения, и ходим во мраке.</span></span>Ис. 59:9</a>); ибо они сделались врагами божественного света и нечестиво восстали против славы его.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>