<div><p ><div><b>Явится Господь на них и потребит вся боги языков земных.</b><br />Поскольку же они усвояли собственным богам славу всемогущества, то «явлен будет Господь на них», то есть: обнаружит им собственное Свое могущество тем, что истребит всех их богов; ибо разрушены и пали от рук Израиля их капища, и рукотворные идолы побежденных народов действительно оказались делом руки человеческой повсюду и во всяком народе. Итак, где же могущество богов? Или как могли бы спасти других те, которые сами себе не в состоянии помочь? Напротив, это – совершенно глухое и бесчувственное вещество: <i>«идоли язык сребро и злато, дела рук человеческих» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А их идолы - серебро и золото, дело рук человеческих.</span></span>Пс. 113:12</a>). И чтобы не употреблять более таких выражений, скажем словами пророка: «<i>что пользует изваяное, яко изваяша е? создаша слияние, мечтание ложное?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Что за польза от истукана, сделанного художником, этого литаго лжеучителя, хотя ваятель, делая немые кумиры, полагается на свое произведение?</span></span>Авв. 2:18</a>), – или как говорит божественный Давид: <i>«подобни им да будут творящии я и вси надеющиися на ня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Подобны им да будут делающие их и все, надеющиеся на них.</span></span>Пс. 113:16</a>).<br /><b>И поклонятся ему кийждо от места своего, вси острови язычестии.</b><br /><b>«Явлен был на них»</b>, говорим, <b>«Господь»,</b> как истребивший всех их богов – древле чрез Израильтян, мужественно предавших огню в городах иноплеменников идолов в капищах и жертвенники в них; но в истиннейшем смысле, как всякий может видеть, это исполнилось во время вочеловечения Единородного, когда Бог Слово соделался подобным нам и явился. Посему и божественные ученики о Сущем от начала, Которого они слушали, говорили, что они этого Самого осязали руками и видели своими очами (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О том, что было от начала, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши, о Слове жизни, -</span></span>1 Ин. 1:1</a>). Как Бог, будучи недоступен зрению нашему, Он стал видимым нам (как человек), о чем негде поет и Давид: <i>«Бог яве приидет, Бог наш, и не премолчит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> грядет Бог наш, и не в безмолвии: пред Ним огонь поядающий, и вокруг Его сильная буря.</span></span>Пс. 49:3</a>). Когда же сделался видимым и <i>«на земле явися,</i> – по написанному, – <i>и с человеки поживе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> После того Он явился на земле и обращался между людьми.</span></span>Вар. 3:38</a>), тогда погибли мерзкие и нечистые полчища идолов. Совершенно разрушено владычество дьявола: каждый из пришедших чрез веру во Христа к познанию истины, чрез Него и с Ним приносит поклонение Богу и Отцу с места своего<a href="#712140_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; Бог знаем стал не в одной только Иудее, но и страны, и города язычников, хотя бы они и отделены были от Иудеи находящимся между ними морем, тем не менее приходят ко Христу, возносят ему молитвы, совершают славословия и чтут Его непрестанными благословениями. Так и древле было <i>«велико имя Его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ведом в Иудее Бог; у Израиля велико имя Его.</span></span>Пс. 75:2</a>); ныне же наконец Он сделался повсюду знаем всем: земля и море полны славой Его. И это именно было исполнением пророчества: «<i>живу аз, глаголет Господь</i>», и далее (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Возведи очи твои и посмотри вокруг, - все они собираются, идут к тебе. Живу Я! говорит Господь, - всеми ими ты облечешься, как убранством, и нарядишься ими, как невеста.</span></span>Ис. 49:18</a>), или: исполнится славы Господней вся земля (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</span></span>Ис. 6:3</a>). Итак, «<i>поклонятся ему</i>», говорит, «<i>кийждо от места своего</i>». И закон, предызображая красоту церкви, построил у Израильтян древнюю ту скинию, по образцу которой и в Иерусалиме воздвигнут был тот знаменитый храм. Божественный Моисей, или чрез него Сам Бог, повелел древним, чтобы желающие совершить религиозное поклонение из всех местностей Иудеи приходили в Иерусалим и здесь приносили жертвы и поклонялись Богу, и смерть служила наказанием для приносивших жертвы вне храма. Когда же миновало время сени, прекратилось служение в образах (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>), то мы познали Божество уже не в образе, и Всевышний уже не в рукотворенных храмах живет (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Но Всевышний не в рукотворенных храмах живет, как говорит пророк:</span></span>Деян. 7:48</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог, сотворивший мир и всё, что в нем, Он, будучи Господом неба и земли, не в рукотворенных храмах живет</span></span>Деян. 17:24</a>), но наполняет небо и землю, и преисподнюю (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Может ли человек скрыться в тайное место, где Я не видел бы его? говорит Господь. Не наполняю ли Я небо и землю? говорит Господь.</span></span>Иер. 23:24</a>). Посему, веруя, что Он повсюду и везде находится, каждый, где бы он ни был, там и творит поклонение, как имеющий вблизи себя Бога, говорящего: <i>«Бог приближаяйся аз есмь, глаголет Господь, а не Бог издалеча»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я - Бог [<i>только</i>] вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?</span></span>Иер. 23:23</a>). Надобно знать, что Священное Писание островами иногда называет церкви, находящиеся в мире сем как бы в море и окруженные опасностями в нем, как бы горькими водами, поражаемые гонениями, как бы сильнейшими волнами, но утвержденные непоколебимо и стоящие на высоте, и не подавляемые скорбями. Ибо чрез Христа церкви непоколебимы и <i>«врата адовы не одолеют их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). Посему если бы кто захотел разуметь под островами церкви из язычников, то не отступил бы от истины.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="712140_1" class="note-item" href="#712140_1">1</a> Т.е. где бы кто ни находился, с каждого места.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>