<div><i>“Шесть человек”</i> - ангелы в человеческом образе (иные: начальники войска Навуходоносорова), которые часто являются исполнителями судов Божиих (<a href='B:340 4:13'>Дан 4:13</a> и ин. др.). Вместе с “мужем”, бывшим среди них и имевшим особое назначение, их было 7 священное число высших ангелов, впервые называемое (точнее: подразумеваемое) здесь; <i>ср.</i> Тов 12:15</a>; <a href='B:450 4:10'>Зах 4:10</a>; <a href='B:730 4:5'>Откр 4:5</a>; <a href='B:730 8:2'>Откр 8:2</a>; <a href='B:730 15:6,7,7'>Откр 15:6,7</a>. Но знаменательно, что непосредственными совершителями кары являются ангелы в количестве не имеющем священной полноты в четном (<i>ср.</i> 2 ангела, сжегшие Содом, 4 небесные кары). - <i>“Идут от верхних ворот обращенных к северу”</i>, несомненно тех, которые упомянуты в <a href='B:330 8:3-5'>Иез 8:3-5</a> под именем внутренних и ворот жертвенника; “верхними” ворота внутреннего двора назывались в отличие от ворот в наружной стене храма (называемых нижними в <a href='B:330 40:19'>Иез 40:19</a>), потому что внутренний двор поднимался террасой выше внешнего, благодаря чему совершаемое на нем богослужение могло быть видимо для народа; здесь к этим воротам приложено такое новое название, чтобы показать, что ангелы идя со внешнего двора должны были подниматься вверх, почему может быть их и не было видно раньше. Ангелы-каратели входят через эти ворота, может быть потому, что Иегова, придя с севера, привел с собою и этих слуг и, проходя храмом, оставил их на внешнем дворе, пока они не потребовались, или в знак того, что бедствие, которое они несут, идет с севера и что халдеи придут с севера и с этой же стороны вторгнутся в город. - <i>“Губительное орудие”</i>. LXX здесь уже <i>“секира”</i> (<i>ср.</i> ст. 1). очевидно просто с целью дать какое-либо представление об орудии; по евр. название “орудие разрушения” позволяет представлять эти орудия в виде молота (<a href='B:300 51:20'>Иер 51:20</a>). - <i>“И между ними один”</i>, очевидно, настолько выделявшийся среди тех шести, что едва мог быть причислен к их числу, почему общее количество не показано 7. Тем не менее подчиненное и служебное положение, которое “один” занимает по отношению к Иегове и по которому он мало возвышается над спутниками, заставляет и в нем признать только ангела, хотя высшего, исполнителя более приятной, но и более трудной миссии (отметки праведников), но не Ангела Завета. Ближайшие догадки о нем невозможны. - <i>“Одетый в льняную одежду”</i>. Льняная одежда, евр. “баддим”, (букв. “волокна”, “льняная прядь”) была одеждой, присвоенной священникам, которым строго запрещалось совершать священно-служение в шерстяной одежде (<a href='B:30 6:10'>Лев 6:10</a>; <a href='B:30 16:4'>Лев 16:4</a>; <a href='B:330 44:17'>Иез 44:17</a>); белая по цвету и допускавшая частое мытье, такая одежда была хорошим символом чистоты и святости, которая требовалась от священника; поэтому она, начиная с настоящего места Иезекииля, усвояется небожителям, не только ангелам, притом высшим (<a href='B:340 12:6,7'>Дан 12:6,7</a>), но и Сыну Божию (<a href='B:330 10:5'>Иез 10:5</a>). Льняная ткань, шедшая на одежды священников и особенно первосвященника, была конечно высшего качества, необыкновенной тонкости и ослепительной белизны, почему она должна была блестеть не хуже серебряного глазета (<a href='B:730 15:6'>Откр 15:6</a>); такого качества льняная ткань, вероятно, называлась впоследствии виссоном (<a href='B:730 19:8'>Откр 19:8</a>); может быть и ради этого блеска своего льняные одежды усвоялись небожителям; и когда последние представляются являющимися в блестящих (ангелы у гроба Христова) или белых (<a href='B:730 4:4'>Откр 4:4</a>; <a href='B:730 7:13'>Откр 7:13</a>; <i>ср.</i> <a href='B:480 9:3'>Мк 9:3</a>) одеждах, то одежды эти должно быть мыслятся только виссонно-льняными (на такой высоте, не достигнутой еще современною мануфактурою, стояло ткачество у древних!). LXX здесь свободно: <i>“облечен в подир”</i>, как и в <a href='B:330 10:6'>Иез 10:6</a>, где та же одежда названа у них: <i>“утварь святая”</i>; а у Дан евр. слово передается на <i>греч.</i> простой транскрипцией: <b>βαδδιν</b>, и только в Пятокнижии точно через «лен», <b>λινον</b>. Белые одежды седьмого ангела, напоминавшие священнические, указывали на служение этого ангела в качестве орудия милости Божией, примирения (одежды 6 ангелов-карателей пророк не видел) и предуказывал на такое же будущее служение Спасителя. На это же указывал еще ближе <i>“прибор писца”</i>, букв. “чаша писца”, т. е. чернильница (Вульг.: atramentarium) у этого ангела <i>“три пояса”</i>, где и по ныне на Востоке носят эту вещь (LXX вместо “прибор писца у пояса” - <i>“пояс от сапфира”</i>, прочтя “софер” “писец” как “сафир”; <i>ср.</i> <a href='B:340 10:5'>Дан 10:5</a>). Этот прибор мог напомнить пророку “книгу жизни” (<a href='B:20 32:32'>Исх 32:32</a> и д. <a href='B:290 4:3'>Ис 4:3</a>; <a href='B:340 12:1'>Дан 12:1</a>; <a href='B:230 68:29'>Пс 68:29</a>; <a href='B:230 68:18'>Пс 68:18</a>; <a href='B:570 4:3'>Флп 4:3</a>), хотя ближайшим образом он был нужен для пометы благочестивых в городе, ст. 4. - <i>“И стали подле медного жертвенника”</i>, т. е. жертвенника всесожжений, называвшегося медным (<a href='B:110 8:64'>3Цар 8:64</a>) в отличие от золотого кадильного алтаря во святилище. Придя из северных ворот, ангелы могли остановиться у северной стороны жертвенника. У этого жертвенника подавалось прощение грехов; поэтому ангелы-каратели стали у него, по объяснению блаж. Иеронима, чтобы видеть, кому не отпущены грехи и кто поэтому подлежит приговору Божественному и умерщвлению. Как священники у этого жертвенника являлись проводниками освящения народа, так и ангелы, имевшие произвести уничтожение города и населения его, на деле действовали для освящения Иерусалима через наказание грешников и совершали священнодействие.</div>