<div><i>И слава Бога</i> (Елогим, как в <a href='B:330 8:4'>Иез 8:4</a>; <i>см.</i> там) <i>Израилева</i> (не просто: Господня; <i>см.</i> <a href='B:330 8:4'>Иез 8:4</a>) <i>сошла с Херувима</i> (первый раз в Ветхом Завете это слово в ед. ч., но явно в собирательном значении), <i>на котором была, к порогу дома”</i>, т. е. здания святилища и святаго святых; <i>слав.</i>: <i>“в непокровенное дому”</i>, т. е., в некрытый портик, паперть святилища. Присутствие славы Божией в скинии и храме проявлялось в облаке (Шехина); в таком виде должно быть и здесь слава Господа переменила свое место, как видно из <a href='B:330 10:3-4'>Иез 10:3-4</a>. Но с какого херувим или херувимов сошла слава Божия: с херувимов ли Ковчега завета, или явившихся и стоявших по <a href='B:330 10:3'>Иез 10:3</a> на правой стороне внутреннего двора? То обстоятельство, что таинственных животных видения пророк еще не назвал херувимами и что он только в <a href='B:330 10:15'>Иез 10:15</a>, по-видимому, окончательно убедился в тожественности их с херувимами, кажется дает некоторое основание для того, чтобы разуметь здесь херувимов святого святых. С другой стороны, при таком осквернении храма, какое представлено в VIII гл., возможно ли было присутствие в Св. Святых Шехины? Как мы видели в объяснении <a href='B:330 8:12'>Иез 8:12</a>, и Ковчега завета тогда могло уже не быть. Все же возможно разуметь здесь тех и других херувимов, и смысл этого передвижения славы Божией в обоих случаях будет почти тот же. Если слава Божия перешла на порог храма с Ковчега завета, то это было первым шагом ее для удаления из храма, причем остановка на пороге могла показывать, как тяжело славе Божией оставлять свое любимое обитание: в течение видения слава Божия еще раз появляется на этом пороге (<a href='B:330 10:4'>Иез 10:4</a>) и при выходе из города останавливается на горе. Если же она перешла с херувимов видения, то Бог покидает тронную колесницу, которая собственно предназначалась для удаления Его из Иерусалима, и ступает еще раз на порог своего прежнего жилища, чтобы отсюда дать распоряжение насчет уничтожения города и его населения или произвести суд над Иерусалимом (суд производился в воротах города); или может быть это было нечто вроде прощания с прежним местопребыванием. Так как херувимы святаго святых были только образами настоящих херувимов, явившихся ныне во храме, то слава Божия, почивавшая на тех и других, не могла не быть одной и той же, почему может быть пророк и не указывает, с каких херувимов она перешла на порог храма. При этом глагол “сошла” на том основании, что существительное предшествует ему (“и слава Божия сошла”, а не “и сошла слава Божия”) можно понимать, как поставленный в давно прошедшем времени, и само по себе более подходяще, что слава Божия еще до 1 ст. меняет свое место. - <i>“И призвал”</i> - все еще без подлежащего: “Он” - вставка русского переводчика.</div>