<p ><div>Ты перед началом своего письма поместил, что пожелал, - слова из Первой книги Царств: <i>Отрок же Самуил служил пред Господом, надевая льняной ефод. Верхнюю одежду малую делала ему мать его и приносила ему ежегодно, когда приходила с мужем своим для принесения положенной жертвы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Отрок же Самуил служил пред Господом, надевая льняной ефод.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Верхнюю одежду малую делала ему мать его и приносила ему ежегодно, когда приходила с мужем своим для принесения положенной жертвы.</span></span>1 Цар. 2:18-19</a>). Итак, ты спрашиваешь об этом самом льняном ефоде, которым препоясывался будущий пророк, а именно, был ли это пояс или, как многие полагают, некоторый вид одежды. И если он надевается [как одежда], то каким образом препоясывается? И почему определение <i>льняной</i> добавлено после ефода<a href="#536119_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>?<br />Ты также записал и следующие слова: <i>И пришёл человек Божий к Илию и сказал ему: так говорит Господь: не открылся ли Я дому отца твоего, когда ещё были они в Египте, в доме фараона? И не избрал ли его из всех колен Израилевых Себе во священника, чтоб он восходил к жертвеннику Моему, чтобы воскурял фимиам, чтобы носил ефод предо Мною?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И пришел человек Божий к Илию и сказал ему: так говорит Господь: не открылся ли Я дому отца твоего, когда еще были они в Египте, в доме фараона?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И не избрал ли его из всех колен Израилевых Себе во священника, чтоб он восходил к жертвеннику Моему, чтобы воскурял фимиам, чтобы носил ефод предо Мною? И не дал ли Я дому отца твоего от всех огнем сожигаемых жертв сынов Израилевых?</span></span>1 Цар. 2:27-28</a>). В качестве образца всего порядка этой книги ты выбрал фрагмент, в котором Доик Идумеянин убивает священников по велению царя. Писание говорит: <b>И пошел Доик Идумеянин, и напал на священников,</b> и умертвил триста пять мужей, или, как в еврейском тексте, <b>в тот день восемьдесят пять мужей, носивших льняной ефод. И Номву, город священников, поразил мечом; и мужчин и женщин, и юношей и младенцев, и волов и ослов и овец поразил мечом.</b> Однако Авиафар, сын Ахимелеха, сына Ахитува, спасся и убежал к Давиду.<br />И теперь я не стану медлить с предупреждением проблемы в тексте, ибо читаем: <i>носивших ефод</i>, а в еврейском тексте - <i>носивших льняной ефод.</i> В том, что последует, ты поймёшь, почему я так говорю. Прибавь к тому: <i>Когда Авиафар, сын Ахимелеха, прибежал к Давиду в Кеиль, то принес с собою и ефод</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=23&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда Авиафар, сын Ахимелеха, прибежал к Давиду [и пошел с ним] в Кеиль, то принес с собою и ефод.</span></span>1 Цар. 23:6</a>). <i>Когда узнал Давид, что Саул задумал против него злое, сказал священнику Авиафару: принеси ефод</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=23&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда узнал Давид, что Саул задумал против него злое, сказал священнику Авиафару: принеси ефод [Господень].</span></span>1 Цар. 23:9</a>). Эти выдержки из Книги Царств заставляют тебя перейти к Книге Судей, где Миха на горе Ефремовой даёт тысячу сто сиклей серебра своей матери, и из серебра плавильщик отливает <i>истукан и литый кумир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=17&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Был некто на горе Ефремовой, именем Миха.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он сказал матери своей: тысяча сто <i>сиклей</i> серебра, которые у тебя взяты и за которые ты при мне изрекла проклятие, это серебро у меня, я взял его. Мать его сказала: благословен сын мой у Господа!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И возвратил он матери своей тысячу сто <i>сиклей</i> серебра. И сказала мать его: это серебро я от себя посвятила Господу для [тебя,] сына моего, чтобы сделать из него истукан и литый кумир; итак отдаю оное тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но он возвратил серебро матери своей. Мать его взяла двести <i>сиклей</i> серебра и отдала их плавильщику. Он сделал из них истукан и литый кумир, который и находился в доме Михи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И был у Михи дом Божий. И сделал он ефод и терафим и посвятил одного из сыновей своих, чтоб он был у него священником.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В те дни не было царя у Израиля; каждый делал то, что ему казалось справедливым.</span></span>Суд. 17:1-6</a>). Обрати внимание, что тут же говорится о ефоде и терафиме: и если бы это был пояс или вид одежды, то вряд ли о них можно было сказать: <i>и сделал он ефод и терафим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И был у Михи дом Божий. И сделал он ефод и терафим и посвятил одного из сыновей своих, чтоб он был у него священником.</span></span>Суд. 17:5</a>). Здесь я вижу ошибку почти всех латинских мыслителей, которые считают, что упоминаемые ефод и терафим являлись частями литых идолов, изготовленных из серебра, которое Миха передал своей матери. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="536119_1" class="note-item" href="#536119_1">1</a> В латинском тексте: <i>ephod bad.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания.<br />Сl. 0620, 29.54.2.233.6.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=16&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
