<p ><div>Весьма велико наше собрание и усерден слушатель (ибо мы видим, что Церковь полна), а наставник небогат. Однако Тот, Кто дает человеку уста (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Господь сказал [Моисею]: кто дал уста человеку? кто делает немым, или глухим, или зрячим, или слепым? не Я ли Господь [Бог]?</span></span>Исх. 4:11</a>) и язык, и на этот раз доставит нам благие мысли. Ведь Сам Он говорит: <i>Открой уста твои и Я наполню их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=80&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я Господь, Бог твой, изведший тебя из земли Египетской; открой уста твои, и Я наполню их".</span></span>Пс. 80:11</a>). И коль скоро все вы потому пришли с таким усердием, что свел вас сюда светлейший Господский праздник, давайте же вместе с сиянием светильников произнесем светлое торжественное слово и приступим к созерцанию того, что богоприлично исполнилось сегодня, отовсюду собирая себе основания для веры и боголюбия. Совсем недавно видели мы Еммануила Младенцем, лежащим в яслях (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И, поспешив, пришли и нашли Марию и Иосифа, и Младенца, лежащего в яслях.</span></span>Лк. 2:16</a>), и хотя Он был повит пеленами (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и родила Сына своего Первенца, и спеленала Его, и положила Его в ясли, потому что не было им места в гостинице.</span></span>Лк. 2:7</a>), как человек, но воинство святых Ангелов воспевало Его как Бога, и они возвещали о Его рождении пастуха (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И внезапно явилось с Ангелом многочисленное воинство небесное, славящее Бога и взывающее:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> слава в вышних Богу, и на земле мир, в человеках благоволение!</span></span>Лк. 2:13-14</a>). Ведь Бог и Отец, как исключительную почесть, предоставил начатки проповеди о Нем небесным силам. Видели мы Его и сегодня повинующимся данному через Моисея закону, а лучше сказать, видели Законодателя Бога как человека, Который покоряется Своим собственным предписаниям. А по какой причине, этому учит нас премудрый Павел, говоря: <i>Доколе мы были в детстве, были порабощены вещественным началам мира; но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего, Который родился от жены, подчинился закону, чтобы искупить подзаконных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Так и мы, доколе были в детстве, были порабощены вещественным началам мира;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> чтобы искупить подзаконных, дабы нам получить усыновление.</span></span>Гал. 4:3-5</a>). Стало быть, Христос выкупал из под законной клятвы тех, которые хотя и были под законом, однако все еще не соблюли его. Но как именно выкупал? — Исполнив его. И иным образом: чтобы разрешить обвинения за преступление в Адаме, Он Себя вместо нас представил Богу и Отцу благопослушливым и повинующимся во всем. Ибо написано: <i>Как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие.</span></span>Рим. 5:19</a>) . Итак, Он вместе с нами склонил выю перед законом, притом делал это по домостроительству, ведь Ему надлежало <i>исполнить всякую правду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Иисус сказал ему в ответ: оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Тогда <i>Иоанн</i> допускает Его.</span></span>Мф. 3:15</a>). В самом деле, поскольку Он во всем принял образ раба (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>), именно по этой причине, как бы оказавшись по человечеству среди тех, кто пребывает под ярмом, Он и внес однажды вместе с ними подать сборщикам дидрахм (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=24&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Когда же пришли они в Капернаум, то подошли к Петру собиратели дидрахм и сказали: Учитель ваш не даст ли дидрахмы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он говорит: да. И когда вошел он в дом, то Иисус, предупредив его, сказал: как тебе кажется, Симон? цари земные с кого берут пошлины или подати? с сынов ли своих, или с посторонних?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Петр говорит Ему: с посторонних. Иисус сказал ему: итак сыны свободны;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но, чтобы нам не соблазнить их, пойди на море, брось уду, и первую рыбу, которая попадется, возьми, и, открыв у ней рот, найдешь статир; возьми его и отдай им за Меня и за себя.</span></span>Мф. 17:24-27</a>), хотя Он, даже будучи данником, по природе свободен как Сын (там же). Таким образом, когда видишь Его соблюдающим закон, не соблазняйся и не низводи в число слуг Того, Кто свободен, но лучше взирай на глубину домостроительства. Так вот, когда наступил восьмой день, в который по обычаю совершается обрезание по плоти, согласно постановлению закона<a href="#644241_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, Он получает и имя, имя это: <b>Иисуc</b>, — означает же оно: «Спасение народа». Ибо Бог и Отец пожелал, чтобы так именовался Его собственный Сын, рожденный по плоти от жены, ведь именно тогда и произошло спасение народа и не одного лишь народа, но многих, а лучше сказать, всех народов и всей поднебесной. Итак, вместе с тем, как совершалось обрезание, Он принимал и это именование. Но давайте же снова постараемся увидеть, какая здесь загадка и какие тайны открывает нам происходящее.<br /> Блаженный Павел говорит: <i>Обрезание ничто и необрезание ничто</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Обрезание ничто и необрезание ничто, но <i>всё</i> в соблюдении заповедей Божиих.</span></span>1 Кор. 7:19</a>). Однако по справедливости спросят: так разве не постановил Бог всяческих через премудрого Моисея, чтобы оно соблюдалось, назначив и наказание нарушающим его? Могу с этим согласиться. Действительно, хотя в том, что касается самой природы этого действия, или же того, что исполняется в отношении плоти, оно — совершенное ничто, но порождает оно совсем не лишенный красоты образ таинства. Ибо в восьмой день Христос восстал из мертвых и дал нам обрезание в Духе. А именно, Бог предписал святым апостолам:<i> Идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Обрезание же в Духе, утверждаем мы, совершается, прежде всего, во время святого Крещения, когда Христос показывает нас причастниками Святого Духа. И образом этого был со своей стороны тот древний Иисус, вождь после Моисея. Ведь он переправил сынов Израилевых через Иордан, а затем тотчас обрезал их каменными ножами (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сделал себе Иисус острые [каменные] ножи и обрезал сынов Израилевых на [месте, названном]: Холм обрезания.</span></span>Нав. 5:3</a>). Стало быть, когда мы переходим Иордан, тогда Христос обрезывает нас силой Святого Духа, не плоть очищая, но уничтожая душевную скверну. Итак, в восьмой день обрезывается Христос и получает, как я сказал, Свое именование. Ибо тогда, именно тогда мы были спасены Им.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="644241_1" class="note-item" href="#644241_1">1</a> Сам обрезывается Тот, Кто дал закон Моисею, а перед этим — Аврааму (PG 72, 496С:40—42).<br /></li></ul></span></div><br />* * *<br />Ведь в Нем, говорит (апостол),<i> вы обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым, быв погребены с Ним в крещении, в Нем вы и совоскресли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> быв погребены с Ним в крещении, в Нем вы и совоскресли верою в силу Бога, Который воскресил Его из мертвых,</span></span>Кол. 2:11-12</a>). Стало быть, ради нас была Его смерть, и воскресение, и обрезание<a href="#644241_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, а именно, Он умер, чтобы мы, умершие вместе с Ним, не стали более жить греху, поскольку Он умер для греха. Потому и сказано:<i> Если мы с Ним умерли, то с Ним и оживем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верно слово: если мы с Ним умерли, то с Ним и оживем;</span></span>2 Тим. 2:11</a>). Говорится же, что Он умер для греха не потому, что Он согрешал (ведь <i>Он не сделал греха, и не было лести в устах Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span></span>1 Пет. 2:22</a>)), но из-за моего греха. Итак, как мы умерли вместе с Ним, умершим, так и воскреснем вместе с Ним.<br /> С другой стороны, поскольку Сын появился среди нас, хотя и будучи по природе Богом и Господом всех, Он и в этом не пренебрег нашим состоянием, но вместе с нами оказался под тем же самым законом, хотя как Бог Сам есть Законодатель; Он обрезывается на восьмой день вместе с иудеями, чтобы подтвердить родство с ними и чтобы они не отреклись от Него, ведь Христос ожидался от семени Давидова (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Не сказано ли в Писании, что Христос придет от семени Давидова и из Вифлеема, из того места, откуда был Давид?</span></span>Ин. 7:42</a>), причем Он показал явный признак этого родства. В самом деле, коль скоро даже тогда, когда Он был обрезан, они говорили: <i>Сего не знаем, откуда Он</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Мы знаем, что с Моисеем говорил Бог; Сего же не знаем, откуда Он.</span></span>Ин. 9:29</a>), — то если бы Он не был обрезан по плоти, тогда их отречение возымело бы благовидный предлог. Однако после того как Он был обрезан, обрезание упразднено, поскольку для нас введено то, что обозначается им, то есть Крещение, поэтому мы более не обрезываемся<a href="#644241_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="644241_2" class="note-item" href="#644241_2">2</a> Начальные слова схолии совпадают с фрагментом из гомилий Оригена на Евангелие от Луки (Ср.: Orig. Homiliae in Lucam 14, 84:6—14).<br /></li><li><a id="644241_3" class="note-item" href="#644241_3">3</a> Заключительные слова схолии («поэтому мы более не обрезываемся») встречаются в гомилиях Оригена на Евангелие от Луки (Ср.: Orig. Homiliae in Lucam 14, 83:19—20). В катенах на Евангелие от Луки далее под именем свт. Кирилла следует схолия, текст которой тождествен началу 105 трактата из «Амфилохий» свт. Фотия Константинопольского. Приведем этот отрывок, прекрасно разъясняющий смысл ветхозаветного обрезания. «Дело в том, что обрезание, как мне представляется, имело некое троякое действие. Во-первых, оно словно бы неким знаком и печатью отметило потомство Авраама и отделило его от остальных народов. Во-вторых, в самом себе оно служило прообразом благодати и силы божественного Крещения, а именно, как в древности обрезываемый через эту печать провозглашался принадлежащим к народу Божию, так и крещаемый, отпечатлев в самом себе печать Христову, приписывается к усыновлению Богом. И в-третьих, оно было символом верующих, находящихся в благодати, которые острым словом веры и подвижническими трудами отсекают и умерщвляют восстания плотских сластей и страстей, не тело разрезая, но очищая сердце, принимая обрезание по духу, а не по букве. И похвала их не требует человеческого суда, но определена решением свыше (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но <i>тот</i> Иудей, кто внутренно <i>таков</i>, и <i>то</i> обрезание, <i>которое</i> в сердце, по духу, <i>а</i> не по букве: ему и похвала не от людей, но от Бога.</span></span>Рим. 2:29</a>), как свидетельствует божественный Павел» (PG 72, 500А:4-В:22. Ср.: Photius. Ad Amphil. 105. PG 101, 637B:14-C:32).<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Схолии из катен</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
