<p ><div> Благословляет Симеон и Святую Деву, как повиновавшуюся Божественному изволению и послужившую рождением, и при этом не претерпевшую действия законов человечества. Ибо Она родила, будучи Девой, и не от мужа, но от сошедшего на Нее Святого Духа. Но что же, наконец, изрекает о Христе пророк Симеон? Се, лежит Сей на падение и на восстание многих в Израиле и в знамение пререкаемо. В самом деле, Еммануил положен Богом и Отцом в основание Сиона, будучи камнем краеугольным, драгоценным. Однако в то время как <i>уверовавшие в Него не были постыжены</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо сказано в Писании: вот, Я полагаю в Сионе камень краеугольный, избранный, драгоценный; и верующий в Него не постыдится.</span></span>1 Пет. 2:6</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.</span></span>Ис. 28:16</a>), те, которые остались неверными, невежественными и неспособными познать относящееся к Нему таинство, пав, сокрушились. В самом деле, опять говорит Бог и Отец: <i>Вот, полагаю в Сионе камень преткновения и камень соблазна; но всякий, верующий в Него, не постыдится </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> как написано: вот, полагаю в Сионе камень преткновения и камень соблазна; но всякий, верующий в Него, не постыдится.</span></span>Рим. 9:33</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.</span></span>Ис. 28:16</a>), а на кого он упадет, того раздавит (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и тот, кто упадет на этот камень, разобьется, а на кого он упадет, того раздавит.</span></span>Мф. 21:44</a>). Но пророк Исаия предостерегает тех, кто от Израиля, говоря:<i> И Его освятите, и Он будет твоим светом (φῶς. Ср.: φόβος); и если будешь на Него надеяться, Он будет тебе во освящение, и не преткнешься, как о камень преткновения или об упавшую скалу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа Саваофа - Его чтите свято, и Он - страх ваш, и Он - трепет ваш!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И будет Он освящением и камнем преткновения, и скалою соблазна для обоих домов Израиля, петлею и сетью для жителей Иерусалима.</span></span>Ис. 8:13-14</a>). Поэтому, коль скоро Израиль не почтил святости Еммануила, хотя Он — Господь и Бог, и поэтому не стал надеяться на Него, то они преткнулись, словно о камень, через неверие, сокрушились и пали; но многие и восстали — те, которые приняли веру в Него. Ведь они из служения подзаконного были пересажены в служение духовное и взамен того, чтобы иметь в себе дух рабства, обогатились Духом свободы, то есть Духом Святым; они стали <i>причастниками Божеского естества</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> которыми дарованы нам великие и драгоценные обетования, дабы вы через них соделались причастниками Божеского естества, удалившись от господствующего в мире растления похотью:</span></span>2 Пет. 1:4</a>), удостоились усыновления и пребывают в надежде на приобретение того самого вышнего града, то есть Небесного Царства. А знамением пререкаемым именует он честной Крест, как пишет и премудрый Павел: <i>Для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</span></span>1 Кор. 1:23</a>), и снова: <i>Слово о Кресте для погибающих юродство есть, а для нас, спасаемых, — сила Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо слово о кресте для погибающих юродство есть, а для нас, спасаемых, - сила Божия.</span></span>1 Кор. 1:18</a>) во спасение. Итак, об этом знамении пререкаются, и хотя среди погибающих оно кажется безумием, для познавших его силу это — спасение и жизнь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
