<p ><div><b>Перевод с английского</b><br />Книга Священного Евангелия ссылается на родословие Иосифа, который происходил из дома Давидова, и через то доказывается, что и Дева была из того же колена Давидова, поскольку Божественный закон повелевал, что вступать в брак должны люди из одного и того же колена: и толкователь небесных учений, великий Апостол Павел, ясно провозглашает правду, что <i>Господь наш воссиял из колена Иудина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо известно, что Господь наш воссиял из колена Иудина, о котором Моисей ничего не сказал относительно священства.</span></span>Евр. 7:14</a>). Однако природы, сочетавшиеся истинным соединением, были разными, но из двух природ вместе - Единый Бог Сын, причём различие природ не уничтожилось в соединении. Так как произошло соединение двух природ, мы исповедуем Единого Христа, Единого Сына, Единого Господа. И имея такое понятие о неслиянном соединении, мы провозглашаем Святую Деву Богородицей, ибо Бог <i>Слово стал плотью</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>) и вочеловечился, и в ходе зачатия присоединил к Себе храм [телесный], воспринятый от Неё. Итак, мы видим, что две природы в неразрывном союзе сошлись в Нём неслитно и нераздельно. Ибо плоть - это плоть, а не Божество, хотя она стала плотью Господней; и подобно тому и Слово есть Бог, а не плоть, хотя по Домостроительству Он сделал плоть Своей Собственной. Но хотя природы, которые, совокупившись, образовали единого [Христа] - различны и неравны, всё же Тот, Кто образовался из них - Единый: нам не должно разделять Единого Господа Иисуса Христа на отдельно человека и отдельно Бога, но мы утверждаем, что Христос Иисус - Один и Тот же, признавая различие природ и не допуская [в мыслях] слияния их друг с другом.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
