<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>4) <i>Яко велий Господь и хвален зело, страшен есть над всеми боги</i>.<br />5) <b>Яко вси бози язык бесове: Господь же небеса сотвори</b>.<br />Сими словами изображает, кто есть Бог оный, котораго прославлять повелевает, — дабы язычники не остались в своем заблуждении и, отринув суеверие, прилепились к истинной вере. Таким образом показывает, что един есть Бог, который достоин прославления: и купно научает, что те весьма обманываются, кои или идолам, или бесам, отводящим их от единаго истиннаго Бога, приписывают славу. Потом смеется безумию язычников, кои почитают за Божество одну токмо суету и ничтожество: ибо в Еврейском тексте, вместо <i>бесове</i>, положено слово, означающее суету и ничтожество, которое из презрения переносится к идолам. Итак, вся сущность слов состоит в том, что истинное и прямое Божество находится в одном токмо Творце мира, а языческия чтилища, искажающия истинное Богопочтение, не что иное суть, как пустыя и безумныя мечты. Но прежде нежели Пророк опроверг богов языческих, благоразумно нарекл Бога <i>велиим и хвальным</i>, то есть таким, котораго безпредельная слава превосходит все то, что люди ни мечтают о идолах своих. Здесь заметить должно способность пророческаго духа, который пренебрегши общее согласие всех языков, един мужественно защищает славу истиннаго Бога. Великий подлинно, и трудный подлежал тогда подвиг истинным Богопочитателям, противоборствующим толикому множеству суеверий, коими исполнен был весь почти мир: ибо истинный Бог в одной токмо Иудеи, аки в некоем сокровенном углу скрывался. Повсюду прославляем был Юпитер; целая Азия, Европа и Африка оглашаемы были именем его: и хотя каждая область имела своих особенных богов, но слава их гремела и в других странах света; един токмо истинный Бог лишался Своей чести. Почему хотя весь мир согласен был во лжи, но Пророк презирает здесь единодушное согласие всех смертных: ибо суета их не могла отнять славы у истиннаго Бога. Таким образом, доказав величие Бога от свойства Его, далее утверждает оное от творения мира, в котором проявляется образ Его: ибо как истинному Богу свойственно иметь бытие от Себя Самого: то следует, что ложные боги, кои не могли сотворить мира, суть одна токмо мечта и призрак. <i>Небеса</i> полагает чрез фигуру синекдоху: понеже в них более проявляется Божия сила по причине великолепия и красоты их.</div></p>