<div><p ><div>Потом еще более пристыжает их: если, говорит, «<b>другие имеют у вас власть, не паче ли мы</b>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если другие имеют у вас власть, не паче ли мы? Однако мы не пользовались сею властью, но все переносим, дабы не поставить <br />какой преграды благовествованию Христову.</span></span>1 Кор. 9:12</a>). <br /> Вот еще иное доказательство, заимствованное также от примеров, только не таких, как прежние: здесь он говорит не о Петре, не об апостолах, а о некоторых лжеучителях, против которых после восстает и о которых говорит: «<i>когда кто объедает, когда кто обирает, когда кто превозносится, когда кто бьет вас в лицо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> вы терпите, когда кто вас порабощает, когда кто объедает, когда кто обирает, когда кто превозносится, когда кто бьет вас в лицо.</span></span>2 Кор. 11:20</a>). Он теперь уже предначинает борьбу с ними, и потому не говорит: если другие берут с вас; но, изображая их дерзость, насилие, корыстолюбие, говорит: «<b>если другие имеют у вас власть</b>», т.е. управляют вами, обладают, поступают с вами, как с рабами, не только берут с вас, но и с великим настоянием и дерзостью. Затем продолжает: «<b>не паче ли мы</b>?» Этого он не сказал бы, если бы говорил здесь об апостолах; но очевидно, что он намекает на каких-то зловредных людей и обольстителей. Следовательно, кроме закона Моисеева, вы и сами, говорит, постановили правилом доставлять (содержание учителям). Сказав: «<b>не паче ли мы</b>», он не доказывает, почему так, но предоставляет это суду их совести, а вместе с тем желает еще более и устрашить их и пристыдить. <b>«Однако мы не пользовались сею властью</b>», т.е. мы не брали. Смотри, после скольких доказательств того, что брать — дело не беззаконное, он, наконец, сказал: мы не берем, — чтобы не подумали, что он воздерживается от этого, как от запрещенного. Не потому, говорит, я не беру, что не позволительно; это позволительно, как мы доказали многими примерами — и апостолов, и житейскими, как-то: воина. земледельца, пастыря, законом Моисеевым, самым существом дела, так как «<b>мы посеяли в вас духовное</b>», и наконец тем, что вы сами делаете это в отношении к другим. Но (не пользовались), говорит с одной стороны для того, чтобы не подумали, будто он осуждает апостолов, которые брали, чтобы пристыдить (коринфян) и показать, что он воздерживается от этого, не как от запрещенного; а с другой стороны, чтобы после многих доводов и многих примеров, доказывающих право на получение, не подумали, что он сам хочет брать и с этой целью говорит все это, — он предотвращает и такое подозрение. Впоследствии он выразил это яснее в словах: «<b>и я написал это не для того, чтобы так было для меня</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но я не пользовался ничем таковым. И написал это не для того, чтобы так было для меня. Ибо для меня лучше умереть, нежели <br />чтобы кто уничтожил похвалу мою.</span></span>1 Кор. 9:15</a>); а здесь говорит: «мы не пользовались сею властью». И притом, что еще важнее, никто не может сказать, будто мы «не сотворихом» потому, что жили в изобилии; нет, и будучи в нужде, мы не уступили нужде. То же он говорит во втором послании: «<i>другим церквам я причинял издержки, получая от них содержание для служения вам; и, будучи у вас, хотя терпел недостаток, никому не докучал</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Другим церквам я причинял издержки, получая <i>от них</i> содержание для служения вам; и, будучи у вас, хотя терпел недостаток, никому не докучал,</span></span>2 Кор. 11:8</a>); также и в настоящем послании: «<i>терпим голод и жажду, и наготу и побои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Даже доныне терпим голод и жажду, и наготу и побои, и скитаемся,</span></span>1 Кор. 4:11</a>). И здесь опять намекает на то же словами: «но вся терпим». Выражение: вся терпим и означает и голод, и великую нужду, и все другие бедствия. Однако все это, говорит, не принудило нас нарушить закон, который мы сами для себя постановили. Почему? «<b>Дабы не поставить какой преграды благовествованию Христову</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если другие имеют у вас власть, не паче ли мы? Однако мы не пользовались сею властью, но все переносим, дабы не поставить <br />какой преграды благовествованию Христову.</span></span>1 Кор. 9:12</a>). Коринфяне были немощны; потому, говорит, чтобы не соблазнить вас, принимая (мзду) от вас, мы решились лучше делать более, чем сколько заповедано, нежели полагать какую-нибудь преграду благовествованию, т.е. научению вашему. Если же мы не делали даже позволенного нам, тогда как терпели великую нужду и имели в свою пользу пример апостолов, «<b>дабы не поставить какой преграды</b>», — не сказал: уничтожить, но: не поставить преграды, и не просто преграды, но: какой преграды, т.е. чтобы не причинить ни малейшего замедления и остановки в распространении слова; если, говорит, мы показали столько усердия, то тем более следует воздерживаться вам, которые и весьма далеки от апостолов и не можете указать на закон, позволяющий это, а напротив касаетесь запрещенного н причиняющего великий вред, не только что замедление евангельской проповеди, и притом не имеете в виду настоятельной нужды. Все это он сказал тем, которые вкушением идольских жертв соблазняли немощнейших братий.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=9&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>