<div><p ><div>«<b>Но я не пользовался ничем таковым</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но я не пользовался ничем таковым. И написал это не для того, чтобы так было для меня. Ибо для меня лучше умереть, нежели <br />чтобы кто уничтожил похвалу мою.</span></span>1 Кор. 9:15</a>). Если доселе не делал этого, скажут, то не желаешь ли делать на будущее время, и потому говоришь все это? Нет; и в объяснение этого тотчас же замечает: «и написал это не для того, чтобы так было для меня». И смотри, с какой силой опровергает и отрицает это: «ибо для меня лучше умереть, нежели чтобы кто уничтожил похвалу мою»; употребляет такое выражение не однажды и не дважды, но несколько раз. Выше сказал: «<i>мы не пользовались сею властью</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если другие имеют у вас власть, не паче ли мы? Однако мы не пользовались сею властью, но все переносим, дабы не поставить <br />какой преграды благовествованию Христову.</span></span>1 Кор. 9:12</a>): потом опять: «<i>не пользуясь моею властью</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> За что же мне награда? За то, что, проповедуя Евангелие, благовествую о Христе безмездно, не пользуясь моею властью в <br />благовествовании.</span></span>1 Кор. 9:18</a>): и здесь: «<b>но я не пользовался ничем таковым</b>». Что значит: таковым? От многих примеров. Многое давало мне право: примеры воина, земледельца, пастыря и апостолов, постановления закона, действия наши по отношению к вам и ваши по отношению к другим, пример священников, повеление Христа, и однако ничто не заставило меня нарушить свой закон и брать. Не говорю о прошедшем; хотя могу сказать, что и в прошедшем я много пострадал, но не останавливаюсь на этом одном, а даю обещание и на будущее время, что решусь лучше умереть с голода, нежели лишиться таких венцов: «ибо для меня лучше умереть, нежели чтобы кто уничтожил похвалу мою». Не сказал: чтобы кто нарушил мой закон, но: похвалу. Чтобы кто-нибудь не сказал, что хотя он и поступает так, но не с радостью, а с воздыханием и скорбью, он называет это похвалой, желая показать, с какой великой радостью и с каким великим усердием он поступает так. Он так далек был от скорби, что даже хвалится и решается лучше умереть, нежели потерять эту похвалу. Так она была для него приятнее самой жизни.<br /><br />Далее, он еще с другой стороны показывает превосходство (своего поступка), не для того, чтобы прославить себя самого, – он далек был от такой страсти, – но для того, чтобы выразить свою радость и сильнее устранить подозрение. Потому он и назвал, как я сказал прежде, это дело похвалой, и что говорит? </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=9&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=9&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>