<div>В этих четырех стихах дан перечень главнейших ханаанитских племен, населявших Сирию и Палестину, до завоевания последней Иисусом Навином.<p/>Первенцами Ханаана, не столько по рождению, сколько по значению, названы здесь жители <i>Сидона</i>, богатого, морского города, бывшего вместе с Тиром столицей Финикии (<a href='B:110 5:6'>3Цар 5:6</a>; <a href='B:130 22:4'>1Пар 22:4</a>; <a href='B:290 23:2,4,12'>Ис 23:2,4,12</a>; <a href='B:330 27:8'>Иез 27:8</a>).<p/><i>«Xeт»</i> - родоначальник хеттеев (<a href='B:10 23:3,5'>Быт 23:3,5</a>), могущественного сирийского племени, страшного некогда и для самого Египта, оставившего после себя следы высокой культуры и целую богатую литературу, доселе еще почти неразгаданную учеными (хеттейские надписи).<p/><i>«Иевусеи»</i> - жили в горах Иерусалима, до дней Давида, который покорил их (<a href='B:60 15:8'>Нав 15:8</a>; <a href='B:70 19:10'>Суд 19:10</a>; <a href='B:100 5:6'>2Цар 5:6</a>; <a href='B:130 11:4-5'>1Пар 11:4-5</a>).<p/><i>«Амoppeи»</i> - одно из сильнейших ханаанских племен, имевшее по восточную сторону Иордана два сильных царства - Есевон и Васан (<a href='B:40 21:26'>Чис 21:26</a>).<p/><i>«Гepгесеи»</i> - известны только по имени, как сражавшееся с евреями на запад от Иордана (<a href='B:60 24:11'>Нав 24:11</a>).<p/><i>«Евеи»</i>, или, по чтению м. Филарета, «хивеи», упоминаются еще в <a href='B:60 24:11'>Нав 24:11</a>; <a href='B:60 9:1,7'>Нав 9:1,7</a>; <a href='B:70 3:3'>Суд 3:3</a> - обитали при подошве горы Ливана.<p/><i>«Аркеи»</i>, или Аркиты, вероятно, обитатели города Арки, находившегося на месте современных руин при местечке Тель-Арки, у подошвы того же Ливана.<p/><i>«Синеи»</i>, или «Синиты», - народность, соседняя с предыдущей, обитавшая вблизи древней крепости, носившей то же самое имя.<p/><i>«Арвадеи»</i> - жили в Арваде, или Руаде (И. Фл.), т. е. на Барейнских островах нашего времени, как думает Ленорман; впоследствии они образовали ядро населения Финикии и сообщили ему страсть к мореплаванию и торговле.<p/><i>«Цемареи и Химафеи»</i> - две народности, очень мало известные; полагают, что первые сообщили свое имя Симри - городу северной Финикии, развалины которого и доселе известны под названием Сумра. Точно также и имя Химафей, по всей вероятности, перешло на город Хаммани-Рабба, лежавший на р. Оронте, близ Дамаска. У греков он назывался «Епифанией», в новое время известен под древним именем «Хама».<p/><i>«Впоследствии племена Ханаанские рассеялись…»</i> Т. е. под влиянием взаимного смешения, завоеваний и последовательных переселений неоднократно меняли свои топографические границы, благодаря чему не только крайне трудно, - но и положительно невозможно твердо установить их местожительство.</div>