<i>«острова народов…»</i> Это общеупотребительное библейское обозначение языческих племен, обитавших за пределами Палестины, в областях Средиземного, Черного, Каспийского и Аральского морей (<a href='B:230 71:10'>Пс 71:10</a>; <a href='B:290 41:5'>Ис 41:5</a>; <a href='B:290 42:4,10'>Ис 42:4,10</a>; <a href='B:290 49:1'>Ис 49:1</a>; <a href='B:290 51:5'>Ис 51:5</a>; <a href='B:290 60:9'>Ис 60:9</a>; <a href='B:300 2:10'>Иер 2:10</a>; <a href='B:300 25:22'>Иер 25:22</a> и др.).<p/>Происхождение такого названия легко объясняется наивным взглядом древних евреев, которые, не имея никакого представления о других материках и размерах известных им морей, склонны были до чрезмерности увеличивать последние и сокращать первые, рисуя их какими-то небольшими островами посреди сплошной водной стихии. Поэтому-то, вероятно, рассматриваемое ими название чаще всего и прилагалось к прибрежным жителям самого большого из этих морей - Средиземного, т. е. к обитателям современной южной Европы.<p/>Говоря, что от сих, т. е. вышеприведенных народов, населились эти более отдаленные приморские пункты Малой Азии и Европы, бытописатель этим самым молчаливо предполагает, во-первых, то, что изначальное население указанных им народностей было отлично от этих островов и что, во-вторых, с течением времени оно эмигрировало отсюда на эти острова, т. е., говоря языком науки, Библия кратко отмечает здесь факт великого доисторического переселения первобытных арийцев с гор Армении и вершин Гималаев сначала в пределы Малой Азии, а затем и южной Европы. Характерна при этом и та мелкая деталь Библии, которая говорит, что от сих «выделились» обитатели островов, т. е. не все коренное население известной народности покидало свою отечественную землю и переселялось на острова, а лишь известная, выделившаяся из него часть.<p/><i>«в землях их, каждый по языку своему, по племенам своим, в народах своих…»</i> Вот лучшее доказательство широты и полноты просвещенного взгляда библейского автора на дело правильной классификации народов; последняя ведется им с четырех основных точек зрения: с географической (в землях их), диалектической или лингвистической (по языку своему), с расовой (по племенам своим) и национальной (в народах своих).