<h4>Потомки Хама.</h4> <i>«Сыны Хама…»</i> Хам называется здесь в качестве родоначальника четырех основных рас, происшедших от его сыновей и населявших области южной Азии и верховьев Нила.<p/><i>«Хуш…»</i> Древнееврейское название страны «Куш, или Хуш» в переводе LXX обыкновенно замещено позднейшим именем «Ефиопия»; но в ассирийских клинообразных памятниках она, согласно с еврейской Библией, называется страной «Кус», чему родственно и египетское наименование ее словом «Кес». Из сопоставления библейских параллелей открывается, что существовали две страны с этим именем: одна между Вавилоном и Аравийским полуостровом (<a href='B:130 1:8-10'>1Пар 1:8-10</a>; <a href='B:230 86:4'>Пс 86:4</a>), другая - на северо-восточном берегу Африки, приблизительно на месте современной Нубии, по направлению к Абиссинии (<a href='B:290 18:1-2'>Ис 18:1-2</a>; <a href='B:290 20:3-5'>Ис 20:3-5</a>; <a href='B:330 30:4'>Иез 30:4</a>; <a href='B:410 3:9'>Наум 3:9</a>).<p/>Лучшее объяснение всего этого дают памятники ассирийской и египетской древности. По свидетельству первых, кушиты или кадим были теми первобытными протохалдеями, которые составляли основное зерно так называемой сумерийско-аккадийской народности, положившей начало наидревнейшей халдейско-вавилонской цивилизации и культуре. Со временем эти кушиты, принужденные уступить свою территорию здесь семитам, сначала перекочевали в аравийские степи, а отсюда, при фараоне 12-м, Узерпизене I, были переселены в Египет (около 2000 до Р. Хр.) и водворены на жительство в Нубии.<p/><i>«Мицраим…»</i> В Библии это слово имеет очень определенный смысл - указывает именно на Египет. Оно представляет собой форму двойственного числа от единственного <i>Мацор</i>, основываясь на том, что это последнее употреблено в Библии для обозначения лишь одного нижнего Египта (<a href='B:120 19:24'>4Цар 19:24</a>; <a href='B:290 19:6'>Ис 19:6</a>). Эберс и другие ученые полагают, что двойственное число дает лишь идею о двух Египтах: верхнем и нижнем. Другие, впрочем, происхождение его объясняют двойным рядом пограничных валов, которыми Египет отделен от Аравийского полуострова, по имени которого азиатские семиты называли и всю страну, начинавшуюся за этими валами. Сами египтяне называли свою страну землей Хеми или Кеми, именем, довольно близко напоминающим библейского Хама; впрочем, в недавнее время на одном из древнеегипетских иероглифов хеттейской эпохи (из эпохи гиксов) открыто и аналогичное библейскому наименованию Египта, в форме «Мацрима».<p/><i>«Фут…»</i> У пророков племя Фута перечисляется в ряду африканских народов (<a href='B:300 46:9'>Иер 46:9</a>; <a href='B:330 30:5'>Иез 30:5</a>; <a href='B:410 3:9'>Наум 3:9</a>). Согласно с И. Флавием и древнейшими контекстами, следует думать, что это то же самое, что древнеегипетское «Фет», т. е. Ливия, лежавшая на северо-западе Африки, по соседству с Нубией.<p/><i>«Ханаан…»</i> Младший из сыновей Хама, потомство которого осталось в пределах Азии и заняло Палестину до времени завоевания ее евреями при Иисусе Навине. Подробнее о территории Ханаана смотри ниже, стихи 15-19.