<i>«Сыны Хуша: Сева:»</i> Это имя, хотя и с некоторым отличием в правописании (<b>&#x5d0;&#x5d1;&#x5de;</b> Себа и <b>&#x5d0;&#x5d1;&#x5d8;</b> Шеба), встречается в данной генеалогии и еще раз при исчислении потомков Сима; отсюда и возникает трудность разграничить и определить территорию тех и других савеев. Ближе всего к истине, по-видимому, показание И. Флавия, определяющего местоположение кушитской Савеи на севере Нубии, в области Мерое (Иуд.Древн. 2:10, 2); хотя этим нисколько не исключается и то предположение, что до переселения в Африку эти Савеи обитали где-либо в Азии, <i>напр.</i>, в Йемене или южной Аравии, как думает блаженный Иероним. Священное Писание благоприятствует каждому из этих взглядов, когда, с одной стороны, называют Саву отдаленной южной страной (<a href='B:230 71:10'>Пс 71:10</a>; <a href='B:290 43:3'>Ис 43:3</a>; <a href='B:290 45:14'>Ис 45:14</a>), с другой - соединяет ее с землей Куш или Ефиопией.<p/><i>«Хавила…»</i> По ясным свидетельствам классических писателей (Птолемея, Плиния, Марциала и др.) хавлотеи населяли африканский берег, пограничный с Баб-эль-Мандебским проливом. Иосиф Флавий (Иуд.Древн. 1:6, 2) отождествляет их с гетулами, жившими по оазисам Ливийской пустыни. Но столь же решительные свидетельства Библии (<a href='B:10 2:11'>Быт 2:11</a>; <a href='B:10 25:18'>Быт 25:18</a>) побуждают искать эту землю в пределах Тигра и Евфрата. Лучшим примирением этих показаний служит то предположение, что были две страны с тем же самым названием и населением: одна - азиатская, служившая местом первобытного обитания, другая - африканская, явившаяся следствием позднейшей эмиграции. <p/>Таким образом, здесь повторяется та же история, что с землей «Куш» и со страной «Сава», когда колония и метрополия носят одно и то же имя и часто даже меняются ролями.<p/><i>«Савта…»</i> По предположению И. Флавия, этим именем обозначался народ «астабары», населявший ту часть Ефиопии, которая теперь называется Атбарой, а в древности называлась Астабаром. По мнению же Птолемея и здесь разумеется Сабота (или Саббата), главный город Счастливой Аравии.<p/><i>«Савтеха…»</i> По псевдо Ионафановскому таргуму, это - одна из негритянских провинций, хорошо известная из древнеегипетских памятников, где она встречается под формой Субаток; она лежала на восточном берегу Персидского залива, в области Карамании.<p/><i>«Раама… Сыны Раамы: Шева и Дедан...»</i> Определению Раама и его сыновей всего больше помогает пророк Иезекииль, который говорит о купцах Саввы и Раммы и о торговле Дедана (<a href='B:330 27:22'>Иез 27:22</a>; <a href='B:330 38:13'>Иез 38:13</a>), которую все эти народности вели с Тиром, столицей Финикии; по этим признакам ученые полагают, что все три вышеназванные народа обитали в приморской области Аравии, славившейся своими естественными богатствами и представлявшей все удобства для развития торговли. В Священном Писании имеются и более частные указания на Саву, как главный город Счастливой Аравии (<a href='B:110 10:1'>3Цар 10:1</a>; <a href='B:220 1:15'>Иов 1:15</a>; <a href='B:220 6:19'>Иов 6:19</a>; <a href='B:230 71:10,15'>Пс 71:10,15</a>; <a href='B:290 60:6'>Ис 60:6</a>; <a href='B:300 6:20'>Иер 6:20</a>; <a href='B:330 27:22'>Иез 27:22</a>; <a href='B:360 3:8'>Иоил 3:8</a>), и на Дедан, расположенный на берегу Персидского залива (<a href='B:290 21:13'>Ис 21:13</a>; <a href='B:300 49:8'>Иер 49:8</a>; <a href='B:330 25:13'>Иез 25:13</a>; <a href='B:330 27:15'>Иез 27:15</a>). Быть может, библейский Дедан был на том же месте, где и современный Даден. <p/>Таким образом, весь род хушов занял южную часть Аравии, восточный берег Африки и северную часть Персидского залива, причем, многие из племен этого рода значительные части всего своего состава выделяли для переселения в пределы Африки, благодаря чему и получалось по две соименных и одноименных страны: одна - в Азии, другая - в Африке.