<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Последовательность событий в тексте такова, что Дарий будто бы сам читал письмо Кира и, прочитав его, тут же утвердил его своей властью таким образом, что, вопреки всем противникам, он повелел выстроить храм Божий на своём месте, как и говорилось в письме. Сам же, имея самые благочестивые помышления во всём, содействовал в том, чтобы почитатели Бога служили воле Его. Так пусть Артаксеркс, который ранее воспретил строить дом и град Божий<a href="#537332_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, обозначает тех властителей мира, которые своими гонениями препятствовали строительству святой Церкви, хотя в разгар таких гонений эта Церковь славно воссияла победами мучеников. И пусть Дарий служит обозначением благочестивой набожности тех царей, которые, признавая волю Бога, пеклись о том, чтобы не только не противостоять христианской вере, но и способствовать ей своими постановлениями. Из них многие, воспрещая гонения своих предшественников, возжелали и сами вместе со своими подданными быть посвящёнными в таинства той самой веры.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный. <i>Коммен. Cl 1349, 2.253.</i></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a href="/bible-index/bible/?b=150&c=4&s=17&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Царь послал ответ Рехуму советнику и Шимшаю писцу и прочим товарищам их, которые живут в Самарии и в прочих <i>городах</i> заречных: Мир... и прочее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Письмо, которое вы прислали нам, внятно прочитано предо мною;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и от меня дано повеление, - и разыскивали, и нашли, что город этот издавна восставал против царей, и производились в нем мятежи и волнения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и <i>что были</i> в Иерусалиме цари могущественные и владевшие всем заречьем, и им давали подать, налоги и пошлины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Итак дайте приказание, чтобы люди сии перестали работать, и <i>чтобы</i> город сей не строился, доколе от меня не будет дано повеление.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И будьте осторожны, чтобы не сделать в этом недосмотра. К чему допускать размножение вредного в ущерб царям?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Как скоро это письмо царя Артаксеркса было прочитано пред Рехумом и Шимшаем писцом и товарищами их, они немедленно пошли в Иерусалим к Иудеям, и сильною вооруженною рукою остановили работу их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда остановилась работа при доме Божием, который в Иерусалиме, и остановка сия продолжалась до второго года царствования Дария, царя Персидского.</span></span>1 Езд. 4:17-24</a><br /></li></ul></div></div></p>