<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Здесь высшие из священников описаны вместе с их братьями, то есть священниками более низкого [ранга] и левитами. Это все те, кто вышли из вавилонского плена с Зоровавелем и Иисусом, сыном Иоседека. К названным священникам добавляются далее те, кто с этого времени вплоть до начала Македонского царства<a href="#674648_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> сменяли друг друга, становясь главами священников. Ибо далее следует: <i>Иисус родил Иоакима, Иоаким родил Елиашива, Елиашив родил Иоиаду, Иоиада родил Ионафана, Ионафан родил Иаддуя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=160&c=12&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус родил Иоакима, Иоаким родил Елиашива, Елиашив родил Иоиаду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иоиада родил Ионафана, Ионафан родил Иаддуя.</span></span>Неем. 12:10-11</a>).<br />И действительно, Иосиф сообщает, что Иаддуй, последний из них, являлся первосвященником во времена Александра Великого и что, когда Иаддуй вместе с братьями встретили Александра, он принял их со смирением и почтением. Иосиф, пишущий своё имя как Иаддуй, говорит, что он был отцом первосвященника Онии<a href="#674648_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> упоминаемого в Маккавейской книге (См. <a href="/bible-index/bible/?b=462&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Еще прежде от Дария [Арея], царствовавшего у вас, присланы были к первосвященнику Онии письма, что вы - братья наши, как показывает список.</span></span>1 Мак. 12:7</a>). Это не означает, что автор этой книги Неемия прожил во плоти до того времени, но он знал Иаддуя младенцем, а Иаддуй мог дойти до ранга первосвященника через много времени после смерти Неемии. В конце этой книги (См. <a href="/bible-index/bible/?b=160&c=13&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И из сыновей Иоиады, сына великого священника Елиашива, один был зятем Санаваллата, Хоронита. Я прогнал его от себя.</span></span>Неем. 13:28</a>) упоминаются сыновья Иоиады, сына Елиашива, а именно, что один из них был зятем Санаваллата, Хоронита, хотя имени его и не называется. Но поскольку этот Иоиад является дедом Иаддуя, то становится ясно, что упомянутый зять был либо отцом Иаддуя, либо дядей по отцу, так что он действительно мог быть рождён при жизни Неемии.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="674648_1" class="note-item" href="#674648_1">1</a> Вероятно, начала правления Филиппа II (359-336 до Р.Х), отца Александра Македонского (336-323 до РХ). - <i>Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="674648_2" class="note-item" href="#674648_2">2</a> См. Иосиф Флавий, <i>Иудейские древности</i> 11.8.1-7. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарии на книги Ездры и Неемии.<br />Сl. 1349, 3.1480.<br /></div></div></p>