<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Обсуждение каждых ворот и каждой башни по отдельности потребует много времени. Пусть достаточно будет сказано тем, что окончившие [сооружение] ворот, башен и городской стены среди великого напряжения, трудностей, голода, холода и бдения днём и ночью, потому что неуёмный враг сражался против них и совершал нападения, теперь, когда враг был разбит и отброшен, обходят ворота, башни и здания города. Они ликуют, распевая песни и славословия под звуки арф, кимвалов и гуслей, звучание труб. Они воздают благодарения вместе с теми самыми учителями, которые были авторами проекта и учителями закона Божьего.<br />Никто не станет сомневаться, что в той же последовательности всё это имеет место в духовном строительстве. Когда приближается час последнего воздаяния, словно долгожданное освящение града Божьего, верующие обретают награды вечности за труды свои, ибо все учители верующих - подобно Неемии, Ездре и другим священникам и левитам, каждый из которых приводил своих работников - ведут слушателей своих, которых приняли ради Господа, в цитадели небесной отчизны. И затем наряду с прочими укреплениями святого города Неемия вместе с хором воздающих хвалы поднимается на Печную башню, сооружая которую они некогда напряжённо трудились. [И так бывает], когда учители истины радуются высоким наградам тех, кого они научили. И если печные хлебы, которые выпекаются втайне, означают внутреннюю набожность разума верующих, закаляемую огнём любви (потому и закон предписывал приносить такие хлебы в жертву Господу) (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Если же приносишь жертву приношения хлебного из печеного в печи, <i>то приноси</i> пшеничные хлебы пресные, смешанные с елеем, и лепешки пресные, помазанные елеем.</span></span>Лев. 2:4</a>), то что ещё обозначается печами, в которых выпекаются эти хлебы, как не те самые сердца, которые приучены всегда пылать огнём внутренней любви и порождать дела и слова добродетелей?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарии на книги Ездры и Неемии.<br />Сl.1349, 3.1714.<br /></div></div></p>