<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Выше сказал, что все народы будут участниками спасительнаго Богопознания, а здесь глаголет, что будут и проповедниками толикия милости, к чему и увещавает их. Повторение одних и тех же слов яснее изображает, что речь идет о новом и необыкновенном деле. Ибо, во первых, глаголет: <i>да исповедятся Тебе людие, Боже, да исповедятся Тебе людие вси</i>. Потом несколько ниже восклицание сие паки повторяет. Пророк не имел бы нужды в толь сильных выражениях и повторениях, ежели бы Бог явил к сынам Авраамовым обыкновенную токмо милость. Прилично и веселие с своею причиною в средине включается: ибо мы не можем прямо восхвалить Бога, ежели не будем иметь радостнаго, веселаго и спокойнаго духа. Сие бывает тогда, когда, примирившись с Богом, хвалимся известною спасения надеждою, и когда <i>мир, превосходяй всяк ум</i>, водворяется <i>в сердцах наших </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и мир Божий, который превыше всякого ума, соблюдет сердца ваши и помышления ваши во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 4:7</a>). Присовокупление причины ясно доказывает звание языков: ибо суд, о котором упоминается здесь, берется не за строгое правосудие, воздающее комуждо по делом его, но за духовную власть, каковую Бог над церковию Своею имеет, в каковом разуме и имя <i>правоты</i>, и глагол <i>наставиши </i>положены. Сему подобныя изречения читаем у <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он будет судить бедных по правде, и дела страдальцев земли решать по истине; и жезлом уст Своих поразит землю, и духом уст Своих убьет нечестивого.</span></span>Ис. 11:4</a>, и у <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И будет Он судить многие народы, и обличит многие племена в отдаленных странах; и перекуют они мечи свои на орала и копья свои - на серпы; не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать.</span></span>Мих. 4:3</a>.</div></p></div>