<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>О всем благодарите.</b> Таково свойство души любомудрствующей, никогда не забывающей, что всё подаваемое человеку, вся жизнь его есть дар Всеблагаго Бога. Даже самыя неприятныя обстоятельства и тяжёлые бедствия должны вызывать это же чувство благодарности, служа орудием нашего вразумления или испытания. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Сей, говорю, небесный человек<a href="#538496_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, в послании к Солунянам, предписал самое правило долженствуемой нами Богу благодарности: «<b>о всем</b>», сказал, «<b>благодарите, сия бо есть воля Божия о Христе Иисусе в вас</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> За все благодарите: ибо такова о вас воля Божия во Христе Иисусе.</span></span>1 Фес. 5:18</a>). Что значит то, что во всяком деле, и о всем, что только с нами ни случается, либо радостное, либо скорбное, либо здравие, либо болезнь, либо благополучие, либо смерть, должны мы приносить Богу благодарность, – во всяком нашем состоянии должно благодарить Бога, ибо сие угодно Самому всех Богу: «<b>сия бо есть воля Божия о Христе Иисусе в вас»</b>.<br />Но как может, скажешь, человек быть благопризнательным пред Богом при случае неудоботерпимой болезни, или случившегося ему горестнейшего бедствия? Не имеет тогда места терпение; роптание порождается и подвержен бывает человек зловредному хулению. Когда я здоров, когда я благополучен, когда всем доволен, все убеждает меня быть признательным и благодарным; но когда немощен, несчастлив, злополучен, — может ли иметь при таковых обстоятельствах благопризнательность место? Убо сие учение Апостольское, «<b>о всем благодарите</b>», кажется неосновательным и есть неудобоисполнительное.<br /><br />Погрешаешь, брате! Учение Павлово имеет причину важную и довольную. Не только благодеяние, но и самое наказание Божие есть благодеяние. Оно понуждает нас вспоминать о Боге: «<i>Господи, в скорби помянухом Тя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Господи! в бедствии он искал Тебя; изливал тихие моления, когда наказание Твое постигало его.</span></span>Ис. 26:16</a>). Мы когда страждем, вспоминаем тогда о Боге: наказание отверзает ушеса человеческие, так что он ниже противится, ниже противу глаголет Богу: «<i>наказание Господне отверзает уши мои, аз же не противлюся, ни противоглаголю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Господь Бог открыл Мне ухо, и Я не воспротивился, не отступил назад.</span></span>Ис. 50:5</a>). Оно призывает и обращает грешника на покаяние: «<i>жезл Твой и палица Твоя, та мя утешиста</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Если я пойду и долиною смертной тени, не убоюсь зла, потому что Ты со мной; Твой жезл и Твой посох - они успокаивают меня.</span></span>Пс. 22:4</a>). Оно показывает, что Бог праведного любит, а грешного приемлет в покаяние: «<i>егоже бо любит Господь, наказует; биет же сына, егоже приемлет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо кого любит Господь, того наказывает и благоволит к тому, как отец к сыну своему.</span></span>Притч. 3:12</a>). Божеские наказания суть орудия и средства и образы, каковыми Бог праведных утверждает в добродетели, а грешных зовет на покаяние. И так, если бы отец твой когда тебя наказал, да пребудешь терпелив в творении добрых дел, и когда бы побил, да престанешь от злых твоих поступков: не должно ли бы тебе денно и нощно благодарить земному отцу твоему за его к тебе любовь, попечение и старание? Таким же образом небесный твой Отец поступает: наказывает тебя, да укрепишься в добродетели якоже Иов; биет тебя, да обратишься от греха, якоже Манассия. Ты ли убо дерзаешь говорить, что, когда тебя Бог наказывает, не должен ты Ему тогда приносить благодарности?<br />Врач, когда даст тебе чистительный порошок, огорчает уста твои, возмущает желудок твой, производит в тебе рвоту или послабление; хирургик, при необходимости, жжет испорченное тело от раны твоей и вырезывает согнившие твои члены: но однако ты и врачу твоему, и хирургу твоему тысячи приносишь благодарностей, и платишь им златом и сребром. Как же дерзаешь сказать, что меня побуждает быть благодарным пред Богом, находясь в несчастии? Он чрез скорбь очищает душу твою, и чрез казнь врачует язвы твои, и притом ради временной казни дарствует тебе вечное царствие: но ты говоришь, что Апостольское учение есть неосновательное? Помышления твои суть неосновательные, в которые если как должно вникнешь, сам узнаешь сие. Бог равно тебе благодетельствует, и когда обогащает, и когда убогим творит; и когда возводит, и когда низводит; и когда подает тебе здравие, и когда посещает тебя болезнию. Всегда и во всем изливает на тебя Божественные Свои щедроты: убо всегда и о всем должно Ему приносить благодарность. Что же сие учение не есть неудобоисполнительное, доказали многие праведные и святые мужи, а паче из всех людей — многобедственный Иов.<br />Он, не только находясь во всяком благополучии являл признательность свою пред Богом, жертвуя Ему во всякий день, но и среди горестных приключений, то есть, среди бесчадства, среди крайнего убожества, язв и жесточайшей болезни, взывал велегласно: «<i>яко Господеви изволися, тако бысть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и сказал: наг я вышел из чрева матери моей, наг и возвращусь. Господь дал, Господь и взял; [как угодно было Господу, так и сделалось;] да будет имя Господне благословенно!</span></span>Иов. 1:21</a>). Среди, говорю, толиких внезапных, купно случившихся и беспримерных приключений и скорбей благодарил, славил и благословлял Бога, вопия: «буди имя Господне благословено!» Был благодарным пред Богом и многочадным будучи, и бесчадным, и богатейшим и беднейшим, и здравым и немощнейшим, и в радости будучи и в скорби, и в счастии и в несчастии.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538496_1" class="note-item" href="#538496_1">1</a> Св. апостол Павел<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на Евангелие от Луки в неделю двадцать девятую" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=12&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И когда входил Он в одно селение, встретили Его десять человек прокаженных, которые остановились вдали</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и громким голосом говорили: Иисус Наставник! помилуй нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Увидев <i>их</i>, Он сказал им: пойдите, покажитесь священникам. И когда они шли, очистились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Один же из них, видя, что исцелен, возвратился, громким голосом прославляя Бога,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и пал ниц к ногам Его, благодаря Его; и это был Самарянин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал: не десять ли очистились? где же девять?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> как они не возвратились воздать славу Богу, кроме сего иноплеменника?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал ему: встань, иди; вера твоя спасла тебя.</span></span>Лк. 17:12-19</a>). Беседа о благопризнательности пред Богом.</i></div></div></p></div>