<p ><div>Почему и собиравший дрова не получил прощения? Потому что нарушить заповедь, лишь только данную, было великим преступлением; притом нужно было и другим внушить великий страх.<br />* * *<br />Но почему же наказан был собиравший дрова в субботу? Потому что законы, пренебреженные в самом начале, едва ли бы впоследствии времени были соблюдаемы. Многую и великую пользу вначале приносила суббота; например, делала людей кроткими, человеколюбивыми к ближним; приводила их к познанию Промысла и управления Божия и, мало-помалу, как говорит Иезекииль, научала их удаляться от зла и располагала к предметам духовным (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> дал им также субботы Мои, чтобы они были знамением между Мною и ими, чтобы знали, что Я Господь, освящающий их.</span></span>Иез. 20:12</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 39. TLG 2062.152, 57.436.46-54.</i></span></div><br />* * *<br />Работающий в субботу побивается камнями, – т. е. [это прообраз того, что] тот, кто не постоянно предан Богу, погибает. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседы на послание к Титу, 3.4</i></span></div><br />***<br />Если Закон схватывает убийцу, то убивает его; если Благодать схватывает убийцу - просвещает и животворит. И что я имею в виду под убийцей? Закон побил камнями собирающего дрова в субботу - вот что значит <i>буква убивает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он дал нам способность быть служителями Нового Завета, не буквы, но духа, потому что буква убивает, а дух животворит.</span></span>2 Кор. 3:6</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на 2-е послание к Коринфянам 6. TLG 2062.157, 61.438.35-39.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=14&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=15&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
