<div><i>"И почил</i> (евр. <i>ишкав</i>, LXX: <b>ε&#967;οιμησε</b>, Vulg.: dormivit) <i>Давид с отцами своими"</i> - о духовном посмертном общении Давида с отцами (<i>ср.</i> <a href='B:10 25:8'>Быт 25:8</a>; <a href='B:10 35:29'>Быт 35:29</a>; <a href='B:10 49:23'>Быт 49:23</a>), а не в смысле совместного погребения, так как фамильной гробницей предков Давида был Вифлеем, а он "был погребен в городе Давидовом", т. е. на Сионе (<i>ср.</i> <a href='B:100 5:7'>2Цар 5:7</a>, сн. блаж. Феодорита, вопр. 6; <i>Евсевия - Иеронима</i>, Onomastic. 875), именно на восточном склоне горы в долине Тиропеон, прорезывавшей Иерусалим с севера к югу (<i>И. Флав. </i> Иуд.Древн. 5:4, 1), близ источника Силоама (<a href='B:160 3:15-16'>Неем 3:15-16</a>, по <i>И. Флав. </i>, <b>το δε μνημα παρα της &#931;ιλοαμ ειναι</b>); здесь были погребены и другие цари Давидовой династии (напр., <a href='B:110 11:43'>3Цар 11:43</a>; <a href='B:110 14:31'>3Цар 14:31</a>; <a href='B:110 15:8'>3Цар 15:8</a>), без сомнения, не все (<i>см.</i> <a href='B:140 26:23'>2Пар 26:23</a>; <a href='B:140 28:27'>2Пар 28:27</a>; <a href='B:120 21:18,26'>4Цар 21:18,26</a>). Нынешние так называемые "царские гробницы" (арабск. "Калба шавуа") к северу от Иерусалима, по вероятнейшему предположению археологов, служат остатками гробниц царей Адиабенских, около времени Иисуса Христа принявших иудейство и поселившихся в Иерусалиме (<i>И. Флав. </i> Иуд.Древн. 20:4, 3; Иуд.Древн. 5:2, 2; 4, 2. <i>См.</i> <i>Е. Robinson. </i> Palastina (1841) Bd. tt, 183-192). По И. Флавию (Иуд.Древн. 7:15, 3, сн. блаж. Феодорита вопр. 6), в гробницу Давида Соломоном были положены несметные сокровища, так что впоследствии Гиркан мог достать из нее на военные нужды 3000 талантов серебра (Иуд.Древн. 13:8, 4; Иуд.Древн. 1:2, 5), а позже Ирод нашел там множество драгоценностей (Иуд.Древн. 16:7, 1). Место гробницы Давида было общеизвестно еще в евангельское время (<a href='B:510 2:29'>Деян 2:29</a>); позже предание об этом было утрачено, и уже в III в. указывали ее в Вифлееме, в средние века - в юго-западной части Иерусалима, в так называемом Coenaculum, а ныне к юго-западу от города за Сионскими воротами.</div>