<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Дарий повелевает почитать Бога-Творца, Бога Даниила, он не отменяет идолопоклонства, но требует почтения, благоговения и трепета перед истинным Богом, потому что Он Бог живой, в отличие от мертвых богов, которых почитали вавилоняне. Идолов нужно было мыть, грязь с них смывать, подпорки им ставить, чтобы они не упали. А Бог истинный, живой, Он всегда существующий, Его существование присносущно. Он всегда существует, не было времени, когда бы Его не было, и не будет времени, когда бы Он исчез.<br />И Царство Его несокрушимо, оно неподвластно никакой силе, потому что Его могущество и владычество бесконечно. Бесконечна власть Его, и бесконечно могущество, и царство его не подвержено напасти. Люди иногда говорят: как страшно, как ужасно, что же нас ждет впереди? Ответ простой — нас ждет впереди Царство Божие! Потому что оно несокрушимо, и власть его на всяком роде и роде. «Он избавляет и спасает и совершает чудеса и знамения на небе и на земле». Всё одинаково под Его властью, Он избавил Даниила от силы львов, значит, избавит и всякого человека, который прибегает к Нему. Первые христиане очень любили этот сюжет. В катакомбах часто встречается изображение Даниила во рву львином, потому что христиане жили точно в такой же обстановке. Соседи могли, позавидовав их домам, спокойно на них донести. Но христиане знали, что Бог силен спасти всякого человека и силен низложить всякое нападение врага. Мы знаем, что христианская Церковь низложила власть всех враждебных империй, а сама стала властвовать на земле, когда император Константин провозгласил христианство как разрешенную религию. Позже она была уже провозглашена как государственная религия, при императоре Феодосии, потому что сила Бога ломает языческую мощь империй так же, как сломает и мощь Антихристова царства. Перед мощью Бога ничего не может устоять, и, когда Бог что-то делает, противопоставить ему что-либо абсолютно невозможно.</div></p>