<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И ободряет их тем, что будет суд, на котором все неверы, гонящие их, будут посрамлены и осуждены на вечные мучения, а гонимые верующие будут прославлены – получат отраду. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Показание праведнаго Суда Божия.</b> Гонения и скорби, переносимыя Христианами, по Апостолу, служат доказательством того, что несомненно будет Праведный Суд Божий.<br />Каким образом? Во-первых, в нашем понятии неразрывно следуют друг за другом явления добродетели и награды, греха и наказания. Мы не можем представить себе нравственной жизни и никакого разумнаго факта в жизни человека без этого уравновешивающаго соответствия между добром и счастьем, злом и бедствием; словом, не может быть нравственности без возмездия, без правосудия. Понятно, что там, где нарушается такое равновесие в соответствии между добродетелью и счастьем, наше нравственное чувство требует возстановления равновесия, и когда не находит его в жизни человека, ищет за гробом, в будущей жизни. Если Солуняне страждут и умирают не вознаграждёнными в сей жизни, или гонители их благоденствуют и умирают не отмщёнными за своё зло, то мы делаем вывод, что будет время, когда они подвергнутся должному наказанию и когда страдальцы за веру будут вознаграждены; то есть, будет Суд. Во-вторых, ближе к положению Солунян, гонения и скорби, которым они подвергаются, суть не что иное, как действие того Праведнаго Суда Божия, который должен начаться прежде всего с дома Божия, с Церкви Христовой, и потом перейти и на всех людей (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо время начаться суду с дома Божия; если же прежде с нас <i>начнется</i>, то какой конец непокоряющимся Евангелию Божию?</span></span>1 Пет. 4:17</a>). Суд этот, наказывая Христиан за их дохристианскую жизнь, за их вольныя и невольныя грехопадения и в Христианстве, в то же время служит для Христиан средством выказывать свою веру, своё терпение, и таким образом совершать заслуги, за которыя последуют награды.<br /></div></p>