<p ><div>Убедив (колоссян) быть благодарными, (Павел) показывает им и способ к этому. Какой же именно? Тот, о котором мы уже беседовали с вами. Какими словами (показывает)? <b>«Слово Христово да вселяется в вас обильно».</b> Или лучше – не этот только (способ), но и другой. Я сказал, что надобно представлять себе тех, которые претерпели более ужасные страдания, тех, которые перенесли более тяжелые, чем наши, бедствия, и благодать, что не случилось того же с нами; а что говорит сам он? «Слово Христово да вселяется в вас обильно», то есть, (да вселяются) учение, догматы, убеждения, по силе которых, говорит, настоящая жизнь и ее блага – ничто. Если бы мы видели это, то никакой неприятности не поддались бы. <b>«Да вселяется,</b> – говорит, – <b>в вас»</b> – не просто, но – <b>«обильно»,</b> с великим изобилием. Послушайте все вы, люди мирские и пекущиеся о жене и детях, как и вам внушает (апостол) больше читать Писание, – и не просто, как случится, а с великим старанием. Ведь подобно тому, как богатый деньгами может перенести убыток и неудачу, так и имеющий достаточные познания в любомудрии легко перенесет не только бедность, но и все несчастья. И последний еще легче, чем первый, потому что там, когда оказывается убыток, богатый необходимо становится беднее и это делается известным для других, и если он терпит это часто, то уже нелегко ему бывает переносить свои потери; а здесь не так: когда нам случается переносить, чего бы мы и не хотели, мы не теряем здравого рассудка, но сохраняем его постоянно. И заметь мудрость этого блаженного. Не сказал: <b>«Слово Христово»</b> да будет в нас, просто, – но что? <b>«Да вселяется»,</b> и – <b>«обильно, со всякой премудростью; научайте и вразумляйте друг друга».</b><br />Премудростью называет добродетель. И справедливо, потому что действительно и смиренномудрие, и милостыня, и все подобное есть мудрость. Следовательно, противное этому будет глупость, так как от глупости происходит жестокость. Отсюда часто всякий грех называется безумием. «Сказал, – говорит, – безумец в сердце своем: <i>«нет Бога»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.</span></span>Пс. 13:1</a>); и опять: <i>«Смердят, гноятся раны мои от безумия моего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> смердят, гноятся раны мои от безумия моего.</span></span>Пс. 37:6</a>). Что, скажи мне, несмысленнее того человека, который возлагает на себя дорогие одежды, а братий своих, не имеющих одеяния, презирает; кормит собак, а на образ Божий в алчущем ближнем смотрит с презрением; совершенно убежден в ничтожеств земных вещей, а привязан к ним, будто к нетленным? Но как нет ничего, несмысленнее такого (человека), так нет ничего мудрее подвижника добродетели. Посмотри, говорит, как он мудр: уделяет из своего имущества, является милосердым, человеколюбивым; он уразумел общность естества, уразумел значение денег, то есть, что они ничего не стоят, что более должно беречь свои тела, чем деньги. Потому кто презирает почести, тот и любомудр он не знает дела человеческие, а в знании-то дел Божеских, а не человеческих и состоит любомудрие. Итак, зная, какие дела – Божьи и какие – человеческие, он от одних воздерживается, а другие совершает. Знает он это и за все благодарит Бога; настоящую жизнь он вменяет ни во что, и потому, как не радуется в счастии, так не скорбит и в несчастии.<br />И не ожидай другого учителя; есть у тебя слово Божье, – никто не научит тебя так, как оно. Ведь другой учитель часто многое скрывает то из тщеславия, то из зависти. Послушайте, прошу вас, все привязанные к этой жизни, приобретайте книги – врачество души. Если не хотите ничего другого, приобретите по крайней мере Новый Завет, Деяния апостолов, Евангелие – постоянных наших наставников. Постигнет ли тебя скорбь, приникай к ним, как к сосуду, наполненному целебным веществом. Случается ли утрата, смерть, потеря ближних – оттуда почерпай утешение в своем несчастии. Или лучше – не приникай только к ним, но принимай их всецело и храни в своем ум. От незнания Писания – всякое зло. Мы выходим на войну без оружия, – и как нам спастись? Легко спасаться с Писаниями, а без них невозможно. Не возлагайте всего на нас: вы, конечно, овцы, но не бессловесные, а разумные. Павел многое внушает и вам. Научаемые не всегда проводят время в приобретении познаний, потому что не всегда учатся; если всегда будешь только учиться, то никогда не выучишься; не с тем приходи сюда, то будто тебе самому всегда нужно только учиться, – иначе никогда не будешь знать, – а с тем, что тебе нужно выучиться и потом учить другого. Скажи мне, не определенное ли время все посвящают наукам и всяким вообще искусствам? все мы назначаем для этого известный срок. А если всегда учишься, – это знак, что ты ничего не знаешь.<br />Укоряя за это иудеев, Бог сказал: <i>«Принятые Мною от чрева, носимые Мною от утробы матерней: и до старости вашей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=46&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Послушайте меня, дом Иаковлев и весь остаток дома Израилева, принятые [<i>Мною</i>] от чрева, носимые Мною от утробы [<i>матерней</i>]:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и до старости вашей Я тот же буду, и до седины вашей Я же буду носить [<i>вас</i>]; Я создал и буду носить, поддерживать и охранять вас.</span></span>Ис. 46:3-4</a>). Если бы не всегда ожидали вы этого, не шло бы все так назад. Если бы оказывалось, что одни уже научились, а другие имеют научиться, то дело у нас простиралось бы вперед: тогда вы приступили бы к другим и помогли бы нам. Скажи мне: те, которые ходят к учителю, но постоянно сидят над азбукой, не доставляют ли больших трудов для учителя? Доколь нам беседовать с вами об (этой) жизни? У апостолов так не бывало: они всегда миновали тех учеников, которые учились у них прежде, поставляя их учителями других желающих учиться. Потому-то они и могли обойти вселенную, что не были привязаны к одному месту. <br /> Подумайте, сколько нужно преподать учения братьям вашим по деревням и самим учителям их? А вы держите меня, приковали к себе, потому что прежде чем хорошо будет настроена голова, не следует идти к прочим членам. Вы все возлагаете на нас, тогда как только бы вам надлежало учиться у нас, а женам вашим у нас, детям тоже у вас; напротив, вы все оставляете нам. Оттого-то и много труда. «<b>Научайте</b>, – говорит, –<b> и вразумляйте друг друга псалмами, славословием и духовными песнями»</b>. Смотри, как снисходителен Павел. Так как чтение утомительно и может наскучить, – он располагает не к повествованиям, а к псалмам, чтобы ты вместе и увеселял душу пением, и не замечал трудов. <b>«Славословием, – </b>говорит<b>, – и духовными песнями».</b> А ныне ваши дети любят сатанинские песни и пляски, подражая поварам, пекарям и танцовщикам; псалма же никто ни одного не знает, – ныне такое знание кажется неприличным, унизительным и смешным. В этом-то и все зло; на какой земле стоит растение, такой приносит и плод: на песчаной и сланцевой – такой, на доброй и тучной – другой. <br /> Итак, учение есть как бы какой благотворный источник. Научи сына петь те преисполненные любомудрия псалмы, например: сначала о воздержании, или прежде всего о несообщении с нечестивыми, т. е. псалом в самом начал книги [с этой-то целью и пророк начал отсюда, говоря: «<i>Блажен муж, который не ходит на совет нечестивых» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида.</i> Блажен муж, который не ходит на совет нечестивых и не стоит на пути грешных и не сидит в собрании развратителей,</span></span>Пс. 1:1</a>); и опять: <i>«не сидел я с людьми лживыми»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=25&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> не сидел я с людьми лживыми, и с коварными не пойду;</span></span>Пс. 25:4</a>); и еще: <i>«Тот, в глазах которого презрен отверженный, но который боящихся Господа славит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> тот, в глазах которого презрен отверженный, но который боящихся Господа славит; кто клянется, <i>хотя бы</i> злому, и не изменяет;</span></span>Пс. 14:4</a>)], об обращении с добрыми [это тоже найдешь там, и многое другое], о воздержании чрева, об удержании рук, о нестяжательности, о том, что и деньги, и слава, и все подобное – ничто. Если научишь его этому с детства, то постепенно возведешь его и выше. Псалмы заключают в себе все, а затем гимны – ничего человеческого; когда он будет сведущ в псалмах, тогда узнает и гимны, представляющие собою дело более святое, так как вышние силы гимнословят, а не псалмословят: <i>«Неприятна, – </i>сказано<i>, – похвала в устах грешника»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Неприятна похвала в устах грешника, ибо не от Господа послана она.</span></span>Сир. 15:9</a>); и опять: <i>«Глаза мои на верных земли, чтобы они пребывали при мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Глаза мои на верных земли, чтобы они пребывали при мне; кто ходит путем непорочности, тот будет служить мне.</span></span>Пс. 100:6</a>); и опять: <i>«Не будет жить в доме моем поступающий коварно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не будет жить в доме моем поступающий коварно; говорящий ложь не останется пред глазами моими.</span></span>Пс. 100:7</a>); и опять: <i>«Кто ходит путем непорочности, тот будет служить мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Глаза мои на верных земли, чтобы они пребывали при мне; кто ходит путем непорочности, тот будет служить мне.</span></span>Пс. 100:6</a>). Таким образом, вы должны опасаться, как бы они не завели связей не только с друзьями, но и с слугами: бесчисленное бывает зло для свободных, если приставляем к ним развратных рабов. Если едва спасаются они, пользуясь попечением и любомудрием отца, то что из них будет, когда вверим их беспечности слуг? Слуги будут смотреть на них, как на врагов, в той мысли, что господствование их будет кротче, если они сделают их бестолковыми, глупыми и ничего нестоящими. Итак, станем заботиться об этом более всего другого. <br /> <i>Я возлюбил, – </i>говорит<i>, – возлюбивших закон Твой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=113"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">113</span> Вымыслы [<i>человеческие</i>] ненавижу, а закон Твой люблю.</span></span>Пс. 118:113</a>): будем же, подражая ему, и мы любить их. А чтобы дети были воздержны, пусть послушают, что говорит пророк: <i>«внутренность моя насыщена позором»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо чресла мои полны воспалениями, и нет целого места в плоти моей.</span></span>Пс. 37:8</a>) ; и опять: <i>«Ты истребил всякого любодействующего от Тебя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо вот, удаляющие себя от Тебя гибнут; Ты истребляешь всякого отступающего от Тебя.</span></span>Пс. 72:27</a>). Также, чтобы они не были сластолюбивы, пусть опять послушают: «<i>Убил, – </i>говорит<i>, – тучных их, ...еще пища была в устах их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Но еще не прошла прихоть их, еще пища была в устах их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> гнев Божий пришел на них, убил тучных их и юношей Израилевых низложил.</span></span>Пс. 77:30-31</a>). Равным образом, что они не должны быть побеждаемы дарами, научатся из следующего: <i>«Когда богатство, – </i>говорит<i>, – умножается, не прилагайте к нему сердца»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не надейтесь на грабительство и не тщеславьтесь хищением; когда богатство умножается, не прилагайте [<i>к нему</i>] сердца.</span></span>Пс. 61:11</a>); что надобно стоять выше славы, найдут следующее: <i>«Не пойдет за ним слава его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо умирая не возьмет ничего; не пойдет за ним слава его;</span></span>Пс. 48:18</a>); что не должно завидовать лукавым: <i>«Не ревнуй злодеям» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Не ревнуй злодеям, не завидуй делающим беззаконие,</span></span>Пс. 36:1</a>); что властвование надобно вменять ни во что: «<i>Видел я нечестивца грозного, расширявшегося, подобно укоренившемуся многоветвистому дереву; но он прошел, и вот нет его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Видел я нечестивца грозного, расширявшегося, подобно укоренившемуся многоветвистому дереву;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> но он прошел, и вот нет его; ищу его и не нахожу.</span></span>Пс. 36:35-36</a>); что настоящее должно почитать ничтожным: «<i>Блажен народ, у которого это есть. Блажен народ, у которого Господь есть Бог»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Блажен народ, у которого это есть. Блажен народ, у которого Господь есть Бог.</span></span>Пс. 143:15</a>); что не безнаказанно грешим мы, но будет воздаяние: «<i>Ты воздаешь каждому по делам его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и у Тебя, Господи, милость, ибо Ты воздаешь каждому по делам его.</span></span>Пс. 61:13</a>); почему же не воздает ежедневно? – потому, говорит, что «<i>Бог – судия праведный, [крепкий и долготерпеливый]»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Бог - судия праведный, [крепкий и долготерпеливый,] и Бог, всякий день строго взыскивающий,</span></span>Пс. 7:12</a>); что смиренномудрие – благо: <i>«Господи! – говорит, – не надмевалось сердце мое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=130&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Давида. Господи! не надмевалось сердце мое и не возносились очи мои, и я не входил в великое и для меня недосягаемое.</span></span>Пс. 130:1</a>); что высокомерие – зло: <i>«Оттого, – </i>говорит<i>, – гордость, как ожерелье, обложила их» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> От того гордость, как ожерелье, обложила их, и дерзость, [<i>как</i>] наряд, одевает их;</span></span>Пс. 72:6</a>); и опять: <i>«Бог гордым противится» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но тем большую дает благодать; посему и сказано: Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</span></span>Иак. 4:6</a>); и опять: «<i>Выкатилась как от жира неправда их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> выкатились от жира глаза их, бродят помыслы в сердце;</span></span>Пс. 72:7</a>); что милостыня – благо: <i>«Он расточил, роздал нищим; правда его пребывает во веки» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Он расточил, роздал нищим; правда его пребывает во веки; рог его вознесется во славе.</span></span>Пс. 111:9</a>); что милосердие похвально:<i> «Добрый человек милует и взаймы дает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Добрый человек милует и взаймы дает; он даст твердость словам своим на суде.</span></span>Пс. 111:5</a>). Найдешь там и много других догматов любомудрия, – например, что злословить не должно: <i>«Тайно клевещущего на ближнего своего изгоню»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тайно клевещущего на ближнего своего изгоню; гордого очами и надменного сердцем не потерплю.</span></span>Пс. 100:5</a>). <br /> Верные знают, каков гимн вышних сил, что говорят херувимы, что говорили ангелы на земле. «Слава Богу на небесах». Потому, после псалмопения, гимны – дело более совершенное. «<b>Псалмам</b>и, – говорит, – <b>славословием и духовными песнями, во благодати воспевая в сердцах ваших Господу».</b> (Павел) этим говорит или что Бог даровал им это для благодати, или что песни их были благодатные, или что они должны были вразумлять себя и научать благодатью, или что в них благодатно были эти дары, или же это есть объяснение. От благодати Духа, говорит, <b>«воспевая в сердцах ваших Господу»</b>: не просто, говорит, устами, но со вниманием. Это последнее и значит петь Богу, а то первое – воздуху, так как голос попросту разливается (в воздухе). Не для того, чтобы выказать себя, говорит. Будь ты хоть из торговой площади, – можешь сосредоточиться в себе и петь Богу, не будучи никем слышим. Ведь и Моисей так молился, и был услышан. Что взываешь ко Мне, говорит ему Бог? А он ничего не высказал, но взывал мысленно, с сокрушенным сердцем. Потому и Бог слышал его один. Не мешает и во время пути молиться сердцем и быть гор. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=3&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
