<div><p ><div>Жизнь настоящая, говорит, не ваша; ваша жизнь иная некая. Он уже спешит перенести их (от земли), старается показать, что они находятся на небе, что уже умерли, давая из того и другого понять, что не должно искать здешнего (земного). Если вы умерли, то вам не должно искать (здешнего); если вы на небе, то не должны искать (земного). Не является Христос; значит и жизнь ваша еще не наступила, – она в Боге, на небе. Итак, что же? Когда мы будем жить? Когда явится Христос – жизнь ваша, тогда ищите и славы, и жизни, и радости. Это сказано с тою целью, чтобы удержать их от развлечений и праздности. (Павел) обыкновенно так делает, – доказывая одно, переходит к другому. Так, напр., говоря о тех, которые предваряли трапезу, он вдруг перешел к соблюдению таинств. Ведь обличение бывает сильнее, когда оно неожиданно. <b>«Сокрыта»</b>, – говорит, от вас. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на послание к Колоссянам</i><br /></span></div><br />***<br /><br /><br /><b>"Жизнь ваша"</b>, говорит апостол, <b>"сокрыта со Христом в Боге"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге.</span></span>Кол. 3:3</a>). Не на земле мы живем, но переселились в высшее жилище. У нас другой свет истинный, другое отечество, другие сограждане и сродники. Потому и Павел говорит: <i>"не чужие и не пришельцы, но сограждане святым"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак вы уже не чужие и не пришельцы, но сограждане святым и свои Богу,</span></span>Еф. 2:19</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 143. § 3 </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>