<div><p ><div>Давайте исследуем, что означает<a href="#659021_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>быть рассеченным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> и рассечет его, и подвергнет его одной участи с лицемерами; там будет плач и скрежет зубов.</span></span>Мф. 24:51</a>). Когда в начале появился Адам, Бог, наделив его природу совершеннейшей красотой, делает Его причастником собственного Духа, ибо <i>вдунул в лицо его дыхание жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>). Ведь поистине животворит Дух жизни, то есть Христа (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>). После же того, как он по обольщению поскользнулся ко греху, Дух был отнят у него. А когда Бог Отец благоволил <i>соединить все под главою Христом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> в устроении полноты времен, дабы все небесное и земное соединить под главою Христом.</span></span>Еф. 1:10</a>) и возвратить природу человека к первоначальной красоте, мы по благодати обрели то, чего лишило нас вторжение греха, ибо Христос дунул на нас после Воскресения, обновляя нас в первоначальную красоту. <i>Примите</i>, — говорит, — <i>Духа Святого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:22</a>). Потому Дух объединяется с нами, ибо <i>соединяющийся с Господом есть один дух с Господом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:17</a>). Итак, если мы будем застигнуты за благочестивыми трудами, мы обретем в конце полноту, ныне обладая Духом словно бы в чине задатка, а если будем обличены в грехах, то лишимся и задатка Духа. Ибо Он отсекается и отнимается во время суда. Вот таково рассечение, скажем мы, о котором говорит здесь Господь, ибо невозможно кому-то быть преданным наказанию вместе с Духом.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="659021_1" class="note-item" href="#659021_1">1</a> Наказание, для которого злой раб отсекается, символически указывает на то, что Дух покинул его из-за греха. Кирилл считает, что присутствие Духа, восстановленное Христом после грехопaдения Адама, зависит в каждом человеке от его нравственности. <br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на Евангелие от Матфея 278, TLG 4090.029, 278.1-18.</span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=48">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>