<div><p ><div>...говорят: «Если Бог не виновен в зле, то почему же сказано: «<b>Аз устроивый свет и сотворивый тьму, творяй мир и зиждяй злая</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я образую свет и творю тьму, делаю мир и произвожу бедствия; Я, Господь, делаю все это.</span></span>Ис. 45:7</a>)? И еще говорится: «<i>снидоша злая от Господа на врата Иерусалимля</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Горюет о своем добре жительница Марофы, ибо сошло бедствие от Господа к воротам Иерусалима.</span></span>Мих. 1:12</a>). И: несть «<i>зло во граде, еже Господь не сотвори</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Трубит ли в городе труба, - и народ не испугался бы? Бывает ли в городе бедствие, которое не Господь попустил бы?</span></span>Ам. 3:6</a>). И в великой песни Моисеевой сказано: «<i>видите, видите, яко Аз есмь, и несть Бог разве Мене: Аз убию и жити сотворю, поражу и Аз исцелю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видите ныне, [видите,] что это Я, Я - и нет Бога, кроме Меня: Я умерщвляю и оживляю, Я поражаю и Я исцеляю, и никто не избавит от руки Моей.</span></span>Втор. 32:39</a>)». <br /><br />Но для разумеющего смысл Писания ни одно из сих мест не заключает в себе обвинения Богу, что Он виновник и творец зла. Ибо Сказавший: «<b>Аз устроивый свет и творяй тму</b>», объявляет чрез сие, что он Создатель твари, а не творец зла. Творцом же и Художником того, что в твари кажется противоположным, наименовал Он Себя, чтобы ты не подумал, будто бы иной есть виновник света, и иной – виновник тьмы, и чтобы ты не стал искать иного создателя огня, иного – воды, иного – воздуха, иного – земли; потому что стихии сии, по противным своим качествам представляются несколько одна другой противоборствующими; как и действительно случилось с некоторыми, – от чего совратились они в многобожие. <br /><br />«<b>Творит же мир, зиждет злая</b>». Особенно творит мир в тебе, когда добрым учением умиротворяет ум твой и умиряет страсти, восстающие на душу. «<i>Зиждет злая</i>», то есть преобразует зло и ведет к лучшему, чтобы оно, перестав быть злом, приняло в себя свойство добра. «<i>Сердце чисто созижди во мне, Боже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span></span>Пс. 50:12</a>). Не вновь сотвори, но обнови обветшавшее от греха. И: «<i>да оба созиждет... во единаго новаго человека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span></span>Еф. 2:15</a>). «<i>Да... созиждет</i>» не в том смысле, чтобы произвести из небытия, но в том, чтобы преобразовать уже существующих. И: «<i>аще кто во Христе, нова тварь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>). И еще Моисей говорит: «<i>не сам ли сей отец твой стяжа тя, и сотвори тя, и созда тя</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сие ли воздаете вы Господу, народ глупый и несмысленный? не Он ли Отец твой, <i>Который</i> усвоил тебя, создал тебя и устроил тебя?</span></span>Втор. 32:6</a>). Здесь слово «создание», поставленное после слова «сотворение», ясным образом дает нам разуметь о себе, что оно весьма часто употребляется в значении улучшения. Посему «<b>Творяй мир</b>» творит мир чрез созидание зла, то есть чрез образование и приведение зла в лучшее. <br /><br />Сверх того, если под словом «<b>мир</b>» будешь разуметь освобождение от войн, а злом назовешь трудности, сопровождающие воюющих – дальние походы, труды, бдения, беспокойства, пролитие пота, раны, убийства, взятие городов, порабощения, отведение в плен, жалкий вид пленных и вообще все скорбные последствия войн, то утверждаю, что сие бывает по праведному суду Божию; Бог в войнах насылает казни на достойных наказания. Или тебе хотелось бы, чтобы Содом не был сожжен после беззаконных его дел? чтобы Иерусалим не был разрушен и храм опустошен после ужасного неистовства иудеев против Господа? Но как же иначе справедливо было совершиться сему, как не руками римлян, которым предали Господа нашего враги жизни своей иудеи? Поэтому иногда справедливость требует, чтобы зло, порождаемое войною, насылаемо было на достойных того.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Беседы". <br />Беседа 9. О том, что Бог не виновник зла</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=28&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=52&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>