<div><p ><div>Христос настаивал, что «Илия действительно придет потом, перед Моим вторым пришествием; и теперь Илия пришел», называя так Иоанна. В этом смысле Илия пришел. Но если ты ищешь Фесвитянина, то он придет в будущем. Потому Он и сказал: <i>Илия должен придти прежде и устроить все </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус сказал им в ответ: правда, Илия должен придти прежде и устроить всё;</span></span>Мф. 17:11</a>.). Что все? То, о чем говорит пророк Малахия: «Я пошлю к вам Илию Фесвитянина, который возвратит сердце отца сыну, чтобы Я, придя, не поразил землю полностью» <a href="#672379_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Заметь точность пророческого высказывания: для того чтобы ты не подумал, что Христос буквально имел в виду Илию, когда назвал Иоанна Илией из-за общности их служения, Малахия добавляет название его отечества, говоря: Фесвитянина. Иоанн же Фесвитянином не был.<br /><i>Гомилии на Евангелие от Матфея. TLG 2062.152, 58.559.10, 15-20; Гомилия 57.1.</i><br /><br />*1 Так в переводе Септуагинты: <i>Вот, я пошлю к вам Илию Фесвитянина перед наступлением дня Господня, великого и светлого, и он возвратит сердце отца сыну и сердце человека ближнему его, чтобы Я, придя, не поразил землю полностью</i> (LXX <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И он обратит сердца отцов к детям и сердца детей к отцам их, чтобы Я, придя, не поразил земли проклятием.</span></span>Мал. 4:5-6</a>). – <i>Прим. ред.</i><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=9&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=9&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>