<p ><div>Закон говорит: <i>Не желай</i>, — чтобы мы, обнаружив, что и сами подвержены этой болезни, искали лекарства милости и благодаря этому предписанию знали и то, каким образом следует вести себя в этой временной жизни, и то, как мы можем достичь этого прекрасного бессмертия. Ибо если бы его никогда нельзя было бы достичь, то не было бы и такого повеления. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О браке и вожделении 1.32,CSEL 42:244</span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Боясь оружия и стрел, и людей, окружающих и бегущих навстречу, даже лев отказывается от добычи. И тем не менее, лев идет, лев возвращается. Он не схватил добычу, но и не оставил коварного замысла. Если и ты таков, то для этого есть Закон, по которому тебе нужно поступать, чтобы не мучаться. Велика ли заслуга — бояться наказания? Кто же не боится его?<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди,Сl. 0284, 169.PL38.919.39</span></div><br /></span></div><br />В чем состоит уничтожение зла, как не в словах Закона: <i>Не желай?</i> Вообще ничего не желать есть совершенное благо, так как есть уничтожение зла. Он так говорил: «Я не имею возможности творить добро» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо знаю, что не живет во мне, то есть в плоти моей, доброе; потому что желание добра есть во мне, но чтобы сделать оное, того не нахожу.</span></span>Рим. 7:18</a>), так как он не может делать, чтобы не желать. Он делал только так, чтобы сдерживать желание и не ставить тело в зависимость от желания.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна, Сl. 0278, 41.12.26.</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Ты знаешь, что Закон говорит: <i>Не желай</i>. Возникло желание, которого ты не знал раньше, — оно было внутри, но ты о нем не знал. Ты попытался победить то, что было внутри, и показалось то, что было скрыто. Гордец, ты сделался лицемером по Закону (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=15&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо не понимаю, что делаю: потому что не то делаю, что хочу, а что ненавижу, то делаю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если же делаю то, чего не хочу, то соглашаюсь с законом, что он добр,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а потому уже не я делаю то, но живущий во мне грех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо знаю, что не живет во мне, то есть в плоти моей, доброе; потому что желание добра есть во мне, но чтобы сделать оное, того не нахожу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Доброго, которого хочу, не делаю, а злое, которого не хочу, делаю.</span></span>Рим. 7:15-19</a>) — познай милость и восхвали ее (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Благодарю Бога моего Иисусом Христом, Господом нашим. Итак тот же самый я умом моим служу закону Божию, а плотию закону греха.</span></span>Рим. 7:25</a>) .<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди, Сl. 0284, 26.SL41.193</span></div><br /></span></div><br />Чтобы мне не говорить много, среди прочих предписаний находится: «Не желай вещей ближнего твоего». <i>Не желай</i>: проходя мимо чужого имения, не вздыхай о том, как оно прекрасно. Вещи ближнего твоего не желай. Есть Г<i>осподня земля и что наполняет ее </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [В первый день недели.] Господня земля и что наполняет ее, вселенная и все живущее в ней,</span></span>Пс. 23:1</a>): что ты не получил, если познал Бога? Поэтому не желай вещи ближнего твоего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди, 676 Сl. 0284, 252A.MiAgl.714.35</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
