<p ><div>Посмотрите, что там и что здесь. Там народ долго стоял, был страх, любви не было. Ведь они настолько испугались, что сказали Моисею: <i>Говори ты с нами... чтобы не говорил с нами Бог, дабы нам не умереть.</i> Ведь, как написано, Господь сошел на Синай в огне, напугав стоявший там долго народ, и написал перстом Своим на камне (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=31&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И когда [Бог] перестал говорить с Моисеем на горе Синае, дал ему две скрижали откровения, скрижали каменные, на которых написано было перстом Божиим.</span></span>Исх. 31:18</a>), но не на сердце. Когда же здесь пришел Святой Дух, все верные были собраны вместе. Он не напугал их на горе, но вошел в дом. <i>И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</span></span>Деян. 2:2</a>). Был шум, но никто не испугался. Ты услышал звук, посмотри и на огонь, потому что оба они были на горе, но там был дым, а здесь — тихий огонь. Писание говорит, что они увидели <i>разделяющиеся языки, как бы огненные </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</span></span>Деян. 2:3</a>). Разве пугал издалека? Нет. И они<i> почили... на каждом из них... и они начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span></span>Деян. 2:3-4</a>). Слушай речь и понимай Дух, Который пишет не на камне, но на сердце.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди,Сl. 0284, 155.PL38.843. 40</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=21&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
