<div><p ><div><b>Глава XIII.<br />О праздновании субботы. — Христианская суббота.</b><br />Благие дела Его мы видим, а Его покой увидим после своих добрых дел. Для обозначения этого покоя, Он заповедовал евреям чтить один день. Евреи понимали это почитание в таком плотском смысл, что, видя Господа, обвиняли Его в том, что Он в этот день делает дело нашего спасения, но Он вполне справедливо отвечал им указанием на дело Отца, одинаково с которым Он занят делом не только управления тварями, но и нашего спасения. Во время явившейся благодати почитание субботы, которое выражалось в праздновании одного дня, снято с верных. В этой благодати празднует уже постоянную субботу тот, кто, что ни делает доброго, делает в надежде на будущий покой, и своими добрыми делами не хвалится, как будто бы обладая благом, которого бы не получил. Понимая и разумея таинство крещения, как день субботы, т. е. Господня покоя во гробе, он вкушает покой от прежних дел своих и, начав ходити в обновлении жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и открылся Сыном Божиим в силе, по духу святыни, через воскресение из мертвых, о Иисусе Христе Господе нашем,</span></span>Рим. 1:4</a>), познает, что в нем действует Бог, который в одно и то же время и действует и почивает, с одной стороны проявляя Себя в соответствующем управлении тварью, с другой — в Себе Самом оставаясь вечно покойным.<br />Остальное толкование см. в <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И благословил Бог седьмой день, и освятил его, ибо в оный почил от всех дел Своих, которые Бог творил и созидал.</span></span>Быт. 2:3</a><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О книге Бытия буквально, 4</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Так иудеям было заповедано соблюдение субботы телесным образом, как и прочее, в значимых таинствах. Было предписано некое освобождение: то, что означает это освобождение, — делай. Духовное же освобождение — это мир сердца, а мир сердца происходит от ясности благого знания.Значит, тот действительно соблюдает субботу, кто не грешит. Ведь так приказано тем, кому приказано соблюдать субботу: не делайте никакого рабского труда: <i>Всякий, делающий грех, есть раб греха </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: истинно, истинно говорю вам: всякий, делающий грех, есть раб греха.</span></span>Ин. 8:34</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Проповеди, Cl.0284, 270 PL38.1242.40</span></div><br /></span></div><br />Нам не приказано соблюдать субботний день буквально, в качестве отдыха от телесного труда, как его соблюдают иудеи — само их соблюдение... если только не означает некий душевный покой, достойно осмеяния. Отсюда мы справедливо полагаем, что для возбуждения любви, которой мы склоняемся к покою, подходит все, о чем образно говорится в Писании, ибо в Декалоге это только образно предписано, когда говорится о покое, который всегда приятен, но только в Боге является святым и определенным. Однако день Господень заповедан не иудеям, а христианам по причине воскресения Господа, и из-за этого он является праздничным. Ибо души всех святых до воскресения тела находятся в покое, а не в действии, которым одушевляются вновь полученные тела.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 55, CSEL 34.2:193</span></div><br />***<br />Как будто излишне — говорить христианину о соблюдении субботы. На самом же деле не только не лишне, но и необходимо: ведь это — <i>тень</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> это есть тень будущего, а тело - во Христе.</span></span>Кол. 2:17</a>). Суббота удерживает народ от рабского труда — разве нам не запрещается рабский труд? Слушай Господа: <i>Всякий, делающий грех, есть раб греха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: истинно, истинно говорю вам: всякий, делающий грех, есть раб греха.</span></span>Ин. 8:34</a>). Соблюдение субботы — это то же самое, что надеяться на Бога в том, что мы не будем грешить, ведь написано: <i>Бог почил в день седьмой от всех дел Своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И совершил Бог к седьмому дню дела Свои, которые Он делал, и почил в день седьмый от всех дел Своих, которые делал.</span></span>Быт. 2:2</a>). Бог отдохнул — Бог заставляет и тебя отдохнуть. Где потрудился Бог, чтобы отдохнуть, Он, Который все создал Словом?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Проповеди, Cl.0284,179A.MiAgl.675.12.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>