От <i>Шихор-Ливнафа</i> граница Асирова колена поворачивала на восток; города и местности, через которые она проходила при этом, касаясь границы Завулонова удела, остаются в настоящее время неизвестными по своему положению, за исключением <i>Кавула</i> (в <i>слав.</i> Библии <i>Хавол</i>), который находился на месте нынешней деревни Кабул, находящейся к юго-востоку от Акко, в 4-х часах пути. Слова (<i>и входит в пределы Асафы</i>) служат передачей славянского перевода (<i>и внидут в пределы Асафа</i>). В Александр. списке, тексту которого они соответствуют, читается <b>και εισελευσεται τα ορια ασαρθα</b> — <i>«и пойдет граница асаффа»</i> (в Ватик. сп. последнему слову соответствует <b>&#931;αρθαιβαιθμε</b>). В нынешнем <i>еврейск.</i> тексте нет им соответствующих слов, вследствие чего, по этому тексту, грамматическое сочетание следующих затем названий: <i>Беф-Емек и Неиел</i> признается комментаторами-гебраистами неясным, так как эти названия оказываются слишком отрывочными, несвязанными с предшествующими словами, почему эти комментаторы приносят здесь в еврейский текст, на основании перевода LXX-ти, слова «и идет предел» <SMALL>[<i>Dillmann</i>. Die Bucher Numeri… und Iosua, c. 560.].</SMALL> Из этого видно, что вышеприведенные слова греко-славянского перевода служат передачей выражения, читавшегося в первоначальном еврейском тексте, но не сохранившегося в нынешнем. Что касается последнего из приведенных слов «асаффа» или «саффэ», то оно остается неясным <SMALL>[Не составляет ли, однако, это слово передачи еврейского «цафона» — «к северу», которое читалось здесь в первоначальном еврейском тексте и оставлено было у LXX-ти без перевода? При этом предположении было бы понятно и опущение рассматриваемых слов в <i>еврейск.</i> тексте, как происшедшее вследствие того, что в нем находились рядом два предложения с словом «цафона» (и долина Ифтах-Ел к северу, и идет предел к северу); написав первое «цафона», писец по недосмотру прямо перешел к тому, что следовало за вторым «цафона», опустив то, что находилось между ними. Смысл сохраненных здесь переводом LXX-ти слов был бы такой: <i>и идет предел на север к Беф-Емеку…</i>].</SMALL>