<div>При объяснении начальных слоя этого стиха имеет особенно важное значение перевод LXX-ти, в котором по Ватик. и Александр. сп. читается <b>και απο θαλασσης &#921;ερακων οριον πλησιον &#921;οππης</b> — «и от моря Иеракон предел близ Иоппии» <SMALL>[С приведенным греческим переводом согласовался древний славянский перевод <i>«от моря иераконска близ предел иопис»</i> (<i>В. К. Лебедев</i>, 173–174). Нынешний <i>слав.</i> перевод <i>и от моря Иераконска, и Ираккон, предел близ Иоппы</i> следует позднейшему греческ. тексту (и Комплютенской Полиглотте в Лукиановских списках), в который внесены были, согласно с Гекзаплами Оригена, слова, <b>και &#919;ρεκκων</b>, не читавшиеся в древнейших списках.].</SMALL> Из этого перевода видно, что в названии <i>Ме-Иаркон</i> (по-евр. «умесаийаркон), которым начинается 46-й ст., еврейское «ме» считали не составною частью названия Иаркон, а отдельным от него словом («мийам»), значащим «от моря»; видно, также, что они не читали второго, однородного с предшествующим названия <i>Ракон</i> (по <i>еврейск.</i> тексту «гараккон»), каковая однородность двух рядом стоящих названий возбуждает сомнение в верности нынешнего еврейского текста в данном месте у руководящихся им по преимуществу <SMALL>[<i>Dillmann</i>. Numeri-Exodus. <i>Oettli</i>. Deuteronomium. Iosua к данному месту.].</SMALL> На основании перевода LXX-ти первая половина этого стиха имеет такой смысл, что со стороны моря или с запада <i>Иеракон</i> или <i>Иаркон</i> был границей Данова колена, находившейся близ Иоппии. Место Иаркона с положительностью неизвестно: одними этот город (собственно <i>Ракон</i> <SMALL>[Название <i>Ме-Иаркон</i> некоторые из западных библеистов признают за слово нарицательное, в котором «ме» — еврейское слово «вода», а «иаркон» — <i>еврейск.</i> «иеракон» — «желтый цвет», вследствие чего это название переводится «желтая вода» или, «желтая река», за каковую признается Нар-ель-Ауджа (Nahr el-Audja), впадающий в Средиземное море, в 6-ти километрах на север от Иоппии, а «Телль еч Раккоет» признается за библейский Раккон. Это объяснение может располагать в свою пользу соответствием нынешнему еврейскому тексту, в котором «наркон», как нарицательное имя поставлено с членом («гал») и видимым соответствием местности. Перевод LXX-ти имеет, однако, пред ним преимущество в силу своей обоснованности на древнем тексте.]</SMALL>) указывается на месте Телль еч-Реккейт на берегу Средиземного моря в 3-х верстах на север от Иоппии <SMALL>[<i>Oettli</i>. Там же.]</SMALL>, другими — Ойюн Кара (Оуun Каrа) в Саронской долине, верстах в 5 на юго-восток от того же города <SMALL>[<i>Tristram</i>. Bible places, 51.].</SMALL> Во всяком случае местность около Иопии, а ввиду <a href='B:70 5:17'>Суд 5:17</a> (: <i>и Дину чего бояться с кораблями</i>) и самый город Иеракон принадлежали Данову колену. Дальнейшие слова <i>и вышел предел сынов Дановых мал для них</i>, составляющие передачу нынешнего еврейского текста, не читались первоначально в переводе LXX-ти, как видно из Baтикан. и Александр. списков, в которых нет соответствующих им слов <b>και ισηλθεν το ορων υιων &#916;αν απ αυτων</b> <SMALL>[В Московской греческой Библии эти слова читаются (47 ст.) вопреки Александрийскому стиху.]</SMALL> — <i>и изыде предел сынов Дановых от них</i> по нынешней <i>слав.</i> Библии. В греческий текст они внесены были Оригеном в его Гекзаплы и отмечены астериском, сохранившимся в некоторых из списков <SMALL>[<i>Field</i>. Ongenis Hexaplorum.]</SMALL>; в позднейших греческ. списках (напр. Лукиановских) они читаются наравне с прочим текстом; из изданий, основанных на этих позднейших списках, каковы Комплютенское и Альдинское, они внесены в славянский перевод — впервые — в Острожской Библии, где переданы: <i>Зде не дойде в свершение предел сыном дановым</i> <SMALL>[<i>В. К. Лебедев</i>, 364.].</SMALL> В древнем доострожском славянском переводе их не находилось. Двойное свидетельство — перевода LXX-ти по древнейшим спискам и — древнеславянского перевода — об отсутствии этих слов в библейском тексте имеет, бесспорно, для нас высокое значение и само по себе, и ввиду того, что эти слова, как они читаются в еврейском тексте, весьма неясны, как это видно, <i>напр.</i>, из перевода блаж. Иеронима: et ipso fine concluditur — «и самим пределом заключается» или из выше приведенного перевода в Острожской Библии <SMALL>[Рассматриваемые слова еврейского текста, по буквальному переводу значат «и вышел предел сынов Дановых от них». Более ясный смысл их достигается гебраистами путем так называемой конъектуры, т. е. посредством изменений некоторых из слов еврейского текста в другие, а именно — изменения — <i>был стянут, стеснен</i> и — <i>«от них»</i> в — <i>«для них»</i>, при этом и получается перевод <i>«и был предел сынов Дановых тесен для них»</i>. Такой состав слов <i>еврейск.</i> текста в данном месте, не дающий без переделок определенного смысла, возбуждает, естественно, недоверие к себе, а в связи с тем, что у LXX-ти эти слова не переведены, приводит к мысли, что они составляют позднейшую вставку в текст, как высказываются об этом более откровенные из западных библеистов (Oetlli в названном выше комментарии).].</SMALL> За словами, составляющими первую половину 46-го стиха, в перевода LXX-ти по древнейшим греческим сп. следует непосредственно то, что составляет 48-й ст.: <i>вот удел колена сынов Дановых… и села их</i> <SMALL>[В доострожском славянском переводе и принят был этот же указываемый древними списками перевода LXX-ти порядок повествования. <i>В. К. Лебедев</i>, с. 403.]</SMALL>, между тем по еврейскому тексту и латинскому переводу, с которым согласуется здесь славяно-русский перевод, следует то, что заключается в 47-м стихе, в котором говорится о походе данитян против Ласема. Наибольшая сообразность порядка повествования, принятого в переводе LXX-ти, видна из того, что за перечислением городов, доставшихся Данову колену, следует обыкновенно послесловие (<a href='B:60 18:28'>Нав 18:28</a>; <a href='B:60 19:8'>Нав 19:8</a> и др. м.), какое здесь представляют слова 46-го ст., которые по этому, принятому библейским писателем порядку повествования, должны следовать за 46-м ст. Предпослание этому послесловию сказанного в 47-м ст. является несообразным и в том отношении, что завоеванный данитянами Ласем-Дав не принадлежал к уделу, который первоначально получило это колено. За послесловием непосредственно следует в древнейших списках греческ. перевода то, что в 48-м ст. поставлено в скобках, как перенесенное из <i>слав.</i> Библии: <i>и не истребили сыны Дановы Амореев…</i> Эти слова, отсутствующие в нынешнем еврейском тексте, не были, нужно думать, привнесены в тексте греческими переводчиками, на основании <a href='B:70 1:34'>Суд 1:34</a>, а находились первоначально и в еврейском тексте, как в последнем находятся в других местах книги подобные настоящему указанию на неизгнание прежних жителей со стороны Иудина колена (<a href='B:60 15:63'>Нав 15:63</a>; <a href='B:60 16:10'>Нав 16:10</a>; <a href='B:60 17:12'>Нав 17:12</a>). Присоединение этого указания к описанию удела Данова колена вызывалось здесь тем, что оставление амореев в его уделе служило прямой причиной излагаемого одинаково по греческому переводу и <i>еврейск.</i> тексту события, состоявшего в походе сынов Дановых против Ласема. Так как амореи, остававшиеся в уделе Данова колена, не позволяли сходить в долины, составляющие плодороднейшую часть удела, то поэтому данитяне и решили приобрести еще другое место для поселения, борьба за которое была менее трудной, чем борьба с амореями в их уделе. Подробнее это событие изложено в <a href='B:70 18:1'>Суд 18:1</a>. <p/>Таким образом, события, содержащиеся в ст. 47 и 48, являются изложенными в греческом переводе с большей полнотой и последовательностью. При этом изложении их даваемое еврейским текстом в 46 м ст. особое краткое и неясное указание на недостаточность удела, доставшегося данитянам, оказывается излишним. <i>Ласем</i>, в <a href='B:70 18:1'>Суд 18:1</a> <i>Лаис</i>, названный Даном, находился при истоке среднего притока Иордана (Леддана) на высоком холме, на месте нынешней деревни Тель-ель-Кади (это арабское название значит то же, что «Дан», т. е. «судья»). Поставленные в скобкам слова: <i>Аморреи оставались жить в Еломе и Саламине… данниками ему</i>, не читаемые в <i>еврейск.</i> тексте, находятся в древнейших списках перевода LXX-ти (в Лукиановских, как и в переводе блаж. Иеронима отсутствуют). <i>Елом</i> и <i>Саламин</i> соответствуют названным в 43–42 ст. <i>Елону</i> и <i>Шаалаввину</i>. По своему содержанию эти дополнительные слова являются сходными с тем, что сказано, по еврейскому тексту и переводу LXX-ти, в <a href='B:70 1:35'>Суд 1:35</a>, с тем различием, что в этом последнем месте событие изложено с большей подробностью, состоящей в указании горы Херес, а вместо <i>Елома</i>, назван Аиаон, читаемый и в <a href='B:60 19:42'>Нав 19:42</a>, рядом с Шаалаввином.</div>