<div>Данный Иисусу Навину город <i>Фамнаф-Сараи</i> (Ватик сп. <b>&#920;αιμαρ&#967;αρης</b>, Александр. сп. <b>&#920;αμνασαρα</b>, <i>слав.</i> Библия — <i>Фамнаф —</i> Сараи) находился на <i>горе Ефремовой, на север от горы Гааша</i> (<a href='B:60 24:30'>Нав 24:30</a>) <SMALL>[В <a href='B:70 2:9'>Суд 2:9</a> этот город назван по <i>еврейск.</i> тексту Тимнат Херес, в русском переводе — <i>Фамнат-Сараи</i>.].</SMALL> У Евсевия (<b>θαμ ναθσαρα</b>) «город Иисуса Навина, в котором доселе находится его гробница», назван Фамной, отождествлен, следовательно, с городом этого имени, названным в <a href='B:60 15:10'>Нав 15:10</a> и <a href='B:60 19:43'>Нав 19:43</a>. В новое время, после исследований французского ученого Герена и аббатa Ричарда, у западных библеистов принято Фамнаф-Сараи полагать на месте развалин Тибны (Хербет Тибне), находящихся в верстах в 15-ти (16 километров) к северо-западу от Вефиля. Важнейшим основанием для этого отождествления послужило то, что в некрополе нынешнего Тибна найдена между несколькими гробницами, иссеченными в скале, на юг от холма с развалинами, особенно замечательная гробница («Кубр-ель-Анбие») по своей обширности, архитектурному искусству и найденным в ней каменным ножам, о которых говорится в <a href='B:60 21:42'>Нав 21:42</a> и <a href='B:60 24:30'>Нав 24:30</a> по перевод LXX-ти. Осмотр некрополя в Тибне, произведенный нашим отечественным ученым (проф. А. А. Олесницким), не убедил его в правильности отождествления гробницы Анбие с гробницей Иисуса Навина <SMALL>[Подробный разбор указанных оснований дан в неоднократно названном сочинении «Святая Земля», т. II, 307–328.]</SMALL>, почему он стал искать другого места для города Иисуса Навина. Оно найдено им на север от Хербет Тибне, «влево от большой дороги из Иерусалима в Наплуз, на расстоянии получаса на запад от Леббена», в местности, на которой находятся две деревни Харес и Кефар (зн. деревня) Харес, с сохранившимися в них остатками древних построек, из грубо обделанных камней. Основаниями для отождествления библейского Тимнат-Харес (по кн. Судей), или «Фамархарис» по Ватик. списку, с Хефор-Xapec служат: во-первых, свидетельство еврейских путешественников XIII и XVI вв., указавших гробницу Иисуса Навина в Кефар-Харес; во-вторых то, что название Харес «во всей области Ефема» сохранилось только в названии этих деревень; в-третьих, то, что на кладбищах обеих деревень есть древние гробницы, «но самого простого, первобытного устройства, без всяких орнаментов»; между нами особенно замечательна одна гробница в Кефар Харесе, отличающаяся особенной древностью и еще тем, что при ней стоит мусульманская часовня — «признак народного уважения к месту», и в-четвертых, то, что гора, заслоняющая деревни Харес и Хефар-Харес с юга, доселе носит созвучное библейской горе Гааш имя Граш (буква <i>p</i>, которой нет в еврейском Гааш, вошла по арамейскому произношению, как Дармаск — Дамаск <SMALL>[Там же, с. 311, 329–331.].</SMALL> К такому же представлению о месте Фамнаф-Сараи пришли и английские исследователи западной Палестины <SMALL>[«Святая Земля» проф. А. А. Олесницкого вышла в 1878 г. Английское издание Тhе Survey of Western Palestine, где изложено приведенное представление о месте Фамнат-Сараи, вышло в 1881 г.].</SMALL><p/><b>Приложение к ст. 2–8 о городах Симонова колена.<p/>2</b> После <i>Вирсавии</i> по <i>еврейск.</i> тексту «Беер-Шева», читается <i>и Шева</i> (в Ватик. сп. и Александр. сп. <b>&#931;αμαα</b>, в позднейших греческ. сп. <b>&#931;αβεε</b> — <i>Савее</i> в слав Библии). В <a href='B:60 15:26'>Нав 15:26–32</a> не назван город с именем <i>Шева</i>; здесь читается другое, по составу звуков близкое к нему, название <i>Шема</i> (<i>ст.</i> <a href='B:60 19:26'>26</a>), отличавшееся от первого только предпоследней буквой (<i>м</i>), которая могла быть изменена в еврейском тексте (в букву <i>в</i>) под влиянием предшествующего названия Беер-Шева, но сохранена в первоначальном своем начертании древнейшими списками перевода LXX-ти, в которых читается «Семаа»; такое начертание (<b>&#931;αμαα</b>) имеет и название <i>Шема</i> в Александр. сп. (в Ватик. — <b>&#931;αλμαα</b>). Некоторым подтверждением мысли о тождестве того и другого названия служит то, что как Шема, так и Шева предшествует в обоих местах названию <i>Молада</i>. Что касается неодинаковости начального звука в этих названиях (<i>ш</i> и с), то она не имеет значения, так как еврейские буквы <i>шин</i> и <i>син</i> первоначально выражали один и тот же звук. Ввиду этого оказывается правдоподобным то, что названный в данном месте <i>Шева</i> был особый город, отдельный от Вирсавии, но не отличный от названного в <a href='B:60 15:26'>15:26</a> Шема. Город Шева указывают (<i>Knobel</i>) на месте развалин Сааве к северо-востоку от Вирсавии или, согласно с начертанием этого названия в древнейших греческих списках, в Селямэ <SMALL>[<i>Cook</i>. Commentary, II, 79.].</SMALL><p/><b>4</b> Названный здесь <i>Вефул</i> не указан в 15-й гл. в числе городов Иудина колена. Есть, однако, основания для отожествления его с названным в этой главе (<i>ст.</i> 36-й) <i>Кесил</i>. Они состоят в том, во-первых, что как этот последний поставлен между <i>Елфоладом</i> и <i>Хормой</i>, так и <i>Вефул</i> в данном мосте находится между этими же городами; и, во-вторых, в том, что в древнем Ватик. и немногих позднейших списках вместо <i>Кесил</i> читается <b>&#914;αιθηλ</b>, измененное в других греческ. сп., под влиянием, очевидно, еврейского текста, в <b>&#935;ασειρ</b> или <b>&#935;ασιλ</b>: это последнее начертание принято в <i>слав.</i> Библии. Сохраненное списками перевода LXX-ти название: «Вефиль», принадлежащее городу Иудина колена, заслуживает внимания и ввиду указания других ветхозаветных книг на существование города с этим именем в уделе этого колена; так в <a href='B:90 30:27'>1Цар 30:27</a> говорится о городе Вефиле (по-еврейски Бет-Эл), в который Давид из Секелага послал дары, в <a href='B:130 4:30'>1Пар 4:30</a> между городами Симеонова колена указан равным образом <i>Бефуил</i> (по-евр. «Бетуэл»). Эти библейские указания дают основание думать, что в южной части Ханаана, до поселения в нем израильтян, находился город, носивший название <i>Вефиль</i> от находившегося в нем, вероятно, языческого святилища. И, так как названия Вефиль и в <a href='B:60 15:30'>Нав 15:30</a> по греческим спискам Вефул одинаковы по своему составу и значению («бет» — дом, «Эл» — Бог), то на этом основании можно видеть в них обозначение одного и того же города. Происхождение другого, употребленного в <a href='B:60 15:30'>Нав 15:30</a> по нынешнему еврейскому тексту, названия Кесил, которое значит <i>«глупый»</i>, с вероятностью объясняется тем, что оно дано было Вефилю Симонова колена, в позднейшее время, в посрамление его, как города, бывшего прежде местом идолопоклонства; с этим Вефилем произошло, можно думать, то же, что и с Вефилем Вениаминова колена, который у пророка Осии (<a href='B:350 4:15'>Ос 4:15</a>) назван <i>Бев-Авеном</i>, т. е. «домом ничтожества», как сделавшийся местом служения золотому тельцу. Название <i>Кесил</i> вошло в <i>еврейск.</i> текст, как располагает думать Ватиканский список, после того, как сделан был перевод LXX-ти. Место этого Вефиля-Кесила предположительно указывается в нынешней Ел-Халяса или Елюса греческих писателей, в которой находился храм Венеры. Халяса с остатками бывшего цветущего города находится в 5 1/2 часах пути на юг от Вирсавии.<p/><b>5</b> Названные здесь (как и в <a href='B:130 4:31'>1Пар 4:31</a>) города <i>Бев-Маркавоф</i> и <i>Хацар-Суса</i> также не значатся в числе городов Иудина колена, перечисленных в <a href='B:60 15:26'>Нав 15:26–32</a>. Мнение, что эти названия служат обозначением указанных в <a href='B:60 15:31'>Нав 15:31</a> <i>Мадманы</i> и <i>Сансаны</i>, имеет не более как предположительный характер. Предполагается именно, что Мадмана и Сансана в последующее время получили новые названия или прозвища вследствие особого своего значения на торговом пути между Египтом и Сирией, близ которого они находились: первый — Мадмана — получил название <i>Беф-Маркавоф</i>, что значит «дом колесниц», а второй — Сансана — <i>Хацар-Суса</i>, что значит «конский двор», так как в первом был склад колесниц, а во втором — двор для коней при отправке их на продажу; при этом существование таких городов у израильтян подтверждается ссылкой на бывшие у Соломона <i>города для колесниц</i> и — <i>для конницы</i> (<a href='B:110 9:19'>3Цар 9:19</a>; <a href='B:140 8:6'>2Пар 8:6</a>) <SMALL>[Об этом <i>см.</i>, <i>напр.</i>, у <i>Keil</i>, Iosua, с. 127.].</SMALL> Так как военные колесницы у ханаанитян были во времена Иисуса Навина, то могли, конечно, существовать это уже время и особые склады или станции для них, равно как дворы для коней, на большом пути из Египта, откуда получались те и другие в Палестине (<a href='B:110 10:26'>3Цар 10:26–29</a>), а вместе с этим, понятно, могли города, в которых находились эти станции, носить и особые названия. Книга Иисуса Навина представляет и другие примеры двойственных названий, какие носили некоторые из городов (Кириаф-Иарим, Хеврон). Что Мадмана и Сансана находились близ большого пути между Египтом и Дамаском, это не составляет, однако, общепринятого положения. Одни указывают их в местностях, примыкающих вообще к Газе <SMALL>[При этом место Мадманы указывается в Mааn lunes в 4-х часах пути к югу от Газы или в El-Minjaj на восток от последней (Riehm. Handworterbuch… 936). Место Сансаны указывается в деревне Semsim к северо-востоку от Газы (там же, 1368).]</SMALL>, между тем как другие не находят оснований для точного определения их места <SMALL>[<i>Riess</i>. Bible Atlas, 1887.].</SMALL> С другой стороны, некоторыми из исследователей библейской географии Беф-Маркавоф и Хацар-Суса указываются в иных местностях, чем какие назначаются для Мадманы и Сансаны <SMALL>[Так, Боф-Маркавоф указывается на месте развалин Mirkib, в 4 1/2 часах пути на запад от южной оконечности Мертвого моря (<i>Riehm</i>. Там же, 182) или в 21-м километре к югу от Араца (Riess). Хацар-Суса указывается на месте развалин Susiseh к северо-востоку от Ештемо (<i>Riehm</i>. Там же, 582; о <i>Ештемо</i>, нынешнем Семуа, <i>см.</i> <a href='B:60 15:50'>Нав 15:50</a>).].</SMALL> Перевод LXX-ти не представляет также особых данных для выяснения взаимного отношения тех и других городов <SMALL>[Если Мадмана в древнем Ватик. сп. носит название <b>&#924;ακαρειμ</b>, созвучное с Маркавоф, то оно в других греческ. списках заменяется иными, каковы, <b>&#914;εδεδηνα</b> в Александр. сп. или <b>&#924;εδεμηνα</b> в друг сп. Сансана в Ватик. сп. <b>&#931;εθεννακ</b>, в Александр. сп <b>&#931;ανσαννα</b>; Хацар — Суса в Ватик. сп. (<b>&#931;αρσουσειν</b>), в Александр. сп. <b>&#913;σερσουσιμ</b>. Между этими названиями сходства очевидно немного.].</SMALL> <p/>Таким образом, вопрос о том, какие из городив Иудина колена разумеются под названными в данном месте Беф-Марокавофом и Хацар-Сусой остается в настоящее время без надлежащего решения.<p/><b>6</b> <i>Бев-Леваоф</i> (в <i>слав.</i> Библии <i>Вефалваф</i>, согласно с Алекс. сп., в Ватик. <b>&#914;αθαρωθ</b>) соответствует названному в <a href='B:60 15:32'>Нав 15:32</a> <i>Леваофу</i>, географическое положение которого не определено. <i>Шарухен</i> соответствует, по-видимому, указанному в <a href='B:60 15:32'>Нав 15:32</a> <i>Шелихин</i>, равно как упоминаемому в египетских памятниках XVIII-й династии <i>Шерухану</i>, который находился на пути из Египта к Газе. В греко-слав. переводе назван Шарухен соответствует <font face="Symbol>oi agroi autwn</FONT> — и села их (слав. Библия) <SMALL>[В древнем рукописном <i>слав.</i> переводе слов <i>и села их</i> не читалось. <i>В. Лебедев</i>, 356.]</SMALL>; греческие переводчики еврейское слово, соответствующее этому названию, приняли за нарицательное <SMALL>[В переводе блаж. Иеронима оно принято за собственное имя и переведено: Sarohen.].</SMALL> При этом в греко-славянском переводе городов, указанных в ст. 2–6, было 13, как значится в общей их сумме, одинаково читаемой в <i>еврейск.</i> тексте и древних переводах, между тем как по еврейскому тексту вместе с Шерухеном оказывается их 14; причем в общей сумме и здесь, следовательно, как в <a href='B:60 15:32'>Нав 15:32</a> вкралась числовая неточность.<p/><b>7</b> <i>Аин, Риммон</i>, соединенные в Неемии <a href='B:160 11:29'>Неем 11:29</a> (в Ен-Риммоне) под одним названием, как здесь и в Ватик. списке (<b>&#917;ρεμμων</b>), составляли два города, как видно из <a href='B:60 15:32'>Нав 15:32</a>, где названия их соединены союзом: <i>и</i>, и в Алекс. сп., с которым согласуется слав, перевод (<i>Аин и Реммон</i>). <i>Риммон</i>, указанный у Евсевия (<b>&#917;ρεμβων</b>) в 16 рим. милях от Елевферополиса, находился на месте развалин Умер-Румманим, в 3-х часах пути на север от Вирсавии; ближе последней на полчаса пути, также к северу, находится колодезь (по-еврейски «аин») с остатками существовавших около него построек (носящий название Chuelite), который мог быть местом города Аина. Как находившиеся близко один к другому, Аин и Риммон в позднейшее время считались за один город и названия их соединялись вместе, как показывает текст кн. Неемии. Следующие два города Ефер и Ашан, находившиеся на равнине (<a href='B:60 15:42'>Нав 15:42</a>), не определены по своему географическому положению.<p/><b>8</b> Место <i>Ваалаф-Беера — Ваалферикаммофа</i> в <i>слав.</i> Библии, согласно с Александрийским списком (<b>&#914;αρεκ</b> по Ватик. сп.). или <i>южной Рамы Иамефа</i> в <i>слав.</i> Библии согласно с Александрийским списком (<b>&#914;αμεθ</b> в Ватиканском списке), также не определено.</div>