<p ><div><b>«И еще показал мне Ангел глаголяй во мне и рече ко мне... сия мера исходящая. И рече: сия неправда их по всей земли. И се, талант оловян вземляйся: и се, жена едина седяше посреде меры»</b>. В образе меры в таинственном смысле показывается число, тяжесть и мера грехов человеческих, как и в другом месте Писания читаем: <i>«не бо исполнишася греси Аморреов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> в четвертом роде возвратятся они сюда: ибо <i>мера</i> беззаконий Аморреев доселе еще не наполнилась.</span></span>Быт. 15:16</a>). И Господь наш говорил Иудеям: <i>«И вы исполните меру отец ваших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> дополняйте же меру отцов ваших.</span></span>Мф. 23:32</a>). Ангел, показав пророку меру, сказал, что в ней заключаются беззакония человеческие. Объяснена также и причина такого видения. Сыны Израилевы по возвращении из плена, терпя бедствия от окружающих народов, в малодушии говорили: «Грехи наши и грехи отцов наших доныне еще на нас. Бог не показывает нам милосердия, не истребляет врагов, причиняющих нам вред, и не избавляет нас от них. Для чего же нам мучить себя напрасным трудом? Для чего возобновлять город и храм? Если и захотим воссоздать их, то враги воспрепятствуют нам в том, ведя с нами непрестанную брань». Потому-то Бог показывает пророку меру и сидящую посреде меры жену, которая изображала собой беззакония; в тоже время открывает, что жена не останется в Иудее, но будет отнесена в Вавилон, где страдали сыны Израилевы: там создадут ей храмину, там останется она, пока не придет время погибели и истребления, предназначенное ей. Впрочем, хотя сказанное о изгнанной и перенесенной навсегда в Вавилон жене ближайшим образом указывает на частное Божие определение об истреблении грехов Израильтян, теми же словами таинственно назнаменуется и истребление грехов всего мира. Камень оловянный, вложенный в уста жены, представляет нам Господа нашего, Который заключил и заградил уста греху, чтобы более не поглощал он души живых.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=5&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
