<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1110">Юнгеров П.А. проф.</a><div>Священный историк в начале своего повествования не называет царства, в коем был царем Артаксеркс, но из дальнейшего его повествования несомненно следует, что речь идет о персидском царе и царстве. Принятое у LXX и в русском переводе чтение имени персидского царя: <b>Артаксеркс</b> соответствует не столь определенному еврейскому начертанию его: ahasverosch (агасверош). Еврейское начертание имени персидского царя книги Есфирь отлично от имени Артаксеркса, встречающегося у Ездры в <a href="/bible-index/bible/?b=150&c=4&s=7&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И во дни Артаксеркса писали Бишлам, Мифредат, Табеел и прочие товарищи их к Артаксерксу, царю Персидскому. Письмо же написано <i>было</i> буквами Сирийскими и на Сирийском языке.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Рехум советник и Шимшай писец писали одно письмо против Иерусалима к царю Артаксерксу такое:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда-то. Рехум советник и Шимшай писец и прочие товарищи их, - Динеи и Афарсафхеи, Тарпелеи, Апарсы, Арехьяне, Вавилоняне, Сусанцы, Даги, Еламитяне,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и прочие народы, которых переселил Аснафар [Сеннахирим] великий и славный и поселил в городах Самарийских и в прочих <i>городах</i> за рекою, и прочее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И вот список с письма, которое послали к нему: Царю Артаксерксу - рабы твои, люди, <i>живущие</i> за рекою, и прочее.</span></span>1 Езд. 4:7-11</a>: artahschaschta (артагшашта). Поэтому, несмотря на древность перевода LXX и заключающегося в нем предания, современные ученые отождествляют Агасвероша книги Есфирь не с Артаксерксом, а с Ксерксом персидским царем, известным своими печальными походами в Грецию. Такое понимание подтверждается звуковым сходством в начертании имени Агасвероша с именем Ксеркса в клинообразных письменах и у греческих историков и значительным различием с именем Артаксеркса в тех же памятниках [1]. Все западные толкованики книги Есфирь, со времени Иусти [2], обращают, кроме того, внимание на характер Агасвероша и несоответствие его характеру Артаксеркса. Агасверош - самодур, глуп и жесток; легко и свободно, без минутного колебания, дает повеление избить иудеев или их врагов (Есф. 8, Есф. 9), врагов Амана или его самого и т.п. Артаксеркс же считается у Плутарха человеком кротким и великодушным, высокоблагородным, превосходившим по своему нравственному настроению всех других персидских царей. Артаксеркс по мягкости своего характера отменял даже законную смертную казнь преступникам, приказывая вместо головы их отрубать головные тюрбаны, а вместо ушей отрезывать перевязи. [3] Мог ли столь мягкий и нежный царь издавать повеления Агасвероша об избиении иудеев и их врагов и, услышав об истреблении в Сузах 500 человек, позволить и на другой день подобное же истребление (<a href="/bible-index/bible/?b=190&c=9&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В тот же день донесли царю о числе умерщвленных в Сузах, престольном городе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал царь царице Есфири: в Сузах, городе престольном, умертвили Иудеи и погубили пятьсот человек и десятерых сыновей Амана; что же сделали они в прочих областях царя? Какое желание твое? и оно будет удовлетворено. И какая еще просьба твоя? она будет исполнена.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказала Есфирь: если царю благоугодно, то пусть бы позволено было Иудеям, которые в Сузах, делать то же и завтра, что сегодня, и десятерых сыновей Амановых пусть бы повесили на дереве.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И приказал царь сделать так; и дан <i>на это</i> указ в Сузах, и десятерых сыновей Амановых повесили.</span></span>Есф. 9:11-14</a>)? Но неприложимое к Артаксерксу вполне приложимо к Ксерксу. Жестокость, самодурство и глупость Ксеркса, засвидетельствованные дрвеними историками, вполне соответствуют поступкам Агасвероша: напр. избиение ни в чем неповинных сыновей Пифия, оказавшего своими богатствами помощь Ксерксу [4], отрубление голов строителям моста через Геллеспонт [5], убиение кормчего, спасшего ему жизнь [6], и многие другие факты в жизни Ксеркса уясняют вышеприведенные указы Агасвероша об истреблении иудеев и их врагов. При дальнейшем изложении книги Есфирь мы укажем аналогии в истории Ксеркса и другим поступкам Агасвероша. Из истории Ксеркса, например, удобно изъясняются некоторые события книги Есфирь, напр., 180-дневное собрание в Сузах князей и сатрапов (<a href="/bible-index/bible/?b=190&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> показывая великое богатство царства своего и отличный блеск величия своего <i>в течение</i> многих дней, ста восьмидесяти дней.</span></span>Есф. 1:4</a>), аналогичноге описываемым у Геродота продолжительным совещаниям Ксеркса с сатрапами о походе в Грецию [7]; четырёхлетний промежуток времени с отвержения царицы Астини до избрания Есфири (<a href="/bible-index/bible/?b=190&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в третий год своего царствования он сделал пир для всех князей своих и для служащих при нем, для главных начальников войска Персидского и Мидийского и для правителей областей своих,</span></span>Есф. 1:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=190&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И взята была Есфирь к царю Артаксерксу, в царский дом его, в десятом месяце, то есть в месяце Тебефе, в седьмой год его царствования.</span></span>Есф. 2:16</a>), соответствующий времени похода Ксеркса в Грецию [8], и многое другое. На указанных основаниях и мы присоединяемся к общепринятому ныне мнению и будем отождествлять Агасвероша книги Есфирь с Ксерксом. [9]<br />Агасверош, повествует писатель книги Есфирь, царствовал <b>над ста двадцатью семью областями от Индии до Ефиопии</b>.<br />Указанное историком разделение персидского царства на 127 провинций стоит в согласии со свидетельством пророка Даниила о введенном Дарием Мидянином разделении мидо-персидского царства на сто двадцать провинций или областей (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Угодно было Дарию поставить над царством сто двадцать сатрапов, чтобы они были во всем царстве,</span></span>Дан. 6:1</a>). По рассказу Геродота, Дарий Гистасп разделил персидское царство на 20 сатрапий [10]. На стенах построек Ксеркса в Персепольском дворце изображены представители этих 20 сатрапий с дарами Ксерксу, причем от каждой сатрапии показаны шесть начальников и общее их количество, следовательно, определено в 120 человек [11]. Это число, как видно, соответствует свидетельствам Даниила и книги Есфирь. Так как сатрапии, по Геродоту, вмещали в себя много разных племен, то, вероятно, частнее по населению они разделялись на более мелкие округи, соответствовашие показаниям библейских писателей и рисунков персепольского дворца.<br />Определение общих границ персидского царства: <b>от Индии до Ефиопии</b> - ясно напоимнает технический термин греческих историков в определении границ владений Дария и Ксеркса. Может быть в соответствие своему географическому положению в пределах персидского царства, как представители двух противоположных границ его, индийцы и ефиопы занимали соседственное положение в войсках Ксеркса [12]. Именами индийцев и ефиопов определяет и сам Дарий Гистасп границы своих владений в своей надгробной надписи в Накш-и-Рустэм [13].<br />[1] В имени: Агасверош первая буква: алеф признается приставною - prostethicum, - и, по отнятии ее, остальные согласные буквы: hsvrcsh соответствуют греческим буквам имени Ксеркса: <span class="greek">xrxj</span>, а гласные звуки, конечно, могли изменяться у разных народов. В клинообразных письменах имя Ксеркса читается Ksyarsa и также, без <i>алеф prostethicum</i>, соответствует Агасверошу книги Есфирь. Имя же Артаксеркса ни в греческом его произношении: '<span class="greek">Artaxerxhj</span>, ни в клинообразных письменах: Artakhsastra, не соответствует имени Агасвероша. <i>Schrader.</i> Die Keilinschriften und das Alte Testament. 245 s.<br />[2] Eichhorn. Repertorium fur Biblische und Morgenlundische Litteratur. 1784. XV, 1-38 s.<br />[3] Plutarch. De Artaxerxe. Eichhorn. Repertorium... XV, 26-28 ss.<br />[4] Геродот. История, VII, 39.<br />[5] Там же, VII, 35<br />[6] Там же, VIII, 118<br />[7] Там же, VII, 5-20<br />[8] Там же, VII, 20<br />[9] Keil. Biblischer Commentar ub. Esther. 1, 1-3. Strack und Zockler. Commentar ub Esther. 1, 1-3<br />[10] История, III, 90-96.<br />[11] Dunker. Geschichte d. Alterthums. 8, 193<br />[12] Геродот. История, VII, 63, 69-70. XI, 31-32. IV, 44.<br />[13] Радлинский. Надписи Ахеменидов, стр. 43, 14-19.</div></p>