<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1110">Юнгеров П.А. проф.</a><div>На вопрос царя: как поступить с царицею Астинь за неисполнение царскаго повеления? один из персидских мудрецов ответил, что Астинь следует лишить достоинства царицы, вместо ея избрать другую царицу и разослать по всем областям обширнаго персидскаго царства царский указ о безусловном главенстве мужей в своих домах и повиновении им жен. Указ этот должен быть вписан, как неотменяемый, в законы персидские и мидийские и разослан всюду. Совет был исполнен и указ разослан и объявлен каждому на природном его языке (<a href="/bible-index/bible/?b=190&c=1&s=16&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал Мемухан пред лицем царя и князей: не пред царем одним виновна царица Астинь, а пред всеми князьями и пред всеми народами, которые по всем областям царя Артаксеркса;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> потому что поступок царицы дойдет до всех жен, и они будут пренебрегать мужьями своими и говорить: царь Артаксеркс велел привести царицу Астинь пред лице свое, а она не пошла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Теперь княгини Персидские и Мидийские, которые услышат о поступке царицы, будут <i>то же</i> говорить всем князьям царя; и пренебрежения и огорчения будет довольно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если благоугодно царю, пусть выйдет от него царское постановление и впишется в законы Персидские и Мидийские и не отменяется, о том, что Астинь не будет входить пред лице царя Артаксеркса, а царское достоинство ее царь передаст другой, которая лучше ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Когда услышат о сем постановлении царя, которое разойдется по всему царству его, как оно ни велико, тогда все жены будут почитать мужей своих, от большого до малого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И угодно было слово сие в глазах царя и князей; и сделал царь по слову Мемухана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И послал во все области царя письма, писанные в каждую область письменами ее и к каждому народу на языке его, чтобы всякий муж был господином в доме своем, и чтобы это было объявлено каждому на природном языке его.</span></span>Есф. 1:16-22</a>) . <br />Приведенному повествованию свящ. историка могут быть указаны, конечно, только некоторыя аналогии. Упоминаемый здесь глупый указ не сохранился, так как самыя законодательныя и историческия книги персидских царей не сохранились. Но существование самых "<b>книг персидских и мидийских законов</b>" (19 ст.) было известно и другим библейским писателям. На основании их, как повествует Ездра, то запрещалось, то разрешалось персидскими царями построение втораго иерусалимскаго храма (<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=4&s=15&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> пусть поищут в памятной книге отцов твоих, - и найдешь в книге памятной, и узнаешь, что город сей - город мятежный и вредный для царей и областей, и что отпадения бывали в нем издавна, за что город сей и опустошен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему мы уведомляем царя, что если город сей будет достроен и стены его доделаны, то после этого не будет у тебя владения за рекою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Царь послал ответ Рехуму советнику и Шимшаю писцу и прочим товарищам их, которые живут в Самарии и в прочих <i>городах</i> заречных: Мир... и прочее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Письмо, которое вы прислали нам, внятно прочитано предо мною;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и от меня дано повеление, - и разыскивали, и нашли, что город этот издавна восставал против царей, и производились в нем мятежи и волнения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и <i>что были</i> в Иерусалиме цари могущественные и владевшие всем заречьем, и им давали подать, налоги и пошлины.</span></span>1 Езд. 4:15—20</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=150&c=6&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда царь Дарий дал повеление, и разыскивали в Вавилоне в книгохранилище, куда полагали сокровища.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И найден в Екбатане во дворце, который в области Мидии, один свиток, и в нем написано так: "Для памяти:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в первый год царя Кира, царь Кир дал повеление о доме Божием в Иерусалиме: пусть строится дом на том месте, где приносят жертвы, и пусть будут положены прочные основания для него; вышина его в шестьдесят локтей, ширина его в шестьдесят локтей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> рядов из камней больших три, и ряд из дерева один; издержки же пусть выдаются из царского дома.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Да и сосуды дома Божия, золотые и серебряные, которые Навуходоносор вынес из храма Иерусалимского и отнес в Вавилон, пусть возвратятся и пойдут в храм Иерусалимский, <i>каждый</i> на место свое, и помещены будут в доме Божием.</span></span>1 Езд. 6:1—5</a>).</div></p></div>