<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1110">Юнгеров П.А. проф.</a><div>Описываемое здесь священным историком, бывшее в Сузах на третьем году Агасвероша, собрание князей и сатрапов персидских совпадает с разсказом Геродота о собрании в Сузах ״достойнейших персов“, на третьем году правления Ксеркса, для совещания о походе на Грецию. Как долго происходили эти совещания, 180 дней или более, Геродот не говорит, но вероятно не малое время, в виду важности решавшагося на них вопроса и продолжительности следовавшаго за ними приготовления к походу [1]. Судя по отрывкам споров, приводимых Геродотом, можно думать, что собрание было продолжительно. Продолжительность собрания увеличивалась еще вследствие пиров царских, прерывавших политическия совещания. При сопоставлении с разсказом Геродота, выясняется указываемая священным историком самохвальная цель собрания князей и начальников: <b>показывая великое богатство царства своего и отличный блеск величия своего.</b> Это восхваление нужно было Ксерксу, чтобы убедить областеначальников, сомневавшихся в благоприятных последствиях похода в Грецию, участвовать в походе., поразить их блеском величия персидскаго царства и внушить им надежду на непобедимость его и неизбежность поражения дерзких и ничтожных греков. Кроме того, указанное выражение священнаго историка стоит в связи с общим характером, ила- ном и задачами деятельности персидских царей Дария и Ксеркса. По взгляду Дункера, вся деятельноcть этих царей была направлена к тому, чтобы показать <b>"блеск и величие своего царства"</b>. Оставшиеся после них памятники и надписи в Персеполе, Сузах, Экбатанах не содержат в себе ни разсказов об их победах, ни хроники событий их царствовапий, они только прославляют славу и величие их царства. "На них, замечает Дункер, изображается трон царя, несомый подчиненными народами, окруженный князьями царства, защищаемый телохранителями; на них изображаются подчиненные народы, приносящие им дань, спокойное величие их царства; на них нет ни отдельных событий, ни побед" [2]. Тем более, стало быть, естественно ожидать, что Ксеркс старался как можно более показать свое величие пред вельможами, собиравшимися на войну.<br />Различение правителей и военачальников персидскаго царя на персидских и индийских довольно характерно и указывает на вековое разделение персидскаго царства но двум попеременно господствовавшим народностям: мидянам и персам. Сначала господствовали мидяне и потому у пророка Даниила это царство называется мидо-персидским (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Царь Дарий подписал указ и это повеление.</span></span>Дан. 6:9</a>, 16), а со времени Кира стали господствовать персы и потому в настоящем случае они поставлены ранее мидян.<br />Правители персидских областей в еврейском тексте книги Есфирь названы fartemim. Это название персидскаго происхождения, объясняется из персидскаго языка и употребляется в Зенд-авесте, с перезвучиями в pardam и frathemo, в значении: первые, т. е. высшие сановники [3]. В еврейском языке оно не употребляется и не может получать из него своего объяснения.<br />[1] Геродот. История, VII, 8—20.<br />[2] Dunker. Geschichte des Alterthums. 4, 586 s.<br />[3] Gesenius. Thesavrus philologicus. 1135 р.</div></p>