<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1110">Юнгеров П.А. проф.</a><div>После официальных совещаний с правителями и областеначальниками и торжественных в честь их пиров, Агасверош устроил пир и для всех жителей Суз. И этот пир для Ксеркса мог иметь политический характер и вытекать из желания получить от жителей столицы поддержку в ожидаемом походе. Но преимущественно, конечно, в пире, как для областеначальников, так и для жителей Суз, отражается характер Ксеркса, его любовь к пирам. По свидетельству Атэнея, Ксеркс издал приказ награждать всякаго подданнаго, если он придумает какой-либо новый род увеселения и удовольствия [1]. Во время своего несчастнаго похода в Грецию Ксеркс не отказывался попировать и обременял своею любовию к пирам страны, по которым проходили его несметныя полчища [2]. И по окончании этого похода он не переставал пировать [3]. Выделение на царском пиру жителей Суз из других подданных персидскаго даря объясняется особенною близостью их к царю. Геродот считал нужным упомянуть о впечатлении, какое производили победы и поражения Ксеркса на жителей Суз. Известие о взятии Ксерксом Афин произвело в Сузах праздник: улицы усыпаны были миртами, жители воскуряли фимиам и предавались пиршествам. Напротив, известие о поражении Ксеркса так потрясло их, что все они разорвали на себе одежды и разливались в безконечных воплях и жалобах все время, пока Ксеркс сам не возвратился в Сузы [4]. О впечатлении, какое производили победы и поражения Ксеркса на жителей других персидских городов, Геродот не упоминает, вероятно, потому, что последние мало интересовались судьбою Ксеркса и безразлично относились к его успехам и неудачам. На жителей Суз прежде всего и более всего изливались милости Ксеркса при его успехах и гнев его при неуспехах, а потому они и интересовались последними. Они все были как бы придворными Ксеркса и разделяли его радость и горе. Для жителей Суз пир давался на садовом дворе царскаго дома. Свидетельства древних историков и новейших изследователей показывают, что персидские цари любили заниматься садоводством и не только сами при своих дворцах разводили сады и парки, но сами же работали в них и требовали, чтобы сатрапы в своих провинциях разводили сады и парки [5]. Придворные персидские сады так хороши были, что греческие историки называют их раем «παράδεισος» [6].<br />[1] Atheneus in deiphosoph. 1, VIII. Eichhorn. Repertorium... XV, 30.<br />[2] Геродот. История, VII, 27. 118—20.<br />[3] Там же, IX, 110.<br />[4] Там же, VIII, 99.<br />[5] Dunker Geschichte des Alterthums. 4, 562.<br />[6] Plutarch, ln Artaxerx, Brissonius. De regio Persarum... 107—112 pp.</div></p></div>