<div><p ><div>Почему же, скажешь, наречено Ему имя не <b>Еммануил</b>, а — Иисус Христос? Потому, что не сказано: <b>наречеши</b>, но: нарекут, т. е. народы и самое событие. Здесь заимствуется имя от происшествия, как и свойственно Писанию — происшествия употреблять вместо имен. Итак, слова: <b>нарекут Еммануил</b> означают не что иное, как то, что увидят Бога с человеками. Хотя Бог всегда был с человеками, но никогда не был так явно. Если же иудеи бесстыдно будут упорствовать, то спросим их, какой младенец назван: скоро плени, нагло расхити (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и приступил я к пророчице, и она зачала и родила сына. И сказал мне Господь: нареки ему имя: Магер-шелал-хаш-баз,</span></span>Ис. 8:3</a>)? На это они ничего не могут сказать. Как же пророк сказал: нареки ему имя, скоро плени? Так как после рождения Его случилось, что взяты и разделены добычи, то самое происшествие, при нем бывшее, дается ему вместо имени. Равным образом и о городе говорит пророк, что он наречется град правды, мати градовом, верный Сион (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и опять буду поставлять тебе судей, как прежде, и советников, как вначале; тогда будут говорить о тебе: "город правды, столица верная".</span></span>Ис. 1:26</a>); и однако нигде не видно, чтобы город этот назывался правдою, он продолжал называться Иерусалимом. Но так как Иерусалим действительно таковым учинился, когда исправился, то и сказал пророк, что он так назовется. Таким образом, если какое-либо происшествие яснее самого имени показывает того, кто его совершил, или им воспользовался, то Писание действительность события вменяет ему в имя. Если же иудеи, будучи опровергнуты в этом, найдут другое возражение против сказанного о девстве, и представят нам других переводчиков, говоря: они перевели не: дева, а: молодая женщина (<span class="greek">neanij</span>), — то наперед скажем им, что семьдесят толковников, по справедливости, пред всеми прочими заслуживают большего вероятия. Те переводили после пришествия Христова, оставаясь иудеями; а потому справедливо можно подозревать, что они сказали так больше по вражде, и с намерением затемнили пророчество. Семьдесят же, которые за сто лет до пришествия Христова, или даже более, предприняли это дело, и притом таким большим обществом, свободны от всякого подобного подозрения; они и по времени, и по многочисленности, и по взаимному согласию, преимущественно заслуживают вероятия.<br /> Но если иудеи приведут свидетельство и тех переводчиков, то и тогда победа на нашей стороне. В Писании часто имя юности (<span class="greek">neaniothtoj</span>) употребляется вместо девства не о женщинах только, но и о мужчинах. Юноши, говорит оно, девы, старцы с юношами (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> юноши и девицы, старцы и отроки</span></span>Пс. 148:12</a>). И опять, рассуждая о деве, подвергшейся насилию, говорит: <i>если возопит отроковица</i> (<span class="greek">neanij</span>), т. е. дева (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо он встретился с нею в поле, и <i>хотя</i> отроковица обрученная кричала, но некому было спасти ее.</span></span>Втор. 22:27</a>). То же значение подтверждают и предыдущие слова пророка. В самом деле, пророк не просто говорит: се дева во чреве приимет; но, сказавши наперед: <i>се даст Господь сам вам знамение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>), потом присовокупил: се дева во чреве приимет. Если бы не деве надлежало родить, но произошло бы рождение по закону брака, то такое происшествие как могло быть знамением? Знамение должно выходить из обыкновенного порядка, быть чем-то странным и необычайным. Иначе, как оно будет знамением?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=1&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=1&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>