<p ><div> Как только совершилось превознесение в показанном смысле и запечатлено особым соответствующим именем: следствием сего должно было быть Божеское поклонение всех тварей - небесных, земных и преисподних. В Послании к Евреям говорится, что когда Бог ввел паки первородного во вселенную (паки в Богочеловечестве), то повелел: <i>да поклонятся Ему вcи Ангели Божии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Также, когда вводит Первородного во вселенную, говорит: и да поклонятся Ему все Ангелы Божии.</span></span>Евр. 1:6</a>). Не это ли повеление исполняя, Ангелы, в Апокалипсисе, с сущими с ними, тысящами тысящ гласов взывали: достоин есть Агнец закланный прияти силу и богатство, и премудрость, и крепость, честь и славу и благословение. И всяко создание, еже есть на небеси, и на земли, и под землею, и на мори, яже суть, и сущая в них, вся слышах глаголющая: седящему на престоле, и Агнцу благословение, и честь, и слава и держава во веки веков (ср : <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=5&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> которые говорили громким голосом: достоин Агнец закланный принять силу и богатство, и премудрость и крепость, и честь и славу и благословение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И всякое создание, находящееся на небе и на земле, и под землею, и на море, и все, что в них, слышал я, говорило: Сидящему на престоле и Агнцу благословение и честь, и слава и держава во веки веков.</span></span>Откр. 5:12-13</a>) <br /> <b>Да поклонится всякое колено</b> - Божеским поклонением ради ипостасного соединения человечества с Божеством в лице Господа Иисуса Христа. Словами: небесных, земных и преисподних - выражается - вся тварь: небесная - Ангелы, земная - люди живущие, преисподняя - люди умершие (см: блаженный Феодорит). Святой же Златоуст говорит: "то есть весь мир, и Ангелы, и люди, и демоны, и праведники, и грешники" <br /> Все сие само собою следовало: ибо воплотившийся есть Бог Сын. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
