<p ><div>«Слово животно — слово Евангельское» (святой Дамаскин). «Слово животно придержаще — значит: внимая слову жизни; ибо так сказал Апостол в Послании к Тимофею: <i>внимай себе и учению</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вникай в себя и в учение; занимайся сим постоянно: ибо, так поступая, и себя спасешь и слушающих тебя.</span></span>1 Тим. 4:16</a>), то есть будь внимателен к себе и к учению. А словом животным назвал проповедь, потому что она ведет к жизни» (блаженный Феодорит). Объясняет святой Павел, как являются они светилами в мире. Держат слово жизни и являются светилами. Держать слово — не только принять его слухом уха или в мыслях его хранить и помнить, но сделать так, чтобы по нему сформировалось все внутреннее и внешнее человека: так, чтоб что написано в слове, то было в них в деле и чтоб на них смотреть было то же, что слушать или читать слово жизни. Об одних, верно исполнявших Апостольское слово, Апостол говорил: <i>вы мое писание, не чернилами писанное</i> (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вы - наше письмо, написанное в сердцах наших, узнаваемое и читаемое всеми человеками;</span></span>2 Кор. 3:2</a>). — В подобном же значении он Апостолов назвал — <i>благоуханием Христовым </i>(см.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>). Как по запаху розы догадываются, что где-нибудь тут есть роза: так по Апостолам и всем верным христианам узнают, что есть Христос и что Он есть. Все это и подобное и наводит на мысль святой Павел, сказавши: <b>слово животно придержаще</b>. — Он как бы сказал: и будете точно светилами, если осуществите в себе слово жизни Евангельское, если достойно благовествования жить будете. Святой Златоуст и выразил это так: «имея в себе семя жизни, содержа залог жизни, содержа самую жизнь. Вот что называем словом жизни».<br /><br /><b>В похвалу мне в день Христов</b>. — Говоря это, Апостол выражает надежду, что они до конца будут содержать принятое слово и по нему вести жизнь свою. В чем похвала? Что образовал таких учеников и так твердо их поставил, что они пребыли твердыми до конца. Не о похвале своей заботился Апостол, а о том, чтобы в них возбудить ревность к постоянству в добре и верности христианскому призванию. Он под сими словами проводит внушение им: смотрите же, стойте в слове до конца.<br /><br /><b>Яко не вотще текох, ни вотще трудихся</b>. — Течением своим называет труды свои Апостольские. Если вы, говорит, пребудете всегда в слове, то труды мои на обращение вас и поддержание в вере не будут напрасны. В день Христов на вас могу указать в похвалу себе, что не напрасно трудился над вами, или не напрасно носил Апостольское звание. Цель Апостольства та, чтобы приводить людей ко Христу и делать их спасенными: если вы окажетесь таковыми, то одни искупите все мое течение. Если других и не окажется, а будете вы одни, и то я не лишен буду одобрения. Ибо тогда, — что других нет, будет значить, что не от меня зависел неуспех, а от слушавших слово. Вы собою докажете, что я умел учить; ибо если бы не умел, то и вас не сделал бы истинными последователями Христовыми.<br /><br />Апостол вставляет слово о себе, по причине любви к нему филиппийцев, зная, что по любви к нему они все готовы сделать. Станут жить, как должно по этому побуждению, дойдут и до других оснований, что жить надо так, а не иначе.<br /><br />Но можно после: в похвалу мне в день Христов — ставить точку, как в нашем славянском переводе; и: яко — переводить не: что, — а: потому что — или ибо. Ибо я не вотще тек и не вотще трудился. Мысль будет та же, что и в Послании к Коринфянам: <i>аз убо тако теку, не яко безвестно: тако подвизаюся, не яко воздух бияй</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И потому я бегу не так, как на неверное, бьюсь не так, чтобы только бить воздух;</span></span>1 Кор. 9:26</a>). То есть теку в полной, ясной и непоколебимой уверенности, что получу неистленный венец (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Все подвижники воздерживаются от всего: те для получения венца тленного, а мы - нетленного.</span></span>1 Кор. 9:25</a>). То же и здесь - святой Павел выражает уверенность, что филиппийцы, исполняя все прописанное и слова животного придержащеся, будут ему в похвалу в день Христов, ибо, говорит, я доселе тек в Апостольском звании не безвестно, не без определенной цели и надежды, и трудился в проповеди не на ветер. Определенную волю Божию исполняю и верно знаю, что угодное Ему творю и дело служения моего будет иметь блаженный конец. Выставляя сие в отношении к себе, он и их воодушевляет теми же блаженными надеждами: ибо если его труд в проповеди будет увенчан, то и их последование сей проповеди тоже будет увенчано.<br /><br />К такому пониманию ближе подходят и следующие два текста.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
