<p ><div>Совершенным свойственно Богу предоставлять все сердце и Ему посвящать весь ум. Ибо сказано: «<i>возлюбиши Господа Бога твоего от всего сердца твоего, и от всея души твоея, и всею крепостию твоею, и всем помышлением твоим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он сказал в ответ: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всею крепостию твоею, и всем разумением твоим, и ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Лк. 10:27</a>). А кто делит помыслы свои между мамоною и Богом, между Христом и золотом, между настоящею и будущею жизнию, тот не может по правде сказать: «<b>исповемся Тебе, Господи, всем сердцем моим</b>». Пророк же, духовными очами прозревая в будущее, не только исповедуется всем сердцем, но и поведывает все чудеса Божии, делая слушателей сообщниками песнопения, желая песнословить единаго Благодетеля, и поводом к радованию иметь не богатство и владычество, не здравие и крепость тела, но памятование о Боге. Ибо говорит: «<i>возвеселюся и возрадуюся о Тебе</i>». Так и в другом месте сказал: «<i>помянух Бога и возвеселихся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вспоминаю о Боге и трепещу; помышляю, и изнемогает дух мой.</span></span>Пс. 76:4</a>); и еще в другом: «<i>веселитеся о Господе, и радуйтеся, праведнии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Веселитесь о Господе и радуйтесь, праведные; торжествуйте, все правые сердцем.</span></span>Пс. 31:11</a>); и еще: «<i>возвеселится сердце ищущих Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Хвалитесь именем Его святым; да веселится сердце ищущих Господа.</span></span>Пс. 104:3</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
