<p ><div><b> «Запретил еси языком, и погибе нечестивый, имя его потребил еси в век, и в век века»</b>, то есть, не потерпел, чтобы долее оставался без призрения человеческий род, несчастно порабощенный злым мучителем; но подобно некоему судии, возседшему на высоком некоем престоле среди страшнаго судилища, наложил на него такое наказание, что память его предана будет конечному забвению. А слова: «<i>запретил еси языком, и погибе нечестивый</i>» имеют следующий смысл: чрез священных Апостолов, и бывших после них проповедников истины, преподал Ты язычникам божественные догматы. И поелику язычники приняли их, и освободились от заблуждения; то «погибе нечестивый», не имея у себя обольщенных и покланяющихся ему. Так Павел и Варнава, когда Ликаоняне покушались принести жертву, запрещали сие, взывая: «<i>мужие, что сия творите? И мы подобострастни есмы вам человецы, от сих суетных</i>» обращающие вас «<i>к Богу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> мужи! что вы это делаете? И мы - подобные вам человеки, и благовествуем вам, чтобы вы обратились от сих ложных к Богу <br />Живому, Который сотворил небо и землю, и море, и все, что в них,</span></span>Деян. 14:15</a>). Так блаженный Павел выговаривал Галатам: о «<i>несмысленнии Галате, кто вы прельстил есть, имже пред очима Иисус Христос преднаписан бысть распят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О, несмысленные Галаты! кто прельстил вас не покоряться истине, <i>вас</i>, у которых перед глазами предначертан был Иисус Христос, <i>как бы</i> у вас распятый?</span></span>Гал. 3:1</a>). Так выговаривал и Коринфянам: «<i>отнюд слышится в вас блужение, и таково блужение, яково же ни во языцех именуется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Есть верный слух, что у вас <i>появилось</i> блудодеяние, и притом такое блудодеяние, какого не слышно даже у язычников, что некто <i>вместо жены</i> имеет жену отца своего.</span></span>1 Кор. 5:1</a>). Посему запретил «<i>языком, и погибе нечестивый, и имя его</i>» истребил в «<i>век века</i>». Совершенно уничтожены и конечному преданы забвению нечестивые обряды, так что из живущих ныне никто и не знает таинств нечестия.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=9&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
