<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>От ожидаемого и представляемого избавления от гонителей обращаясь мыслию к действительности, псалмопевец опять видит себя окруженным теми же гонителями и врагами, которые, как лживые свидетели, восстали на него с явным намерением обвинить его в том, чего он не только не сделал, но о чем даже и не помышлял, – которые, не довольствуясь лживыми свидетельствами и клеветами, дерзали самолично обвинять и допрашивать его о том, чего у него и в мыслях не было: вопрошаху мя о том, яже не ведях. Так Саул, по своей зависти и злобе, чтобы иметь пред народом оправдание и основание к преследованию и умерщвлению прославленного победителя Голиафа, совершенно несправедливо обвинял Давида в измене, в злоумышлении на жизнь его и домогательстве престола (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=22&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Саул слугам своим, окружавшим его: послушайте, сыны Вениаминовы, неужели всем вам даст сын Иессея поля и виноградники и всех вас поставит тысяченачальниками и сотниками,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> что вы все сговорились против меня, и никто не открыл мне, когда сын мой вступил в дружбу с сыном Иессея, и никто из вас не пожалел о мне и не открыл мне, что сын мой возбудил против меня раба моего строить мне ковы, как это ныне видно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И отвечал Доик Идумеянин, стоявший со слугами Сауловыми, и сказал: я видел, как сын Иессея приходил в Номву к Ахимелеху, сыну Ахитува,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и тот вопросил о нем Господа, и дал ему продовольствие, и меч Голиафа Филистимлянина отдал ему.</span></span>1 Цар. 22:7-10</a>), а некоторые из слуг Саула, чтобы выслужиться пред ним, старались поддерживать его несправедливые обвинения и, таким образом, являлись неправедными свидетелями против Давида (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=26&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И ныне пусть выслушает господин мой, царь, слова раба своего: если Господь возбудил тебя против меня, то да будет это от тебя благовонною жертвою; если же - сыны человеческие, то прокляты они пред Господом, ибо они изгнали меня ныне, чтобы не принадлежать мне к наследию Господа, говоря: "ступай, служи богам чужим".</span></span>1 Цар. 26:19</a>). Здесь уже явно псалмопевец предызображает собою Христа Спасителя, против Которого враги Его, иудейские первосвященники и старейшины, искали на суде лжесвидетельства, чтобы предать Его смерти, несправедливо обвиняли Его в богохульстве (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Первосвященники и старейшины и весь синедрион искали лжесвидетельства против Иисуса, чтобы предать Его смерти,</span></span>Мф. 26:59</a>, 65), в возмущении народа против правительства и во многих других преступлениях, которых Он никогда не совершал, и как преступника допрашивали Того, Который «греха не сотвори, ни обретеся лесть во устех Его» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span></span>1 Пет. 2:22</a>). За что же такая ненависть и злоба к псалмопевцу со стороны врагов его? Не сделал ли он какое зло для них, или оскорбление? Согласно с повествованием истории, сам псалмопевец, представляя в мысли своей подобные вопросы, дает на них такой ответ: воздаша ми лукавая воз благая и безчадие души моей, т.е. я не сделал гонителям своим никакого зла, я старался делать им и делал одно добро, а они за мое добро воздают мне злом (лукавая воз благая); что подтвердил при одном случае и самый главный враг его, царь Саул, откровенно сознавшись в своей неправде против Давида: «Ты правее меня, – сказал Саул Давиду, – ибо ты воздал мне добром, а я воздавал тебе злом» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=24&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и сказал Давиду: ты правее меня, ибо ты воздал мне добром, а я воздавал тебе злом;</span></span>1 Цар. 24:18</a>). Враги Давида воздают ему сиротством души его (безчадие души моей), т.е. своими преследованиями лишают жены, семейства, друзей и ставят в положение несчастного, беспомощного сироты и тем самым причиняют такую тяжкую скорбь, какую испытывают потерявшие всех своих детей родители. Так же точно поступили в отношении к Христу Спасителю и неблагодарные Ему иудеи: за полученные от Него благодеяния они ругались над Ним, поносили Его и предали на распятие. Они причинили Ему и безчадие в том смысле, что и сами не прияша Его и воспрепятствовали многим другим принять Его верою и сделаться чрез то «чадами Божиими, верующими во имя Его» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Пришел к своим, и свои Его не приняли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:11-12</a>). Особенно трогательно такую неблагодарность иудеев в отношении к Иисусу Христу, облагодетельствовавшему их, изображает Православная Церковь в песнопениях страстной седмицы. «Людие Мои... что сотворих вам; или чим вам стужих; слепцы ваши просветих, прокаженныя очистих, мужа суща на одре исправих. Людие Мои, что сотворих вам; или что Мне воздаете; за манну желчь, за воду оцет: за еже любити Мя, ко кресту Мя пригвоздисте» (Стихира 6-го часа в Великий пяток). «За кое дел хощете Мя распяти иудее; яко разслабленныя ваша стягнух, зане мертвецы аки от сна возставих, кровоточивую исцелих, хананею помиловах» (Стихира 3-го часа того же дня).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь приступает пророк ко второму роду гонений, то есть, к ложным свидетельствам, которыми нечестивые не тайно уже, как сказано выше, но явно гонят праведных, и увеличивая злобу клеветников своих, во первых глаголет: <i>воставше</i>, дабы показать, что они не ожидали призывания, но сами собою для лжесвидетельства пришли; во вторых, присовокупляет <i>яже не ведех</i>, дабы показать, что праведный обвиняется от беззаконных свидетелей в том, чего он не токмо не сделал, но даже и не помышлял; в третьих, присовокупляет: <i>вопрошаху мя</i>, дабы показать дерзость и безстыдство лжесвидетелей, которые, не удовольствовавшися тем, что сказали ложное свидетельство пред судиею, дерзают еще и самаго праведнаго мужа самолично обвинять и вопрошать. В четвертых, присовокупляет: <i>воздаша ми лукавая воз благая</i>, дабы показать, что лжесвидетели оные, ничем не будучи обижены, но напротив еще и облагодетельствованы, по единой злобе к клевете приступили. Наконец присовокупляет: <i>безчадие души моей</i>, дабы доказать, что нечестивые оные люди ложными свидетельствами своими не маловажнаго некоего зла ищут, но самаго величайшаго, то есть жизни, как в Еврейском тексте явно и ясно читается, где так изображено: <i>воздаша ми лукавая за благая</i>, (<i>желая</i>) <i>отъяти душу мою</i>. Последуя же переводу седмидесяти толковников: <i>безчадие души</i>, можно в двояком смысле взять. Во первых, за всецелое разорение человека, каковое приключилось праведному Иову, который в один день потерял имение, детей и здравие; во вторых, за один род зла такого, которое за великое почитается, как у диавола, который чрез служителей своих оное зло нанести тщится, так и у человека праведнаго, который терпеть оное принужден бывает. Сие зло состоит в отъятии чести: ибо человек честный, чрез ложныя свидетельства обезславленный, делается как бы безчаден, осиротел и подобен подсеченному древу, которое не может уже плода приносить.</div></p></div>