<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Выражение: внегда они стужаху ми – в переводе с греческого еп. Порфирия читается так: «когда обременили меня,» – и таким чтением дает прежде всего мысль об известных наветах и скорбях, причиненных Давиду врагами. В переводе же с древнееврейского оно читается так: «во время болезни их,» – и здесь уже дается как бы другая мысль. Но в сущности, согласно с повествованием библейской истории (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда дух от Бога бывал на Сауле, то Давид, взяв гусли, играл, - и отраднее и лучше становилось Саулу, и дух злой отступал от него.</span></span>1 Цар. 16:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=1&s=11&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Тогда схватил Давид одежды свои и разодрал их, также и все люди, бывшие с ним, [разодрали одежды свои,]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и рыдали и плакали, и постились до вечера о Сауле и о сыне его Ионафане, и о народе Господнем и о доме Израилевом, что пали они от меча.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Давид отроку, рассказывавшему ему: откуда ты? И сказал он: я - сын пришельца Амаликитянина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда Давид сказал ему: как не побоялся ты поднять руку, чтобы убить помазанника Господня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И призвал Давид одного из отроков и сказал ему: подойди, убей его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И <i>тот</i> убил его, и он умер. И сказал к нему Давид: кровь твоя на голове твоей, ибо твои уста свидетельствовали на тебя, когда ты говорил: я убил помазанника Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И оплакал Давид Саула и сына его Ионафана сею плачевною песнью,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и повелел научить сынов Иудиных луку, как написано в книге Праведного, и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> краса твоя, о Израиль, поражена на высотах твоих! как пали сильные!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не рассказывайте в Гефе, не возвещайте на улицах Аскалона, чтобы не радовались дочери Филистимлян, чтобы не торжествовали дочери необрезанных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Горы Гелвуйские! да [не сойдет] ни роса, ни дождь на вас, и да не будет <i>на вас</i> полей с плодами, ибо там повержен щит сильных, щит Саула, как бы не был он помазан елеем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Без крови раненых, без тука сильных лук Ионафана не возвращался назад, и меч Саула не возвращался даром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Саул и Ионафан, любезные и согласные в жизни своей, не разлучились и в смерти своей; быстрее орлов, сильнее львов <i>они были</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Дочери Израильские! плачьте о Сауле, который одевал вас в багряницу с украшениями и доставлял на одежды ваши золотые уборы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Как пали сильные на брани! Сражен Ионафан на высотах твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Скорблю о тебе, брат мой Ионафан; ты был очень дорог для меня; любовь твоя была для меня превыше любви женской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Как пали сильные, погибло оружие бранное!</span></span>2 Цар. 1:11-27</a>), эти, по-видимому различные мысли примиряются в той общей мысли, что Давид, как человек близко и всегда сочувственно относившийся к Саулу и его семейству, сам испьпывал скорбь при виде скорби и болезни и при всяком вообще несчастье в доме царя Саула, а потому и говорит здесь: Аз же, внегда они стужаху ми, т.е. а я во время болезни их (удрученный скорбью по случаю болезни их) одевался во вретище, изнурял постом душу мою, и молитва моя возвращалась в недро мое. Вретищем называется грубая волосяная темного цвета одежда, которую надевали для выражения печали при оплакивании умерших, при раскаянии во грехах (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Горе тебе, Хоразин! горе тебе, Вифсаида! ибо если бы в Тире и Сидоне явлены были силы, явленные в вас, то давно бы они, сидя во вретище и пепле, покаялись;</span></span>Лк. 10:13</a>; см. объяснение <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И Ты обратил сетование мое в ликование, снял с меня вретище и препоясал меня веселием,</span></span>Пс. 29:12</a>) и проч. Выражение и молитва моя в недро мое возвратится (по пер. с евр. и греч. «возвращалась») объясняется так: так как я в скорби от болезни моих теперешних врагов, при молитве о их выздоровлении, не мог поднять головы, но склонял ее к груди, то выходящая из уст моих молитва возвращалась вновь к груди, откуда и выходила. Это образное выражение заимствовано от весьма обычного на востоке положения молящегося, как упоминается, например, и о молитве пророка Илии на горе Кармил: «Илия взошел на верх Кармила, и наклонился к земле, и положил лице свое между коленами своими» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И пошел Ахав есть и пить, а Илия взошел на верх Кармила и наклонился к земле, и положил лице свое между коленами своими,</span></span>3 Цар. 18:42</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк, прежде нежели начнет говорить о третьем роде гонителей, показывает, что делал он против гонителей втораго рода; и глаголет, что он не воздавал зла за зло, и об отмщении не помышлял, но к Богу с молитвою и с великим смирением обращался. Когда, глаголет, противники мои стужали мне, я не нападал на них кичливо, но, облекшися во вретище, поститься начинал, дабы молитва моя удобнее Бога умилостивила: ибо вретище и пост суть криле молитвы. Тако царь оный Ниневийский, со вретищем и постом молящийся, услышан бывает (Ион. 3). То же самое читаем и о царе Ахааве, в (3 Цар. 21), откуду и премудрый глаголет: <i>молитва смиреннаго пройдет облаки </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=35&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Молитва смиренного проникнет сквозь облака, и он не утешится, доколе она не приблизится <i>к Богу</i>.</span></span>Сир. 35:17</a>). В сем разуме и Давид присовокупляет: <i>молитва моя в недро мое возвратится</i>, дабы показать, что он без сомнения ожидает плода от молитвы, аки бы сказал: молитва моя, с толиким смирением возносимая, не возвратится ко мне тща, но сердце мое небесным утешением исполнит.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>Молитва моя в недро мое возвратится: </b><br /> но я уверен, что молитва моя не останется без плода. Феодор.</div></p></div>