<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>В сих двух стихах Давид дает обет Богу привести достодолжную благодарность, когда узрит себя совершенно свободившимся от всех наветующих ему, аки бы сказал: пусть иные избавление свое приписывают счастию, иные храбрости своей, иные иным случаям; но душа моя, которою я живу и умствую, когда исполнится то, о чем я молился, <i>возрадуется о Господе</i>, хваля, и величая спасение свое, которое приобрела чрез Него. И не токмо душа, но и тело, — паче же и все части тела, даже и самыя внутренния и сокровеннейшия, каковы суть кости, не имеющия чувства, — и не токмо кости, но и малейшие составы от удовольствия взыграют, и ежели бы имели глас и чувство, всеконечно воскликнули бы и рекли: <i>Господи, кто подобен Тебе</i>? Ибо нет ни на земле, ни на небеси сильнее, милостивее, премудрее и любезнее Тебя, яко Такого, Который толь сильно и милосердно исхищаеши нищаго из руки врага, несравненно крепчайшаго его, и такого, который насильственно не токмо имение его, но и самую жизнь похитить желал. Здесь заметить должно, что сими преносными словами означается совершеннейшее некоторое веселие и радость, исполняющия всего человека полным и совершенным удовольствием; ибо часто случается, что иногда дух человека радуется, но тело болезнует, и тогда не бывает полной и совершенной радости: и взаимно, когда тело радуется, тогда дух немоществует. Но когда Господь исцеляет все недуги наши, и исполняет во благих желания наши, тогда весь человек несказанным исполняется удовольствием, веселится пред Господем, и все члены его даже до внутреннейших костей глаголют: <i>Господи, кто подобен Тебе</i>? Сему подобное выражение читаем во псалме <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже! Ты Бог мой, Тебя от ранней зари ищу я; Тебя жаждет душа моя, по Тебе томится плоть моя в земле пустой, иссохшей и безводной,</span></span>Пс. 62:2</a>, где сказано: <i>возжада Тебе душа моя, коль множицею (возжада) Тебе плоть моя</i>.</div></p></div>