<div><p ><div>Итак, дай Бог, чтобы они желали услышать то, что во мне, послушать с прекрасной любовью и кротостью, как взыскующие правды, а не сражающиеся с истиной. Ибо написано, чтобы мы <i>не занимались баснями и родословиями бесконечными, которые производят больше споры, нежели Божие назидание в вере. Цель же увещания есть любовь от чистого сердца и доброй совести и нелицемерной веры, от чего отступив, некоторые уклонились в пустословие, желая быть законоучителями, но не разумея ни того, о чем говорят, ни того, что утверждают</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=4&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и не занимались баснями и родословиями бесконечными, которые производят больше споры, нежели Божие назидание в вере.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Цель же увещания есть любовь от чистого сердца и доброй совести и нелицемерной веры,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> от чего отступив, некоторые уклонились в пустословие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> желая быть законоучителями, но не разумея ни того, о чем говорят, ни того, что утверждают.</span></span>1 Тим. 1:4-7</a>). В другом же месте апостол говорит: <i>От глупых и невежественных состязаний уклоняйся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> От глупых и невежественных состязаний уклоняйся, зная, что они рождают ссоры;</span></span>2 Тим. 2:23</a>). Апостол говорит, что надо уклоняться от тех, кто устраивает подобные состязания; это - еретики, о которых и в другом месте он говорит, что<i><b> некоторые уклонились от веры, внимая духам обольстителям и учениям бесовским.</b> </i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Пять книг о вере 2.15. Cl. 0150, 2.15.28</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=4&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>