<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>На триумфальной арке Тита в Риме изображены были некоторые предметы, взятые римскими войсками из Иерусалимского храма: так, мы находим изображения светильника о семи ветвях и, стола предложения, несомого на плечах четырех человек, которых головы украшены лавровыми венками. Стол (на нем одна чашечка с ручкой, и другая без ручки) с прикрепленными к нему крест на крест с боку двумя длинными трубами (употреблявшимся при богослужениях известных дней), несется на этом барельефе выше плеч несущих; так именно, как его носили у Иудеев. Барельеф, о котором мы говорим, описан в редком сочинении Реланда 1710 de Spoliis Templi; самый барельеф на памятнике от времени пришел в разрушение (указание Кука). Хотя предметы, взятые в храме Иерусалимском, не могли быть даже теми, которые были в Соломоновом храме, и тем менее теми, которые были сделаны для скинии при Моисее (вероятно предметы, изображенные на арке Тита, относятся ко времени храма Маккавеев, (<a href="/bible-index/bible/?b=462&c=4&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> устроили новую священную утварь и внесли в храм свещник и алтарь всесожжений и фимиамов и трапезу;</span></span>1 Мак. 4:49</a>), но для нас интересно видеть как свято сохраняло предание завещанные Моисеем формы священных предметов. Стол скинии Моисеевой, как мы видим по описанию его, был весь обложен золотыми листами и имел кругом верхней доски закраины в виде венца, вероятно, для того, чтобы священные предметы предложения по нечаянному случаю не упали на пол. Многие полагают еще (таковы и рисунки Dom Calmet в его Dict. de la Bible), что кольца, в которые вкладывались шесты для ношения стола, находились в половине стола, т. е. близ верхней доски его; по-видимому таково и довольно неясное описание Фл. Иос. (Antiq. III, 7). Но держась Еврейского текста, Англ. Комм. Библия полагает, что кольца были у четырех оконечностей ножек, так что (как мы выше сказали) несущие стол поднимали его выше головы своей.</div></p></div>