<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>Мы напоминаем, что в нашем переводе шерсть напечатана курсивом, что означает, что этого слова в Еврейском нет, а оно допущено на основании Иудейского предания, которое, как мы говорили во вступлении, оспаривается на основании <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Уставы Мои соблюдайте; скота твоего не своди с иною породою; поля твоего не засевай двумя родами <i>семян</i>; в одежду из разнородных нитей, из шерсти и льна, не одевайся.</span></span>Лев. 19:19</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не надевай одежды, сделанной из разных веществ, из шерсти и льна вместе.</span></span>Втор. 22:11</a>. В Еврейском тексте обозначены только цвета, без означения материала. Быть может, <b>«синета, багряница и червленица»</b>, как называет эти ткани наш славянский текст, суть тот же виссон, окрашенный в различные цвета, но может быть это была и бумага, пряжа которой известна была в Египте, или наконец самая шерсть. Виссон по Еврейски шешь, есть по указанию Бирча слово Египетское, и означает несомненно тонкое льнявое полотно, которым славился Египет (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=27&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> узорчатые полотна из Египта употреблялись на паруса твои и служили флагом; голубого и пурпурового цвета ткани с островов Елисы были покрывалом твоим.</span></span>Иез. 27:7</a>, «узорчатыя полотна из Египта»). Козья шерсть. У Виргилия в Георгиках о козьей шерсти сказано: «Usum in castrorum, et miseris velamina nautis"*). Таким образом мы видим, что ткань (или войлок) из козьей шерсти, вероятно, по эластичности, плотности и прочности употреблялась для лагеря, т. е. для палаток. Впрочем, употребление этого материала для этой цели пережило тысячелетия, и ныне, как при Моисее, Араб разбивает свою палатку, сделанную из войлоков, сваленных из козьей (или верблюжей) шерсти. *Георгики III, ст. 313. (Шерсть ливийской козы....) «употребляют для лагеря и для одежды бедных моряков».<br /></div></p>