<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Преблагословенная Дева именуется столпом (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я - стена, и сосцы у меня, как башни; потому я буду в глазах его, как достигшая полноты.</span></span>Песн. 8:10</a>) за крепость Свою, ибо Она столь крепка, столь утверждена благодатью Божией, что никакими кознями, никакими прельщениями враг демон не мог соблазнить Ее и нанести Ей вред. Более того, она обличила всю прелесть дьявольскую, раскрыла демонские козни, показала и разрушила их коварство, уничтожила крепость, победила силу и постоянно обращает их в бегство, чтобы они как-нибудь не одолели нас и не похитили победу. Потому Святые Отцы, прославляя Ее крепость, называли образами Ее Иудифь и Иаиль, ибо как Иудифь погубила злочестивого Олоферна, а Иаиль Сисару, так и Пречистая Дева поразила проклятого демона.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>20. Поучение первое на праздник Покрова Пресвятой Богородицы, месяца октября, в 1 день</div><br />***<br />Известна смерть, так как по Божьему правосудию она за прародительский грех ниспослана на весь человеческий род как наказание, но неизвестен час смертный, ибо Бог не определил ясно предел времени жизни человеческой, но скрыл сие в неведомых Своих судьбах. Мы знаем, что умрем, но не знаем, когда умрем, сейчас или утром, рано или поздно, днем или ночью. Многие, укладываясь на ночь спать, не пробуждались от сна, но мертвыми обретались, и был им сон смертью, а одр гробом. Многие также, встав от сна ночного, видели день, но не доживали до ночи и умирали. <br />Уснул на ложе своем в поздний вечер воевода ассирийских полков Олоферн, вином исполненный, и тогда же сон стал для него смертью, так как был обезглавлен женскою рукою. И тот, который вечером хвалился, что утром возьмет как птицу иудейский город Ветилую, тот сам подобно птице впал в сети смерти.<br />О, сколь неизвестен приход и час смерти! Хорошо увещает нас Господь, говоря: <i>«Будите готовы, бдите и молитеся, не весте бо, когда время будет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Смотрите, бодрствуйте, молитесь, ибо не знаете, когда наступит это время.</span></span>Мк. 13:33</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Келейный летописец<br />События в шестом столетии второго тысячелетия</div></div></p></div>