<p ><div>Если же он имел врагов, то это – не его вина; он сам не подавал к тому поводов. Какой подал он повод ко вражде сыну? Какой – Саулу? Когда сын сделал достойное наказания, он не возвратил ли и не принял ли его, подвергнув временному вразумлению? А Саула, угрожавшего ему смертью, он не спас ли, имея его неоднократно в руках своих (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал он людям своим: да не попустит мне Господь сделать это господину моему, помазаннику Господню, чтобы наложить руку мою на него, ибо он помазанник Господень.</span></span>1 Цар. 24:7</a>)? Поэтому не на то смотри, имел ли он врагов, а на то, сам ли он сделал их врагами своими. И Христос заповедал не то, чтобы не иметь врагов, – это не в нашей власти, – но не ненавидеть их; в этом мы властны, а в том – нет. Быть ненавидимыми напрасно – зависит не от нашей воли, но от ненавидящих. Так злые люди обыкновенно ненавидят добрых без причины и напрасно. Так и Христа ненавидели напрасно, как Он сам говорит: <i>"возненавидели Меня напрасно"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но да сбудется слово, написанное в законе их: возненавидели Меня напрасно.</span></span>Ин. 15:25</a>). И апостолы имели врагов – лжеапостолов, и пророки – лжепророков. Не о том должно заботиться, чтобы не иметь врагов, но чтобы не иметь их справедливо, или по своей вине чтобы нам, хотя бы мы тысячекратно были ненавидимы, самим не ненавидеть и не отвращаться от других, потому что в этом и состоит вражда – в ненависти и отвращении. Когда я бываю ненавидим, а сам не ненавижу, тогда другой имеет меня врагом. а не я его. Если я молюсь за него, если желаю благодетельствовать ему, то как я могу считать его врагом? Вот почему и Павел говорит: <i>"если возможно с вашей стороны, будьте в мире со всеми людьми</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если возможно с вашей стороны, будьте в мире со всеми людьми.</span></span>Рим. 12:18</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 7</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=13&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=14&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
