<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И сойдя с молодого осла, оставив сандалии у входа во храм, вошел Иисус в Храм Божий и осмотрел все, находившееся в храме. Можно было подумать, что Он, как Господь храма, вполне вступил в Свои права и намерен требовать отчета у тех, кому храм вверен был в Его отсутствие. А в то время храм Иерусалимский представлял немало беспорядков, которые возбуждали ревность и обыкновенных ревнителей благочестия, тем более и не мог потерпеть их Сын Божий. Внешние притворы храма, вместо молящихся, наполнены были продавцами, из которых одни продавали то, что потребно было для жертвоприношений, другие меняли иностранные монеты на еврейские. Толпы продавцов, столы с деньгами, жертвенные животные, торги, споры, обман, раздоры — все это обращало притвор Соломонов в шумный базар, тогда как этот самый притвор Законом был назначен для входа и молитвы язычников, которым не разрешалось проникать далее... И вот, рассудительный грек или римлянин, пришедший сюда по влечению сердца, вместо назидания находил здесь шум торжища: удивительно ли, если он в таком случае вместо благоговения к Богу Израилеву, невольно получал худые мысли о Его служении и служителях? Таким-то образом святое имя Божие хулимо было ради самого Израиля среди язычников! А между тем, внизу при подошве горы, на которой стоял храм, и за его оградой, довольно оставалось пустого пространстве, где можно было расположиться этим продавцам. Но там не надеялись получить больших выгод: корысть была душой этого беспорядка и ему покровительствовали сами начальники храма. Иисус Христос еще при самом начале Своего служения изгнал из храма торжников. Теперь это было еще необходимее. Позволив именовать Себя всенародно Сыном Давидовым, то есть Мессией, Он тем самым, как бы наложил на Себя обязанность перед народом восстать против беспорядков в Богослужении. Он не хотел проповедовать в таком оскверненном месте.<br /><br />И вот, с видом посланника Божия, тем голосом, перед которым всегда трепетали нераскаянные грешники и лицемеры, Он требует, чтобы притвор был немедленно очищен. Ученики, богомольцы, жители Иерусалима, иностранцы, — все одобряют такое требование; сами торговцы невольно чувствуют, что зашли не в свое место и безмолвно повинуются. Несколько медлят, хотят упорствовать, но этим только раздражают народ, который повеление Сына Давидова принимает за веление Самого Бога (Архиепископ Иннокентий). Много раз Он и раньше бывал в храме, но настоящее торжественное пришествие Его особенно разительно напоминало древнее пророчество Малахии: "внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет!" (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:1</a>). И выгнал всех продающих и покупающих в храме, и опрокинул столы меновщиков и скамьи продающих голубей, и не позволял, чтобы кто пронес через храм постороннюю вещь. "Он выгнал торгующих, показывая этим, что все, принадлежащее Отцу, принадлежит Ему. Он хотел показать, и отмену жертвоприношений: изгнавши волов, овец и голубей, Он этим предсказал, что нет более нужды в жертвоприношении и заклании животных, но нужна молитва" (Блаженный Феофилакт). Поэтому, к Своему властному действию Господь присоединил и властное слово обличения и поучения: И говорил им: написано (у пророка Исаии 56:7) Дом Мой домом молитвы наречется для всех народов, а вы сделали его вертепом разбойников, как выражается другой пророк (Иеремия 7:11). Этот храм должен быть храмом всемирным, где могли бы находить пристанище все возвышенные и добрые души, ищущие единого Отца природы и людей, тем более, что ко времени пришествия Спасителя многобожие начало падать само собой, среди самих язычников все более являлось людей, требовавших поклонение Единому, и многие из них приходили в Иерусалим, желая видеть иудейское Богослужение и даже принимали закон Моисеев. При таких обстоятельствах, как важно было благолепие Богослужения в храме Иерусалимском и как важен был притвор сего храма, далее которого язычники и проникать в храм не могли!<br /><br />Размышляя о грозных словах Господа торговцам, блаж. Феофилакт говорит: "смотри и ты, чтобы храма Божия, т.е., своего сердца не сделать вертепом разбойников, т.е. жилищем демонов. А это случится, если мы будем иметь помыслы пристрастные к земным вещам, помыслы о продаже и купле, если будем сребролюбивы до такой степени, что будем заботиться и о самой малой монете. Мы сами себя обратим в вертеп разбойников, если будем продавать и терять голубей, т.е. не сохраним в себе даров духовных."<br /><br />"Вы слышите Самого Бога, объявляющего вам, что храм есть дом Божий, говорит святитель Филарет. Подумайте о сем, стоящие в доме Господнем, во дворах Бога нашего!" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=133&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Благословите ныне Господа, все рабы Господни, стоящие в доме Господнем, во время ночи.</span></span>Пс. 133:1</a>). Когда ты вошел в дом Божий, как близко Вездесущий! Здесь Бог: близ нас Он. Слава Его покрывает нас. Чистые небесные силы окрест нас и между нами. Как не колеблется земля? Как не исчезает грешник? Здесь Бог всемогущий: "да благоговеет вся земля перед лицом Его!" Да смирится человек! Да вострепещет грешник! Здесь Бог всеблагой. Да хвалит Его всякое дыхание! Да утешится необретающий утешения в тварях! Да не отчается грешник! Сам Бог нарицает храм домом Своим, но сделаться домом молитвы храм должен посредством человека.<br /><br /><br /><br />В храме Иерусалимском установленная молитва совершалась постоянно: в нем пели псалмы Давидовы и приносили жертвы, когда явился в нем Господь наш. Что же сделало сей храм пещерой разбойников?... Корыстолюбие и мирское дело в храме превратило его в пещеру разбойников; искание корысти в доме Божием делало продающих и покупающих так гнусными перед очами Владыки сего дома, как разбойников делящих добычу. А как всякая страсть гнусна перед очами Божьими, всякое житейское попечение недостойно дома Божия, то — подумай, посетитель святого храма Божия: как ты его посещаешь и что из него делаешь твоим посещением?" Но что же делать нам, если грешные помыслы не оставляют нас и в храме Божием, если они, как гнойные раны и во святом храме источают зловоние?... Будем с дерзновением смиренно повергать наши немощи к стопам Владыки храма; будем умолять Его, чтобы не изгонял нас от лица Своего, но исцелил наши немощи, как исцелил Он всех болящих, притекавших к Нему с верой в храм Иерусалимский.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И ВЫГНАЛ ВСЕХ ПРОДАЮЩИХ И ПОКУПАЮЩИХ В ХРАМЕ, И ОПРОКИНУЛ СТОЛЫ МЕНОВЩИКОВ И СКАМЬИ ПРОДАЮЩИХ ГОЛУБЕЙ</b>, и не позволял, чтобы кто пронес через храм постороннюю вещь. «Он выгнал торгующих, показывая этим, что все, принадлежащее Отцу, принадлежит и Ему. Он хотел показать и отмену жертв: изгнав волов, овец и голубей, Он этим предсказал, что нет более нужды в жертвоприношении или закалании животных, но нужна молитва» (блаж. Феофилакт). Поэтому к Своему властному действию Господь присоединил и властное слово обличения и поучения: <b>И ГОВОРИЛ ИМ: НАПИСАНО</b> (у пророка Исайи), - <b>ДОМ МОЙ ДОМОМ МОЛИТВЫ НАРЕЧЕТСЯ</b> для всех народов; <b>А ВЫ</b> своим корыстолюбием <b>СДЕЛАЛИ ЕГО ВЕРТЕПОМ РАЗБОЙНИКОВ</b>, как выражается другой пророк Иеремия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=56&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я приведу на святую гору Мою и обрадую их в Моем доме молитвы; всесожжения их и жертвы их [<i>будут</i>] благоприятны на жертвеннике Моем, ибо дом Мой назовется домом молитвы для всех народов.</span></span>Ис. 56:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не соделался ли вертепом разбойников в глазах ваших дом сей, над которым наречено имя Мое? Вот, Я видел это, говорит Господь.</span></span>Иер. 7:11</a>). Этот храм должен быть храмом всемирным, где могли бы находить пристанище все возвышенные и добрые души, ищущие единого Отца природы и человеков, тем более что ко времени пришествия Спасителя многобожие начало падать само собой, среди язычников все более появлялось людей, требовавших поклонения Единому, и многие из них приходили в Иерусалим, желая видеть иудейское Богослужение и даже принимали Закон Моисеев. При таких обстоятельствах как важно было благолепие Богослужения в храме Иерусалимском и как важен был притвор этого храма, далее которого язычники и проникать в храм не могли! Размышляя о грозных словах Господа торжникам, блаженный Феофилакт говорит: «смотри и ты, чтобы храм Божий, т.е. свое сердце, не сделать вертепом разбойников, т.е. жилищем демонов. А это случится, если мы будем иметь помыслы, пристрастные к земным вещам, помыслы о продаже и купле, если будем сребролюбивы до такой степени, что будем заботиться и о самой малой монете. Мы сами себя обратим в вертеп разбойников, если будем продавать и терять голубей, т.е. не сохраним в себе даров духовных». «Вы слышите Самого Бога, объявляющего вам, что храм есть дом Божий, – говорит святитель Филарет. – Подумайте об этом «<i>стоящие в доме Господнем, во дворах дома Бога нашего</i>!» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=133&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Благословите ныне Господа, все рабы Господни, стоящие в доме Господнем, во время ночи.</span></span>Пс. 133:1</a>). Когда ты вошел в дом Божий, подумай, как близко Вездесущий! Здесь Бог, близ нас Он. Слава Его покрывает нас. Чистые Небесные Силы окрест нас и между нами. Как не колеблется земля? Как не исчезает грешник? Здесь Бог всемогущий: «да благоговеет вся земля пред лицем Его!» Да смирится человек! Да вострепещет грешник! Здесь Бог всеблагий. Да хвалит Его всякое дыхание! Да утешится не обретающий утешения в тварях! Да не отчается грешник! Сам Бог нарицает храм домом Своим, но соделаться домом молитвы храм должен посредством человека. <br /> В храме Иерусалимском установленная молитва совершалась постоянно: в нем пели псалмы Давидовы и приносили жертвы, когда явился в нем Господь наш: что же сделало сей храм пещерой разбойников?.. Корыстолюбие и мирское дело в храме превратило его в пещеру разбойников; искание корысти в доме Божием сделало продающих и покупающих такими гнусными пред очами Владыки сего дома, как разбойников, делящих добычу. А так как всякая страсть гнусна пред очами Божиими, всякое житейское попечение недостойно дома Божия, то – подумай, посетитель святого храма Божия: как ты его посещаешь и что из него делаешь твоим посещением?» Но что же делать нам, если грешные помыслы не оставляют нас и в храме Божием, если они, как гнойные раны, и во святыне храма источают зловоние?.. Будем с дерзновением смиренно повергать наши немощи к стопам Владыки храма; будем умолять Его, чтобы не изгонял нас от лица Своего, но исцелил наши немощи, как исцелил Он всех болящих, притекших к Нему с верой в храме Иерусалимском.</div></p></div>