<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1134">Евгений Алексеевич Попов прот.</a><div>Грех: Неблагоговение к святыне храма Божия<br /> Оно выражается, например, так: 1) с сознанием приходят в церковь в нечистоте естественной («регулы»), еще горше-в скверне произвольной, или греховной; 2) без нужды заходят (миряне) в алтарь, разговаривают там (и немиряне) о делах житейских и с гневом; 3) обращают для себя церковь в место развлечения, приходя в нее единственно для того, чтоб послушать певчих или громогласное чтение евангелия,— и так может быть каждый раз; 4) при свадьбе же делают церковь и местом зрелища, обратившись и стоя спиной к алтарю во все время венчания; 5) пользуются церковью, как только удобным местом для свидания с кем либо по делам житейским, а иные (страшно сказать!) и с целью постыднейшею...; 6) вносят в церковь и даже употребляют там предметы прихоти, например, табак; и 7) проходит или проезжают мимо алтаря с сквернословием, с песнями и криком, между тем как богобоязненный христианин, поравнявшись с алтарем, открывает голову и творить крестное знамение.-В слове Божием сказано: <i>«устроиши сердце твое на вход храма»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=44&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал мне Господь: сын человеческий! прилагай сердце твое [<i>ко</i>] [<i>всему</i>], и смотри глазами твоими, и слушай ушами твоими все, что Я говорю тебе о всех постановлениях дома Господа и всех законах его; и прилагай сердце твое ко входу в храм и ко всем выходам из святилища.</span></span>Иез. 44:5</a>); «<i>оскверни Иуда святая Господня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вероломно поступает Иуда, и мерзость совершается в Израиле и в Иерусалиме; ибо унизил Иуда святыню Господню, которую любил, и женился на дочери чужого бога.</span></span>Мал. 2:11</a>); <i>«ко алтарю да не приступают»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> пусть они отправляют службу тебе и службу во всей скинии; только чтобы не приступали к вещам святилища и к жертвеннику, дабы не умереть и им и вам.</span></span>Чис. 18:3</a>); <b>«храм мой, храм молитвы наречется: вы же сотвористе и вертеп разбойником»</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Нравственное богословие для мирян. Заповедь 2</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Написано: дом Мой</b>» и пр.: выражения взяты (не буквально) первое из книги пророка Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=56&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я приведу на святую гору Мою и обрадую их в Моем доме молитвы; всесожжения их и жертвы их [<i>будут</i>] благоприятны на жертвеннике Моем, ибо дом Мой назовется домом молитвы для всех народов.</span></span>Ис. 56:7</a>), второе из книги пророка Иеремии (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не соделался ли вертепом разбойников в глазах ваших дом сей, над которым наречено имя Мое? Вот, Я видел это, говорит Господь.</span></span>Иер. 7:11</a>). Устроитель первого храма, Соломон, по освящении его, молил Господа, чтобы Он внимал молящимся в храме сем не только иудеям, но и язычникам, и Господь обещал исполнить молитву его и соделать храм сей храмом молитвы для всех народов (3 Цар. 8, 3 Цар. 9). Таково же было назначение и второго храма, заменившего первый. — «<b>Вертепом разбойников</b>»: разбойники, которых в нагорной особенно части Иудеи было довольно, жили обыкновенно в горных лесных пещерах или землянках (вертеп). Торгующих в храме Господь уподобляет разбойникам потому, что «страсть любостяжания есть страсть разбойническая» (Феофил.); продавцы, продававшие из корысти, делали то же в некотором роде, что и разбойники. Впрочем, это, конечно, усиленное выражение, имеющее целью показать всю неуместность такого мирского торжища во дворе святого храма Божия.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div> <b>И ГОВОРИЛ ИМ: НАПИСАНО</b> (у пророка Исайи), - <b>ДОМ МОЙ ДОМОМ МОЛИТВЫ НАРЕЧЕТСЯ</b> для всех народов; А ВЫ своим корыстолюбием <b>СДЕЛАЛИ ЕГО ВЕРТЕПОМ РАЗБОЙНИКОВ</b>, как выражается другой пророк Иеремия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=56&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я приведу на святую гору Мою и обрадую их в Моем доме молитвы; всесожжения их и жертвы их [<i>будут</i>] благоприятны на жертвеннике Моем, ибо дом Мой назовется домом молитвы для всех народов.</span></span>Ис. 56:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не соделался ли вертепом разбойников в глазах ваших дом сей, над которым наречено имя Мое? Вот, Я видел это, говорит Господь.</span></span>Иер. 7:11</a>). Этот храм должен быть храмом всемирным, где могли бы находить пристанище все возвышенные и добрые души, ищущие единого Отца природы и человеков, тем более что ко времени пришествия Спасителя многобожие начало падать само собой, среди язычников все более появлялось людей, требовавших поклонения Единому, и многие из них приходили в Иерусалим, желая видеть иудейское Богослужение и даже принимали Закон Моисеев. При таких обстоятельствах как важно было благолепие Богослужения в храме Иерусалимском и как важен был притвор этого храма, далее которого язычники и проникать в храм не могли! Размышляя о грозных словах Господа торжникам, блаженный Феофилакт говорит: «смотри и ты, чтобы храм Божий, т.е. свое сердце, не сделать вертепом разбойников, т.е. жилищем демонов. А это случится, если мы будем иметь помыслы, пристрастные к земным вещам, помыслы о продаже и купле, если будем сребролюбивы до такой степени, что будем заботиться и о самой малой монете. Мы сами себя обратим в вертеп разбойников, если будем продавать и терять голубей, т.е. не сохраним в себе даров духовных». «Вы слышите Самого Бога, объявляющего вам, что храм есть дом Божий, – говорит святитель Филарет. – Подумайте об этом «<i>стоящие в доме Господнем, во дворах дома Бога нашего</i>!» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=133&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Благословите ныне Господа, все рабы Господни, стоящие в доме Господнем, во время ночи.</span></span>Пс. 133:1</a>). Когда ты вошел в дом Божий, подумай, как близко Вездесущий! Здесь Бог, близ нас Он. Слава Его покрывает нас. Чистые Небесные Силы окрест нас и между нами. Как не колеблется земля? Как не исчезает грешник? Здесь Бог всемогущий: «да благоговеет вся земля пред лицем Его!» Да смирится человек! Да вострепещет грешник! Здесь Бог всеблагий. Да хвалит Его всякое дыхание! Да утешится не обретающий утешения в тварях! Да не отчается грешник! Сам Бог нарицает храм домом Своим, но соделаться домом молитвы храм должен посредством человека. <br /> В храме Иерусалимском установленная молитва совершалась постоянно: в нем пели псалмы Давидовы и приносили жертвы, когда явился в нем Господь наш: что же сделало сей храм пещерой разбойников?.. Корыстолюбие и мирское дело в храме превратило его в пещеру разбойников; искание корысти в доме Божием сделало продающих и покупающих такими гнусными пред очами Владыки сего дома, как разбойников, делящих добычу. А так как всякая страсть гнусна пред очами Божиими, всякое житейское попечение недостойно дома Божия, то – подумай, посетитель святого храма Божия: как ты его посещаешь и что из него делаешь твоим посещением?» Но что же делать нам, если грешные помыслы не оставляют нас и в храме Божием, если они, как гнойные раны, и во святыне храма источают зловоние?.. Будем с дерзновением смиренно повергать наши немощи к стопам Владыки храма; будем умолять Его, чтобы не изгонял нас от лица Своего, но исцелил наши немощи, как исцелил Он всех болящих, притекших к Нему с верой в храме Иерусалимском. </div></p></div>