<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>А когда дети, безстрашные по своей невинности, продолжали и в храме взывать «осанна», эти лицемеры закипели негодованием: <b>ВИДЕВ ЖЕ ПЕРВОСВЯЩЕННИКИ И КНИЖНИКИ ЧУДЕСА, КОТОРЫЕ ОН СОТВОРИЛ, И ДЕТЕЙ, ВОСКЛИЦАЮЩИХ В ХРАМЕ И ГОВОРЯЩИХ: ОСАННА СЫНУ ДАВИДОВУ! – ВОЗНЕГОДОВАЛИ И СКАЗАЛИ ЕМУ: СЛЫШИШЬ ЛИ, ЧТО ОНИ ГОВОРЯТ</b>? Ведь они сами еще не понимают, что кричат: велика ли Тебе честь от таких похвал? Но злобные враги Господа услышали от Него Божественный ответ: <b>ИИСУС ЖЕ ГОВОРИТ ИМ: ДА</b>! слышу. Но спрашиваю вас: <b>РАЗВЕ ВЫ НИКОГДА НЕ ЧИТАЛИ</b> в Писании: <b>ИЗ УСТ МЛАДЕНЦЕВ И ГРУДНЫХ ДЕТЕЙ ТЫ УСТРОИЛ ХВАЛУ</b>? (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу, ради врагов Твоих, дабы сделать безмолвным врага и мстителя.</span></span>Пс. 8:3</a>). Это не безсмысленные крики, а отголоски чистого сердца, к которым и вам следовало бы прислушаться. <br /> Вам, знающим Писание, известно, что говорит Псалмопевец о слове Божием, так живо ощутительном и для младенцев, что и дитя поет хвалу Богу безыскусственную, но тем более искреннюю, сердечную, и этими своими чувствами посрамляет противников Божиих. Вместо того чтобы издеваться над детьми, вам бы должно устыдиться их безыскусственных восклицаний: эти малолетние, признавая Меня в младенческой простоте своей за Мессию, вразумляют своим примером вас, престарелых. Хотя они и дети, но устами их говорит Дух Святой. Святитель Златоуст замечает: «хорошо Он сказал: «устами их», ибо слова их происходили не от разума их, но Его же сила двигала несовершенным еще языком их. Это изображало также и язычников, которые прежде немотствовали, но потом вдруг начали вещать великие истины убедительно и с верой, и немало утешали апостолов. Именно чтобы апостолы не сомневались, как они, будучи людьми простыми и необразованными, смогут проповедовать народам, отроки заранее уничтожили в них всякое безпокойство и внушили им твердую надежду, что Тот, Кто научил отроков прославить Господа, сделает и их красноречивыми». Господь не счел нужным приводить в Своем ответе врагам дальнейших слов псалма: «<i>ради врагов Твоих, дабы сделать безмолвным врага и мстителя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу, ради врагов Твоих, дабы сделать безмолвным врага и мстителя.</span></span>Пс. 8:3</a>).</div></p></div>