<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Который из двух исполнил волю Отца?</b>» Совопросники, не понимая смысла притчи, отвечали справедливо: «первый», и Господь раскрыл им смысл притчи, направленной к осуждению их, так что они сами над собой произнесли приговор, сказав — «<b>первый</b>». — «<b>Вперед вас идут</b>»: оказались более готовыми и достойными войти в царство Христово или церковь христианскую. «Если бы Он просто сказал: блудницы прежде вас войдут в царствие Божие, то слова Его показались бы им тяжкими. Но теперь, когда сами они объявили свое мнение, то слова Его кажутся для них не так тяжкими. Для сего Он приводит и причину; какую же? Иоанн, говорит Он, пришел к вам, а не к ним, и притом путем праведности, ибо вы не можете обвинить его, как человека нерадивого и бесполезного; он вел и жизнь неукоризненную, и имел большую попечительность. Однако же вы и тогда не послушали его. После этого следует другое осуждение, т.е. что мытари уверовали. За сим еще обвинения: вы, и видев сие, не одумались после, чтобы поверить ему, тогда как надлежало вам сделать это прежде. А это не заслуживает никакого прощения. Почему мытарям — большая похвала, а вам — осуждение. Ибо Иоанн к вам пришел, и вы не приняли его; он не приходил к мытарям, и они приняли его, и вы не вразумились их примером... Слова: «вперед вас идут» не потому сказаны, что иудеи последуют мытарям, но что и они, если захотят, могут войти в Царствие Божие. Ибо ничто так не возбуждает грубых людей, как ревность» (Злат.). — Под двумя сынами некоторые из древнейших (в числе их и св. Златоуст) разумеют также — под первым язычников, под вторым иудеев: «первые, не давая обещания в послушании и не слышав закона, самым делом оказывали повиновение, а последние хотя и говорили: вся, елика рече Бог, сотворим и послушаем; но на самом деле не оказывали покорности закону» (Злат.). Смысл притчи, истолкованный самим Господом, конечно, не содержит сей мысли, но тем не менее она не противоречит общему воззрению Ветхого и Нового Завета, и приноровление сие заключает назидание.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>КОТОРЫЙ</b> же <b> ИЗ ДВУХ ИСПОЛНИЛ ВОЛЮ ОТЦА? </b>- сказал Господь, устремив Свой взор на книжников. Совопросники не поняли еще, куда клонится притча, и гордым, решительным ответом хотели показать, что они ни в каком случае ее к себе не относят.<b> ГОВОРЯТ ЕМУ:</b> разумеется, <b>ПЕРВЫЙ.</b> Так Господь заставил их произнести приговор против самих себя, осудить самих себя в другом лице. "Так как они не хотели сами сознаться в своей вине, то Христос притчей доводит их до Своей цели, - говорит святитель Златоуст, - и затем уже открывает им самый смысл Своей притчи.<b> ИИСУС ГОВОРИТ ИМ:</b> не то же ли самое происходит и с вами? <b>ИСТИННО ГОВОРЮ ВАМ, ЧТО МЫТАРИ И БЛУДНИЦЫ,</b> которых вы так гнушаетесь, <b>ВПЕРЕД ВАС</b> (впереди вас)<b> ИДУТ В ЦАРСТВО БОЖИЕ,</b> а вы, которые думаете, что имеете полное право на него, будете изгнаны из него, хотя и могли бы войти в него вслед за мытарями и блудницами, если бы раскаялись. Но вы стали неспособны уже к покаянию и так ясно обнаруживаете это в своих делах. </div></p>