<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Притчу эту передают нам все три синоптика совершенно одинаково. Некоторый хозяин, под которым разумеется Господь Бог, устроил <b>«виноградник»</b>, под которым надо понимать ветхозаветную церковь. Обнес его оградой, под которой толкователи понимают закон Моисеев и все вообще учреждения, назначенные для того, чтобы предохранить избранный народ Божий Иудеев от влияния язычества; выкопал в нем <b>«точило»</b> - бассейн или яму, в которой выжимался сок, построил <b>«башню»</b>, назначавшуюся для сторожей, которые охраняли виноградник от воров и животных. Под <b>«точилом»</b> и <b>«башней»</b> свв. Отцы разумеют алтарь и храм. Сделав все нужное для благоустройства виноградника, хозяин «отдал его виноградарям», как было в обычае, с тем, чтобы они уродившиеся плоды сполна или в известном условленном количестве доставляли хозяину. Под «виноградарями» разумеются иудейские народные начальники, по преимуществу первосвященники и члены синедриона. Затем хозяин отлучился: это значит, что Господь вверил им всю полноту власти над еврейским народом, с тем, чтобы они потом представили ему плоды своего управления - показали бы, что они воспитали народ так, как следовало, в духе закона Божия.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Сказать гордым фарисеям и книжникам, в присутствии множества народа, что мытари и грешники раньше войдут в царствие Божие, значило поразить их, как громом. Теперь стоило Иисусу сказать народу еще одно слово, сказать прямо, что Он есть обетованный Мессия, что их вожди не стоят доверия, и судьба этих слепых вождей была бы решена: народ заставил бы силой уступить власть Иисусу Христу. Но Господь удовольствовался тем, что заставил их выслушать еще одну притчу, горькую для них, в которой раскрыл всю историю Божия промышления о народе иудейском и Божия долготерпения к вождям этого народа. Выслушайте другую притчу, сказал Он. Был некоторый хозяин дома, который любил заниматься хозяйством, Который сам, своими руками, насадил виноградник, обнес его оградой, или из камня, или из живой изгороди колючих растений, в роде терновника или алоэ, которые защищают виноградники от лисиц и вепрей лучше всякой каменной стены. Выкопал в нем точило, выдолбил из камня или выкопал в земле яму, обложив ее камнем, чтобы в ней можно было выжимать сок из винограда. Построил башню, легкую, высокую башню для сторожей и для помещения собранного винограда. Так заботливый хозяин сделал все для благоустройства виноградника. И, так как дела потребовали его присутствия в другом месте, отдав его, свой виноградник, виноградарям, заключив с ними договор получать с них определенную часть вина и плодов своевременно, отлучился на долгое время.<br />Не понять этой притчи было нельзя: смысл был слишком ясен. Еще древний пророк Исаия изображал избранный народ под видом виноградника и обращался к нему от лица Божия с таким вопросом: "что еще надлежало бы сделать для виноградника Моего, чего бы я не сделал ему?" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Воспою Возлюбленному моему песнь Возлюбленного моего о винограднике Его. У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И ныне, жители Иерусалима и мужи Иуды, рассудите Меня с виноградником Моим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Что еще надлежало бы сделать для виноградника Моего, чего Я не сделал ему? Почему, когда Я ожидал, что он принесет добрые грозды, он принес дикие ягоды?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак Я скажу вам, что сделаю с виноградником Моим: отниму у него ограду, и будет он опустошаем; разрушу стены его, и будет попираем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Виноградник Господа Саваофа есть дом Израилев, и мужи Иуды - любимое насаждение Его. И ждал Он правосудия, но вот - кровопролитие; [<i>ждал</i>] правды, и вот - вопль.</span></span>Ис. 5:1-7</a>). Винограднику, виноградной лозе уподобляли его и другие пророки: Иеремия, Иезекииль, Осия. Подобие это встречается даже в Законе Моисеевом и у Псалмопевца. Виноградная лоза, это самое скромное и в то же время самое благородное растение требует от виноградаря постоянной, неусыпной заботы и ухода во все времена года: так и Бог, избрав народ еврейский из всех народов земных, являл во все времена Свое дивное о нем попечение. "Но Иудеи, говорит святой Иоанн Златоуст, при всем об них попечении, дали блудницам и мытарям опередить себя и притом так много. И рассуди, как велико было Божие о них попечение, как непомерна их беспечность. Ибо, что надлежало делать земледельцам, то сделал Он Сам: насадил виноградник, обнес оградой и прочее. Ибо, когда Иудеи вышли из Египта, Бог дал им Закон, дал им гражданское бытие, устроил жертвенник (который и означал "точило," ибо на нем проливалась кровь животных, прообразовавших кровь Христову) и храм воздвигнут (в притче под именем "столпа"). Чрез ограждение посредством Закона Иудеи сделались народом отдельным, так что Закон, ставши "стеной огненной" явно охранял их от языческих племен, от заразы идолопоклонства, и служил залогом покровительства Божия.<br /><br />Самая страна их — Палестина — была со всех сторон ограждена и защищена: с востока она отделялась рекой Иорданом и двумя озерами, с юга пустыней и гористой Идумеей, с запада морем и с севера Антиливаном. В чудесах при исходе из Египта, при Синае, при завоевании земли обетованной, Бог Сам являлся вождем народа в постоянных явных чудесах и знамениях; но потом, все благоустроив, Господь поручил Свой народ его духовным вождям, первосвященникам, священникам и левитам, которым и дал право сидеть на седалище Моисеевом и с него поучать народ и толковать Закон, "и отлучился," т.е. "долготерпел, не всегда и не тотчас по преступлению наказывал. Под отшествием разумеется великое Божие долготерпение" (Святой Иоанн Златоуст).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Другую притчу</b>»: направленную так же, как и предшествующая, к изобличению недостоинства народа или вождей и учителей народа недостойных. Притча эта имеет много сходства с песнею пророка Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Воспою Возлюбленному моему песнь Возлюбленного моего о винограднике Его. У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы,</span></span>Ис. 5:1</a> и дал.). — «<b>Некоторый хозяин</b>»: под хозяином здесь разумеется Бог, устрояющий спасение рода человеческого, под каковым образом Он нередко представляется в священных книгах. — «<b>Насадил виноградник</b>»: устроил церковь ветхозаветную (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо Царство Небесное подобно хозяину дома, который вышел рано поутру нанять работников в виноградник свой</span></span>Мф. 20:1</a>). — «<b>Обнес его оградою</b>»: обносили сады оградой в предохранение от животных и воров. Можно разуметь здесь под оградою закон, данный народу избранному, как бы некую ограду, отделявшую его от иноплеменных (ср. Феофил.). — «<b>Выкопал в нем точило</b>»: более и менее вместительный бассейн или яма, в которой выжимался сок винограда или вино; такой бассейн обыкновенно выдалбливался в скале или же вырывался в земле, но выстилался снизу и с боков камнем; в нем, посредством пресса, и выжимался виноградный сок. — «<b>Построил башню</b>»: таковые башни назначались для жительства стражей, которые должны были оберегать виноградник от воров и животных, в особенности от лисиц (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Скажи мне, ты, которого любит душа моя: где пасешь ты? где отдыхаешь в полдень? к чему мне быть скиталицею возле стад товарищей твоих?</span></span>Песн. 1:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ловите нам лисиц, лисенят, которые портят виноградники, а виноградники наши в цвете.</span></span>Песн. 2:15</a>). Под точилом и башней можно разуметь «<i>алтарь и храм</i>» (Злат., ср. Феофил.). — «<b>Отдав его виноградарям</b>»: в наймы за известную плату имели обычай хозяева отдавать виноградные сады с тем, чтобы уродившиеся плоды доставлялись или сполна, или известная часть хозяину. Под виноградарями разумеются все приставники или представители религиозной и политической жизни народа, обязанные в особенности возделывать виноградник церкви Божией. — «<b>Отлучился</b>»: образное выражение предоставления власти самим приставникам. «<b>Отлучился</b>», т.е. «долго терпел (Бог), не всегда и не тотчас по преступлении наказывал. Ибо под отшествием разумеется великое Божие долготерпение» (Злат.), «так как Бог представляется и спящим и далеко отстоящим и неслушающим, когда долготерпит, не обнаруживая гнева всякий день, и не тотчас подвергая нас истязанию за неправды наши» (Феофил.). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Домовит или дому владыка знаменует Бога, Владыку и Господа Иудейского рода и всея твари. Назван Он человеком, по крайнему Его к человекам человеколюбию; домовладыкою, понеже якоже владыка дому промышляет и печется о своих домашних, тако и Бог всяческих промышлял и пекся о Иудейском племени; виноград же есть синагога Иудейская, по словам Исаии: «<i>виноград бо Господа Саваофа дом Израилев есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Виноградник Господа Саваофа есть дом Израилев, и мужи Иуды - любимое насаждение Его. И ждал Он правосудия, но вот - кровопролитие; [<i>ждал</i>] правды, и вот - вопль.</span></span>Ис. 5:7</a>). Сей виноград преведе Бог из Египта и насади в земле обетованной, якоже поет Давид: «<i>виноград из Египта пренесл еси: изгнал еси языки, и насадил еси и</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span></span>Пс. 79:9</a>). Оплот есть закон, яко ограждающий и воспящающий их от грехов и смешения с чужеродными. Точило есть олтарь, на немже не гроздия были истоптываемы, ниже вино изливалось, но животные закалались и кровь окроплялась. Столп есть храм, утверждающий и сохраняющий народ, якоже столп охраняет виноград; делатели же суть Иудейского народа первоседатели, священники и учители, которые, в начале быв благи и святы, благоустроили души Иудеев, якоже тщательные делатели винограда. Но «<b>отъиде</b>», глаголет Писание, домовит, то есть, Бог. Каким же образом отъиде везде Сый и вся исполняй? Как домовит, и виноград, и оплот, и прочая взимаются иносказательно: тако и сие «<b>отъиде</b>» иносказательно взимается, значит же сие: долготерпел. Отшествие показывает оставление дела, так как долготерпение — оставление казни. Долготерпел же Бог много веков, и не наказывал Иудеев страшным и конечным наказанием скоро, по содеянии ими грехов.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Сказать гордым фарисеям и книжникам в присутствии множества народа, что мытари и грешники раньше их войдут в Царствие Божие, значило поразить их, как громом. Теперь стоило Иисусу сказать народу еще одно слово, сказать прямо, что Он есть обетованный Мессия, что их вожди не стоят доверия, и судьба этих слепых вождей была бы решена: народ заставил бы силой уступить власть Иисусу Христу. Но Господь удовольствовался тем, что заставил их выслушать еще одну, горькую для них притчу, в которой раскрыл всю историю Божия промышления о народе Иудейском и Божия долготерпения к вождям этого народа. <b>ВЫСЛУШАЙТЕ ДРУГУЮ ПРИТЧУ,</b> - сказал Он:<b> БЫЛ НЕКОТОРЫЙ ХОЗЯИН ДОМА,</b> который любил заниматься хозяйством, КОТОРЫЙ сам, своими руками <b>НАСАДИЛ ВИНОГРАДНИК, ОБНЕС ЕГО ОГРАДОЮ</b> или из камня, или из живой изгороди: колючих растений, вроде терновника или алоэ, которые защищают виноградники от лисиц и вепрей лучше всякой каменной стены.<b> ВЫКОПАЛ В НЕМ ТОЧИЛО,</b> выдолбил в камне или вырыл в земле яму, обложив ее камнем, чтобы в ней можно было выжимать сок из винограда,<b> ПОСТРОИЛ БАШНЮ,</b> легкую, высокую башню для сторожей и для хранения собранного винограда. Так заботливый хозяин сделал все для благоустройства виноградника, <b>И,</b> так как дела потребовали его присутствия в другом месте,<b> ОТДАВ ЕГО,</b> свой виноградник,<b> ВИНОГРАДАРЯМ,</b> заключив с ними договор о своевременном получении с них определенной части вина и плодов за это, <b>ОТЛУЧИЛСЯ</b> на долгое время.</div></p></div>