<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«И схвативши его, вывели вон из виноградника и убили»</b> - так начальники Иудейские убили Господа Иисуса Христа, выведши Его из Иерусалима, который был священным средоточием ветхозаветной церкви, за стенами его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Видишь, говорит святой Иоанн Златоуст, как Иисус Христос предсказывает о самом месте, где будет убит?" Известно, что Он "пострадал вне врат" (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то и Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат.</span></span>Евр. 13:12</a>). В Своей притче Господь говорит, как всеведущий. Он изображает перед иудеями их будущее преступление точно так, как оно через несколько дней было ими совершено. Он читает их злые намерения и в притче показывает им, как в зеркале, весь ужас этих намерений, чтобы если можно, устрашить их.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Вывели вон из виноградника</b>»: если под виноградником, означающим вообще ветхозаветную церковь, разуметь в частности Иерусалим, как видимое священное средоточие ее, то в сих словах Господа можно видеть точное указание на самое место смерти Его, вне Иерусалима (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и ходите прямо ногами вашими, дабы хромлющее не совратилось, а лучше исправилось.</span></span>Евр. 12:13</a>). И св. Златоуст говорит в объяснение сих слов: «видишь, как Иисус Христос предсказывает о самом месте, где будет убит». «Впрочем, замечает бл. Феофилакт, как виноградником называется народ, то выражение — «<i>вон из виноградника</i>» означает и то, что фарисеи, злые делатели, убили Господа, не имея на то воли простосердечного народа».</div></p></div>