<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Егда убо приидет господин винограда, что сотворит делателем тем? Глаголаша ему: злых зле погубит их, и виноград предаст иным делателем, иже воздадят ему плоды во времена своя.<br />Притчу сию говорил Иисус пред Архиереями и старцами людскими, которые приступили к Нему, когда Он учил в Церкви (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда пришел Он в храм и учил, приступили к Нему первосвященники и старейшины народа и сказали: какой властью Ты это делаешь? и кто Тебе дал такую власть?</span></span>Мф. 21:23</a>). Сих убо поставил судиями предложения, говоря: «<b>когда убо придет господин винограда, что сотворит делателем тем?</b>» Ответствовали Ему: «<b>злых зле погубит их</b>». Но кто были ответствующие Ему? Видно, слушающие притчу, то есть Архиереи и старцы; однако из слов священного Луки явствует, что другие некие произнесли определение сие: «<b>злых зле погубит их</b>», и прочее; и что услышав о сем Архиереи и старцы, «<i>рекоша: да не будет</i>»! (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span></span>Мф. 21:41</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Придет и погубит виноградарей тех, и отдаст виноградник другим. Слышавшие же это сказали: да не будет!</span></span>Лк. 20:16</a>) Неужели убо Архиереи и старцы, узнав, как говорит Евангелист Марко, что к ним относится притча, умолчали, ученики же Христовы, видя их молчащих, Ему ответствовали. Когда же Архиереи и старцы услышали ответ сей, — «<i>злых зле погубит их</i>», — возопили: «<i>да не будет</i>»? (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И старались схватить Его, но побоялись народа, ибо поняли, что о них сказал притчу; и, оставив Его, отошли.</span></span>Мк. 12:12</a>) Может же быть, те же самые Архиереи и старцы, будучи истиною нудимы, сами же исповедали, какая казнь подобает тем злым делателям, потом изъявляли желание, да не случится сие когда-либо: «<b>да не будет</b>»! Когда же были наказуемы Иудеи, и каким наказанием? Два суть времени: одно временное, другое вечное, и две казни: одна в нынешнем веце, другая в будущем. По воскресении Спасителя, лишился Иудейский род всякой временной власти, изгнан из святого града, извержен из земли обетованной, рассеялся бедственно и бесчестно по всем концам земли. Во второе пришествие Господа Иисуса «<i>воззрят нань, Егоже прободоша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Также и в другом месте Писание говорит: воззрят на Того, Которого пронзили.</span></span>Ин. 19:37</a>): и тогда восплачутся и возрыдают, и вечному огню предадутся. И сие-то значит оное: «<b>злых сущих зле погубит их</b>». Иные же делатели суть Богоносные Апостолы и все Божественные учители, и священнопроповедники Евангелия. Сим поручил Бог не токмо народ Израильский, но и все земные языки, по Писанию: «<i>шедше убо, научите вся языки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Сии же в разные времена приносили плоды, то есть, ради проповеди Евангельской подвиги, веру, добродетели, кровь в Него верующих. Подтверждает сие Господь следующими пророческими словами:</div></p></div>