<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Многие же постилали одежды свои по дороге»</b>, следуя примеру учеников, <b>«другие же»</b>, не имея верхних одежд, по бедности, «резали ветви с дерев и постилали по пути», чтобы сделать путь мягким и удобным для осленка и таким образом послужить и воздать честь Сидящему на нем.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Постилали одежды свои по дороге</b>»: то же выражение и знак особого почтения. — «<b>Резали ветви</b>» и пр.: был обычай бросать цветы, гирлянды и ветви древесные по пути торжественно въезжавших в город победителей. — Флавий говорит, что так встречены были в Иерусалиме Александр Великий и потом царь Агриппа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>В пылу объявшего всех восторга, всякий старался превзойти в усердии другого: <b>МНОЖЕСТВО ЖЕ НАРОДА</b>, подражая ученикам Христовым, покрывшим своими ризами животных вместо всяких украшений, снимали с себя и <b>ПОСТИЛАЛИ СВОИ ОДЕЖДЫ ПО ДОРОГЕ, А ДРУГИЕ РЕЗАЛИ ВЕТВИ</b> С пальмовых, оливковых, каштановых и других <b>ДЕРЕВ</b>, которыми была обсажена дорога; и, потрясая этими ветвями в воздухе, бросали их <b>И ПОСТИЛАЛИ ПО ДОРОГЕ</b> перед Иисусом Христом. Пальмовые ветви напомнили праздник кущей, и вместе с тем и псалом 117 царя Давида, который певал ся в продолжение этого праздника и который поэтому знали наизусть даже малые дети. <br /> Христос Спаситель, грядущий в Иерусалим, видимо образовал тот Камень, который был пренебрежен зиждущим, отвергнут синедрионом, но, по слову Давида, должен сделаться во главе угла и быть дивным в очах всего народа Иудейского. И вот, настал благословенный день, когда открывается слава Его, как Царя Израилева: «<i>Сей день, егоже сотвори Господь: возрадуемся и возвеселимся вонь</i>!» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Сей день сотворил Господь: возрадуемся и возвеселимся в оный!</span></span>Пс. 117:24</a>). И невольно вспоминались всеми и повторялись устами дальнейшие слова этого пророческого псалма: «<i>О, Господи, спаси же! О, Господи, споспешействуй же! Благословен грядущий во имя Господне! Бог Господь, и явися нам</i>!» ... (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=25&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> О, Господи, спаси же! О, Господи, споспешествуй же!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Благословен грядущий во имя Господне! Благословляем вас из дома Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Бог - Господь, и осиял нас; вяжите вервями жертву, [<i>ведите</i>] к рогам жертвенника.</span></span>Пс. 117:25-27</a>). И вот, со всех сторон, все громче и громче раздается это псаломское осанна! </div></p></div>