<div><p ><div>Достигнув возраста ста тридцати лет, священник Иодай умер. Иоас по совету некоторых своих сановников отошел от истинной религии, которой он благочестиво следовал, пока Иодай был жив, и восстановил идолопоклонство, введенное жёнами Сидона, которых он успешно изгнал с помощью самого первосвященника. Когда Захария, сын Иодая, пытался предотвратить (это нечестие) со всей своей силой, и Дух Божий облек его, он, стоя между храмом и жертвенником, упрекал царя и его сановников, а они забили его камнями насмерть на дворе дома Господня. Со стороны Иоаса это было чрезвычайно жестоким деянием, и умы людей были взволнованы, ибо он не вспомнил, какие благодеяния сделал ему Иодай, и позволил к сыну этого святого человека отнестись с таким зверством на его глазах, и даже подстрекал (толпу забить его камнями). И (Захария), призывая Господа в свидетели своей невиновности, сказал: <i>Да видит Господь и да взыщет!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=24&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И не вспомнил царь Иоас благодеяния, какое сделал ему Иодай, отец его, и убил сына его. И он умирая говорил: да видит Господь и да взыщет!</span></span>2 Пар. 24:22</a>). Святой муж предвидел беды, которые вскоре выпали на долю царя и его царство. Год спустя сирийцы<a href="#561723_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> вторглись в Иудею и разорили землю так, что Иоас, дабы спасти свою жизнь, вынужден был расстаться с имуществом царского дома и храма, но все равно его враги опозорили его; постепенно он заболел и слег в постель. Пока Иоас лежал больным в своей собственной постели, он стал жертвой заговора слуг, которые закололи его (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=24&s=17&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но по смерти Иодая пришли князья Иудейские и поклонились царю; тогда царь стал слушаться их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И оставили дом Господа Бога отцов своих и стали служить деревам <i>посвященным</i> и идолам, - и был гнев <i>Господень</i> на Иуду и Иерусалим за сию вину их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И он посылал к ним пророков для обращения их к Господу, и они увещевали их, но те не слушали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И Дух Божий облек Захарию, сына Иодая священника, и он стал на возвышении пред народом и сказал им: так говорит Господь: для чего вы преступаете повеления Господни? не будет успеха вам; и как вы оставили Господа, то и Он оставит вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сговорились против него, и побили его камнями, по приказанию царя [Иоаса], на дворе дома Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И не вспомнил царь Иоас благодеяния, какое сделал ему Иодай, отец его, и убил сына его. И он умирая говорил: да видит Господь и да взыщет!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И по истечении года выступило против него войско Сирийское, и вошли в Иудею и в Иерусалим, и истребили из народа всех князей народа, и всю добычу, <i>взятую</i> у них, отослали к царю в Дамаск.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Хотя в небольшом числе людей приходило войско Сирийское, но Господь предал в руку их весьма многочисленную силу за то, что оставили Господа Бога отцов своих. И над Иоасом совершили они суд,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и когда они ушли от него, оставив его в тяжкой болезни, то составили против него заговор рабы его, за кровь сына Иодая священника, и убили его на постели его, и он умер. И похоронили его в городе Давидовом, но не похоронили его в царских гробницах.</span></span>2 Пар. 24:17-25</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="561723_1" class="note-item" href="#561723_1">1</a> Или арамейцы.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на 4—ю книгу Царств.<br />OPERA 1:546- 547.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=12&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=13&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>