<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1209">Аммон авва</a><div>Если кто осудит грешника, то и сам будет осужден, хотя бы он творил знамения и чудеса. Ибо Христос сказал: <b>Не судите, да не судимы будете.</b> Поэтому христианину не следует никого осуждать, ибо и <i>Отец не судит никого, но весь суд отдал Сыну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>), так что судящий до Христа есть антихрист. И многие, являющиеся сегодня разбойниками и блудниками, завтра окажутся святыми и праведными.<br /><br /><i>Послания.</i><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1107">Авва Дорофей прп.</a><div> Если бы мы помнили, братия, слова святых старцев, если бы мы всегда поучались в них, то мы не предавались бы так легко беспечности о себе: ибо если бы мы, как они сказали, не нерадели о малом и о том, что нам кажется ничтожным, то не впадали бы в великое и тяжкое. Я всегда говорю вам, что от сих незначительных грехов, оттого, что говорим: «Какая важность в том или в другом», образуется в душе злой навык, и человек начинает нерадеть и о великом.<br /> Знаете ли, какой тяжкий грех осуждать ближнего? Ибо что тяжелее сего? Что столько ненавидит Бог? От чего столько отвращается?<br /> Как и отцы сказали, что нет ничего хуже осуждения. Однако и в такое великое зло человек приходит от сего же нерадения о ничтожном по-видимому. Ибо от того, что человек дозволил себе малое зазрение ближнего, от того, что говорит: «Что за важность, если послушаю, что говорит сей брат? Что за важность, если и я скажу одно вот такое-то слово? Что за важность, если я посмотрю, что будет делать сей брат или тот странник?» — от сего самого ум начинает оставлять свои грехи без внимания и замечать грехи ближнего.<br /> И от сего потом происходит, что мы осуждаем, злословим, уничижаем ближних и наконец впадаем и в то самое, что осуждаем. Ибо от того, что человек не заботится о своих грехах и «не оплакивает, — как сказали отцы, — своего мертвеца», не может он преуспеть ни в чём добром, но всегда обращает внимание на дело ближнего. А ничто столько не прогневляет Бога, ничто так не обнажает человека и не приводит в оставление от Бога, как злословие или осуждение, или уничижение ближнего.<br /> Иное же дело злословить или порицать, иное осуждать, и иное уничижать. Порицать — значит сказать о ком-нибудь: такой-то солгал, или разгневался, или впал в блуд, или сделал что-либо подобное. Вот такой злословил брата, т. е. сказал пристрастно о его согрешении. А осуждать — значит сказать: такой-то лгун, гневлив, блудник. Вот сей осудил самое расположение души его, произнёс приговор о всей его жизни, говоря, что он таков-то, и осудил его, как такого — а это тяжкий грех. Ибо иное сказать: «он разгневался», и иное сказать: «он гневлив» и, как я сказал, произнести таким образом приговор о всей его жизни.<br /> А грех осуждения столько тяжелее всякого другого греха, что Сам Христос сказал: <i>«лицемере, изми первее бревно из очесе твоего, и тогда прозриши изъяти сучец из очесе брата твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Или, как можешь сказать брату твоему: брат! дай, я выну сучок из глаза твоего, когда сам не видишь бревна в твоем глазе? Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза, и тогда увидишь, как вынуть сучок из глаза брата твоего.</span></span>Лк. 6:42</a>), и грех ближнего уподобил сучку, а осуждение — бревну. Так-то тяжело осуждение, превосходящее всякий грех.<br /> И фарисей оный, молясь и благодаря Бога за свои добродетели, не солгал, но говорил истину, и не за то был осуждён; ибо мы должны благодарить Бога, когда сподобились сделать что-либо доброе, потому что Он помог и содействовал нам в этом. За сие фарисей не был осуждён, как я сказал, что он благодарил Бога, исчисляя свои добродетели, и не за то он был осуждён, что сказал: <i>«несмь якоже прочии человецы»</i>; но когда он обратился к мытарю и сказал: <i>«или якоже сей мытарь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Фарисей, став, молился сам в себе так: Боже! благодарю Тебя, что я не таков, как прочие люди, грабители, обидчики, прелюбодеи, или как этот мытарь:</span></span>Лк. 18:11</a>), тогда он подвергся осуждению, ибо он осудил самое лицо, самое расположение души его и, кратко сказать, всю жизнь его.<br /> Посему мытарь и вышел <i>«оправдан... паче онаго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Сказываю вам, что сей пошел оправданным в дом свой более, нежели тот: ибо всякий, возвышающий сам себя, унижен будет, а унижающий себя возвысится.</span></span>Лк. 18:14</a>).<br /> Нет ничего тяжелее, как я много раз говорил, нет ничего хуже осуждения, презрения или уничижения ближнего. Почему мы не осуждаем лучше самих себя и наши грехи, которые мы достоверно знаем и за которые должны будем дать ответ пред Богом? Зачем восхищаем себе суд Божий? Чего хотим от Его создания? Не должны ли мы трепетать, слыша, что случилось с великим оным старцем, который, узнав о некоем брате, что он впал в блуд, сказал: «О, худо он сделал!» Или вы не знаете, какое ужасное событие повествуется о нём в Отечнике? Святой Ангел принес к нему душу согрешившего и сказал ему: «Посмотри, тот, кого ты осудил, умер; куда же повелишь ты поместить его, в царство или муку?»<br /> Есть ли что страшнее сей тяготы? Ибо что иное значат слова Ангела к старцу, как не сие: поелику ты судия праведных и грешных, то скажи, что повелишь о смиренной душе сей? помилуешь ли ты её, или предашь мучению? Святой старец, поражённый сим, все остальное время жизни своей провёл в стенаниях, слезах и в безмерных трудах, молясь Богу, чтобы Он простил ему тот грех, — и всё это уже после того, как он, пав на лице свое к ногам святого Ангела, получил прощение. Ибо сказанное Ангелом: «Вот Бог показал тебе, какой тяжкий грех осуждение, чтобы ты более не впал в него», уже означало прощение; однако душа старца до самой смерти его не хотела более утешиться и оставить свой плач.<br /> Итак, чего хотим и мы от нашего ближнего? Чего хотим от чужой тяготы? Есть у нас о чём заботиться, братия! Каждый да внимает себе и своим грехам. Одному Богу принадлежит власть оправдывать и осуждать, поелику Он знает и душевное устроение каждого и силу, и образ воспитания, и дарования, и телосложение и способности; и сообразно с этим судит каждого, как Он Сам Един знает. Ибо иначе судит Бог дела епископа и иначе правителя мирского, иначе судит дела игумена и иначе ученика, иначе старого и иначе юного, иначе больного и иначе здорового.<br /> И кто может знать все суды сии? Только Един, сотворивший всех, всё создавший и всё ведущий.<br /> Помню, я слышал, что некогда было такое происшествие. В некоторый город пришел корабль с невольниками, а в городе том жила одна святая дева, весьма внимавшая себе. Она, услышав, что пришел оный корабль, очень обрадовалась, ибо желала купить себе маленькую девочку, и думала: возьму и воспитаю её, как хочу, чтобы она вовсе не знала пороков мира сего. Она послала за хозяином корабля того и, призвав его к себе, узнала, что у него есть две маленькие девочки, именно такие, каких она желала, и тотчас с радостию отдала она цену за одну из них и взяла её к себе. Когда же хозяин корабля удалился из того места, где пребывала оная святая, и едва отошёл немного, встретила его одна блудница, совершенно развратная, и, увидев с ним другую девочку, захотела взять её; условившись с ним, отдала цену, взяла девочку и ушла с ней. Видите ли тайну Божию?<br /> Видите ли суд Божий? Кто может объяснить это? Итак, святая дева взяла ту малютку, воспитала её в страхе Божием, наставляя её на всякое благое дело, обучая её иноческому житию и, кратко сказать, во всяком благоухании святых заповедей Божиих. Блудница же, взявши ту несчастную, сделала её орудием диавола. Ибо чему могла оная зараза научить её, как не погублению души своей? Итак, что мы можем сказать о страшной сей судьбе? Обе были малы, обе проданы, не зная сами, куда идут, и одна оказалась в руках Божиих, а другая впала в руки диавола. Можно ли сказать, что Бог равно взыщет как с одной, так и с другой? Как это возможно! Если обе впадут в блуд или в иной грех, можно ли сказать, что обе они подвергнутся одному суду, хотя и обе впали в одно и то же согрешение? Возможно ли это? Одна знала о суде, о царстве Божием, день и ночь поучалась в словах Божиих; другая же, несчастная, никогда не видала и не слышала ничего доброго, но всегда, напротив, всё скверное, всё диавольское: как же возможно, чтобы обе были судимы одним судом?<br /> Итак, никакой человек не может знать судеб Божиих, но Он един ведает всё и может судить согрешение каждого, как Ему единому известно. Действительно случается, что брат погрешает по простоте, но имеет одно доброе дело, которое угодно Богу более всей жизни: а ты судишь и осуждаешь его, и отягощаешь душу свою. Если же и случилось ему преткнуться, почему ты знаешь, сколько он подвизался и сколько пролил крови своей прежде согрешения; теперь согрешение его является пред Богом, как бы дело правды? Ибо Бог видит труд его и скорбь, которые он, как я сказал, подъял прежде согрешения, и милует его. А ты знаешь только сие согрешение, и тогда как Бог милует его, ты осуждаешь его и губишь душу свою. Почему ты знаешь, сколько слёз он пролил о сём пред Богом?<br /> Ты видел грех, а покаяния его не видел.<br /> Иногда же мы не только осуждаем, но и уничижаем ближнего, ибо иное, как я сказал, осуждать и иное уничижать.<br /> Уничижение есть то, когда человек не только осуждает другого, но презирает его, т. е. гнушается ближним и отвращается от него как от некоей мерзости: это хуже осуждения и гораздо пагубнее. Хотящие же спастись не обращают внимания на недостатки ближних, но всегда смотрят на свои собственные и преуспевают. Таков был тот, который, видя, что брат его согрешил, вздохнул и сказал: «Горе мне! Как он согрешил сего дня, так согрешу и я завтра».<br /> Видишь ли твердость? Видишь ли настроение<a href="#664958_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> души? Как он тотчас нашел средство избегнуть осуждения брата своего! Ибо сказав: «так и я завтра», он внушил себе страх и попечение о том, что и он в скором времени может согрешить, и так избежал осуждения ближнего.<br /> Притом не удовлетворился этим, но и себя повергнул под ноги его, сказав: «и он (по крайней мере) покается о грехе своём, а я не покаюсь, как должно, не достигну покаяния, не в силах буду покаяться». Видишь просвещение Божественной души? Он не только успел избежать осуждения ближнего, но и себя самого повергнул под ноги его. Мы же, окаянные, без разбора осуждаем, гнушаемся, уничижаем, если что-либо видим, или услышим, или только подозреваем; и что ещё хуже, мы не останавливаемся на своем собственном вреде, но, встречая и другого брата, тотчас говорим ему: то и то случилось, и вредим ему, внося в сердце его грех<a href="#664958_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /> И не боимся мы Сказавшего: <i>«горе напояющему подруга своего развращением мутным»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Горе тебе, который подаешь ближнему твоему питье с примесью злобы твоей и делаешь его пьяным, чтобы видеть срамоту его!</span></span>Авв. 2:15</a>), но совершаем бесовское дело и нерадим о сем. Ибо что иное делать бесу, как не смущать и не вредить? А мы оказываемся помощниками бесов на погибель свою и ближнего: ибо кто вредит душе, тот содействует и помогает демонам, а кто приносит ей пользу, тот помогает святым Ангелам. От чего же мы впадаем в сие, как не от того, что нет в нас любви? Ибо если бы мы имели любовь, то с соболезнованием и состраданием смотрели бы на недостатки ближнего, как сказано: <i>«любы покрывает множество грехов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Более же всего имейте усердную любовь друг ко другу, потому что любовь покрывает множество грехов.</span></span>1 Пет. 4:8</a>). <i>«Любы... не мыслит зла, вся покрывает»</i> и пр. (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не бесчинствует, не ищет своего, не раздражается, не мыслит зла,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не радуется неправде, а сорадуется истине;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> все покрывает, всему верит, всего надеется, все переносит.</span></span>1 Кор. 13:5—7</a>).<br /> Итак, если бы, как я сказал, мы имели любовь, то сия любовь покрыла бы всякое согрешение, как и святые делают, видя недостатки человеческие. Ибо разве святые слепы и не видят согрешений? Да и кто столько ненавидит грех, как святые? Однако они не ненавидят согрешающего и не осуждают его, не отвращаются от него, но сострадают ему, скорбят о нём, вразумляют, утешают, врачуют его, как больной член, и делают всё для того, чтобы спасти его. Как рыбаки, когда закинут уду в море и, поймав большую рыбу, чувствуют, что она мечется и бьётся, то не вдруг сильно влекут её, ибо иначе прервётся вервь и они совсем потеряют рыбу, но пускают вервь свободно и послабляют ей идти, как хочет; когда же увидят, что рыба утомилась и перестала биться, тогда мало-помалу притягивают её; так и святые долготерпением и любовию привлекают брата, а не отвращаются от него и не гнушаются им. Как мать, имеющая безобразного сына, не только не гнушается им и не отвращается от него, но и украшает его с любовию, и всё, что ни делает, делает для его утешения; так и святые всегда покрывают, украшают, помогают, чтобы и согрешающего со временем исправить, и никто другой не получил от него вреда, и им самим более преуспеть в любви Христовой.<br /> Что сделал святой Аммон, как однажды братия пришли к нему в смущении и сказали ему: «Пойди и посмотри, отче, у такого-то брата в келлии женщина»? Какое милосердие показала, какую любовь имела святая оная душа! Понявши, что брат скрыл женщину под кадкою, он пошёл и сел на оную и велел им искать по всей келлии. Когда же они ничего не нашли, он сказал им: «Бог да простит вас». И так он постыдил их, утвердил и оказал им великую пользу, научив их не легко верить обвинению на ближнего; и брата оного исправил, не только покрыв его по Боге, но и вразумив его, когда нашёл удобное к тому время. Ибо, выслав всех вон, он взял его за руку и сказал ему: «Подумай о душе своей, брат». Брат сей тотчас устыдился, пришёл в умиление и тотчас подействовало на душу его человеколюбие и сострадание старца.<br /> Итак, приобретём и мы любовь, приобретём снисходительность к ближнему, чтобы сохранить себя от пагубного злословия, осуждения и уничижения, и будем помогать друг другу, как своим собственным членам. Кто, имея рану на руке своей, или на ноге, или на другом каком члене, гнушается собою или отсекает член свой, хотя бы он и гноился? Не скорее ли очищает он его, омывает, накладывает на него пластырь, обвязывает, окропляет святой водой, молится и просит святых помолиться о нём, как сказал и авва Зосима? Одним словом, никто не оставляет своего члена в небрежении, не отвращается от него, ни даже от зловония его, но делает всё для того, чтобы излечить его. Так должны и мы сострадать друг другу, должны помогать друг другу, сами и посредством других сильнейших, и всё придумывать и делать для того, чтобы помогать и себе, и один другому; ибо мы члены друг друга, как говорит Апостол: <i>«Такожде мнози едино тело есмы о Христе, а по единому друг другу уди»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> так мы, многие, составляем одно тело во Христе, а порознь один для другого члены.</span></span>Рим. 12:5</a>), и: <i>«аще страждет един уд, с ним страждут вси уди»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Посему, страдает ли один член, страдают с ним все члены; славится ли один член, с ним радуются все члены.</span></span>1 Кор. 12:26</a>).<br /> Чем кажутся вам общежития?<br /> Не суть ли они одно тело, и все составляющие общежитие члены друг друга?<br /> Правящие и наставляющие суть глава; наблюдающие и исправляющие — очи; пользующие словом — уста; слушающие их — уши; делающие — руки, а ноги суть посылаемые и исполняющие служение. Глава ли ты? — Наставляй. Око ли? — Наблюдай, смотри. Уста ли? — Говори, пользуй. Ухо ли? — Слушай.<br /> Рука ли? — Делай. Нога ли? — Служи. Каждый да служит телу по силе своей, и старайтесь постоянно помогать друг другу: или учением, влагая слово Божие в сердце брату, или утешением во время скорби, или подаянием помощи в деле служения. И, одним словом, каждый, как я сказал, по силе своей, старайтесь иметь единение друг с другом; ибо чем более кто соединяется с ближним, тем более соединяется он с Богом.<br /> И чтобы вам яснее понять силу сказанного, предложу вам сравнение, преданное от отцов. Представьте себе круг, начертанный на земле, средина которого называет центром, а прямые линии, идущие от центра к окружности, называются радиусами. Теперь вникните, что я буду говорить: предположите, что круг сей есть мир, а самый центр круга — Бог; радиусы же, т. е. прямые линии, идущие от окружности к центру, суть пути жизни человеческой. Итак, на сколько святые входят внутрь круга, желая приблизиться к Богу, на столько, по мере вхождения, они становятся ближе и к Богу, и друг к другу; и сколько приближаются к Богу, столько приближаются и друг к другу; и сколько приближаются друг к другу, столько приближаются и к Богу. Так разумейте и об удалении. Когда удаляются от Бога и возвращаются ко внешнему, то очевидно, что в той мере, как они исходят от средоточия и удаляются от Бога, в той же мере удаляются и друг от друга; и сколько удаляются друг от друга, столько удаляются и от Бога. Таково естество любви: на сколько мы находимся вне и не любим Бога, на столько каждый удален и от ближнего. Если же возлюбим Бога, то сколько приближаемся к Богу любовью к Нему, столько соединяемся любовью и с ближним; и сколько соединяемся с ближним, столько соединяемся с Богом.<br /> Господь Бог да сподобит нас слышать полезное и исполнять оное; ибо по мере того, как мы стараемся и заботимся об исполнении слышанного, и Бог всегда просвещает нас и научает воле Своей. Ему слава и держава во веки веков. Аминь.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="664958_1" class="note-item" href="#664958_1">1</a> В слав.: уготовление, т. е. к искушениям.<br /></li><li><a id="664958_2" class="note-item" href="#664958_2">2</a> В греч.: вливая в сердце его зловонную нечистоту.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучение шестое. О том, чтобы не судить ближнего</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div>Итак, не суди брата, даже если своими глазами видишь, как он согрешает, ибо один у нас Судия и Владыка, Который и воздаст каждому по делам его, и один день Суда, на который мы предстанем нагие, сообразно делам нашим, принимая милость Божию. «<i>Ибо Отец не судит никого, но весь суд отдал Сыну</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>). Посему тот, кто судит брата своего прежде второго пришествия Христова, есть антихрист, ибо присваивает себе достоинство Христа. Умоляю, не будем судить братьев, дабы нам удостоиться прощения. Ты видишь, быть может, как он согрешает, но не знаешь, к какому концу приведет его жизнь. Тот самый разбойник, распятый вместе со Христом, был злодей и человекоубийца, а Иуда – апостол и ученик Иисуса, один из ближайших учеников. Но в малый срок произошла перемена: разбойник отправился в Царство Небесное, а ближайший ученик в погибель. Даже если и грешник брат твой, откуда ты знаешь, каковы будут его последние деяния? Ибо многие, не раз согрешившие явно, тайно горячо покаялись, а мы видим, как они грешат, но не знаем ничего об их покаянии и обращении. Бывает, что мы грешников судим, а Бог их уже оправдал. <br /><br />Посему, умоляю, не будем ни памятозлобствовать, ни судить никого из людей, пока не придет Праведный Судия, «<i>Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему не судите никак прежде времени, пока не придет Господь, Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения, и тогда каждому будет похвала от Бога.</span></span>1 Кор. 4:5</a>). Особенно же не суди священника Божия по тайным и неявным слухам, которые ты услышал о нем. Не говори, что приносящий [бескровную Жертву] – грешник, что он осужден, что он недостоин и что благодать всесвятого Духа не пребывает на нем. Пусть никто так не помышляет. Но есть Тот, Кто ведает и испытывает «тайные сердца». Познай самого себя, которого ты всячески превозносишь, и предоставь суд Праведному Судие. Пусть священник твердо держится божественных догматов, а в отношении остального ты не судья, если только ты не лишился рассудка и сознаешь свою собственную меру и свое достоинство. Но разве, скажет кто-нибудь, даже архиерей не может подлежать суду по церковным канонам? – Может, говорю я. Но не тобой он осуждается, а Богом и вышестоящим архиереем. Что ты, овца, судишь пастыря? Почему по-фарисейски похищаешь у Бога суд, который тебе не вручен, и священническое достоинство, которое не тебе вверено Богом? <br /><br />Посему, умоляю, не суди никого, особенно же священника Божия, но с верой, деятельным покаянием и чистой совестью приступай к божественным Тайнам, и сподобишься всяческого освящения. Ведь если приносящий бескровную Жертву был бы даже Ангелом Божиим, а ты приступил недостойно, то и Ангел не очистил бы тебя от грехов. А что сказанное мной истинно, свидетель тому сам Иуда. Ибо он из самых пречистых рук Владыки принял божественный Хлеб, но, поскольку принял его недостойно, тотчас вошел в него сатана. <br /><br />Если желаете услышать рассказ о том, что тот, кто не осуждает прегрешения других, свободен [от наказания за свои грехи], и наоборот, тот, кто осуждает – налагает на себя тяжелую печать [грехов], то послушайте, – свидетель Христос и Владыка, что еще живы видевшие это. Муж некий, украшенный монашеской одеждой, проведя свою жизнь в нерадении и беспечности, заболел неизлечимым недугом, и, когда дыхание его уже было на исходе, он нисколько не был испуган приблизившейся смертью, но со всякой благодарностью и рвением начал готовиться к разлучению с телом. Тогда один из сидящих рядом боголюбезнейших отцов вопросил его: поверь, брат, что мы, признаться, видели, как ты провел свою жизнь в беспечности и нерадении, и не понимаем: откуда у тебя такая беззаботность в час сей? <br /><br />На это брат ответил: воистину, честные отцы, я провел свою жизнь во всяком нерадении, и ныне, в час сей, Ангелы Божий принесли мне рукописание грехов моих. Зачитав прегрешения, которые я совершил после того, как отрекся от мира, они сказали мне: признаешь ли ты все это? Я ответил: да, в точности все так и было; но, однако, после того, как я отрекся от мира и сделался монахом, я никого из людей не осудил и не памятозлобствовал. Умоляю, дабы и на мне сохранилось слово Христово, ибо Он сказал: «<b>Не судите, и не будете судимы</b>» и «<i>Прощайте, и прощены будете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Не судите, и не будете судимы; не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете;</span></span>Лк. 6:37</a>). Едва произнес я все это, тотчас разодралось рукописание моих грехов, и вот, со всякой радостью и беззаботностью, я отхожу ко Христу. <br /><br />И как только брат тот поведал обо всем отцам, в мире предал Господу дух свой, не лишив стоящих пред ним духовной пользы и наставления. Да удостоимся и мы сей пользы, наставления и доли, сохранив себя неуязвленными от всякого осуждения и памятозлобия, благодатью и человеколюбием всесвятого и милостивого Бога нашего, ибо Ему подобает всякая слава, честь и поклонение, с единородным Его Сыном, всесвятым и животворящим Его Духом, ныне и присно и во веки веков. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово о святом Собрании и о том, что не следует судить и памятозлобствовать</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Не судите, и не будете судимы; не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете;</span></span>Лк. 6:37</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Златоуст в толковании на послание к Евреям говорит, что <b>не судите, да не судими будете</b> сказано о жизни, но не о вере. Подобным же образом, и в выражении: <i>вся убо, елика аще рекут вам блюсти, соблюдайте и творите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> итак всё, что они велят вам соблюдать, соблюдайте и делайте; по делам же их не поступайте, ибо они говорят, и не делают:</span></span>Мф. 23:3</a>), слово <i>блюсти</i> относится к делам, а не к вере. Под судом разумей здесь осуждение. Так толкует Лука. Говоря: <i>не осуждайте, да не осуждени будете.</i> Но если кто-нибудь не будет осуждать согрешающего, напр., начальник – подчиненного, отец – сына, или господин – раба, то, несомненно, порок будет усиливаться и произойдет беспорядок. Но здесь говорится не о таком осуждении, которое вытекает из любви к добру и имеет целью исправление зла, потому что дальше повелевается таким образом обличать и связывать: <i>иди,</i> говорит, <i>и обличи его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же согрешит против тебя брат твой, пойди и обличи его между тобою и им одним; если послушает тебя, то приобрел ты брата твоего;</span></span>Мф. 18:15</a>); и опять: <i>елика аще свяжете на земли, будут связана на небеси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе.</span></span>Мф. 18:18</a>). Эта речь относится не к начальникам, а к подчиненным, убеждая их не смотреть на чужие дела и не осуждать других вместо того, чтобы смотреть на свои собственные и осуждать самих себя. И апостол Павел говорит: <i>аще бо быхом себе разсуждали, не быхом осуждени были</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ибо если бы мы судили сами себя, то не были бы судимы.</span></span>1 Кор. 11:31</a>). Относятся эти слова и к тем, которые, погрешая в большем, осуждают погрешающих в меньшем, потому что несколько далее говорит: <i>что же видеши сучец, иже во оце брата твоего, бревна же, еже есть во оце твоем, не чуеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь?</span></span>Мф. 7:3</a>). <i>Сучец</i>, – это весьма короткий кусочек дерева.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>1. <b>«Не судите, да не судими будете,</b> – сказал Господь, – <i>имже бо судом судите, судят вам, и в нюже меру мерите, возмерится вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо каким судом судите, <i>таким</i> будете судимы; и какою мерою мерите, <i>такою</i> и вам будут мерить.</span></span>Мф. 7:1-2</a>). Никак не суди и не восхищай дела (сана) Господня, ибо Один есть Судия – Бог, имеющий судить живых и мертвых. А ты, человек земной, смотри за собою, себе внимай: и ты имеешь то, за что достоин суда, ты сам ожидаешь суда за свои дела – имеешь сам у себя много зла. Как же ты осмеливаешься нападать на другого? Богу, все сотворившему, Самому предоставь судить все, а ты смиряй себя. <br /><br />2. Не суди, если не хочешь быть осужден. Если бы ты был весьма совершен, никак не суди другого. Если же будешь осуждать, повинен будешь тому же суду, как и согрешающий. Если ты сам целомудр, но осуждаешь нецеломудренного, то ты равен творящему блуд. Если бы ты и ни в чем малом не согрешил, но ненавистно осуждаешь иного согрешающего, то и ты то же зло творишь, какое и согрешающий творит, даже и больше оного ты грешен, ибо восхищаешь не свое дело – суд Божий. <br /><br />3. Не смотри на чужие грехи, но рассматривай свое зло, ибо не о чужих грехах будешь испытан, а «о себе воздашь слово» – за свои грехи будешь отвечать. Нет тебе никакой надобности испытывать других: как кто живет? как согрешает? Но внимай себе: угождаешь ли ты Богу? делаешь ли угодное Богу? подражаешь ли жизни святых? последуешь ли их стопам? приятно ли Богу твое дело? Человек, осуждающий других, есть «злолукавое» зеркало, которое всех отражает в себе, а себя не видит; или же – осуждающий других подобен «сквернавой» бане, которая всех обмывает, а сама собой представляет грязное болото. Так всех судящий всех рассматривает: как кто ест? как пьет? как согрешает? Все видит, но себя не видит. Он за великое считает, если кто и в малом согрешит, а сам и великие свои грехи считает за ничто. Он желает, чтобы его грехов никто не ведал, никто не знал, дабы его не презирали и молчали, а сам он явно всех оговаривает, осуждает и оклеветывает! Это – ничего! <br /><br />4. Не осуждай и не удивляйся человеческому согрешению, но лучше подивись тому, кто возможет избежать вражеских сетей нынешнего времени, подивись тому, кто возможет сохранить себя чистым пред Богом, когда сатана ходит, «<i>яко лев рыкая, ищай кого поглотити</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>): старается, заботится о погибели человеческой – хочет, чтобы никто не был свободен от сетей его. Итак, помни и ты свои согрешения, потому что, если и не хочешь, много согрешаешь и, что ненавидишь, то любезно творишь: волей-неволей ты в плену у греха, волей-неволей впадаешь в преступление. <br /><br />5. И кто же свободен от греха? Кто найдется ни в чем не повинным? Кто не причастен греху – «аще и един день будет живота его» (песнопения Триоди Цветной)? В беззакониях мы зачаты, и во грехах родила нас мать наша (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя.</span></span>Пс. 50:7</a>). Если не в том, то в другом, если не в великом, то в малом, но все согрешаем, все преступники, все грешны, все немощны, все наклонны ко всякому греху, все требуем милости Божией, все требуем человеколюбия Его: «<i>не оправдится пред Господом всяк живый</i>», – говорит пророк (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>). <br /><br />6. Потому не осуждай согрешающего, не восхищай суда Божия, не будь противником Христу в том, что Он предоставил Себе Самому. Если и своими очами увидишь явно согрешающего, не поноси его, не произноси на него суда по гордости твоей, дабы и самому тебе не подвергнуться тому же, ибо осуждающий в чем-либо другого непременно сам подвергнется тому же. Но милостиво покрой со­грешение его и к преступлению его отнесись человеколюбиво. Если можешь, исправь его; если же не можешь, то, осуждая себя, о нем промолчи. Довольно для тебя своего зла, не наблюдай грехов другого.<br /><br />8. Если и самого злого увидишь, не осуждай и не говори, что согрешающий достоин муки, но все недоведомое человеку предоставляй Богу. Он это знает как все сотворивший; Он все устроит как знает, ибо Он Бог всесильный. Помни ангела, принесшего к старцу душу и вопрошавшего: где он прикажет поместить ее, ибо мысленно осудил ее, как об этом говорится в «отечнике». <br /><br />9. Не ревнуй, и не завидуй согрешающему, и не утешайся ничьим согрешением, но, напротив, будь милостив и жалостлив к согрешающему. Если можешь, помоги ему восстать от греха – подай ему руку помощи; если же не можешь, хотя бы помолись о нем. Ибо согрешающий не великое что получил и преступник не преславное что приобрел – не приобретение какое сделал, но лишение, не утешение и радость, но скорбь и печаль. Вкусившему греха непременно нужно вкусить и горести. Если не здесь, то там – иначе быть не может. <br /><br />10. Не радуйся падению ближнего, а, напротив, плачь и рыдай, считая его падение как бы своим, потому что нам заповедано – любить ближнего, как себя. «<i>Если падет враг твой, не обрадуйся о нем, ниже о соблазнении его... возносися</i>», – говорит Соломон (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=24&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не радуйся, когда упадет враг твой, и да не веселится сердце твое, когда он споткнется.</span></span>Притч. 24:17</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Алфавит духовный". ч. 2, гл. 6. О том, чтобы не осуждать никого другого, но видеть свое зло</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1166">Серафим Саровский прп.</a><div>Отчего мы осуждаем братий своих? Оттого, что не стараемся познать самих себя. Кто занят познанием самого себя, тому некогда замечать за другими. Осуждай себя и перестанешь осуждать других. Осуждай дурное дело, а самого делающего не осуждай. Самих себя должно нам считать грешнейшими, всякое дурное дело ближнего считать за свое и ненавидеть диавола, который прельстил его. <br /><br />Случается также, что нам кажется, что другой делает худо, а на самом деле он имеет благое намерение. Притом дверь покаяния всем отверста, и неизвестно, кто прежде войдет в нее, – ты ли, осуждающий брата, или осуждаемый тобой. Если осуждаешь ближнего, то вместе с ним и ты осуждаешься в том же, в чем его осуждаешь. Судить или осуждать не нам принадлежит, но Единому Богу и Великому Судии, ведующему сердца наша и сокровенные страсти естества. Итак, возлюбленные, не будем наблюдать за чужими грехами и осуждать других, чтобы не услышать: «<i>Сынове человечестии, зубы их оружия и стрелы, и язык их меч остр» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=56&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Душа моя среди львов; я лежу среди дышущих пламенем, среди сынов человеческих, у которых зубы - копья и стрелы, и у которых язык - острый меч.</span></span>Пс. 56:5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Радость моя". О неосуждении ближних</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div><i>«Не судите, да не судимы будете, ибо каким судом судите, таким будете судимы; и какою мерою мерите, такою и вам будут мерить. И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь? Или как скажешь брату твоему: дай, я выну сучок из глаза твоего, — а вот, в твоем глазе бревно? Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза и тогда увидишь, как вынуть сучок из глаза брата твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо каким судом судите, <i>таким</i> будете судимы; и какою мерою мерите, <i>такою</i> и вам будут мерить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или как скажешь брату твоему: "дай, я выну сучок из глаза твоего", а вот, в твоем глазе бревно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза и тогда увидишь, <i>как</i> вынуть сучок из глаза брата твоего.</span></span>Мф. 7:1—5</a>). <br /><br />§ 91. Осуждение, оклеветание, злословие суть сродные пороки и суть плоды необузданного языка и сердца, страхом Божиим не огражденного. Осуждение же не только языком, но и мыслью, жестом, киванием головой, вздохом, смехом и прочим образом бывает. Различны причины, по которым эти пороки происходят:<br /> 1) Бывают от гордости: гордый, возносясь и не терпя, чтобы другой ему равен был, пересуживает и уничижает его, или, желая свои грехи скрыть, на других злословит и клевещет, что бы слышащие думали, что он таких грехов не имеет, в каких ближнего осуждает. 2) Иногда бывают от зависти: поскольку завистливый не хочет ближнего своего видеть в почтении и славе, то и старается честное имя его помрачить, и для того бесчестным именем его порочит. 3) Иногда бывают от злобы: злобный, не имея чем отомстить тому, на кого злится, злословием и оклеветанием славу его помрачить старается. 4) Бывают еще от злой привычки, ревности, нетерпения и прочего. <br /><br /><br />§ 92. Здесь полагаются некоторые причины, отводящие от этих пороков: <br /><br />1) Бог весьма запретил нам судить и осуждать ближних наших: <b>«Не судите,</b> — говорит Гocподь, — <b>да не судимы будете.</b> <i>А ты что осуждаешь брата твоего? Или и ты, что унижаешь брата твоего? Все мы предстанем на суд Христов»,</i> — говорит апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А ты что осуждаешь брата твоего? Или и ты, что унижаешь брата твоего? Все мы предстанем на суд Христов.</span></span>Рим. 14:10</a>). Следовательно, осуждающие ближнего заповеди этой Божией не слушают, и воле Божией противятся, и потому тяжко грешат. <br /><br />2) Один Судья — Христос, Сын Божий: <i>«Тому весь суд отдал Отец Небесный»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>); Тот всех будет судить без лицеприятия. Его праведного суда и судящие, и судимые не избегнут, и примут все по делам своим. <i>«Всем нам должно явиться пред судилище Христово, чтобы каждому получить соответственно тому, что он делал, живя в теле, доброе или худое»</i>, — говорит святой апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо всем нам должно явиться пред судилище Христово, чтобы каждому получить <i>соответственно тому</i>, что он делал, живя в теле, доброе или худое.</span></span>2 Кор. 5:10</a>). Следовательно, кто безумно судит ближнего, тот сан Христов похищает, — что также тяжко и страшно. «Не то повелено тебе, о человек, — говорит святой Златоуст, — чтобы ты других судил, но чтобы самого себя рассуждал: для чего же ты похищаешь должность Господа твоего? Ему принадлежит судить, а не тебе» (Беседа 11-я на 1 Послание к коринфянам). И еще: «Имеет всякий грешник своего судью: не должен ты похищать чести Единородного Сына Божия; Ему одному престол суда определен» (Беседа 42 на евангелиста Матфея). <br /><br />3) Несносно человеку господину, когда раб его перед ним, но без воли его кем-то иным судится и злословится. Всякий человек есть Божий раб — как досадно Богу, когда раба Его перед очами Его судим и злословим! Перед очами Его, говорю, судим, ибо Бог везде есть и все видит. <br /><br />4) Ближний наш есть раб Божий, перед своим Господом стоит или падает, и потому Божиего раба человеку судить и злословить также тяжко; да и нужды нам до него в этом нет. <i>«Кто ты, осуждающий чужого раба? Перед своим Господом стоит он, или падает. И будет восставлен, ибо силен Бог восставить его»,</i> — говорит апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто ты, осуждающий чужого раба? Перед своим Господом стоит он, или падает. И будет восставлен, ибо силен Бог восставить его.</span></span>Рим. 14:4</a>). <br /><br />5) Все мы грешники перед Богом. Если в каком-то грехе не находишься, то, может быть, уже был; если не был, то можешь быть; можешь тяжелее согрешить, нежели ближний твой, которого судишь за грех. Ибо общее у всех окаянство. Внутри нас зло кроется. Враги наши в домах наших — страсти наши. Все тем же случаям подлежим. Ближний твой сегодня, а ты завтра то же сделаешь, хотя не делом, так или словом, или мыслью. Без Божией благодати ничего не можем творить, кроме одного зла. Случай и дело это показывает. <br /><br />6) Часто бывает, что многие являются перед нами грешными, но внутри праведны; для мира безумны, но для Христа мудры. Как, и напротив, многие праведными являются, но внутри грешные, и потому лицемеры. Для мира мудры, но для Христа безумны. <br /><br />7) Часто худой слух от злобных, завистливых, гордых напрасно проносится, и так осуждаемый часто напрасно терпит поношение. <br /><br />8) Кто осуждает, сам будет осужден, по слову Христову: <i>«Не осуждайте, и не будете осуждены»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Не судите, и не будете судимы; не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете;</span></span>Лк. 6:37</a>). <br /><br />9) Ближнему великая обида через то, не иначе, как бы от кого бит был жезлом, да еще и более. Ибо раны телесные скорее заживут, нежели язвы душевные. Тело жезлом, а душа поносным словом уязвляется. От этого уязвления — печаль, а от печали — немощь, от немощи — смерть. И чем большее поношение, тем большее души уязвление и печаль последует. Человек, будучи честолюбив, лучше желает лишиться богатства, нежели доброго имени: богатства лишившись, может его опять сыскать, а имя доброе весьма трудно возвратить. <br /><br />10) Чем честнее и выше поносимое лицо, тем большая ему язва, а поношающему больший грех. <br /><br />11) Когда какой-то начальник осуждается и злословится, уменьшается ему почтение от подчиненных; а от непочтения последует в них презрение, от презрения — непослушание, от непослушания — всякое бесстрашие, бесчиние и нестроение, как всякому это удобно можно разуметь. И поэтому хотя всякого грех осуждать, и грех тяжкий, но начальника злословить — намного больший грех. <br /><br />12) Часто случается, что хотя действительно кто-нибудь согрешил, но уже покаялся, а кающемуся Бог прощает, и для того страшно человеку осуждать того, кого Бог прощает и оправдывает. <br /><br />13) В подтверждение того, как тяжек и мерзок порок осуждения и оклеветания, приводится здесь учение святого Златоуста. <br /><br />«Хотя бы мы никакого другого не делали беззакония, это одно могло бы нас ввергнуть в гееннскую бездну, что мы, тяжких бревен в очах наших не чувствуя, строгий суд всегда производим над погрешностями чужими, и целую жизнь нашу проводим в любопытном пересматривании и пересуживании чужих дел, не рассуждая того, что грозит Христос: <i>«Каким судом судите, таким будете судимы; и какою мерою мерите, такою и вам будут мерить»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо каким судом судите, <i>таким</i> будете судимы; и какою мерою мерите, <i>такою</i> и вам будут мерить.</span></span>Мф. 7:2</a>. — В книге 1 -й об умилении к монаху Димитрию). <br /><br />«Не осуждай другого, но старайся самого себя исправить, дабы ты сам не был достоин осуждения. Ибо еще большую примешь казнь, если будешь других обвинять в том, чего и сам не делаешь, и осуждать за тот грех, которому и сам ты подвержен. Если и праведным людям не дозволяется осуждать других, то тем более грешные должны воздержать себя от осуждения». <br /><br />«Хотя бы ты, осуждая ближнего, и праведное что на него говорил, и хотя бы известное его дело порочил, однако и за то не избежишь наказания; ибо не по делам его, а по словам твоим будет судить тебя Бог. Говорит Он: <i>«От слов своих осудишься»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо от слов своих оправдаешься, и от слов своих осудишься.</span></span>Мф. 12:37</a>). Фарисей праведное и всем известное говорил, однако и за то принял наказание. Если же известных дел на обличение других не должно говорить, то тем более сомнительных» (Беседа 42 на евангелиста Матфея). <br /><br />«Какая польза от того, что мы воздерживаемся от птицы и рыбы, когда друг друга угрызаем и снедаем? Угрызает же и снедает ближнего плоть всякий клеветник и поноситель» (Беседа 3-я на отшествие епископа Флавиана). <br /><br />«Хотя бы мы пепел ели, то и такое строгое житие никакой пользы нам не принесет, если же не воздержимся от поношения, ибо «не входящее во уста сквернит человека, но исходящее из уст» (Беседа 3-я на отшествие епископа Флавиана)». <br /><br />«Какой есть зла род, который бы не происходил от поношения? Отсюда рождаются ненависти, отсюда бывают вражды и несогласия, отсюда происходят худые подозрения, которые бесчисленному злу подают причину» (Беседа на Пс. 100). <br /><br />«Кто любит клевету, тот служит дьяволу». <br /><br />«Как проповедник истины словом своим многих людей спасает, так, напротив, клеветник тем же словом премногих губит, произнося слова погибельные и метая речи, на погружение человеческое. Притом же не только клеветник тела, но и сами души убивает, когда льстивым своим языком ложные и беззаконные мнения вкладывает в них» (Беседа на Пс. 61). <br /><br />«Не только поносить ближнего, но и других поносящих его слушать не должно» (Беседа 3 на отшествие епископа Флавиана). <br /><br />Таковы высказывания св. Златоуста. <br /><br />Обдумайте это, злоречивые, которые грехом не считаете злословием и клеветой ближнего уязвлять. <br /><br /><br />§ 93. Чтобы этих пороков избежать, полезно примечать следующее: <br /><br />1) Всякому на себя смотреть, и свои пороки и грехи перед глазами положить, и их очищать стараться: ибо за них будет истязай перед судом Божиим, если не покается. Такое рассмотрение собственных грехов не допустит чужих пороков изыскивать. Как немощный, видя свою немощь, заботится о себе, а не о других, так, кто свою душевную видит немощь, старается от нее освободиться, и сперва старается исправить себя, нежели других, сперва бревно из своего глаза вынуть, нежели сучок из глаза брата своего. <br /><br />2) Помнить, что за осуждение такое сам будет судим. <br /><br />3) Беречься от разговоров непотребных, в которых люди только пересуживаются и то одного, то другого имя и честь терзается. <br /><br />4) Удаляться от тех, которые привычку эту злую имеют, как от прокаженных, которые злосмрадным своим запахом и другим вредят. <br /><br />5) Брату падшему или падающему духом любви соболезновать, и от его падения самому осторожно поступать, и за него молиться милосердному Богу, чтобы падшего восставил, а тебе в тот же грех впасть не попустил. <br /><br />6) Имеющим злую привычку молиться с Псаломником: <i>«Положи, Господи, хранение устом моим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Положи, Господи, охрану устам моим, и огради двери уст моих;</span></span>Пс. 140:3</a>), — и вышеописанные причины помнить. <br /><br /><br />§ 94. Те, которые терпят клевету и поношение, для утешения примечать должны следующее: <br /><br />1) Поношение и оклеветание бывает или праведное, или ложное. Праведное, когда мы подлинно в том виноваты, в чем поносят нас, и потому достойное страждем, почему должны исправляться, чтобы поношение упразднилось и ложным стало. Ложное есть поношение, когда мы не виноваты в том, в чем нас поносят: и это поношение с радостью терпеть должно и утешаться надеждой вечной Божией милости. К тому же, хотя в том и не виноваты, в чем поносят нас, но в другом согрешили и потому терпеть должны. <br /><br />2) Может быть, что сами кого оклеветали и осудили, и потому, какой мерою мерили мы, нам мерится, по словам Господним (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо каким судом судите, <i>таким</i> будете судимы; и какою мерою мерите, <i>такою</i> и вам будут мерить.</span></span>Мф. 7:2</a>), и «чем кто согрешает, этим и мучится» (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> чтобы они познали, что, чем кто согрешает, тем и наказывается.</span></span>Прем. 11:17</a>). Язык злоречивый злоречием и наказывается. <br /><br />3) Когда иссякла любовь, ненависть и злоба умножилась, друг друга озлобляют, обманывают, поносят, клевещут: чего более и тебе ожидать, кроме озлобления, в такое лютое время? <br /><br />4) Злоречием и клеветой смиряемся; самомнение, высокоумие фарисейское и гордость, как высокий идол, в сердце нашем низлагается. Так дается нам злоречивый язык, как «ангел сатаны, пакости» плоти нашей «делающий», что бы «не превозносилась», но покорялась духу смирения (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений, дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня, чтобы я не превозносился.</span></span>2 Кор. 12:7</a>). <br /><br />5) Прибегай к Святому Писанию, источнику утешения, которое везде терпение ублажает и подкрепляет. <br /><br />6) Злословие и бесчестие бывает тебе к искушению сердца твоего, которым показывается, что в сердце твоем кроется: кротость или гнев, — таков бывает человек, принявший досаду, каков в сердце имеется. Этот случай тебе представляет, что в сердце твоем кроется: кротость или гнев. Если кротость в сердце имеется, легко стерпишь поношение. Если в сердце имеется злость, от поношения последует огонь ярости и желание мщения, а от злословия — злословие. И так поношение и клевета учит тебя состояние сердца своего познавать и исправлять. <br /><br />7) Христос, Сын Божий, безгрешный, неповинно терпел всякие поношения и нам <i>«оставил пример, чтобы мы последовали следам Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо вы к тому призваны, потому что и Христос пострадал за нас, оставив нам пример, дабы мы шли по следам Его.</span></span>1 Пет. 2:21</a>). Этому образу следовали все святые. На Христа и подражателей Его святых взирай и подкрепление терпению принимай. Об этом также смотри ниже.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Об истинном христианстве". Книга 1<br />Глава 4. О клевете и осуждении</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Господь воспретил не только осуждать ближних, но и судить их (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Не судите, и не будете судимы; не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете;</span></span>Лк. 6:37</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 7:1</a>), когда не представляется необходимости учинить суд правильный для своей и общественной пользы. Последнего рода <i>суд</i> есть <i>вящшее закона</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что даете десятину с мяты, аниса и тмина, и оставили важнейшее в законе: суд, милость и веру; сие надлежало делать, и того не оставлять.</span></span>Мф. 23:23</a>), по определению Господа; без такого суда добро не может быть отделенным от зла, наша деятельность не может быть правильною и Богоугодною. Этот суд редко встречается между человеками; но судом и осуждением, воспрещенными Господом, они занимаются непрестанно. По какой причине? по причине совершенного невнимания себе, по причине забвения своей греховности, по причине совершенного пренебрежения покаянием, по причине самомнения и гордости. Господь пришел на землю спасти грешников, а потому от всех человеков непременно требуется сознание в греховности; суждение же и осуждение ближних есть отвержение этого сознания и присвоение непринадлежащей себе праведности; из нее-то и производится суждение и осуждение: имя лицемера для всякого судящего и осуждающего ближних есть им самое свойственное (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза и тогда увидишь, <i>как</i> вынуть сучок из глаза брата твоего.</span></span>Мф. 7:5</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Том 1.<br />О евангельских заповедях</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div>Не о том суде, братие, говорит здесь Спаситель, который обязаны законом Божиим производить поставленные предержащею властию судии народа. Сих блюстителей общественнаго правосудия Сам Бог облекает правом и властию суда, без которого не может быть благоустроенное общество. Производимый ими праведный суд есть важнейшее и святое служение Богу, Государю и Отечеству. Но есть в растленном грехами сердце человеческом самая порочная склонность судить и осуждать поступки других без всякаго на сие права; — осуждать не с тем намерением, чтоб исправить погрешность ближняго; но чтоб очернить его имя, или издеваться над его слабостями, и своего собрата, о котором надлежало бы жалеть, сделать предметом осмеяния и злоречия. Сие беззаконное осуждение тем для нас опаснее, что представляется делом весьма маловажным; потому что оно весьма обыкновенно в мире между сынами века его. Ибо не большую ли часть мирских бесед составляют пересуды поступков других? и не часто ли бывает, что тот, кто с большею остротою умеет издеваться над погрешностями ближняго, считается душею собрания?<br />И без упрека своей совести даже любуется сим сатанинским искусством. Но маловажно ли то, что имеет важныя следствия? Не сия ли склонность к осуждению других разрушает взаимную между Христианами любовь, вместо искренности, толико свойственной их званию, поселяет недоверчивость и хитрость, и, отравляя ядом своим приятность общежития, искренния, назидательныя и истиннно Христианския собеседования сгоняет с лица земли? Сию-то злую склонность, как порождение духа злобы, которому свойственно издеваться над слабостями человеков по его к нам ненависти, Иисус Христос, желая истребить из сердец верующих, дает нам спасительную о неосуждении ближних заповедь, и произносит непреложный суд Божий на нарушителей ея. <b>Не судите</b>, говорит Он, <b>да не судими будете</b>. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Общий закон, как вести себя по отношению ко всем людям.<br /><br />Господи, даруй нам не судить живых, – тем менее умерших. Ты – один праведный Судия, как Творец и Законодатель, – живых и усопших. А нам даруй строго осуждать себя самих и просить усопшим прощения и оставления грехов вольных и невольных.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div><b>"Не судите, да не судимы будете,</b> <i>ибо каким судом судите, таким будете судимы; и какою мерою мерите, такою и вам будут мерить. И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь? Или как скажешь брату твоему: "Дай, я выну сучок из глаза твоего, а вот, в твоем глазе бревно? Лицемер! Вынь прежде бревно из твоего глаза и тогда увидишь, как вынуть сучок из глаза брата твоего"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо каким судом судите, <i>таким</i> будете судимы; и какою мерою мерите, <i>такою</i> и вам будут мерить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или как скажешь брату твоему: "дай, я выну сучок из глаза твоего", а вот, в твоем глазе бревно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза и тогда увидишь, <i>как</i> вынуть сучок из глаза брата твоего.</span></span>Мф. 7:1-5</a>). <br /> И что же: запрещает ли Господь Иисус Христос говорить, что прелюбодеец грешит, запрещает ли говорить, что убийца, вор, грабитель достойны осуждения? Нет, не запрещает Господь всего этого. Господь Иисус Христос запрещает другое. Он запрещает то же, что запрещает и святой апостол Павел: <i>"А ты что осуждаешь брата твоего? Или и ты, что унижаешь брата твоего? Все мы предстанем на суд Христов"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А ты что осуждаешь брата твоего? Или и ты, что унижаешь брата твоего? Все мы предстанем на суд Христов.</span></span>Рим. 14:10</a>). Видите, и святой апостол Павел решительно запрещает суд над братом своим, но он же в посланиях к Тимофею говорит: <i>"Обличай, запрещай, увещевай со всяким долготерпением"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедуй слово, настой во время и не во время, обличай, запрещай, увещевай со всяким долготерпением и назиданием.</span></span>2 Тим. 4:2</a>) и <i>"Согрешающих обличай перед всеми"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Согрешающих обличай перед всеми, чтобы и прочие страх имели.</span></span>1 Тим. 5:20</a>). <br /> Вся 23-я глава Евангелия от Матфея — грозная речь обличения: <i>"Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры"</i> (ст. 15). Господь Иисус Христос в довольно резких словах осуждал книжников и фарисеев. Господь осудил их, назвал лицемерами. Есть ли здесь противоречие, как кажется некоторым? Что же это значит, как примирить это? Разве может быть противоречие в Господе Иисусе Христе и в Его святом, блаженном апостоле? Противоречия нет, нужно вникнуть, что запрещает Господь. <br /> Увидим, найдем объяснение в словах Самого Господа Иисуса Христа. Он сказал после этих слов: <i>"Что ты смотришь на сучек в глазу брата своего, а бревна в своем глазу не чувствуешь?"</i> Это значит, что Господь Иисус, Христос запрещает нам быть строгими судьями над братьями нашими, запрещает поступать, как обыкновенно поступаем мы: своего тяжкого греха не замечаем, а сучек, маленькую соринку в глазу брата своего — небольшое прегрешение — зорко видим и наблюдаем. Будучи сами полны греха, судим брата своего, совершившего небольшое прегрешение перед Богом. Видим монаха не довольно скудно питающегося — судим его, что он не постится. <br /> А кто же эти осуждающие? Каждый день пьянствуют они, объедаются, а монаха, который не питается одним хлебом и водой, строго осуждают. Бревна в своем глазу не чувствуют, а сучек в глазу брата своего видят. Осуждают его, будучи сами достойны более строгого и тяжкого осуждения Божьего. Мы всегда чрезвычайно зорки в отношении грехов ближних наших, не замечая бревна в глазу своем. <br /> Так было и в древности, во времена Господа Иисуса Христа. Книжники, ученые иудеи того времени, резко осуждали Его и апостолов за то, что не хранят они субботы, едят неумытыми руками, общаются с грешниками, а за собой не замечали тех тяжких грехов, в которых так грозно обличил их Господь. <br /> Что же, неужели нужно молчать, когда утопает в грехах брат наш, неужели мы должны равнодушно, молча наблюдать, как грешат люди? Нет, вовсе нет. Ибо вы только что слышали слова Павловы, в которых велит он обличать и запрещать. Это говорит он любимому ученику своему — Тимофею-епископу. Значит, обличать и запрещать должно, но дело в том, что велика разница между осуждением и обличением. <br /> Мы нехорошо относимся к грехам ближних своих: видим, что согрешают и со злорадством становимся судьями их. Вот что запрещает Господь Иисус Христос, ибо можно поступить совсем иначе. Не должны мы молчать, но обличать должны кротко, тихо, не с осуждением, а с любовью, с желанием исправить, без злорадства и злобы. <br /> Так поступают те, у которых нет бревна в глазу их. Так поступают люди чистые сердцем. Кротко и тихо убеждают они грешников отстать от своих прегрешений. Это и есть обличение, это не осуждение — это желание спасти их душу, это желание исправить их. Это исполнение заповеди Господней. Господь велит: когда согрешит против тебя брат твой, — не трезвонь о грехе его, не обличай перед всеми, начни с обличения его наедине. Пойди с ним в отдельную комнату, поговори с братом своим и обличи его. Если послушает он тебя, приобрел ты брата своего: не только спасешь, исправишь ты его, но и приобретешь его сердце. Если не послушает он тебя, возьми с собой двоих-троих свидетелей. Не послушает их — скажи церкви, а если и церкви не послушает — да будет тебе как язычник и мытарь. Отвергни его, как язычника и мытаря, совсем отвергни. <br /> Видите, можно судить о грехах ближних своих различно: строгою мерою мерить, осуждать со злобою и раздражением, можно с любовью и кротостью обличать. Вот почему Господь Иисус Христос продолжил речь Свою: <i>"Каким судом судите, таким будете судимы"</i>. Кто, где будет судить? Он Сам на Страшном Суде. Если поступать будем, как Господь указывает, то и Господь на Суде Своем этой же мерой будет мерить нам — мерою милосердия, любви и прощения; если мы с кротостью и тихостью обличаем согрешающих — то и Господь с кротостью и прощением отнесется к грехам нашим. <br /> А если мерою недоброй и злорадной мерим мы грехи братьев наших, трезвоним о грехах их, — то получим тяжкое и строгое воздаяние от Господа Иисуса Христа, когда будет Он нас судить. Первая и важнейшая обязанность наша — видеть и замечать бревно в собственном глазу, видеть и судить собственные грехи; а в отношении соринки в глазу брата своего должны мы быть долготерпеливы, — тогда долготерпелив будет к нам Господь Иисус Христос в день Страшного Суда. <br /></div></p></div>