<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Последуем высочайшему и первому закону Самого Бога, Который посылает дождь на праведных и грешных и велит восходить солнцу одинаково над всеми (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>), Который, без всякого стеснения, предоставил всем, оби­тающим на суше, и землю, и источники, и реки, и леса, пернатым — воздух, живущим в водах — воду, Который всем человекам даровал в изобилии по­требности жизни, кои ни власти не подлежат, ни законом не ограничива­ются, ни пределами государств не преграждаются, но предложены всем и каждому в богатой мере и между тем нисколько от того не оскудевают. Так щедро всех людей наделил Бог, конечно, для того, чтобы равным раздаянием даров Своих показать и одинаковое достоинство нашей природы, и богатство благости Своей. А люди, зарыв в землю золото, серебро, доро­гие и лишние одежды, самоцветные камни и другие подобные драгоценно­сти, — сии свидетельства брани, междоусобий и древнего насильства восхитителей Верховной власти, — после того, безумные поднимают еще бро­ви и бедствующим сродникам своим по естеству отказывают в милосердии, не желая даже излишками своими помочь им в нуждах их. Какое невеже­ство! Какая глупость!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 14. О любви к бедным</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Велика благость Божия, велика и человеческая жестокость. Кто испросил себе отсрочку и получил прощение долга, тот, когда у него попросили отсрочки, не только не дал ее, но и заключил товарища своего в темницу, хотя тот и не столько ему задолжал, сколько должен был он сам, потому что сам должен был десять тысяч талантов, а тот – пятьдесят динариев.<br /><br />Потому евангельское слово, сравнивая человеческую доброту с Божиею благостью, справедливо назвало ее лукавством: <b>аще убо вы лукави суще, умеете даяния блага даяти чадом вашим, кольми паче Отец ваш Небесный даст просящим у Него</b>. Не в целом природу обвиняет в лукавстве (да не будет сего; ибо написано: <i>ублажи, Господи, благия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Благотвори, Господи, добрым и правым в сердцах своих;</span></span>Пс. 124:4</a>), и еще: <i>благий человек от сокровища своего износит благая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Добрый человек из доброго сокровища выносит доброе, а злой человек из злого сокровища выносит злое.</span></span>Мф. 12:35</a>), но, только сравнивая благость человеческую с Божиею, называет ее лукавством. Ибо сказано: <b>кольми паче Отец ваш Небесный даст блага просящим у Него</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец ваш Небесный даст блага просящим у Него.</span></span>Мф. 7:11</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". Книга II. <br />207. Исхириону. На слова: <i>аще убо вы лукавы суще</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец ваш Небесный даст блага просящим у Него.</span></span>Мф. 7:11</a>).</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Назвал их злыми не в упрек человеческой природе, но для противопоставления Божественной благости. Человеческая благость по отношению к Божественной кажется злом, и разница между ними настолько велика, насколько велика разница между человеком и Богом. И смотри, как Он то побуждает делать добро, то увещевает молиться, и то переходит от того к этому, то возвращается от этого к тому. Делает же Он так, научая нас не надеяться ни на одно только наше старание, ни на одну только молитву, но исполнять то, что относится к нам, и испрашивать помощь свыше. Только при взаимной помощи дела наши будут иметь надлежащий успех.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Евангелист Матфей говорит, что <b>Отец небесный даст блага просящим у Него </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец ваш Небесный даст блага просящим у Него.</span></span>Мф. 7:11</a>). Блага, <i>ихже око не виде, и ухо не слыша, и на сердце человеку не взыдоша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>)<a href="#664863_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Опять Евангелист Лука говорит: <i>Отец, Иже с небесе, даст Духа Святого просящим у Него </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец Небесный даст Духа Святаго просящим у Него.</span></span>Лк. 11:13</a>). Предметы молитвы нашей должны быть духовные и вечные, а не временные и вещественные. Основная и первоначальная молитва должна состоять из прошений о прощении грехов (святой Исаак Сирский, Слово 55).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="664863_1" class="note-item" href="#664863_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>. По объяснению преподобного Симеона Нового Богослова. Слово 10.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Т. 1. <br />О евангельских заповедях</i></div></div></p>