<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Достойны одобрения те, которые руководятся врожденным законом и делают то, что должно. Ибо естество человеческое само в себе имеет точное и неподкупное судилище добродетелей, на которое ссылался и Христос как на источник увещания и совета, говоря: <b>вся, елика хощете, да творят вам человецы, тако и вы творите им</b>. Потом, показывая, что это есть правило и благочестия, и человеколюбия, сказал: <b>се бо есть закон и пророцы</b>.<br /><br />Но поскольку естество наше пало и омрачило в себе черты добродетели, то дан был закон писаный. А так как и он был нарушаем, то исправление поручалось лику Пророков. Когда же они стали отрекаться, говоря: <i>врачевахом Вавилона, и не исцеле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Врачевали мы Вавилон, но не исцелился; оставьте его, и пойдем каждый в свою землю, потому что приговор о нем достиг до небес и поднялся до облаков.</span></span>Иер. 51:9</a>), — приходит на землю Тот, Кто и в естество вложил семена добродетели, и научал законом, и проповедывал через Пророков. Посему, с пришествием Небесного Царя необходимо стало, чтобы узаконены были догматы, приличные небу, и в священных Евангелиях, как бы в царских постановлениях, предписан был образ жизни, соответственный и угодный более Ангелам, нежели людям.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />"Письма". Книга II. <br />556. Схоластику Дионисию. На сказанное: <i>вся, елика аще хощете, да творят вам человецы, и вы творите им</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними, ибо в этом закон и пророки.</span></span>Мф. 7:12</a>).</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Вся убо, елика аще хощете, да творят вам человецы, тако и вы творите им</b>. <br /><br />Все, что прежде узаконил относительно любви, теперь в немногих словах собрал существенное и вкратце возвестил легкое и самое справедливое дело, говоря: <i>Вся елика аще хощете, да творят вам человецы, тако и вы творите им</i>. Итак, делайте им то, чего желаете и от них, чтобы они делали вам, а это совершенно одно и то же, что любить ближнего, как самого себя. Поэтому и прибавил:<br /><b>Се бо есть закон и пророцы</b>. <br />Так утверждает древний Закон и пророки. Закон говорит: <i>возлюбиши ближняго своего яко сам себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не мсти и не имей злобы на сынов народа твоего, но люби ближнего твоего, как самого себя. Я Господь [Бог ваш].</span></span>Лев. 19:18</a>), а пророки часто увещевали иудеев к братолюбию. Но и Христос впоследствии законнику, вопрошавшему, какая заповедь в Законе большая, ответив, что это есть заповедь о любви к Богу и о любви к ближнему, присоединил: <i>в сию обою заповедию весь закон и пророцы висят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=36&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Учитель! какая наибольшая заповедь в законе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим и всею душею твоею и всем разумением твоим:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> сия есть первая и наибольшая заповедь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.</span></span>Мф. 22:36-40</a>), т.е. преимущественно держатся этих двух заповедей, наиболее трактуют об этих двух, а главною своею целью имеют научить людей, с одной стороны, любить Бога, живя благочестиво, а с другой стороны, любить друг друга, не обижая ближнего. Можно и иначе сказать, что весь Закон и пророки имеют в этих двух заповедях свой корень, основание и содержание.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div> <i> "Создавый на едине сердца наша, разумеваяй на вся дела наша"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он создал сердца всех их и вникает во все дела их.</span></span>Пс. 32:15</a>) [Ориг. "сердца их, дела их"], во плоти явившись нам и удостоив быть наш Учитель, ныне восстанавливая поврежденное, ищет от нас лишь то, что в начале, создавая нас, вложил в наши души: потому что и для имеющего быть в будущем Его учения Он соответственным образом положил основание, и созданному от начала положению вещей впоследствии присовокупил учение; не иное что делая, как очищая почерневшую, вследствие принятия в себя греха, присущую Его творению красоту. И это особенно показывают чтомые сегодня и предложенные нам для растолкования евангельские слова: <b> "Якоже хощете да творят вам человецы, и вы творите им такожде"</b>. Прекрасно предсказал Пророк Исаия, говоря, что <i> "слово сокращено сотворит Господь по всей земли"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо определенное истребление совершит Господь, Господь Саваоф, во всей земле.</span></span>Ис. 10:23</a>) [Ориг. "во всей вселенней"]. Потому что в этом едином и кратком изречении Христос объял всю добродетель, всякую заповедь, чуть ли не всякую благую деятельность и устроение души (мысли). Посему, согласно Евангелисту Матфею, представив это, Господь присовокупил: "<b>Се бо есть закон и пророцы</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними, ибо в этом закон и пророки.</span></span>Мф. 7:12</a>); так и в другом месте, суммируя все в два начала, Он сказал, что на этих двух заповедях - предписывающих любовь к Богу и любовь к ближнему - утверждается весь закон и пророки (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=37&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим и всею душею твоею и всем разумением твоим:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> сия есть первая и наибольшая заповедь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.</span></span>Мф. 22:37-40</a>). Ныне же Он все свел к одному; не только ту праведность, которая заключается в законе и у пророков, но охватил и вообще всякую у всех людей добрую деятельность, которую ныне не только для одного (израильского) народа, но и для всей вселенной Он представил как закон, лучше же сказать: для тех, которые от всякого народа под небом, присоединяются к Нему [Возможен иной перевод: "присоединяющихся к нему, т.е. к Божиему народу"].<br /><br />И не только охватил, но и показал, что каждая из этих двух заповедей, которые Он дал, всаждены в нас по самой природе. Потому что это есть то, что и Иаков Брат Божий предписывает нам, говоря: <i>"Отложше всяку скверну, и избыток злобы, в кротости приимите всажденное слово, могущее спасти души ваша"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Посему, отложив всякую нечистоту и остаток злобы, в кротости примите насаждаемое слово, могущее спасти ваши души.</span></span>Иак. 1:21</a>). Это же Бог предвозвестил и через Пророка Иеремию, говоря: <i>"Завещаю им завет нов, дая законы Моя в мысли их"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=31&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> не такой завет, какой Я заключил с отцами их в тот день, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской; тот завет Мой они нарушили, хотя Я оставался в союзе с ними, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но вот завет, который Я заключу с домом Израилевым после тех дней, говорит Господь: вложу закон Мой во внутренность их и на сердцах их напишу его, и буду им Богом, а они будут Моим народом.</span></span>Иер. 31:31-33</a>). Потому что желать в душе - это принадлежит миру мыслей, в которых ныне явив запечатленными все евангельские заповеди, Господь заповедует и законополагает проводить жизнь согласно сему, потому что, как любящий добро и человеколюбивый, Он вложил в самую нашу природу познание того, как надлежит поступать ("тин ту практэон гносин").<br /><br /> В увещании соблюдать эту основную заповедь, Господь явил, что не только всякая евангельская заповедь всаждена в нас (по природе), говоря: "<b>Как хотите, чтобы с вами поступали люди, так и вы поступайте с ними</b>", но и показал, что она - справедливая и нетрудная и полезная и легко-постижимая для всех и известная по природе. Потому что что - это? - Не знаешь разве, что гневаться и поносить брата и подобное сему - дурное дело? И почему сам ты не желаешь быть предметом его гнева и поношения (и нет сомнения ты соглашаешься с этим), но немедленно приходишь в огорчение и, не терпя этого положения, всеми способами стараешься избежать сего? - конечно, по той причине, что гнев это - злое дело, беззаконное и вредное. Также обстоит дело, если кто-то на твоей супруге останавливает страстный и чересчур внимательный взгляд; также - и когда кто-либо не только из вражды к тебе, но и вообще, говорит относительно тебя ложь. И просто сказать, все то, что запрещается согласно евангельским заповедям, то и нам неприемлемо. Что же сказать об уже ранее запрещенных законами Ветхого Завета крайностях греха, как: убийство, прелюбодеяние, клятвопреступление, насилие и подобное сему? Что же сказать и о противоположных сим грехам добродетелях и о том, как мы бываем довольны, когда они совершаются (со стороны других людей) в нашу пользу? Видишь ли, что и сам по себе ты знаешь каждую из этих заповедей и признаешь справедливой и полезной? и не только это, но и - не трудной: потому что не считал бы ты достойным большего порицания того человека, который полон бешенства на тебя или клевещет или каким-либо иным способом затевает козни против тебя, если бы ты действительно полагал, что этому человеку удержаться от каждого из этих дел, крайне трудно или даже и (совсем) невозможно.<br /><br /> Итак, пусть не будет того, чтобы, когда ты переносишь от другого человека зло, будучи обижаем им или обманываем или вводим в ущерб, тогда правильно судишь; когда же сам обижаешь ближнего и наносишь ему неправду или обманываешь, тогда иначе судишь, не вынося того же приговора тем же самым делам; но, будучи беспристрастным судьею, того, что не хочешь сносить от другого человека, как несомненное зло, того и сам не делай в отношении других людей; а добро, которое желаешь, чтобы проистекало для тебя от другого человека, то самое да будет сделано тобою и для него. Просишь нечто от кого-нибудь, защиту, возможно, или некую иную помощь, и, конечно, желаешь получить это, считая это полезным тебе? Не так ли? Поэтому, когда иной кто просит о чем-нибудь тебя, поусердствуй, чтобы быть соответственным самому себе, и хорошо обдумай и проведи в жизнь то, что он просит у тебя. Но, может быть, он просит нечто, что превышает твои возможности? Сделай то, что - в твоих силах; потому что, если бы у тебя были бы большие возможности, ты бы и применил их. "<i>Аще бо усердие предлежит</i>", говорит Павел, <i> "по елику аще кто имать, благоприятен есть, а не по елику не имать"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо если есть усердие, то оно принимается смотря по тому, кто что имеет, а не по тому, чего не имеет.</span></span>2 Кор. 8:12</a>) [Русск. пер. "Ибо если есть усердие, то оно принимается смотря по тому, кто что имеет, а не по тому, чего не имеет"]. Хочешь быть любим всеми, быть достоин прощения (или: снисхождения) и считаешь, что тяжело и невыносимо терпеть осуждение и то если ты споткнулся в чем-то малом? - Тогда и сам люби всех, будь снисходителен, избегай осуждать, как бы в каждом человеке ты видел самого себя, и таким образом выносил приговор и такое имел расположение и так поступал. - <i> "Яко тако есть воля Божия"</i>, говорит Петр, корифей Апостолов, <i> "благотворящим обуздовати безумных человек невежество"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо такова есть воля Божия, чтобы мы, делая добро, заграждали уста невежеству безумных людей, -</span></span>1 Пет. 2:15</a>) [Русск. пер. "Ибо такова есть водя Божия, чтобы мы, делая добро, заграждали уста иевежеству людей"], то есть: ненавидящих нас напрасно и не желающих дать другим то, что сами стремятся получить от других. Как не назвать безумцем того человека, который в отношении того же естества не того же желает и не тот же выносит суд, когда самая природа вложила в нас эти тожественные суждения и желания [Несколько свободный перевод]? Потому что желание быть любимым всеми и от всех видеть добро, как и от нас самих воздавать тем же, естественно возникает у всех нас; следовательно, желать делать добро и ко всем иметь благорасположение, как и в отношении себя видеть то же, является врожденным в нас чувством. Потому что и созданы - мы все по образу Благого (Бога); но проникший и умножившийся грех не потушил в каждом из нас любви к добру, словно ничем не опасную для него; однако, любовь к ближнему, как сущую главу всех добродетелей, он сдробил и испортил и привел в негодность. Поэтому, обновляя наше естество и призывая вновь к благодати быть подобным Ему, дая Свои законы в наши сердца, как говорит пророческое слово, Он говорит: <b>"Якоже хощете да творят вам человецы, и вы творите им такожде"</b>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на второе воскресенье Евангельских чтений по Луке, говорящее: «Якоже хощете да творят вам человецы, и вы творите им такожде»; в ней же говорится и против ростовщиков</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Возводя нас к совершению благости, изгоняя из нас зло, Господь, повелевший не судить и не осуждать ближних, отпускать ближним все согрешения их против нас, законополагает еще: <b>Вся, елика хощете да творят вам человецы, тако и вы творите им</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними, ибо в этом закон и пророки.</span></span>Мф. 7:12</a>). Мы любим, чтоб ближние наши были снисходительны к нашим немощам и недостаткам, чтоб они великодушно переносили от нас оскорбления и обиды, чтоб они делали нам всевозможные услуги и одолжения: будем такими к ближним. Тогда достигнем полноты благости, соответственно которой получит особенную силу молитва наша; сила ее всегда соответствует степени благости нашей. <i>Отпущайте, и отпустят вам: дайте, и дается вам. Меру добру, наткану и потрясну и переливающуся дадят на лоно ваше. Тою бо мерою, еюже мерите, возмерится вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Не судите, и не будете судимы; не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете;</span></span>Лк. 6:37</a>, 38), от милосердого и в милосердии Своем правосудного Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Т. 1. <br />О евангельских заповедях</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div>Чего себе не хочешь, того другому не делай. Сие простое и естественное правило нравственности каждому внушает собственная совесть. Сию первоначальную обязанность любви к ближним излагал древле закон и Пророки. Спаситель Христос сие же правило любви, освятив Своими словами, заповедует верующим во всяком случае и всеми силами содействовать истинному благополучию других, так как мы хочем, чтоб и они содействовали нашему.<br /><br />О когда бы мы, братие, стяжали в душе нашей сию чистую, святую и премудрую любовь к ближним нашим и Отец небесный излиял бы в сердца наши Свою Божественную любовь Духом Своим Святым. Тогда всякая молитва наша проникала бы в Его сердце, всегда готовое даровать всем нам уготованныя благостию Его сокровища жизни вечной! Аминь.</div></p>