<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1150">Максим Грек прп.</a><div>Господь и Бог и Спаситель наш Иисус Христос, по множеству других спасительных своих завещаний и повелений, которыми наставляет нас, верующих в Него, на путь всякого твердого и непогрешительного богопознания, прибавил и это, сказав: <b>внемлите от лживых пророк, иже приходят к вам во одеждах овчих, внутрь же суть волцы хищницы </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Берегитесь лжепророков, которые приходят к вам в овечьей одежде, а внутри суть волки хищные.</span></span>Мф. 7:15</a>). За тем Человеколюбец, уча нас, как их познавать и соблюдаться от их невредимыми, прибавляет <b>от плод их познаете</b>. Лживыми пророками Он называет ложных учителей, то есть, еретиков, говорящих из своего чрева (из плотского мудрования), а не по евангельскому законо­положению и богословию, которые ухищренным суесловием прельщают сердца простых людей. Плоды их – не только их дела и слова, но и самое сокрытое во глубине их писаний развращенное их учение. Согласно со Спасителем вещает и божественный апостол Павел, говоря о тех же во втором послании к Коринфянам: <i>таковии бо лживии апостолы, делатели льстывии, преобразующеся во апостолы Христовы </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо таковые лжеапостолы, лукавые делатели, принимают вид Апостолов Христовых.</span></span>2 Кор. 11:13</a>), и прочее.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против лживого сочинения Николая немчина о соединении православных с латинянами </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div>Блюди себя от помыслов, которые представляются святыми и разжигают неразумную по ним ревность, о которых иносказательно говорит Господь: «<b>Внемлите… от лживых пророк, иже приходят к вам в одеждах овчих, внутрь же суть волцы хищницы. От плод их познаете их</b>». Плод же есть томление и крушение духа. Ведай, что все, что удаляет тебя от смирения и от внутреннего мира и спокойствия, под каким бы то красным видом ни представлялось, все это – лживые пророки, которые, прикрываясь овчею одеждой, т. е. лицемерною ревностью облагодетельствовать ближнего безразборно, суть воистину волки хищные, похищающие у тебя смирение, мир и спокойствие, столь необходимые для всякого, кто желает прочно успевать в духовной жизни. И чем более какое дело по видимости представляется окрашенным святостью, тем строжайшему должно оно быть подвергнуто тобой исследованию, без задора, однако ж и тревожности. Если случится иной раз впасть при этом в ошибку, не поддавайся малодушию, но смирись пред Богом и, осознав немощь свою, возьми из сего урок на будущее время. Ибо, может быть, Бог попустил это, чтоб смирить в тебе какую-либо черту гордыни, сокрытой в тебе и тебе самому неведомой. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Невидимая брань". Ч. 2, гл. 17<br />Для мира сердца надо убегать почестей и любить смирение и нищету <br /></div></div></p>