<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Но с нас, отнюдь, не требуется, чтобы мы обладали силой изгонять бесов, а если бы и могли изгонять, нет нам от этого никакой пользы, если при этом мы ведем небрежный образ жизни. Ибо говорит Христос: «<b>Мнози рекут Мне во он день: Господи, не в Твое ли имя пророчествовали, и Твоим именем бесы изгонихом? – И тогда исповем им, яко николиже знах вас: отъидите от Мене делающии беззаконие</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Многие скажут Мне в тот день: Господи! Господи! не от Твоего ли имени мы пророчествовали? и не Твоим ли именем бесов изгоняли? и не Твоим ли именем многие чудеса творили?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И тогда объявлю им: Я никогда не знал вас; отойдите от Меня, делающие беззаконие.</span></span>Мф. 7:22-23</a>). Итак, гораздо полезнее изгонять из души страсть блуда, гнева, ненависти и надменности, нежели – изгонять бесов. Ибо не довлеет самое лишь отстранение от плотских грехов, но долженствует очистить также и внутреннюю, скрытую деятельность души. Ибо из сердца нашего исходят злые помыслы, прелюбодеяния, любодеяния, убийства, кражи, лихоимства и прочее; а это есть то, что движет человека.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div>Дары пророчества и чудес без сомнения суть одни из великих даров благодати Божией: но они даются не столько для спасения приемлющих оныя, сколько для утверждения в вере и спасения других. Приемлющие их принимают вместе и обязанность сохранять их в чистоте сердца и употреблять единственно для славы Божией и для душевной пользы других. Они могут обратить их в пищу гордости своей и в погибель душе своей, ежели вознерадят о исполнении заповедей Евангелия, и о преуспеянии в чистой любви к Богу: ибо чем драгоценнее дары Божии, тем опаснее и гибельнее злоупотребление их. Посему-то Св. Апостол Павел говорит: <i>аще языки человеческими глаголю и Ангельскими, любве же не имам, бых яко медь звенящи, или кимвал звяцаяй: и аще имам пророчество, и вем тайны вся и весь разум, и аще имам всю веру: яко и горы преставляти, любве же не имам, ничтоже есмь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если я говорю языками человеческими и ангельскими, а любви не имею, то я - медь звенящая или кимвал звучащий.</span></span>1 Кор. 13:1</a>, 2). К сей-то святой и чистой любви к Богу и ближнему, и к хранению, по духу ея, заповедей Евангелия, Спаситель, возбуждая всех и каждаго, заключает Божественную проповедь Свою, говоренную Им на горе ученикам Своим и множеству собравшагося народа, сими весьма важными и достойными всего внимания нашего словами (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак всякого, кто слушает слова Мои сии и исполняет их, уподоблю мужу благоразумному, который построил дом свой на камне;</span></span>Мф. 7:24</a> — 27).</div></p>