<div><p ><div><b>Видел я ночью: и вот муж, восходящий на коня рыжаго и стоящий между миртовыми деревьями, которыя были в углублении, а за ним кони рыжие, пегие и белые, и сказал я: «Господи мой! Кто они?» И сказал мне ангел, который говорил во мне: «Я покажу тебе, что это значит». И отвечал муж, стоявший между миртами и сказал: «Это те, которых послал Господь, чтобы они обходили землю». И отвечали ангелу Господню, который стоял между миртами, и сказали: «Мы обошли землю и вот вся земля, населена и находится в мире». И отвечал ангел Господень и сказал: «Господи воинств! Доколе Ты не умилосердишься над Иерусалимом и городами Иуды, на которые Ты разгневался. Вот [уже] семидесятый год». И отвечал Господь ангелу, который говорил во мне, слова благие, слова утешительные.</b><br />LXX: <i>Видел я ночью: и вот муж, восходящий на коня рыжаго, и он стоял между двумя покрытыми тенью горами, а позади его кони рыжие, пестрые и белые. И сказал я: «Господи, кто они?» И сказал мне ангел, говоривший во мне: «Я покажу тебе, что это значит». И отвечал муж, стоявший между горами, и сказал мне: «Это те, которых послал Господь, чтобы обойти вокруг земли». И отвечали они ангелу Господню, стоявшему между гор, и сказали: «Мы обошли вокруг всей земли, и вот вся земля населена и находится в тишине». И отвечал ангел Господень и сказал: «Господи всемогущий! Доколе Ты не умилосердишься над Иерусалимом и городами Иуды, на которые Ты разгневался! Вот [уже] семидесятый год?» И отвечал Господь ангелу, который говорил во мне, слова благие и утешительные.</i> <br />Сначала будем рассуждать об истории. <i>Я видел</i>, — говорят, — <i>ночью</i>, — не днем, как Моисей, видевший Бога лицом к лицу, и Исаия, который говорил: <i>Я видел Господа на престоле высоком и превознесенном</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>); это было еще прежде, чем народ отводится в плен и разрушены были храм и Иерусалим; а для народа, еще подверженного бедствиям рабства, [пророк] во тьме созерцает то, что видит относительно его. <i>И вот муж, восходящий на коня рыжего.</i> Под ним Евреи разумеют Ангела Михаила, который есть мститель за неправды и грехи Израиля. А то, что он стоял между миртами, находящимися в глубине [они понимают так]: под миртами хотят видеть пророков и святых, которые ходили среди пленного народа и были в глубине; а за мужем, т. е. Михаилом, следовали кони рыжие, пестрые и белые в постепенном, как думают они, порядке; так что белые обозначают Мидян и Персов, так как под их властью плен прекратился и восстановлен храм; пестрые обозначают Македонян, из которых одни были друзьями, другие преследователями (об этом говорит последнее видение Даниила (Дан. 8) весьма подробно); рыжие же обозначают царство жестоких и кровожадных Римлян, которое погубило народ и разрушило храм, — А другие, сохраняя указанный в Писании порядок, под мужем, который восходил на коня рыжего и под конями рыжими, пестрыми и белыми разумеют четыре царства. Первое и второе — кровавые царства Ассириян и Халдеев, из которых первые при Салманассаре отвели в плен десять колен; а вторые [покорили] Иуду и Вениамина, сжегши Иерусалим и разрушивши храм. Под третьими и четвертыми, [т.е.] под пестрыми и белыми, по их мнению, разумеются Мидяне и Персы, из которых одни были снисходительны, как Кир и Дарий, сын Гистаспа, и Ассуер, которого Греки называют Артаксерксом, и при котором совершается история Эсфири; а другие жестоки, как Камбиз и остальные. Итак, пророку, видящему мужа, восходящего на коня рыжего, и за ним коней рыжих, пестрых и белых, но не знающему, что именно он видел и желающему знать смысл видения своего и говорящему: «Кто они, Господи», Ангел, говоривший в нем, обещает это сказать; а так как он молчит, то муж, стоявший между миртами, рассказывает. Это суть царства, которым Господь повелел обойти вокруг земли и подчинить се своей власти. Потом ангелы, которые начальствовали над царствами и народами, приходят не к кому либо иному, а к самому истинному Ангелу Господню, Который стоял между миртами; они говорят: <i>Мы обошли всю землю, и вот вся земля населена и спокойна</i>. Смысл такой: Под нашею властью все царства находятся в безопасности и в мире, и никакие [из них] не подвергаются угнетению. Вследствие такого ответа ходатайствовавший за Израиля ангел получает случай просить о народе и говорит Господу: «Так как вся земля находится в спокойствии и мире, то почему, Господи, Ты не умилосердишься над Израилем и городами Иуды, когда время пленения, согласно назначению Твоему, вполне окончилось?» И отвечает Господь ангелу, говорившему в пророке, слова благие, слова утешения: благие об обетованиях будущего, утешительные — о необходимости настоящего. — Это буквальный смысл, чтобы не показалось, что наши скрывают то, чему мы научились от преподавателей иностранного языка. Впрочем, учители Церквей под ночью, в которую получается видение, разумеют неясность таинственного видения, <i>ибо Господь положил мрак покровом Своим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И мрак сделал покровом Своим, сению вокруг Себя мрак вод, облаков воздушных.</span></span>Пс. 17:12</a>), и у Семидесяти о Нем говорится: <i>Бездна, как одеяние покров Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Бездною, как одеянием, покрыл Ты ее, на горах стоят воды.</span></span>Пс. 103:6</a>). А муж, восходивший на коня рыжего есть Господь Спаситель, Который, принимая домостроительство плоти нашей, слышит в книге пророка Исаии: <i>Почему красны одежды твои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Отчего же одеяние Твое красно, и ризы у Тебя, как у топтавшего в точиле?</span></span>Ис. 63:2</a>). Тот, Который здесь пленному народу показывается, как красный, в Откровении Иоанна описывается, как одетый в белые одежды и сидящий на белом коне (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Побеждающий облечется в белые одежды; и не изглажу имени его из книги жизни, и исповедаю имя его пред Отцем Моим и пред Ангелами Его.</span></span>Откр. 3:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я взглянул, и вот, конь белый, и на нем всадник, имеющий лук, и дан был ему венец; и вышел он <i>как</i> победоносный, и чтобы победить.</span></span>Откр. 6:2</a>). А сказанное о том, что Он стоял между двумя горами тенистыми (хотя в Еврейском не имеется слова <i>двумя</i>) понимают в отношении к ветхому и новому Завету (Instrumentum), который считается покрытым густейшей листвой, лесом и тенистыми рощами, ибо смысл его окутан многой таинственностью. Под миртовыми деревьями, которые были в глубине, и среди которых описывается Он стоящим, понимают ангельские силы, служившие Ему даже в принятом Им теле. Конечно, с другой стороны, под горами (выбросим не находящееся в Писании слово <i>два</i>) вообще и без указания определенного числа мы можем разуметь весьма многих святых, — апостолов и мужей апостольских, — о которых говорится, как об исходивших весь мир, [подобно коням, которые были] рыжие, пестрые и белые. Из этих мужей одни были увенчаны мученичеством и называются красные; другие, по разнообразию знамений, по делам и учению, называются пестрыми; третьи приняли награду за девственность, чистоту догматов и непорочность сердца, которое зрит Бога. Затем пророк спрашивает того же мужа и ангела, который стоял между миртовыми деревьями и говорил: <i>Кто они</i> [или: что это] <i>Господи мои</i>, и Ангел, говоривший в нем, т. е. чувство пророческое обещает показать [смысл того] что созерцается [или: созерцает] в видении. И хотя он обещал, но отвечает [на вопрос] не сам, а другой, стоявший между миртами, [который] и говорит: <i>Это те, которых Господь послал, чтобы они обошли вокруг земли</i>. Действительно, апостолы были посланы Господом, чтобы наполнить весь мир проповедью Евангелия, и по совершении [этого] дела возвратились к Ангелу Великого Совета, стоявшему среди тех, которые говорили вместе с Апостолом: <i>Мы есмы Христово благоухание в тех, которые спасаются и в тех, которые погибают</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>), и среди народов того и другого призывания. И сказали они к нему: «Мы обошли землю, исполнили дело, которое назначено нам, и вот вся земля населена и находится в тишине, — земля, прежде бывшая опустошенною от Бога; она спокойна от войн, от нападений со стороны пороков и грехов; ибо она приняла наследие Господа, возвращающегося ко Отцу и говорящего: <i>Мир Мой даю вам, мир Мон оставляю вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>)». А то, что в видении испрашивается полное милосердие, т. е. чтобы с наступлением семидесятого года Господь умилосердился над Иерусалимом и городами Иуды, приводит [нас] к такому пониманию: Прежде чем наступает полный мир и субботствование и исполняется число <i>семи</i> десятков, т. е. [оканчивается] семидесятый год, ни Иерусалим, — обозначающий <i>видение мира</i>, — т. е. церковь не получит полной свободы, ни города Иуды, т. е. души, верующие в Господа. Наконец, Господь обещает в словах благих, в словах утешения то, что ныне <i>мы видим отчасти и отчасти пророчествуем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span></span>1 Кор. 13:9</a>), а когда наступит совершенное, тогда бывшее отчасти прекратится, и мы освобожденные от Вавилона века сего будем восклицать: <i>Когда Господь возвращал плен Сиона, мы были как бы утешенные</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=125&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Когда возвращал Господь плен Сиона, мы были как бы видящие во сне:</span></span>Пс. 125:1</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 9-13(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>