<p ><div><b>И сказал ко мне ангел, который говорил во мне: «Восклицай говоря: Сие говорит Господь воинств: Я возревновал о Иерусалиме и о Сионе ревностию великою, и великим гневом разгневался [или: буду гневаться] на народы богатые. Так как Я гневался мало, они увеличили зло». Посему так говорит Господь: Я обращусь к Иерусалиму во многом милосердии, и дом Мой будет создан в нем, говорит Господь воинств, и плотничий шнур распрострется над Иерусалимом.</b><br />LXX: <i>И сказал ко мне ангел, который говорил во мне: «Восклицай говоря: Сие говорит Господь всемогущий: Я возревновал о Иерусалиме и Сионе ревностию великою, и великим гневом Я гневаюсь на народы, которые слишком устремлены. Потому, что Я гневался мало, они особенно устремились на злое. Посему так говорит Господь: обращусь к Иерусалиму в милосердии, и дом Мой будет возстановлен в нем, говорит Господь всемогущий, и мера распрострется над Иерусалимом</i>.<br />И здесь снова находятся слова добрые, слова утешения, которые пророку повелевается воскликнуть: Господь возревновал о Иерусалиме и Сионе ревностию великою. А тот, кто ревнует, показывает любовь к той, которую ревнует, совсем не говоря так, как [говорил] чрез Иеремию: <i>Как презирает жена мужа, так презрел Меня дом Израиля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но поистине, как жена вероломно изменяет другу своему, так вероломно поступили со Мною вы, дом Израилев, говорит Господь.</span></span>Иер. 3:20</a>), которому чрез Иезекииля Господь говорит: <i>Гневаясь, Я уже не буду гневаться на тебя, и ревность Моя отступила от тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И утолю над тобою гнев Мой, и отступит от тебя негодование Мое, и успокоюсь, и уже не буду гневаться.</span></span>Иез. 16:42</a>). Итак, Тот, Который взревновал о Иерусалиме и Сионе, — а это есть один и тот же город, — ныне гневается на народы, изобилующие богатствами, которых раньше Он назвал рыжими, пестрыми и белыми; ибо Он предназначил их для исправления [других], а они обращались жестоко с преданными в их руки. — Он хотел, чтобы сын был исправлен детоводителем, а они старались истреблять и наказывать его, как врага. Произошло подобное тому, что говорится у Исаии: <i>Я предал их в руки твои; ты же не оказала им милосердия: старцу отяготила бремя и сказала: «Буду госпожею на веки»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я прогневался на народ Мой, уничижил наследие Мое и предал их в руки твои; [а] ты не оказала им милосердия, на старца налагала крайне тяжкое иго твое.</span></span>Ис. 47:6</a>). Ревность, как и гнев, понимаются в соответствии с человеческим представлением о страсти (<b><i>ἀνδρωποπάδως</b></i>). Но из этого места [пророчества] злословящие Ветхий Завет еретики с необходимостью убеждаются в том, что гневающийся Бог не желает погубить тех, на которых гневается, а только исправить их. Таким образом, говорит: Так как Я взревновал о Иерусалиме ревностью великою и о Сионе, которых враги угнетали более, чем Я хотел, посему так говорит Господь: «Обращусь к Иерусалиму не с одной только милостью, но со многим милосердием, и дом Мой», т. е. храм будет создан в нем при Зоровавеле и Иисусе, сыне Иоседека, и строительный шнур распрострется над Иерусалимом. Под Иерусалимом и Сионом, — [что значит] <i>видение</i> или <i>место наблюдения мира</i>, — которые помышляют не о войнах века сего, не о низменном и земном, а о мире и согласии и высоте небесной, можно разуметь Церковь. Бог, гневающийся на неё за грехи и пороки, и за постепенное охлаждение любви (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и, по причине умножения беззакония, во многих охладеет любовь;</span></span>Мф. 24:12</a>), предает её преследованиям, чтобы она явилась, как чистое золото и серебро в горниле. А враги её, которым она предана, стремясь погубить её, наполнят Иерусалим кровью убитых от ворот до ворот. После этого Господь, обещающий мир и милосердие говорит, что имеет снова воссоздать её. И плотничий шнур или землемерная веревка будет протянута в нем соответственно определенным мерам и правильному расположению отдельных частей. А что это за канат, это показывается в следующей главе, где пророк говорит: <i>Я поднял глаза мои и увидел: и вот муж, и в руке его землемерная веревка</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И снова я поднял глаза мои и увидел: вот муж, у которого в руке землемерная вервь.</span></span>Зах. 2:1</a>). А храм Божий, который противники разрушили, мы можем видеть в достопоклоняемом Теле Господа, о котором Он сам говорил: <i>Разорите храм сей, и Я в три дня воздвигну его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span></span>Ин. 2:19</a>). Оно было сокрушено в страданиях, но восстановлено в воскресении, и стало семенем или зачатком всех храмов, о которых и Апостол говорит: <i>Вы есте храм Божий и Дух Божий обитает в вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 13-15 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
