<div><p ><div><b>Еще воскликни, говоря: Сие говорит Господ воинств: «Снова потекут мои города благами; и снова утешит Господь<br /> Сион, и снова изберет Иерусалим».</b><br />LXX: <i>И сказал мне ангел, говоривший во мне: Сие говорит Господь всемогущий: «Снова прильются города благами, и снова Господь умилосердится над Сионом, и снова изберет Господь Иерусалим»</i>.<br />Ангел, прежде говоривший пророку: «Восклицай: Сие говорит Господь воинств», — теперь снова приглашает его, чтобы он восклицал, — не силою голоса, а напряжением мысли, — и повелевает восклицать следующее: Снова переполнятся благами города Мои, которые ты ныне видишь опустошенными от огня Вавилонского; снова будут они изобиловать во всем, и в прежнем их жалком положении утешит их Господь настоящими благами, и изберет Иерусалим, который немного прежде Он отвергал. Если мы отнесем это к Церкви, которой обещаются истинные и вечные блага, то должно думать, что это те блага, о которых мы читаем написанное: <i>Увидишь блага Иерусалима</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Благословит тебя Господь с Сиона, и увидишь благоденствие Иерусалима во все дни жизни твоей;</span></span>Пс. 127:5</a>) и в другом месте: <i>Если захотите и послушаете Меня, будете вкушать блага земные</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если захотите и послушаетесь, то будете вкушать блага земли;</span></span>Ис. 1:19</a>) и в другом месте: <i>Будешь полагаться на Господа, и возвысит тебя над благами земли</i>. Муж мудрый, которому Господь открыл сокровенные тайны премудрости Своей, с надеждой ожидает получить эти блага в будущем и говорит: <i>Верую, что увижу блага Господни на земле живых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но я верую, что увижу благость Господа на земле живых.</span></span>Пс. 26:13</a>). Этими благами, как мы видим, и потекли изобильно церкви Господни после пламени жесточайшего преследования, которое они претерпели от язычников и еретиков ариан, и — по восстановлении мира, — Сион был утешен, Иерусалим [снова] избран, — Сион и Иерусалим, немного прежде отвергнутые. Это же мы можем относить и к храму Господню, и к каждому из верующих. Некоторые относят утешение Сиона и избрание Иерусалима и прочее, проповедуемое всеми пророками в этом роде, к небесному Иерусалиму, который по разрушении его пороками, был воссоздан добродетелями. Но более правильно толковать это в отношении к Церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 15-16 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>