<p ><div> <b>Где отцы ваши и пророки? Разве будут они жить вечно? Но слова Мои и определения Мои, которыя Я заповедал рабам Моим пророкам, разве не удержали отцев ваших. И обратились они, и сказали: «Как помыслил Господь воинств сделать нам [или: с нами] по путям нашим и измышлениям нашим, [так] и сделал нам».</b><br />LXX: <i>Где отцы ваши и пророки? Разве они будут жить вечно? Но вы принимаете слова Мои и определения, которыя Я даю в Духе Моем рабам Моим пророкам: они удержали отцев ваших; и отвечали они и сказали: «Как предуготовал Господь всемогущий сделать с нами по путям нашим и по начинаниям нашим, так и сделал нам»</i>. <br />Где, говорит Он, отцы ваши, которые не услышали и не устремились ко Мне? Где пророки ваши? Это должно быть понимаемо вообще в смысле некоторого преувеличения(<b><i>ἀπὸκοινοῦ</b></i>): где отцы ваши, и пророки ваши где? т. е. лжепророки, ибо о святых пророках Он никогда не сказал бы: разве будут они жить вечно? Таким образом, когда и те, согрешившие и не хотевшие обратиться ко Мне, и эти, обманувшие согрешающих ложными обещаниями, унесены смертью, Мои слова, сказанные через пророков Моих, пребывают вечно: они удержали отцов ваших и показали, что сказанное Мною истинно. Эти отцы ваши, по смерти пророков Моих испытывая на себе исполнение их пророчеств о событиях, обратились к покаянию и сказали: «Как предсказал Господь воинств сделать с нами, так и воздал нам по делам и грехам нашим». Будем читать о том, как Даниил от своего лица и от лица народа исповедует пред Господом, что они не хотели слушать Господа и по справедливости претерпели то, что с ними произошло (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=28&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ты совершил истинные суды во всем, что навел на нас и на святый град отцов наших Иерусалим, потому что по истине и по суду навел Ты все это на нас за грехи наши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо согрешили мы, и поступили беззаконно, отступив от Тебя, и во всем согрешили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Заповедей Твоих не слушали и не соблюдали их, и не поступали, как Ты повелел нам, чтобы благо нам было.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И все, что Ты навел на нас, и все, что Ты соделал с нами, соделал по истинному суду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И предал нас в руки врагов беззаконных, ненавистнейших отступников, и царю неправосудному и злейшему на всей земле.</span></span>Дан. 3:28-32</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 7-8 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
