<p ><div> <b>В двадцать четвертый день одиннадцатого месяца Сабат: во второй год Дария было слово Господне к Захарии, сыну Варахии, сыну [Вульг.: сына] Аддо, пророку, говорящее.</b><br />LXX: <i>В двадцать четвертый [день] в одиннадцатый месяц, – это месяц Сабат, – во второй год при Дарие, было слово Господа к Захарии Варахиину, сыну Аддо, пророку, говорящее</i>.<br />Некоторые вместо одиннадцатого месяца полагают двенадцатый и, истолковывая двадцать четвертый день того же месяца с помощью арифметических соображений, стараются усмотреть устойчивый четырехугольник и число неподвижное с тем, чтобы видеть в написанном нечто несомненное и непоколебимое. Мы же скажем, что в тот же второй год царя Дария, в третий месяц после первого видения, т. е. в одиннадцатый после восьмого, называемый у Евреев Сабат (Sabat — <b><i>שבת</b></i>) снова было слово Господне к Захарии. Мы часто указывали, что второе число — число нечистое, имеющее отношение к союзу плоти, вещей мира и материи. Месяц же одиннадцатый, называемый Сабат, на нашем языке переводится словом <i>лоза</i> (розга), внушает мысль о строгости и исправлении, чему соответствуют оные слова апостола: <i>Чего хотите вы? Чтобы я пришел к вам с жезлом?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Чего вы хотите? с жезлом придти к вам, или с любовью и духом кротости?</span></span>1 Кор. 4:21</a>) или слова Псалмопевца: <i>Розга Твоя и жезл Твои, они утешили меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Если я пойду и долиною смертной тени, не убоюсь зла, потому что Ты со мной; Твой жезл и Твой посох - они успокаивают меня.</span></span>Пс. 22:4</a>). Этот месяц — самое холодное зимнее время и называется у Египтян Месhir, у Македонян <b><i>περίτιος</b></i>, у Римлян Februalius (Февраль); а двадцать четвертый день месяца обозначает величайшую тьму ночи, при отсутствии лунного света с постепенным возрастанием наводящего ужас непроницаемого ночного мрака. Посему вполне пригодно, что те, которые еще были в плену, и по большой части еще находились в изгнания среди Мидян, Халдеев и Ассириян, во второй год и в трудное время одиннадцатого месяца и в двадцать четвертый день этого же месяца, получают видение для иудейскаого народа, которое следует далее:<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.8-9 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
