<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div>В <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 4:17</a> еванг. Матфей указал на самую сущность проповеди Иисуса Христа, когда привел слова Его: покайтеся, приближися бо царство небесное. Излагая слова и дела Господа вообще в систематическом порядке, еванг. Матфей вслед за тем помещает беседу, содержащую как бы основные законы царства Христова. Эта беседа носит название нагорной проповеди или нагорной беседы. Время и обстоятельства ее подробнее излагаются ев. Лукою (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=12&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> В те дни взошел Он на гору помолиться и пробыл всю ночь в молитве к Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же настал день, призвал учеников Своих и избрал из них двенадцать, которых и наименовал Апостолами:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Симона, которого и назвал Петром, и Андрея, брата его, Иакова и Иоанна, Филиппа и Варфоломея,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Матфея и Фому, Иакова Алфеева и Симона, прозываемого Зилотом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иуду Иаковлева и Иуду Искариота, который потом сделался предателем.</span></span>Лк. 6:12-16</a>), по которому нагорной беседе предшествовала ночь, проведенная Господом в молитве, и потом избрание 12 апостолов.<br />Матф. 5:1-2. <b>Узрев же народи, взыде на гору, и седшу ему, приступиша к нему ученицы его</b>. Народ теснил Господа, лишая его возможности излагать учение в полноте и последовательности. Высота новозаветного учения требовала, чтобы оно изложено было сначала не пред толпой, разнообразно настроенной, а пред ближайшими учениками Христа и в особенности пред теми из них, кого Он нарек уже Своими апостолами (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=12&e=10">Лк. 6:12-10</a>). Правда, еванг. Лука говорит, что провозглашая блаженства, Господь стоял на ровном месте и среди многочисленного народа (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И, сойдя с ними, стал Он на ровном месте, и множество учеников Его, и много народа из всей Иудеи и Иерусалима и приморских мест Тирских и Сидонских,</span></span>Лк. 6:17</a>); но это лучше всего понимать так, что некоторая часть того, что было сказано на горе апостолам, была по сошествии с горы повторена народу (сравни и <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И когда Иисус окончил слова сии, народ дивился учению Его,</span></span>Мф. 7:28</a>) и потом воспроизведена ев. Лукою, тогда как ев. Матфей преимущественно воспроизводил беседу в собственном смысле нагорную, обращавшуюся к одним апостолам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Объяснение важнейших мест Четвероевангелия</i></div></div></p></div>