<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>По свойству греческого выражения, наречется малейшим, значит - будет отвержен и не войдет в Царствие Небесное. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div> Когда нужда заставляет нас нарушить заповедь, она кажется нам малой: ничего страшного, думаем мы, если я рассержусь, или про кого-нибудь плохо скажу, или посмотрю с любопытством на лицо другого пола, никаких последствий от этого не будет. Изо дня в день мы сначала умаляем заповеди в своих глазах, а затем попираем. И оправдываем себя якобы значительными причинами.<br />Есть и другое толкование того, почему заповеди названы малыми: они названы так потому, что преподаны в простой форме. Спаситель изложил Свое учение в доступной форме для того, чтобы оно было понятно всем, а не только людям мудрым. Однако это не повод для того, чтобы презирать эти заповеди и думать: «Платон, Аристотель, Кант — да, это великие философы, и что такое Евангелие в сравнении с их трудами?» Оно, мол, изложено очень просто. Трезвый человек понимает, что всем философам, вместе взятым, далеко до того, чтобы сказать хотя бы одну притчу такого же глубокого содержания, каким отличается любая притча Господа Иисуса Христа.<br /><br />Что значит <b>научит тако человеки</b>? Научить чему-то можно не обязательно словом. Люди по большей части научаются друг от друга. Не только дети учатся у родителей через подражание им, о чем я говорил в первой беседе, но и взрослые: мы тоже перенимаем друг у друга манеру поведения, даже взгляды. И если мы нарушаем заповеди, допустим сердимся, гневаемся, осуждаем, тщеславимся, то тем самым подаем пример другим людям, и они начинают вести себя так же. Пусть мы не совершаем никаких особо тяжких грехов (хотя человек может дойти до того, что и блуд начнет считать мелким прегрешением, таких людей в наше время много), но, нарушая или, как более выразительно говорит Спаситель, разоряя заповеди, мы своим дурным примером заражаем и других людей. Они начинают считать, что христианам не обязательно строго соблюдать Евангелие. А значит, можно позволить себе грубость, осуждение, можно позволить себе невнимательно молиться, можно в чем-то допустить небрежность. Христиан, показывающих своей жизнью дурной пример другим, столь много, что люди, которые живут по заповедям, кажутся белыми воронами.<br /><br />Когда в нашей среде появляется белая ворона — человек, не желающий жить как все, нам кажется, что он строит из себя святошу. Есть мнение, что преподобного Николу Святошу, Киево-Печерского подвижника, в прошлом князя, святошей презрительно прозвали его родственники, знатные люди. Предполагают, что Симеона Нового Богослова тоже вначале называли «новым богословом» презрительно: вот, мол, он строит из себя Григория Богослова. А потом это презрительное прозвище усвоилось ему как почетное. Так мы относимся к тем людям, которые выделяются из нашей среды, которые не желают попирать заповеди даже в мелочах и относятся к себе щепетильно. Нам кажется, что это уже чересчур.<br /><br />Преподобный Серафим Саровский, как вы знаете, много лет подвизался вне обители. Он жил в лесу и ему приносили Святые Дары, причащали его. Братья монастыря (а этот монастырь отличался строгим уставом и настроем на молитвенный подвиг) стали его осуждать: дескать, почему он не ходит в церковь? А у преподобного Серафима были для этого основания. Во-первых, он был отшельником и духовной жизнью оправдывал свое особое положение. Во-вторых, он не мог ходить на службы из-за болезни ног: более шести лет он служил иеродиаконом, потом долгое время, будучи уже иеромонахом, каждый день служил литургию и у него появились язвы на ногах. Конечно, если обыкновенный монах не ходит в церковь, то это очень странно. Но преподобный Серафим нес такие подвиги, которые трудно себе представить, например, питался на протяжении многих лет одной травой. Старец кормил с рук диких животных, в том числе и медведя, по его молитве на глазах у людей происходили чудеса, исцеления — и его осуждали, что он не ходит в церковь! Осуждали потому, что он был лучше, чем все. А вот не надо быть лучше, чем все! Ты будь хорошим, но в нашу меру. Хуже тоже плохо. А лучше — еще хуже. Плохого могут пожалеть иногда, по дружбе, а хорошего уже не пожалеют.<br />Одна из наших сестер была свидетельницей того, как относились к моему духовнику, отцу Андрею, люди, которые его окружали. Хотя отец Андрей был человек простой, малообразованный, а некоторые из окружавших его людей имели семинарское или даже академическое образование, по сравнению с ним они были просто дети — и в житейских вопросах, и тем более в духовных. И эти люди отца Андрея презирали, не могли понять его поведения и объясняли его поступки по-своему. Тот, кто всегда и всюду следует заповедям, не умаляет их, не уничижает, не подает дурного примера, не учит других мнимохристианскому поведению, — часто бывает презираем, не приемлется обществом теплохладных христиан.<br /><b>Иже аще разорит едину заповедий сих малых и научит тако человеки, мний наречется в Царствии Небеснем.</b> Быть названным меньшим в Царстве Небесном не значит там пребывать. Если в приличном обществе говорят о ком-то как о человеке недостойном этого общества, то, скорее всего, он там находиться не будет. Если мы будем презирать заповеди, показывать людям дурной пример вместо того, чтобы учить их истинной христианской жизни, то не войдем в Царство Небесное.<br /><b>А иже сотворит и научит, сей велий наречется в Царствии Небеснем.</b> Тот, кто исполнит заповеди и научит других своим примером, а может быть, и словом, <b>сей велий наречется в Царствии Небеснем.</b> Слово такого человека будет иметь громадное значение, потому что люди будут видеть пример его жизни. Скажем, проповеди святого праведного Иоанна Кронштадтского в литературном отношении не представляют собой ничего особенного. Хорошие, добротные проповеди, но их не сравнить, скажем, с писаниями святителя Игнатия (Брянчанинова). Однако вся жизнь отца Иоанна, его чудеса, его добродетели, которые были явны для всех, придают его простым словам огромный вес. В своей знаменитой книге «Моя жизнь во Христе» и прочих дневниках, вышедших впоследствии, он простыми словами говорит о своих религиозных переживаниях. И в его словах есть нечто особенное, свидетельствующее о его духовном опыте. Другой пример. Изречения древних египетских подвижников, большинство из которых были совершенно неграмотными людьми, пастухами и крестьянами, живут уже полторы тысячи лет. И они не устаревают, потому что в этих простых изречениях — опыт. Человек, который творит заповеди, может научить другого, даже если он не имеет особенного дара слова. А слово того, кто очень красноречив, но не имеет опыта, будет малоэффективным. Более того, может получиться так, что он будет говорить одно, а примером будет учить другому и тем самым дискредитирует собственные слова.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div> Иже аще разорит едину заповедей сих малых и научит тако человеки, мний наречется в царствии небеснем. О <i>сих</i> малых заповедях говорит Господь с отношением к только что сказанным словам: <i>иота едина или едина черта не прейдет</i>; так как под иотой и чертой разумеются именно заповеди, кажущиеся менее важными. <i>Великим </i>наречься и <i>малейшим </i>наречься в царствии небесном различается так, как – быть прославленным и не достигнуть славы, получить, напротив, бесславие, – участь, имеющая постигнуть недостойных сынов царства Христова.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Все заповеди важны и спасительны, и потому тот, кто нарушит по небрежению одну из заповедей только потому, что она покажется ему неважною, научит и других рассуждать так же об этой заповеди.<br /><br />По толкованию святого Златоуста, во время второго пришествия Христова, когда откроется царство небесное для праведных, таковой нарушитель будет меньшим, отверженным, последним, а последний, без сомнения, ввержен будет в геенну. “Возможно ли, — говорит святитель, — чтобы тот, кто назовёт брата своего глупым, был ввержен в геенну, а тот, кто нарушит весь закон и других научит этому, тот будет находиться в царствии? Конечно, это невозможно, и потому малейший в царствии небесном, значит, будет вовсе лишён царствия небесного.” Итак, если отец делает худое при детях, если хозяин подаёт недобрый пример домашним, если начальник легкомысленно нарушает закон при подчинённых, — все они не только сами разоряют заповедь Божию, но и учат так других. Или если своенравные христиане ни во что ставят уставы церковные и не только сами не исполняют их, но и другим внушают, что эти уставы будто бы человеческого установления, что соблюдение постов, например, не важное дело, — всем таковым, конечно, грозит слово Христово: малейшим наречётся, то есть негодным окажется таковой для царствия небесного. Да и кто из нас может похвалиться, что не нарушает ни единой заповеди Божией? Помни, христианин, что всякий грех, а особенно грех соблазна, делает человека сыном геенны. Но не отчаивайся: кто вчера малым или великим грехом низвержен до геенны, тот сегодня может покаяться и сотворить плоды, достойные покаяния. И тот, кто сам на деле исполнит, а потом и других научит исполнять заповеди Божии, тот получит высшую награду.<br /><br />“Как мне другого вести по пути, по которому сам я не хаживал? — рассуждает блаженный Феофилакт. — Мне всякий может сказать: врач, исцели самого себя! С другой стороны, если я творю, но не учу, хотя и призван учить других, то не буду иметь такой награды, даже заслужу наказание, если не учу по лености или по зависти.”</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Нарушит</b>. Преступит, сделает противное заповеди или превратным толкованием отнимет обязательную силу у заповеди, например представив заповедь маловажной и нарушение ее не греховным делом, а виновного не подлежащим взысканию или подлежащим малой ответственности (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что даете десятину с мяты, аниса и тмина, и оставили важнейшее в законе: суд, милость и веру; сие надлежало делать, и того не оставлять.</span></span>Мф. 23:23</a>).<br /><br /><b>Заповедей сих малейших</b>. Фарисеи разделяли заповеди Закона на два класса — большие и малые, и о последних говорили, что нарушать их не грех, хотя между ними поставляли заповеди, относящиеся к самой сущности Закона — к любви, милостыне, правосудию (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что даете десятину с мяты, аниса и тмина, и оставили важнейшее в законе: суд, милость и веру; сие надлежало делать, и того не оставлять.</span></span>Мф. 23:23</a>). О них-то и говорит Господь, называя их малейшими по ложному только понятию фарисейскому. Святые Златоуст и Феофилакт, впрочем, толкуют так, что малейшими Господь называет не заповеди Закона Ветхозаветного, но те, которые Он Сам намеревался дать, и называет их так по смирению; как Он смирил Себя Самого и во многих местах говорит о Себе скромно, так говорит и о Законе Своем.<br /><br /><b>И научит так</b>. Не только сам будет думать и поступать так, но и другим внушать то же, развращать других.<br /><br /><b>Малейшим наречется</b>. То есть будет (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.</span></span>Мф. 5:9</a>). Выражение не означает того, чтобы такой нарушитель и развратитель остался в Царстве Небесном, хотя бы на последних степенях блаженства. По свойству греческого выражения оно означает, что таковой не взойдет в Царство Небесное или будет удален из него навсегда: «Когда ты слышишь: малейший в Царстве Небесном, то разумей не что иное, как геенну или мучение… Ибо возможно ли, чтобы тот, кто назовет брата своего глупым и нарушит эту заповедь, был ввержен в геенну (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>), а кто нарушит весь Закон и других доведет до сего, будет находиться в Царствии?.. Будет малейшим, то есть отверженным, последним, а последний, без сомнения, ввержен будет В тогда в геенну» (Златоуст; ср.: Феофилакт).<br /><br /><b>В Царстве Небесном</b>. См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a>. Сотворит и научит: «Господь наперед сказал — сотворит, а потом — научит, ибо как мне другого вести по пути, по которому я сам не хаживал? С другой стороны, если я и творю, но не учу, не буду иметь такой награды, но заслужу даже наказание, если не учу по зависти или по лености» (Феофилакт).<br /><br /><b>Великим наречется</b> (будет). Получит высшую награду в Царстве Небесном.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Какия же суть меньшия заповеди? <br />Иные говорят, что как грехи не все суть равны, но суть малые и великие; так и заповеди не суть равны, но заповедь от заповеди различествует по силе заповеданий. Где же есть великое и малое, там может быть и меньшее. Однако знать надобно, что Господь Иисус не о Моисейских заповедях здесь говорит, но о Своих, которыми придал совершенство данному чрез Моисея закону. Если бы говорил о Моисейских заповедях, не сказал бы: едину сих заповедей, но: едину тех заповедей. Говоря же <b>«едину сих заповедей»,</b> показал, что Он предлагал тогда о Своих данных заповеданиях, говоря: <i>Аз же глаголю вам, яко всяк гневаяйся на брата своего всуе, повинен есть суду </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>), и сему подобная. Назвал сих меньшими, либо смиряяся по Своему обычаю, либо судя по делам человеков, неудостоившихся благодати Всесвятаго Духа, бывших тогда малыми и достойно презрительными. Посему другое значит «<b>меньший</b>», касательно нарушителей заповедей. Ибо меньшее, касательно заповедей, значит, как сказали, заповеди, данныя о самых малейших делах: меньшим же, касательно нарушителей, называется отверженный и непричисленный к небесному Царствию. Сему подобное выражение есть следующее: <i> остави мертвыя погребсти своя мертвецы </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иисус сказал ему: иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов.</span></span>Мф. 8:22</a>): где мертвые в двояком смысле приемлются. Что же таковый смысл есть истинный, убеждают и последующия слова. Ибо Богочеловек выше говорил, что кто, понося своего брата, назовет его уродом, осудится на вечный огнь: <i>а иже речет, уроде, повинен есть геенне огненней </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>). Если убо одно токмо таковое слово сказавший своему брату причастным бывает таковаго осуждения: без сомнения, отвержется и изключится из небеснаго Царствия нарушивший едину из сих заповедей. Послушай же и сего, кто называется великим в небесном Царствии. Велик есть, сказал, кто сотворит и научит. Вопервых сказал — сотворит, а потом — научит: да сим покажет, что прежде должно сохранять Божеския заповеди, а потом, если будем довольны, научат и других о сохранении оных. Посему, кто имеет учительный дар, сохранив заповеди, если не будет учить и других то же исполнять, скрыет свой талант: если же научит других а сам не сотворит заповедей, явится лицемером, подобным Фарисеям. Кто же и сотворит и научит Божеским заповеданиям, тот будет великим в небесном Царствии, то есть светлейшим пред другими светом своих добродетелей, и славою прославится от трисолнечнаго Божества.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Евангелие от Матфея в неделю Святых отец Седьмого Собора (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И, зажегши свечу, не ставят ее под сосудом, но на подсвечнике, и светит всем в доме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо истинно говорю вам: доколе не прейдет небо и земля, ни одна иота или ни одна черта не прейдет из закона, пока не исполнится все.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, кто нарушит одну из заповедей сих малейших и научит так людей, тот малейшим наречется в Царстве Небесном; а кто сотворит и научит, тот великим наречется в Царстве Небесном.</span></span>Мф. 5:14—19</a>)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИТАК, КТО НАРУШИТ</b> (по пренебрежению хотя) <b>ОДНУ ИЗ ЗАПОВЕДЕЙ СИХ МАЛЕЙШИХ,</b> только потому, что она покажется ему неважной, <b>И НАУЧИТ ТАК ЛЮДЕЙ,</b> научит и других так же рассуждать об этой заповеди, <b>ТОТ МАЛЕЙШИМ НАРЕЧЕТСЯ В ЦАРСТВЕ НЕБЕСНОМ,</b> т.е. по толкованию святителя Златоуста, во время Второго пришествия Христова, когда откроется Царство Небесное для праведных, такой нарушитель будет меньшим, отверженным, последним, а последний, без сомнения, ввержен будет тогда в геенну. "Ибо возможно ли, – говорит святитель, – чтобы тот, кто назовет брата своего глупым был ввержен в геенну, а кто нарушит весь Закон и других научит этому, тот будет находиться в Царствии? Конечно, это невозможно, и потому малейший в Царстве Небесном означает - вовсе будет лишен Царства Небесного". Итак, если отец делает худое при детях, если хозяин дает недобрый пример домашним, если начальник легкомысленно нарушает Закон при подчиненных, – все они не только сами разоряют заповедь Божию, но и научают тако человеки.<br />Или, если своенравные христиане ни во что ставят уставы церковные, и не только сами их не исполняют, но и другим внушают, что эти уставы – будто бы человеческие установления, что соблюдение постов, например, неважное дело, – всем таковым, конечно, грозит слово Христово: малейшим наречется, т.е. негодным окажется таковой для Царствия Небесного... Да и кто из нас может похвалиться, что он не нарушает ни единой заповеди Божией? Помни, христианин, что всякий грех, а особенно грех соблазна делает человека сыном геенны; но не отчаивайся; кто вчера малым или великим грехом низвержен до геенны, тот сегодня может покаяться и сотворить плоды, достойные покаяния, <b>А КТО СОТВОРИТ И НАУЧИТ,</b> кто прежде сам на деле исполнит, а потом и других научит исполнять заповеди Божий, <b>ТОТ ВЕЛИКИМ НАРЕЧЕТСЯ В ЦАРСТВЕ НЕБЕСНОМ,</b> получит там высшую награду. "Как мне другого вести по пути, по которому сам я не хаживал? – рассуждает блаженный Феофилакт. – Мне всякий может сказать: врач! исцели Самого Себя (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал им: конечно, вы скажете Мне присловие: врач! исцели Самого Себя; сделай и здесь, в Твоем отечестве, то, что, мы слышали, было в Капернауме.</span></span>Лк. 4:23</a>). С другой стороны, если я творю, но не учу, хотя и призван учить других, то не буду иметь такой награды, а даже заслужу наказание, если не учу по лености или по зависти..." </div></p>