<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div> Нам кажется, что эта заповедь учит мести, но она, наоборот, ограничивает месть. Мы ведь и сейчас видим, что хотим выбить не око за око и зуб за зуб, а за одно око — два ока, за один зуб — все тридцать два. Как правило, когда мы сердимся, то не удовлетворяемся тем, чтобы нанести человеку такой же вред, какой он нанес нам. Это хотя и отвратительное, греховное, но совершенно естественное, всем знакомое чувство. По крайней мере, в порыве гнева (может быть, потом мы себя и удерживаем) нам хочется причинить гораздо больше вреда, чем причинили нам. Поэтому заповедь Моисея ограничивает зло и учит любви к ближнему, по крайней мере, ограничивает ненависть к другому человеку, ставит нашу злобу в определенные пределы. Собственно, и государственный закон основан на равном возмездии.<br /><br />Моисей заповедует ограничивать месть равным воздаянием. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>См. ст. 39</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Заповедь Ветхаго Завета: <b>око за око</b> дана была в ограждение произвола и дерзости. Страх наказания должен был удерживать от преступления и обид. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div> Последними словами выражается правило равного возмездия, считающееся у людей во все времена наиболее справедливым. В самом деле с точки зрения закона гражданского нельзя допустить, чтобы преступник терпел от наказания меньше, чем в преступлении наносил вреда или приобретал: ибо тогда преступление казалось бы ни мало не опасным, напротив даже и по сравнению с наказанием было бы выгодно для преступника. С точки зрения обиженного также естественно желать, чтобы удовлетворение за обиду не было меньше самой обиды, чтобы им восполнялся понесенный от обидчика ущерб в имуществе или достоинстве.<br /> Но Иисус Христос изрекает новый закон, который восполняет то, чего недоставало ветхозаветной справедливости и естественной человеческой мудрости, – закон терпеливого и безропотного перенесения обид.<br /> Безусловно ли отменяет Он чрез это закон равного возмездия? Нет: последний остается в полной силе для тех носителей власти, которые этим законом должны ограждать от преступлений но свое личное, а общественное благо. Христос заменяет закон возмездия законом всепрощения только для обиженных, чтобы последние не пользовались законом возмездия для мести, чтобы личная вражда не была бесконечна, и чтобы потерпевшие от неправды другого предавали свое дело суду Божию (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Будучи злословим, Он не злословил взаимно; страдая, не угрожал, но предавал то Судии Праведному.</span></span>1 Пет. 2:23</a>). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Сравнивая Свои новозаветные заповеди с ветхозаветными, Господь говорит: <i>вы слышали, что сказано: око за око, и зуб за зуб</i>. Этот закон нам кажется строгим, потому что мы воспитаны под благодатным веянием духа Христовых заповедей; но для ветхозаветных людей и этот по-видимому такой суровый закон казался снисходительным. По жестокости тогдашних нравов, обиженный мог бы отплатить обидчику за выбитый зуб или выколотое око даже смертью, но закон позволял ему за это отплатить только равным же злом, не больше. Так закон сдерживал мстительность обиженного, устрашая и обидчика. “Законодатель предписал, замечает св. Златоуст, — око за око — не для того, чтобы мы друг у друга вырывали глаза, но дабы обидящий боялся подвергнуться тому же, чему подвергает он обижаемого.” Евреи не понимали духа этого закона и часто случалось, что наказанный обидчик раздражался и обижал еще больше, а обиженный снова старался ему отомстить, и таким образом зло возрастало. Желая показать, что и ветхозаветный закон был в сущности основан на любви к ближнему, что он не для того был дан, чтобы угрожать человеческой мстительности, а напротив — чтобы обуздывать ее и погашать зло. Христос Спаситель вырывает самый корень зла — любомстительность, и прямо указывает: в каком расположении сердца христианин должен встречать обиды, если хочет поступать по духу закона, а не по букве его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Око за око и зуб за зуб.</b> Законы, изложенные в <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> глаз за глаз, зуб за зуб, руку за руку, ногу за ногу,</span></span>Исх. 21:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=24&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> перелом за перелом, око за око, зуб за зуб; как он сделал повреждение на <i>теле</i> человека, так и ему должно сделать.</span></span>Лев. 24:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да не пощадит [его] глаз твой: душу за душу, глаз за глаз, зуб за зуб, руку за руку, ногу за ногу. [Какой кто сделает вред ближнему своему, тем должно отплатить ему.]</span></span>Втор. 19:21</a>. Строгие, даже суровые, законы эти даны были «не для того, чтобы Друг у друга вырывали глаза, но дабы удерживали руки свои от обид, ибо угроза, заставляющая страшиться наказания, обуздывает стремление к делам преступным» (Златоуст; ср.: Феофилакт). Хотя Закон же сам и пророки ограничивали действие этого закона, запрещая и обличая любомстительность (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не мсти и не имей злобы на сынов народа твоего, но люби ближнего твоего, как самого себя. Я Господь [Бог ваш].</span></span>Лев. 19:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=27&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Благо человеку, когда он несет иго в юности своей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> сидит уединенно и молчит, ибо Он наложил его на него;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> полагает уста свои в прах, [<i>помышляя</i>]: "может быть, еще есть надежда";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> подставляет ланиту свою биющему его, пресыщается поношением,</span></span>Плач. 3:27—30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=24&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Не говори: "как он поступил со мною, так и я поступлю с ним, воздам человеку по делам его".</span></span>Притч. 24:29</a>), тем не менее закон этот был в действии и, будучи дан, как и другие подобные законы, по жестокосердию, или жестоковыйности, или грубости иудеев ветхозаветных, не согласился с высокой любовью христианской и потому требовал отменены или совершенствования.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Сравнивая Свои новозаветные заповеди с ветхозаветными, Господь говорит: <b>ВЫ СЛЫШАЛИ, ЧТО СКАЗАНО: ОКО ЗА ОКО И ЗУБ ЗА ЗУБ.</b> Строгим кажется нам этот Закон, потому что мы воспитались под благодатным веянием духа Христовых заповедей; но для ветхозаветных людей и этот, по-видимому, такой суровый Закон казался снисходительным. По жестокости тогдашних нравов, обиженный мог бы отплатить обидчику за выбитый зуб или выколотое око даже смертью, но Закон дозволял ему за зло отплатить только равным же злом, не больше.<br />Так Закон сдерживал мстительность обиженного, устрашая и обидчика. "Законодатель предписал, – замечает святитель Златоуст, – око за око, – не для того, чтобы мы друг у друга вырывали глаза, но дабы обидящий боялся подвергнуться тому же, чему подвергает он обижаемого". Евреи не понимали духа этого Закона и часто случалось, что наказанный обидчик раздражался и обижал еще больше, а обиженный снова старался ему отомстить, и зло таким образом возрастало. Желая показать, что и ветхозаветный Закон был, в сущности, основан на любви к ближнему, что он не для того был дан, чтобы угождать мстительности человеческой, а напротив, чтобы обуздывать ее и погашать зло, Христос Спаситель вырывает самый корень зла – любомстительность, и прямо указывает, в каком расположении сердца христианин должен встречать обиды, если хочет поступать по духу Закона, а не по букве его:</div></p></div>