<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div><b>Аз же глаголю вам не противитися злу</b>. Зло посеяно в мире диаволом, и христианин обязан бороться с этим злом. Но если зло выражается в несправедливости, оказываемой лично ему, то он должен остерегаться, чтобы злу и с своей стороны не противопоставить зла. Ср. (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=17&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> никому не воздавайте злом за зло, но пекитесь о добром перед всеми человеками.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если возможно с вашей стороны, будьте в мире со всеми людьми.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не мстите за себя, возлюбленные, но дайте место гневу <i>Божию</i>. Ибо написано: Мне отмщение, Я воздам, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак, если враг твой голоден, накорми его; если жаждет, напой его: ибо, делая сие, ты соберешь ему на голову горящие уголья.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не будь побежден злом, но побеждай зло добром.</span></span>Рим. 12:17-21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не воздавайте злом за зло или ругательством за ругательство; напротив, благословляйте, зная, что вы к тому призваны, чтобы наследовать благословение.</span></span>1 Пет. 3:9</a>).<br /> Не противиться злу значит не выступать против обидчика с обидами, против укорителя с укором против насильника с насилием, вообще не размножать зла и не доставлять ему новой победы.<br /><b>Но аще кто тя ударит в десную твою ланиту, обрати ему и другую. И хотящему судитися с тобою и ризу твою взяши, отпусти ему и срачину</b>. В этих словах Господь указывает, до чего должное простираться христианское незлобие: если бы христианину пришлось подвергнуться вследствие своей кротости и немстительности новым обидам, то он должен идти на встречу последним с радостною готовностию, уподобляясь Господу, Который, по словам ап. Петра, укаряемь противо не укаряше, стражда не прещаше (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Будучи злословим, Он не злословил взаимно; страдая, не угрожал, но предавал то Судии Праведному.</span></span>1 Пет. 2:23</a>). Но этим Господь не повелевает нам искать новых обид, не воспрещает и вразумлять обидчика словом, пример чего Он подал на суде у первосвященника Анны, сказав слуге, ударившему Его в ланиту: <i>аще зле глаголах, свидетельствуй о зле, аще ли добре, что мя биеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус отвечал ему: если Я сказал худо, покажи, что худо; а если хорошо, что ты бьешь Меня?</span></span>Ин. 18:23</a>). Господь научает только, что подвергнуться от ближних новой обиде, новому лишению, лучше, чем отвечать обидой на обиду или насилию противопоставлять насилие, или питать к обидчику зложелательство и месть.<br /> Наше поведение относительно наших обидчиков, насколько оно должно определяться кротостию и всепрощением, изображено здесь, а насколько оно должно определяться при сем и желанием исправить согрешившего против нас, не дать ему укорениться во зле, – изображено в других местах, где Христос говорит об исправлении брата. В (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=15&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же согрешит против тебя брат твой, пойди и обличи его между тобою и им одним; если послушает тебя, то приобрел ты брата твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> если же не послушает, возьми с собою еще одного или двух, дабы устами двух или трех свидетелей подтвердилось всякое слово;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> если же не послушает их, скажи церкви; а если и церкви не послушает, то да будет он тебе, как язычник и мытарь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе.</span></span>Мф. 18:15-18</a>). Господь говорит: „<i>аще согрешит к тебе брат твой, иди и обличи его между тобою и тем единем, – аще ли тебе не послушает, пойми с собою еще единого или два, – аще же не послушает их, повеждь церкви, – аще же и церковь преслушает, буди тебе, якоже язычник и мытарь</i>». Так учит Спаситель, определивший в нагорной беседе поведение христианина со стороны кротости, немстительности и всепрощения, а в приведенных словах указывающий на средства исправить брата и ради любви к нему спасти его от геенны.</div></p>