<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div><b>Аще кто тя поймет по силе поприще едино, иди с ним два.</b> В общении с ближними мы должны уступать, а не настаивать на своем. К сожалению, в повседневной жизни каждый хочет настоять на своем и даже в мелочах предлагает тот образ действий, который ему представляется наиболее разумным, правильным и вообще желанным. Часто этот образ действий бывает неправильным, часто люди приводят совершенно абсурдные доводы, а иногда, рассматривая два совершенно равноценных варианта, каждый, однако же, настаивает на том, чтобы его вариант был признан лучшим. А Спаситель учит нас быть уступчивыми вплоть до того, что, если нам скажут идти одно поприще, — идти два, не только не отказаться совершить вместе с человеком какое-то действие, но и сделать больше, чем он просит. А мы не хотим сделать и обязательного. В монастырях добродетель послушания особенно ценится именно потому, что она отучает от своеволия, вносящего в человеческое общество ненужные раздоры.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div> Т. е., „если кто силою принудит тебя (ἀγγαρεὐσει), – (подобно тому, как принудили Симона Киринейского к неcению Креста, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Выходя, они встретили одного Киринеянина, по имени Симона; сего заставили нести крест Его.</span></span>Мф. 27:32</a>), – быть проводником его или нести его ношу на расстояние поприща или стадии (около ⅙ версты, или 250 шагов), то иди с ним два поприща».<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Если заставит тебя насильно идти вместо провожатого, одну версту, иди с ним две. “Если бы, — поясняет св. Златоуст, — кто захотел и самое тело твое подвергнуть тяжким и изнурительным трудам, и притом несправедливо, и на это будь готов.” Не жалей себя, когда видишь, что работая на другого по принуждению, ты можешь своей безответной кротостью спасти его душу. Святые угодники Божии старались усвоить самый дух животворящих заповедей Христовых, а этот дух есть любовь.” Любовью они погашали зло в самом начале, а причиняемые обиды обращали во славу Божию.<br /><br />“Люби, и любовь сама тебя научит, когда как лучше поступать, — говорит блаж. Августин: — много добра можно сделать и тому, кто и сам не желает себе добра, если только будешь заботиться о его пользе.” Если ты поставлен судьей и будешь оправдывать воров и грабителей, то ты согрешишь против заповеди о любви к врагам, хотя бы тебе и казалось, что ты поступаешь так именно по любви к ним. Защищай и свою собственность для своей же семьи, чтобы ради бессовестного грабителя не пустить семьи по миру. Отдавай хищника в руки правосудия, чтобы он и других не обокрал и для его же пользы: чтобы исправить его наказанием. Но делай все это подобно тому, как врач дает больному горькое лекарство или отсекает больной член, чтобы спасти жизнь больного. “Все у вас да будет с любовью,” — поучает св. апостол Христов (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Все у вас да будет с любовью.</span></span>1 Кор. 16:14</a>). Нельзя и перечислить все те злострадания, какие потерпел апостол Павел и от иудеев, и от язычников: но когда считал это нужным для славы Божией то не молчал, а обращался к суду начальства и отвечал с укоризной на приказание бить его по устам. Когда сарацины попрекнули учителя славян св. Кирилла, что христиане забыли заповедь Христову о любви к врагам и выходят воевать против них, то мудрый философ отвечал им: “Христос велел нам любить врагов, но Он же заповедал нам: “нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>). Поэтому мы терпим обиды, причиняемые каждому из нас отдельно, но в обществе защищаем друг друга и полагаем свою жизнь за братий наших, дабы вы, увлекая их в плен, не склонили благочестивых к своим мерзким делам.” — Да и Сам Божественный Законодавец, когда дерзкий слуга первосвященника ударил Его в ланиту, не промолчал, а кротко сказал: “Если Я сказал хорошо, что ты бьешь Меня?” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус отвечал ему: если Я сказал худо, покажи, что худо; а если хорошо, что ты бьешь Меня?</span></span>Ин. 18:23</a>). Это было для злодея вразумительнее безмолвного терпения. Но он же потому в молчании переносил все ругательства воинов на дворе Пилата...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Принудит тебя идти с ним.</b> Образ речи заимствован от восточного, собственно от персидского, распространившегося и в Палестине, и на Западе обычая или способа пересылки каких-либо важных документов или приказаний. Со времен Кира установлено было, что курьеры, везшие какие-либо приказания, от станции до станции имели право требовать себе проводников и принуждать к тому силою в случае нежелания (Гер. 8, 98; Ксенофонт Киропский. 8, 6, 17). Частный случай обобщается и в речи разумеется всякое насилие и принуждение. «Принудить — значит влечь кого неправедно, без всякой причины и с обидою. Но и на сие будь готов, так чтобы, ты готов был больше страдать, нежели сколько тот тебе вредит» (Златоуст). Общий смысл: если потребуется твоя услуга, даже несправедливо и с принуждением, окажи двоякую услугу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Он говорит: <b>И КТО ПРИНУДИТ ТЕБЯ ИДТИ С НИМ ОДНО ПОПРИЩЕ, ИДИ С НИМ ДВА,</b> если заставит тебя насильно идти вместо провожатого, одну версту, иди с ним две. "Если бы, – поясняет святитель Златоуст, – кто захотел и самое тело твое подвергнуть тяжким и изнурительным трудам, и притом несправедливо, и на это будь готов". Не жалей себя, когда видишь, что, работая на другого по принуждению, ты можешь своей безответной кротостью спасти его душу. Святые угодники Божий старались усвоить самый дух животворящих заповедей Христовых, а этот дух есть любовь. Любовью они погашали зло в самом начале, а причиняемые им обиды обращали во славу Божию. "Люби, и любовь сама тебя научит, когда как лучше поступать, – говорит блаженный Августин, – много добра можно сделать и тому, кто сам не желает себе добра, если только будешь заботиться о его пользе". Если ты поставлен судьей и будешь оправдывать воров и грабителей, то ты согрешишь против заповеди о любви к врагам, хотя бы тебе и казалось, что ты поступаешь так именно из любви к ним. Защищай и свою собственность для своей же семьи, чтобы ради безсовестного грабителя не пустить семью по миру. Отдавай хищника в руки правосудия, чтобы он и других не обокрал и для его же пользы – чтобы исправить его наказанием. Но делай все это подобно тому, как врач дает больному горькое лекарство или отсекает больной член, чтобы спасти жизнь больного. <i>Все у вас да будет с любовью,</i> – поучает святой апостол Христов (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Все у вас да будет с любовью.</span></span>1 Кор. 16:14</a>). Нельзя и перечислить все те злострадания, какие претерпел апостол Павел и от Иудеев, и от язычников, но когда считал что-либо нужным для славы Божией то не молчал, а обращался к суду начальства и отвечал с укоризной на приказание бить его по устам.<br />Когда Сарацины попрекнули просветителя Славян святого Кирилла тем, что христиане забыли заповедь Христову о любви к врагам и выходят воевать против них, то мудрый философ отвечал им: "Христос велел нам любить врагов, но Он же заповедал нам: <i>Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>). Поэтому мы терпим обиды, причиняемые каждому из нас отдельно, но в обществе защищаем друг друга и полагаем свою жизнь за братии наших, дабы вы, увлекая их в плен, не склонили благочестивых к своим богомерзким делам". Да и Сам Божественный Законодавец, когда дерзкий слуга первосвященника ударил Его в ланиту, не промолчал, не подставил ему другую ланиту, а кротко сказал: <i>если Я сказал... хорошо, что ты бьешь Меня?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус отвечал ему: если Я сказал худо, покажи, что худо; а если хорошо, что ты бьешь Меня?</span></span>Ин. 18:23</a>). Это было для злодея вразумительнее безмолвного терпения. Но Он же потом в молчании переносил все ругательства воинов на дворе Пилата... </div></p>