<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Запрещается сутяжничество и, наоборот, предписывается удовлетворение нужд ближнего: <i>«Просящему у тебя дай и от хотящего занять у тебя не отвращайся»</i>. Само собой, эта заповедь исключает те случаи, когда помочь просящему не только не полезно, но и вредно; истинная христианская любовь к ближнему - это, например, не разрешить убийце взять нож или не допустить до яда желающего лишить себя жизни.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div> Человеку, который обращается к нам с просьбой, мы всегда должны стараться помочь, хотя бы это было и трудно. Ни под каким предлогом нельзя отказывать человеку в помощи.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><i> Просящему у тебя дай</i> <br />...<br /><br /><b>Просящему у тебя дай</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Просящему у тебя дай, и от хотящего занять у тебя не отвращайся.</span></span>Мф. 5:42</a>), — сказал Иисус. Но, спрашивает блаженный Августин, значит ли это, что ни в какой просьбе не отказывать? Обязан ли был Иосиф исполнить требование жены Пентефрия, или Сусанна — сдаться на обольщение иудейских старшин! Должен ли я ссудить деньгами того, кто замышляет воспользоваться ими для притеснения невинного или заведомо истратить их на удовлетворение своих порочных прихотей?<br />* <br /><br /><i> Всякому ли просящему нужно давать</i><br />... <br /><br />Очевидно, продолжает Августин, правило это в некоторых случаях подлежит ограничениям. Да и в самих словах Спасителя Августин уже усматривает ограничение: под именем просящего можно разуметь всякого человека, а к глаголу дай нельзя прибавить дополнение всего, чего он ни попросит. Если ты отпустил нищего-ленивца, дав ему наставление о пагубных последствиях лености, то ты не отпустил его ни с чем, а подал ему нечто, хотя и не то самое, чего он просил. В таком смысле, по мнению Августина, толковал эту заповедь Сам Иисус Христос. Когда некто из народа сказал Ему: <i>Учитель! скажи брату моему, чтобы он разделил со мною наследство,</i> то Иисус отказал в исполнении этой, казалось бы, столь легкой просьбы, ответив: <i>кто поставил Меня судить или делить вас?</i> Но вместе с тем дал и окружавшим Его совет: <i>смотрите, берегитесь любостяжания, ибо жизнь человека не зависит от изобилия его имения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Некто из народа сказал Ему: Учитель! скажи брату моему, чтобы он разделил со мною наследство.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он же сказал человеку тому: кто поставил Меня судить или делить вас?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> При этом сказал им: смотрите, берегитесь любостяжания, ибо жизнь человека не зависит от изобилия его имения.</span></span>Лк. 12:13—15</a>). Поэтому повеление давай означает: давай то, что для принимающего составляет истинное благо; бывают дары, которые вредно просить и полезно не получать; поэтому отказ в таких дарах составляет самое существенное подаяние.<br /><br />Этому толкованию Августина не следует, однако, придавать распространительного значения. Если мы каждый раз будем входить в рассуждения о том, принесет ли пользу просящему получение того, о чем он просит, то, за невозможностью в большинстве случаев разрешить этот вопрос, будем, пожалуй, опасаться причинить просящему вред исполнением его просьбы, и потому будем воздерживаться от исполнения заповеди Христа — просящему у тебя дай, то есть впадем в другую крайность.<br /><br />Нередко просящему копейку на хлеб отказывают потому, что он, судя по внешнему виду его, способен к труду. «Он (говорят) должен работать, а не просить подаяния; таким тунеядцам грех подавать!» А не грех ли так говорить, не удостоверясь, действительно ли просящий копейку отказывался от работы и предпочел попрошайничество? Все ли желающие работать находят работу? Не случаются ли и с трудолюбивыми людьми несчастия, вследствие которых они теряют службу, лишаются заработка? Что же? Всем им, как способным к труда отказывать в подаянии? Если отказываете в подаянии, так дайте работу, а не отпускайте просящего ни с чем! Если он выбился из колеи даже по своей вине, если он, не находя работы, нуждается, голодает, то отказ в подаянии не заставит ли голодного взять хитростью или силой то, в чем ему отказывают? Не натолкнут ли его эти отказы на преступление? Производящиеся в судах дела о кражах и грабежах представляют множество случаев нравственного падения вследствие неполучения своевременной помощи. Не будем же судить строго протягивающего руку за подаянием; если не можем предоставить ему работу и не имеем времени тщательно исследовать причину его нищеты и способы поставить его в прежнюю колею, то лучше, не мудрствуя лукаво, подадим ему, что можем. Если при таких обстоятельствах мы подадим, например, десяти просившим у нас, и из них девять окажутся обманщиками и тунеядцами, а десятого мы спасем от действительной беды, и если бы даже подаяние тунеядцу составляло грех, то несомненно, что спасение одного ближнего от гибели искупило бы те девять грехов. Ну а отказ этому десятому, действительно нуждавшемуся, разве не лег бы тяжким грехом на душу отказавших ему? Разве не к таким людям обратится Христос при окончательном суде над родом человеческим со словами: <b>алкал Я, и вы не дали Мне есть; жаждал, и вы не напоили Меня; был странником, и не приняли Меня; был наг, и не одели Меня; болен и в темнице, и не посетили Меня</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=42&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> ибо алкал Я, и вы не дали Мне есть; жаждал, и вы не напоили Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> был странником, и не приняли Меня; был наг, и не одели Меня; болен и в темнице, и не посетили Меня.</span></span>Мф. 25:42-43</a>)?<br /><br />Иногда отказывают в подаянии неспособному к труду, например, старику, только потому, что он не в рубище и что ему выдают из приходского попечительства на наем угла и на хлеб; отказывающие ему в подаянии оправдывают себя, говоря: «Зачем ему подавать? Он просит лишнее, без чего может обойтись». Но пусть рассуждающий так спросит самого себя: всегда ли он просит у Бога только хлеба насущного, или же просит и чего-нибудь лишнего? И если он не ограничивается молением о хлебе на сегодняшний день, то как же он может надеяться получить от Бога просимое, если сам отказывает ближнему своему, просящему у него чего-нибудь побольше куска хлеба?<br /><br />Иногда отказывают в подаянии очевидно голодному и прозябшему, и отказывают только потому, что общий вид его изобличает в нем человека неравнодушного к спиртным напиткам. Говорят, что он сейчас же пропьет данное ему подаяние и что поощрять таким образом пьянство — грех. Но не грех ли читать наставления о вреде пьянства человеку голодному и почти замерзающему? Не лучше ли сначала отогреть и накормить его, а потом уже побеседовать с ним о вреде пьянства? Иначе наставления сытого только раздражат голодного, озлобят его против всех имущих, но голода не утолят и продрогшего тела не согреют.<br /><br />Мы уже сказали, что все заповеди Иисуса Христа объясняются главнейшей Его заповедью люби ближнего, как самого себя. Поэтому если мы когда-либо зададимся вопросом: следует ли дать просящему то, чего он просит? — то безошибочный ответ подскажет нам не холодный рассудок, а сердце, согретое любовью к ближним. Чтобы не впасть в фарисейство в деле благотворения, надо уметь мысленно стать в положение просящего ближнего, и сострадать ему, то есть страдать вместе с ним его страданиями и понять его желания; и если его желания не нарушают заповедей Христовых, то удовлетворить и, по возможности, как бы свои собственные желания.<br /><br /><b>Просящему у тебя дай, и от хотящего занять у тебя не отвращайся</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Просящему у тебя дай, и от хотящего занять у тебя не отвращайся.</span></span>Мф. 5:42</a>). Так передал нам слова Иисуса Евангелист Матфей, а Евангелист Лука записал ту же заповедь в следующих выражениях: <i> Всякому, просящему у тебя, давай, и от взявшего твое не требуй назад</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Всякому, просящему у тебя, давай, и от взявшего твое не требуй назад.</span></span>Лк. 6:30</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li>Да позволено будет мне поставить наперед заповедь — от хотящего занять у тебя не отвращайся. Мы знаем, что люди нуждающиеся не решаются иногда просить о помощи. Стыдятся ли они просить или что-нибудь иное заставляет их молчать — это вопрос второстепенный, не имеющий для нас никакого значения. Но так как нужду свою такой молчальник скрыть не может, ее легко прочесть по его глазам, то мы не должны ждать, пока он обратится к нам с просьбой; довольно с нас того, что он нуждается в нашей помощи и что хочет просить о ней; и мы должны идти навстречу его желанию, должны сами или догадаться, или спросить его, чем бы мы могли ему помочь. На самом же деле, люди жадные, боящиеся расстаться даже с копейкой, часто отворачиваются от таких скромных бедняков, делают вид, что не замечают их. К ним-то и обращается Господь, говоря: <b>От хотящего занять у тебя не отвращайся</b>. Надо заметить, что слово занять не следует понимать буквально. Занять, значит воспользоваться какой-либо помощью или услугой.<br />Да, от хотящего занять у тебя не отвращайся! Тем более не отвращайся от того, кто уже просит о помощи. Просящему у тебя дай — то есть помоги просящему по мере сил твоих. Если мы ежедневно просим у Бога разных милостей, то как же смеем отказывать просящим у нас? Ведь тогда же Господь сказал: <i>какою мерою мерите, такою же отмерится и вам </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> давайте, и дастся вам: мерою доброю, утрясенною, нагнетенною и переполненною отсыплют вам в лоно ваше; ибо, какою мерою мерите, такою же отмерится и вам.</span></span>Лк. 6:38</a>); а это значит: какой мерой вы определяете нужду просящего у вас помощи и какой мерой отпускаете эту помощь, такой же и вам воздаст Господь, когда вы будете просить Его о чем-либо. Когда мы оказываем просящему помощь, то не должны рассчитывать ни на какую услугу, ни на какую помощь с его стороны, ибо Господь сказал: От взявшего твое не требуй назад. Давая нам эту заповедь, Христос говорил не об обманщиках, грабителях, ворах и иных хищниках, которые обманом, тайно или явно берут себе чужое имущество; Он, конечно, не мог покровительствовать им и обеспечивать им плоды нарушения ими восьмой синайской заповеди — не кради. Не о них говорил Господь, а о тех, которым мы оказали услугу или дали какую-либо материальную поддержку; они это взяли от нас, и от таких, взявших наше, мы не вправе требовать его обратно, мы можем только надеяться, что и они помогут нам, когда мы сами будем нуждаться, но требовать помощи, требовать как бы назад добровольно данное нами, подаренное, мы не смеем, ибо Господь сказал; от взявшего твое не требуй назад.</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div><i>Просящему у тебя</i> — враг ли то, друг ли, или неверный у тебя просит, — <i>дай</i>, глаголет Господь, <i>и от хотящего занять у тебя не отвращайся</i> — не откажи ему. Иной нуждается в пище или одежде, другой в деньгах, тому нужен добрый совет, этому — слово сердечного братского участия: никому ни в чем не отказывай, делись даже последним — во имя Христово. И опять любовь подскажет тебе: когда полезно дать просящему, а когда и вредно; она не позволит тебе подать нож требующему его безумцу, или же яд, желающему лишить себя жизни. Иной слабый человек просит на водку, на прихоти: такому иногда бывает полезнее вместо денег подать слово братского вразумления. И Спаситель не всякому просящему подавал именно то, чего он просил: один проситель, например, кричал Ему из толпы: “Учитель, скажи брату моему, чтобы он разделил со мною имение; но Господь вместо того подал ему и всем бывшим тут совет: “<i>смотрите, берегитесь любостяжания</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> При этом сказал им: смотрите, берегитесь любостяжания, ибо жизнь человека не зависит от изобилия его имения.</span></span>Лк. 12:15</a>). Повелевая давать в заем, Он разумеет не отдачу денег в рост, а простое одолжение. В другом месте Он требует еще большего: чтобы мы давали и тем, от коих не надеемся получить. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Просящему… дай</b>. Разумеется удовлетворение нужд ближнего, кто бы он ни был, просящего себе пособия, нужд как духовных, так и вещественных. Само собою разумеется, что и эти дела милосердия и благотворительности не исключают некоторых условий и обстоятельств, когда давать просящему не только не полезно, но и вредно. Сила заповеди, собственно, в том, чтобы с сердечной любовью и готовностью стремиться к удовлетворению истинных и законных потребностей и нужд просящего, но та же любовь не позволит подать, например, нож требующему его убийце, яд желающему лишить себя жизни и т. п.<br /><br /><b>Хотящего занять… не отвращайся</b>. Общий смысл тот же. «Взаймы давай не с ростом, но простой заем для пользы ближнего» (Феофилакт). «А в другом месте требует Спаситель еще большего, говоря, чтобы мы давали и тем, от коих не надеемся получить» (Златоуст).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ПРОСЯЩЕМУ У ТЕБЯ</b> – враг ли то, друг ли, или неверный у тебя просит – <b>ДАЙ,</b> глаголет Господь, <b>И ОТ ХОТЯЩЕГО ЗАНЯТЬ У ТЕБЯ НЕ ОТВРАЩАЙСЯ,</b> т.е. не откажи ему. Иной нуждается в пище или одежде, другой – в деньгах, тому нужен добрый совет, этому – слово сердечного братского участия; никому ни в чем не отказывай, делись даже последним – во имя Христово. И опять любовь подскажет тебе, когда полезно дать просящему, а когда и вредно; она не позволит тебе подать нож требующему его безумцу, или же яд желающему лишить себя жизни. Иной слабый человек просит на водку, на прихоти; такому иногда полезнее бывает вместо денег подать слово братского вразумления. И Спаситель не всякому просящему подавал именно то, чего он просил: один проситель, например, кричал Ему из толпы: "Учитель! скажи брату моему, чтобы он разделил со мною наследство", но Господь вместо этого подал ему и всем бывшим тут совет: <i>смотрите, берегитесь любостяжания</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> При этом сказал им: смотрите, берегитесь любостяжания, ибо жизнь человека не зависит от изобилия его имения.</span></span>Лк. 12:15</a>). Повелевая давать взаймы, Он разумеет давать деньги не в рост, а просто одалживать. В другом месте Он требует еще большего: чтобы мы давали и тем, от которых не надеемся получить обратно.</div></p></div>