<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Искренние дела милосердия очищают человеческое сердце от всякой греховной нечистоты, а «чистые сердцем» своим духовным оком <i>«узрят Бога»</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div>Переходим к следующей заповеди Спасителя: <b> Блажени чистии сердцем, яко тш Бога узрят.</b> Преподобный Иоанн Кассиан Римлянин говорит, что исполнение этой заповеди есть цель монашества. Но на самом деле к этому должен стремиться всякий христианин, не оправдывая себя тем, что по какой-то причине, уважительной или неуважительной, для него это невозможно. Мы делаем исполнение этой заповеди для себя невозможным только тогда, когда себя оправдываем, перестаем себя укорять.<br /><br /><b>Блажени чистии сердцем</b>... Между прочим, евреи очень ценили внешнюю чистоту. У них, как мы знаем хотя бы из Евангелия, быхо множество ритуальных омовений. Они всегда унывали руки по локоть и придавали этому особое значение, часто омывали скамьи, котлы. У евреев был обычай в знак уважения омывать ноги гостям. В то время существовала иудейская секта — ессеи, у которых ритуальные омовения совершались каждый день. Римляне также очень ценили внешнюю чистоту. Известны знаменитые римские бани — термы. Степень цивилизованности человека римляне оценивали по тому, сколько он употребляет воды. Да и нам сейчас грязный, неаккуратный человек неприятен. Внешняя чистота в значительной степени и придает человеку благообразие.<br /><br />Фарисеи заботились об омовении внешнем, о телесной чистоте, а Спаситель требовал от них, чтобы они омывали свое сердце. Этого же требует Он и от нас. Люди смотрят на внешность, сердца никто не видит, а между тем его чистота или нечистота и есть главное, что определяет нравственный облик человека. И поэтому блаженны не те, у кого чистое лицо и красивая одежда, а те, кто чист сердцем. Если человек хорошо одетый может быть допущен к людям богатым, знатным, к самому царю, то чистые сердцем могут быть допущены к Богу.<br /><br /><b>Блажени чистии сердцем.</b> Людям, которые имеют греховное прошлое, диавол иногда внушает, что они никогда не смогут очиститься, никогда не смогут достигнуть высоких духовных идеалов. Но Спаситель говорит, что блаженны чистые не телом, а сердцем. Для нас пример этого — преподобная Мария Египетская, подвиг которой Церковь предлагает всеобщему вниманию в Великом посту как образец покаяния. Эта женщина, осквернившая свое тело многими тяжкими грехами, достигла такой блаженной чистоты, что пришла в равноангельное состояние, приобрела дар пророчества. Мария Египетская, бывшая неграмотной, знала Священное Писание, знала будущее и читала мысли человека. Во время молитвы она силой Божией поднималась над землей, ходила по воде. И это человек, который с двенадцати лет предавался страшному блуду!<br /><br /><b>Блажени чистии сердцем, яко тии Бога узрят.</b> Мы имеем телесные чувства, которые доставляют нам сведения о вещественном мире, но у нас есть и духовное чувство, которое в Евангелии называется сердцем. Этим сердцем мы видим Бога, и такое внутреннее, духовное зрение и есть главное. Во времена Спасителя многие смотрели на Него телесными глазами, но немногие при этом видели в Нем Бога — только те, кто были чисты сердцем, по крайней мере были искренни и не предубеждены против Него, имели детскую простоту.<br /><br />Увидеть сердцем для нас столь же убедительно, как увидеть что-то своими глазами. Но сердце видит не так, как глаза. Человек смотрит на предмет, оценивает его вид, а сердце испытывает к этому предмету сочувствие или отвращение. Может быть и так: предмет вызывает в нас вожделение, глаза смотрят с любопытством, а сердце в это время чувствует отвращение. Сердце рассматривает все предметы, как и глаза. И если оно не участвует в зрении, то человек и не заметит того предмета, на который смотрит. Он скользнет по нему глазами и не почувствует, что увидел нечто особенное, останется безразличным. Скажем, перед нашими глазами находится предмет, который должен бы вызвать соблазн, но если наше сердце устремлено к Богу, то мы этот предмет можем даже не увидеть. Бывает, что мы с кем-то разговариваем и одновременно думаем о чем-то своем, сердце наше сочувствует этим мыслям, и мы даже забываем о собеседнике. Значит, сердце тоже видит, и если оно на что-то не смотрит, то можно сказать, что человек этого в себя не принял.<br /><br />О том, что видит сердце, когда оно устремлено на духовные предметы: на Господа, святых, на созерцание тайн Царствия Небесного, — наверное, не нужно много говорить. Здесь опять следует обратиться к описаниям духовных переживаний таких великих подвижников благочестия, как преподобные Симеон Новый Богослов, Серафим Саровский, Силуан Афонский. Наиболее подробное описание духовных переживаний мы найдем в беседе Серафима Саровского с Мотовиловым. Как Мотовилов ощущал благодать? Как свет, тепло, благоухание, тишину в душе. Мы сегодня говорили, что блаженство, которое предлагает Спаситель, отличается от того, которое предлагает нам мир. И все ощущения, испытанныеМотовило-вым, как будто бы и напоминали обычгые ощущения, но не были таковыми по сути. Например, Мотовилов с простотой говорит, что он чувствует тепло, а Серафим Саровский спрашивает: «А какое тепло?» — и тот отвечает: «Такое, какое бывает в баньке, когда поддашь на каменку и из нее пар валит». А дело было зимой, был трескугий мороз, и сидели они на полянке. Преподобный Серафим спрашивает: «И запах такой, как в бане?» Тот говорит: «Нет, запах не такой. Бывало, матушка купит самые лучшие французские духи... Вот такой, но только еще лучше».<br /><br />Если эти тепло, благоухание можно сравнить с подобными телесными ощущениями, го тишину в сердце, мир, который испытывает человек при обильном действии благодати, уже ни с чем не сопоставишь. Это и значит видеть Бога. Когда человек видит Бога, он совершенно убежден в том, что созерцает Его, и убежден в этом даже больше, чем в своих телесных ощущениях. Это для него реальность, которая не нуждается в доказательствах, потому что этот опыт столь же реален и действен, как и ощущение окружающего мира, которое доставляют нам телесные чувства, например зрение или осязание. И как в предмете мы видим те или иные свойства, так и в Боге мы видим определенные свойства: благость, любовь, смирение, чистоту, — воспринимаем Его как свет, благоухание, как тепло и одновременно как прохладу. Подобно тому как мы всматриваемся в какой-то предмет, изучаем его и все больше и больше о нем узнаём, так и, общаясь с Богом, мы все больше познаём Его свойства, они сообщаются нам и становятся отчасти нашими свойствами. Благоухание Божественных энергий переходит на нас, и мы тоже начинаем благоухать. Подробнее об этом, как я сказал, лучше прочитать у святых отцов. Безусловно, они, как опытно это пережившие, говорят об этом гораздо более убедительно, подробно и ясно.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i><br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Деятельная любовь вновь настолько очищает глубины человеческого сердца от самолюбия и приближает человека к Богу, что вся его душа преображается от духовного света. Человек начинает чувствовать веяние благодати, уже в этой жизни начинает как бы видеть Бога своими духовными глазами. Здесь душа христианина уподобляется озерку, которое в течение многих лет пренебрежения заросло травами, наполнилось тиной и помутнело, а потом, будучи очищено, совсем преобразилось, так что в его кристально-прозрачные воды стали глубоко проникать лучи света. О людях, достигающих такого состояния духовной чистоты, говорит шестая заповедь блаженства: «<b>Блаженны чистые сердцем, потому что они увидят Бога</b>». Примером такого состояния духовной чистоты, переходящей в прозорливость, были такие праведники, как св. Серафим Саровский, батюшка св. Иоанн Кронштадтский, Оптинские старцы и многие другие святые Православной Церкви.<br /> Таких праведников Бог делает орудиями Своего промысла для спасения других людей и для этой цели наделяет их мудростью и особой духовной чуткостью.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>и не только в молитве, не только в божественном созерцании, но чистые сердцем Бога узрят и вокруг себя; и вглядываясь в каждого человека, который есть образ Божий, сумеют различить в изуродованности этой иконы, этого образа первоначальную красоту, которую Бог вписал в этот человеческий образ. Поэтому чистота сердца не только нам раскрывает глубины Божии, дает нам созерцать Живого Бога, поклоняться Ему духом и истиной, любить Его; чистота сердца позволяет нам, как митрополит Филарет Московский в одной из своих проповедей на Рождество пишет, видеть благодать Божию, разлитую по всей твари, искрящуюся, сияющую на всем и во всем. Если мы к этому слепы, если мы в человеке, который перед нами, видим только его изуродованность и не видим вложенного в него Царства Божия, черты образа Божия, то мы, значит, слепы и наше сердце темно. Такая слепота говорит не об изуродованности человека, который перед нами, а о потемнении нашего сердца, об окружающих его стенах, о том, что оно больше не хрустально -прозрачно; и вот это сердце нам надо очищать. И опять, первое дело в этом очищении - отвернуться от себя самих и искать иного, чем себя. Сосредоточенность на себе и себялюбие нам закрывают сердце; искание сладости бытия делает это сердце бесчувственным: сытому голодного не понять. Кто-то из афонских старцев говорил: вкуси малый кусочек сладости, и твое сердце уже не чутко к твоему ближнему и к Богу... Для того, чтобы очистить сердце, надо строго-строго относиться к тому, что его оскверняет, от чего оно темнеет, от чего оно делается тусклым, от всего того, что не есть Божие в нас. Когда я говорю "Божие", я не говорю "религиозное", я не говорю об обрядовом благочестии; я говорю о глубинном и основном: о том, что мы созданы для того, чтобы так соединиться с Богом, так быть с Ним едиными, так с Ним сродниться, чтобы, по слову апостола Петра, быть причастниками Божественной природы (2 Пет. 1,4).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Человек пред Богом" М. "Паломникъ" 2000 г., с. 383</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Быть чистым в своем сердце, или достигнуть сердечной чистоты, – значит образовать свое сердце так, чтобы оно перестало быть источником не только греховных дел, но также греховных помышлений, чувствований и желаний. Греховные дела суть явные признаки сердечной нечистоты; но она может гнездиться в нас, и не обнаруживая себя в них. Нечистоту греховных мыслей, чувств и желаний, доколе они гнездятся только в сердце, окружающие могут не заметить, но ее зрит Бог Серцеведец и осуждает ее с не меньшей строгостью, как и наружную нечистоту греховных дел (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Мерзость пред Господом - помышления злых, слова же непорочных угодны Ему.</span></span>Притч. 15:26</a>). Так, на человека, питающего в сердце гнев и вражду к ближнему, Он взирает как на человекоубийцу (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Всякий, ненавидящий брата своего, есть человекоубийца; а вы знаете, что никакой человекоубийца не имеет жизни вечной, в нем пребывающей.</span></span>1 Ин. 3:15</a>), как на повиннаго суду (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>), т.е. достойного быть преданным суду, хотя этот суд карает только наружные преступления. На того, кто воззрит на жену с вожделением в сердце, ни для кого не приметным, Он взирает как на прелюбодея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>). Стяжать сердечную чистоту, очистить себя не только от греховных дел, но и от греховных мыслей и желаний – труд, превышающий силы человека. <i>Kто похвалится чисто имети сердце</i> (разумеется, в естественном его состоянии)? <i>Или кто дерзнет рещи чиста себе быти от грехов?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто может сказать: "я очистил мое сердце, я чист от греха моего?"</span></span>Притч. 20:9</a>). Сердечная нечистота совсем не то, что пыль, покрывающая предмет, который может стряхнуть легкое движение воздуха. Нет, она проникла в само существо души, срослась с ним воедино, стала как бы его частью. Потому освободиться от нее значит то же, что отделить себя от себя, исторгнуть око, усекнуть руку. Одних естественных усилий для внутреннего очищения себя недостаточно; одна Божественная сила может очистить и обновить наше сердце. Поэтому каждый, желающий достигнуть сердечной чистоты, восторжествовать над греховными помыслами и желаниями, должен взывать к Богу словами царя Давида: <i>Сердце чисто созижди во мне Боже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span></span>Пс. 50:12</a>). Особенную силу в борьбе против нечистых помыслов и желаний опытные подвижники приписывают молитве Иисусовой. Дело не в словах этой молитвы, – сами по себе они не принесут пользы, – но в вере во всесильную благодать Божию, подаваемую нам ради пострадавшего за нас Сына Божия. Слова молитвы Иисусовой суть только выражения этой веры. Kроме молитвы против нечистых помыслов великую силу имеют памятование о везде присутствии и всеведении Божием, хождение перед Богом со страхом и смирением, размышление о пагубных последствиях уступчивости нечистым мыслям, пост, уединение, удаление от соблазнительных обществ и зрелищ, беседа с опытными в духовной жизни людьми, частое приятие благодати Таинств Исповеди и Причащения. Труден подвиг к стяжанию возможной для нас в этой жизни сердечной чистоты, но и велика награда за подвиг. Чистии сердцем Бога узрят, то есть и в настоящей жизни в них откроется способность к радостному ощущению сердцем присутствия Божия в себе самих и вне себя – в судьбах человечества и в явлениях видимой природы, – ощущению столь же неотразимому, как внешнее ощущение зрения; но гораздо живее и радостнее будет в них ощущение Божия присутствия в Царстве Славы, когда увидим Его, как Он есть (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленные! мы теперь дети Божии; но еще не открылось, что будем. Знаем только, что, когда откроется, будем подобны Ему, потому что увидим Его, как Он есть.</span></span>1 Ин. 3:2</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны воскресные.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1126">Владимир Глиндский прот.</a><div>О ШЕСТОЙ ЗАПОВЕДИ БЛАЖЕНСТВА<br /><br />* <i>Что означает 6-я Христова Заповедь</i> — <b>«Блажени чистии сердцем, яко тии Бога узрят»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>)?<br /><br />Чистое сердце и неразрывное с этим — зрение Бога являют такую духовную высоту, что в книгах нравственнаго богословия не находим определения этого состояния, но только его описания.<br />«Чистота есть усвоение безтелеснаго естества» (Иоанн Лествичник, сл. 15), т.е. чистому сердцем открывается, как великое озарение, жизнь мира духовнаго.<br />«Высшее блаженство — зреть Бога» (Толк. арх. Никона на Евангелие от Матфея, Троицкий листок № 823).<br />«Потому-то Господь наш Иисус Христос сказал: Царство Божие внутрь вас есть, показывая пребывающее в сердцах Божество» (Пр. Филофей Синайск., гл. 23).<br />Итак эта святая заповедь хранит не от преступлений закона, но от самого греховнаго помышления, т. е. хранит сердце от забвения Бога.<br /><br />* <i>Как представить себе чистое сердце?</i><br /><br /><br />Сердце есть исходище намерений, весы совести, это — плод внутренне свободной жизни и дверь к слиянию с Богом. В сердце очищенном все душевныя силы пребывают в служении духу, который удостоен приятия Духа Святого.<br />«Чистый сердцем, кто не тревожим страстью, кто не помышляет даже о мирском, кто одну память о Боге держит в себе с неудержимой любовью» (Пр. Симеон Нов. богосл., Добротол.).<br />«Соделавший сердце свое чистым не только познает смысл и значение вещей второстепенных и после Бога сущих, но прошедши все их, зрит и самаго Бога — в чем крайний предел благ» (Пр. Максим Испов., Добротол.).<br /><i>«И всякий, имеющий сию надежду на Него, очищает себя, так как Он чист»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И всякий, имеющий сию надежду на Него, очищает себя так, как Он чист.</span></span>1 Ин. 3:3</a>).<br /><br />* <i>Каким является человек, достигший чистоты сердца?</i><br /><br /><br />Прежде всего, кто чист, хранить слово Божие и терпеливо укореняет его в душе, как посеянное семя: <i>«а упавшее на добрую землю, это те, которые, услышавши слово, хранят его в добром и чистом сердце и приносят плод в терпении»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а упавшее на добрую землю, это те, которые, услышав слово, хранят его в добром и чистом сердце и приносят плод в терпении. Сказав это, Он возгласил: кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Лк. 8:15</a>).<br />Будучи праведным, чистый соблюдает и все пути своей жизни праведными: <i>«Иисус говорит ему: омытому нужно только ноги омыть, потому что чист весь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус говорит ему: омытому нужно только ноги умыть, потому что чист весь; и вы чисты, но не все.</span></span>Ин. 13:10</a>).<br />Чистый сердцем, основывая отношения с ближними на дух Евангелия, не видит лукавства и сам преисполнен детскаго доверия: <i>«И сказал: истинно говорю вам, если не обратитесь и не будете, как дети, не войдете в Царство Небесное»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: истинно говорю вам, если не обратитесь и не будете как дети, не войдете в Царство Небесное;</span></span>Мф. 18:3</a>). Чистым свойственно исполнение в жизни Христова завета — неосуждения.<br /><br />* <i>Какия дарования Божии могут быть даны тем, кто сберегает в себе чистое сердце?</i><br /><br /><br />На высокой ступени сердечной чистоты возможно обладание даром прозорливости, как было у св. пророка Елисея (4 кн. Царств, гл.: 4-7), у св. ап. Петра (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span></span>Деян. 5:4</a>), у пр. Сергия Радонежскаго (его передача хода Куликовской битвы во время ея) и у других святых. Достижение чистоты сердца вводить душу к высшим постижениям как выражено словами богослужения: «Всякая душа оживляется Св. Духом и возносится чистотою, священно-таинственно просветляется — единством Троицы» (1-й антифон, слава степенных 4-го гласа утрени).<a href="#663371_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <br />«Посему, как чист Сам Бог, очисти храм Его, чтоб Он возжелал вселиться в нем ... Тогда облако Славы Его приосенит душу, и свет величия Его возсияет внутри сердца» (пр. Исаак Сир., Добротол.).<br /><br />* <i>Каков путь для достижения чистаго сердца?</i><br /><br />Некоторые избранные Богом люди одарены от природы сердечной чистотой.<br />Другие — достигают очищения сердца от греховной нечистоты долгими упражнениями и Божией благодатью, об этом нам говорят жития святых. Очищение сердца достигается: от святых таинств Церкви; непрестанным творением молитвы; постоянным изучением слова Божия; от своего неустаннаго духовнаго труда, который заключается в отгнании греховных прилогов, в терпении скорбей, принимая их как целительныя средства; исполнением пяти предшествующих заповедей Блаженства.<br /><i>«Царствие небесное силою берется»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От дней же Иоанна Крестителя доныне Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его,</span></span>Мф. 11:12</a>). <br /><i>«Да будут слова уст моих и помышления сердца моего благоугодны пред Тобою, Господи, твердыня моя и избавитель мой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Да будут слова уст моих и помышление сердца моего благоугодны пред Тобою, Господи, твердыня моя и Избавитель мой!</span></span>Пс. 18:15</a>).<br /><br />* <i>Что значит зреть Бога?</i><br /><br />Чистые сердцем иногда видели телесными очами знамения, которыя указывали на явления им Бога, напр.: патр. Авраам — в лице трех странников (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он возвел очи свои и взглянул, и вот, три мужа стоят против него. Увидев, он побежал навстречу им от входа в шатер [свой] и поклонился до земли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: Владыка! если я обрел благоволение пред очами Твоими, не пройди мимо раба Твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и принесут немного воды, и омоют ноги ваши; и отдохните под сим деревом,</span></span>Быт. 18:2-4</a>), прор. Илья — в тихом веянии прохлады (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> после землетрясения огонь, но не в огне Господь; после огня веяние тихого ветра, [и там Господь].</span></span>3 Цар. 19:12</a>). Но эти явления Бога чрез знамения были только образы по сравнению с тем раскрытием Бога, котораго удостоятся чистые в их святости, в Вечной Жизни, когда будут видеть очами духовными.<br />В Священном Писании имеются указания, что под словом <i>око</i> надо разуметь не телесный глаз, но способность сердца восприять святейшия свойства Божии: <i>«... и просветил очи сердца вашего, дабы вы познали в чем состоит надежда призвания Его, и какое богатство славнаго наследия Его для святых»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> чтобы Бог Господа нашего Иисуса Христа, Отец славы, дал вам Духа премудрости и откровения к познанию Его,</span></span>Еф. 1:17</a>, 18); <i>«Но к Тебе Господи, Господи, очи мои; на Тя уповаю, не отрини души моей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но к Тебе, Господи, Господи, очи мои; на Тебя уповаю, не отринь души моей!</span></span>Пс. 140:8</a>), то же — <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span></span>Мф. 6:22</a>, 23.<br />Уразуметь — как велико блаженство духовнаго зрения Бога в будущей жизни можно, хотя бы отчасти, потому — что испытали апостолы во время Преображения на Фаворской горе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> При сем Петр сказал Иисусу: Господи! хорошо нам здесь быть; если хочешь, сделаем здесь три кущи: Тебе одну, и Моисею одну, и одну Илии.</span></span>Мф. 17:4</a>).<br />«Очисти сердце и надейся соединиться с Господом на безконечные веки» (Свят. Иоанн Кроншт., Моя жизнь во Христе, т. II, стр. 365).<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="663371_1" class="note-item" href="#663371_1">1</a> См. объяснение проф. М. Скабаллановича, Толковый Типикон, стр. 239<br /></li></ul></div> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Основы христианской православной веры". </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Поднявшись на эту пятую ступень, мы услышим, как Господь говорит: <b>«Блаженны будут в Царстве Небесном чистые сердцем»</b> (Мф. 5, 8). И мы поймем из этих слов, что надо не только не делать ничего дурного, противного воле Божией, но надо даже и мысли греховные гнать от себя. Надо так жить, чтобы не только люди, которые не знают наших помыслов, но и совесть, от которой ничто не укроется, не могла бы упрекнуть нас ни в чем.<br /><br /><b>Чистые сердцем… Бога узрят,</b> — сказал Христос. Но так как Бог есть дух (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:24</a>), а дух нельзя видеть телесными очами, то и слово узрят нельзя понимать буквально. Слова Бога узрят означают то особое душевное настроение чистых сердцем, которое можно объяснить чувством близости их к Богу. Это сознание своей близости к Богу бывает у чистых сердцем настолько ясным и не допускающим никаких сомнений, насколько мы бываем уверены в существовании предметов материального мира, когда видим их своими глазами.<br /><br /><b>Блаженны чистые сердцем,</b> — говорит Господь. А в чем обнаруживается нечистота сердца, Он объяснил при другом случае, сказав: из сердца человеческого исходят злые помыслы, прелюбодеяния, любодеяния, убийства, кражи, лихоимство, злоба, коварство, непотребство, завистливое око, богохульство, гордость, безумство, — все это зло извнутрь исходит и оскверняет человека (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо извнутрь, из сердца человеческого, исходят злые помыслы, прелюбодеяния, любодеяния, убийства,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> кражи, лихоимство, злоба, коварство, непотребство, завистливое око, богохульство, гордость, безумство, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> всё это зло извнутрь исходит и оскверняет человека.</span></span>Мк. 7:21—23</a>). Вот в чем состоит нечистота сердца.<br /><br />Следовательно, чтобы очистить сердце, надо освободиться от грехов, надо воздерживаться от повторения их, надо не только не грешить, но даже и не желать ничего греховного. Для человека, существа падшего, подверженного постоянным искушениям духа нечистого, сохранить сердце чистым нелегко, но не невозможно. Человеку дан разум и свобода воли; ему же учением Иисуса Христа указаны и средства к очищению сердца: покаяние, ежедневное самоиспытание, молитва, слезы и скорби, борьба смирения и любви к ближним с гордостью и себялюбием, дела милосердия и постоянное призывание Бога на помощь в этой действительно трудной борьбе.<br /><br />Чистые сердцем испытывают и здесь, на земле, такое душевное спокойствие, какое составляет истинное блаженство. Да, блаженны чистые сердцем! И как жалки имеющие нечистое сердце! Как бы они ни старались новыми грехами заглушить свою совесть, она все-таки по временам дает о себе знать; упреки ее мучительно терзают сердце; все прежние грехи, все, что оскверняло сердце, все встает и страшными картинами проходит перед взором грешника. Предчувствие кары небесной, страх и ужас одолевает его; он рад бежать… бежать от Божиего правосудия, да некуда!.. И как часто такие люди кончают самоубийством, не подумав о том, что бежать надо не от Бога, а к Богу, — что покаяться никогда не поздно, — что разбойник, покаявшийся перед самой смертью на кресте, не только был прощен, но и введен в Царство Небесное.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1129">Григорий Дьяченко прот.</a><div><br />Поучение 1-e<br /> <br /> ОБЪЯСНЕНИЕ ШЕСТОЙ ЗАПОВЕДИ БЛАЖЕНСТВА<br /><br /><b>«Блажени чистии сердцем, яко тии Бога узрят» </b><br /> <br />(Блаженны чистые сердцем, потому что они Бога узрят)<br /><br />1. Для достижения вечного блаженства нам, братия, необходимо блюсти чистоту сердца. Первый человек, когда еще не согрешил и был в невинном состоянии, — имел правый ум и непорочное сердце, — беседовал с Богом и был в постоянном общении с Ним; Бог в Своих от­кровениях непосредственно сообщал человеку Свою волю. Но когда прародители преступи­ли заповедь Божию, грех растлил природу че­ловеческую. Чтобы достигнуть первобытной чистоты, совершенства и святости человеку предстоит усиленный труд, необходимо путем борьбы со страстями и наветами вражьими хра­нить себя от худых мыслей, желаний и дел. Сер­дце — корень всех желаний и деятельности че­ловека; от направления сердечного зависит ваше счастье или несчастье, блаженство или мучение. К чему человек стремится своим сер­дцем, в том и полагает цель жизни: «Идеже со­кровище ваше, ту и сердце ваше будет».<br /> <br />2. Чистота сердца имеет несколько степеней.<br /> <br />а) На низшей степени чистота сердца со­стоит в простосердечии, когда христианин избегает лицемерия и коварства; он не обнару­живает притворно тех добрых сердечных рас­положений, каких у него в действительности и нет в душе, но так устрояет свою жизнь, что добрые дела его являются плодом сокровен­ных движений сердца. Чистосердечный хрис­тианин избегает суетной славы человеческой, которая может повредить искренности его по­буждений и возбудить в нем греховные движе­ния — дух самомнения и тщеславия.<br /> <br />б) Находясь на высшей степени совер­шенства, чистый сердцем постоянно памя­тует о Боге, верой и любовью своей прилеп­ляется к Богу. Через духовное трезвение и постоянное бдение над самим собой он при помощи божественной благодати умерт­вил в себе всякое беззаконное желание, нечистые мысли и пристрастие к земному и чувственному. Трудно нам, немощным, сто­ять на высоте чистоты сердечной. Нас неред­ко обуревают страсти, подобно бушующим вол­нам морским, и возмущают внутренний мир наш. Человек, обуреваемый наплывом грехов­ных движений, изнемогает и совращается иногда с пути истины и добра. Жалок был бы человек, если бы он был предоставлен самому себе в борьбе с греховными навыками и нечис­тыми движениями. У христианина есть верная помощь: с чистосердечным сокрушением он исповедует свои духовные немощи Богу и в та­инстве покаяния получает всепрощение себе и ощущает после того в сердце своем сладость неизреченного Божия снисхождения: к нему возвращается тот мир совести и невинность духа, которые украшали его душу до времени увлечений и падений. Будем чаще обновлять свой дух очистительным действием спаситель­ного таинства покаяния, чтобы нам с Божией помощью возможно было безбоязненно совер­шать доброе течение жизни; упражнением же в благочестии и добродетели поддерживать чистоту сердца. «Чистыми называет Господь тех, которые приобрели всецелую добродетель и не сознают за собой никакого лукавства», — говорит святой Златоуст.<br /> <br />3. Возлюбленные братия, мы заботимся о просвещении ума своего; многие стараются обогатить себя разными познаниями. Но не следует забывать, что мудрость земная при развращенности сердца не доставляет истин­ного счастья человеку: только сердце, просве­щенное верой и страхом Божиим, служит ис­точником блаженства. Хотите ли, слушатели, видеть образцы чистого сердца? Воззрите на Иисуса Христа и на святых Его. Иисус Христос от ног до го­ловы, от колыбели до гроба, от дела до мысли, весь — чистота, весь святость, весь высочайшее добро, а святые плоть свою, как говорит святое писание, распяли со страстьми и похотьми (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>); и тем очистили сердце свое до того, что удостоились быть не только сына­ми, но и друзьями Господа Иисуса Христа.<br /> <br />Но для кого эти образцы высоки и отдален­ны, для того есть образцы чистоты сердечной низшие и более близкие к нам. Это неиспор­ченные худым воспитанием дети. У них так много прекрасного, чистого в душе, что Иисус Христос сказал: <i>«Аще не будете яко дети, не внидите в царство небесное»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: истинно говорю вам, если не обратитесь и не будете как дети, не войдете в Царство Небесное;</span></span>Мф. 18:3</a>). «Дети имеют нужду в уме пожилых, а пожилые име­ют нужду в сердце детей, за чистоту их» (сло­ва Иакова, архиепископа Нижегородского.)<br /> <br />Будем, братия, заботиться о чистоте своего сердца. Только чистые сердцем удостоятся ли­цезрения Божия. Как с чистым глазом легко ощущать дневной свет, так с чистым сердцем христианин легко может чувствовать в душе присутствие небесного света, — действие боже­ственной благодати уже в настоящей жизни; в будущей же его ожидает неизреченная сла­дость лицезрения полной славы Божией, кото­рую созерцают все святые ангелы. Аминь.<br /> <br /><br />Поучение 2-e<br /> <br /><br /><b>О ПРИЧИНАХ, ПОБУЖДАЮЩИХ ИМЕТЬ ЧИСТОЕ СЕРДЦЕ</b><br /> <br /><br /> Хочу предложить вам слово о том, почему мы, хри­стиане, должны иметь сердце чистое.<br /> <br />а) Первая причина, побуждающая нас иметь чистое сердце, есть обет, данный нами при святом крещении. Мы обязыва­лись при купели святого крещения вести жизнь чистую, святую, ангелоподобную. Как же может быть жизнь наша чиста, непорочна, если мы не будем иметь чистого сердца? По учению слова Божия сердце есть исходище мыслей и желаний: <i>от сердца исходят помышления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления -</span></span>Мф. 15:19</a>). А каковы наши мысли и желания, таковы наши дела, такова и жизнь. От мыслей и желаний дела родятся, как плоды от семян. Хороши семена — хороши и плоды, худы семе­на — худы и плоды. <i>Всяко древо добро плоды добры творит; а злое древо плоды злы творит. Не может древо добро плоды злы творити, ни древо зло плоды добры творити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Так всякое дерево доброе приносит и плоды добрые, а худое дерево приносит и плоды худые.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые.</span></span>Мф. 7:17-18</a>).<br /> <br />Поэтому, чтобы жизнь наша была чиста, свята, какой по обету святого крещения и сле­дует быть жизни христианина, нам необходи­мо иметь чистое сердце. При чистом сердце мысли наши будут чисты, желания святы, дей­ствия богоугодны, словом: жизнь наша будет истинно христианская.<i> Аще око твое просто,</i> т.е. чисто, будет, <i>все тело твое светло будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Светильник тела есть око; итак, если око твое будет чисто, то и все тело твое будет светло; а если оно будет худо, то и тело твое будет темно.</span></span>Лк. 11:34</a>).<br /> <br />б) Впрочем, не один обет, данный нами при святом крещении, побуждает нас иметь чистое сердце: но и то, что Бог неиз­менно этого требует от нас. <i>«Сыне!</i> - веща­ет Всевышний в слове Своем каждому челове­ку христианину, — <i> всяцем хранением блюди твое сердце»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Больше всего хранимого храни сердце твое, потому что из него источники жизни.</span></span>Притч. 4:23</a>), т.е. смотри, старайся, чтобы сердце твое было свободно от развраще­ния, от греха, соблюдено в невинности и чисто­те. Причина этого требования очевидна. Сбере­жение сердца в чистоте необходимо во-первых, для спокойствия нашей совести, следователь­но, для собственного нашего счастья, а, во-вто­рых, сбережение сердца необходимо для наше­го христианского духовного достоинства. Мы — христиане, сыны Божий по благодати, так называет нас святое писание, а дети Отца небесного должны быть таковы, каков их Отец. <i>«Будите совершени,</i> — говорит нам еванге­лие, — <i>яко же Отец ваш небесный совершен есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Итак будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный.</span></span>Мф. 5:48</a>). Отец наш свят, следователь­но и мы должны быть святы, чисты, светлы душой, а для этого необходимо беречь нам сер­дце от всякого зла. Да и как нам не беречь сер­дца от зла, когда мы должны быть храмами страшного и великого Бога, Создателя наше­го? <i>«Вы есте церкви Бога жива»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a>), — говорит нам апостол Павел, — принятая при святом крещении благодать всесвятого Духа хочет жить в душах и телах наших. Не прилич­но и опасно тот дом содержать в нечистоте, ко­торый назначается в жилище царю земному, тем более не прилично и страшно содержать в нечистоте сердце, в котором хочет обитать Царь царей, Царь небесный. Естественное дело царю земному прогневаться на тех, которые со­держат дом для него назначенный в нечисто­те, и не жить в таком доме. Естественно и Царю небесному прогневаться на людей, содержа­щих сердца свои в нечистоте, и не обитать в нечистом их сердце. И не удивительно, что Бог удаляется от нечистого сердца. Ибо нечистое сердце для Бога есть новая Голгофа, каждая греховная мысль есть новое для Христа терние, каждое худое желание — новая для Него язва. О, Господи, помилуй нас! Дай нам сердце чис­тое! Оно нужно нам как для того, чтобы не ли­шиться Твоего присутствия в настоящей жиз­ни, так и для того, чтобы удостоиться в будущей жизни зреть Тебя, Сладчайшего, ли­цом к лицу и водвориться в царствии Твоем.<br /> <br />И подлинно, одни чистые сердцем узрят Бога и одни чистые сердцем водворятся в цар­ствии Его. Об этом свидетельствует слово Божие: <b>«Блажени чистый сердцем,</b> — говорит евангелие, — <b>яко тии Бога узрят»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>).<br /> <br /> Вот причины, побуждающие иметь чистое сердце!<br /> <br />в) Но присовокупим еще одну причину, побуждающую иметь чистое сердце, не ме­нее важную. Мы обязаны друг друга лю­бить. А истинная, христианская любовь назидает ближнего и словом, и делом, под­крепляет его в добродетели, утверждает в бла­годати и помогает ему получить царствие не­бесное. Тот — злодей ближнему, кто отводит ближнего от добродетели: ибо тот похищает у ближнего величайшее, главное его сокровище, похищает блаженство души, похищает душу. А тот истинный наш благодетель, истинный друг, истинный любитель, кто содействует спа­сению души нашей. Но чтобы быть назида­тельными для ближних наших, мы долж­ны иметь чистое сердце. В таком случае, все в нас будет поучительно. Каков источник, та­ковы и струи; каково древо, таковы и плоды. От чистого сердца все чисто. Благий человек от благаго сокровища (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Добрый человек из доброго сокровища выносит доброе, а злой человек из злого сокровища выносит злое.</span></span>Мф. 12:35</a>), т.е. сердца, износит благая.<br /> <br />3. При помощи Божией, постараемся, братие — христиане, иметь сердце чистое для пользы своей и для пользы других, для славы Божией и для собственного блаженства! Мы этим исполним важнейшую нашу обязанность, поддержим высокое достоинство христианина, возрадуем Христа, нашего Спасителя.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Катихизические поучения, изъясняющие учение православной Церкви, с библейскими и историческими приложениями. Т. 2.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div><br />Счастливы те, кто через искренность и молитву достиг чистосердечия. Чистое сердце — это и свобода от всякой злой, особенно же блудной, мысли, и полная власть над собой, достигаемая постоянным бодрствованием над состоянием своего духа. Очищенное сердце — это отмытый и ясный глаз души, которым мы можем, подобно орлам, взирать на Вечное Солнце — сияющий лик Бога. И только очистившийся и телом, и душой способен правильно понимать Писание. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Закон Божий. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Чистота сердца есть совершенное удаление всего греховнаго, нечистаго, плотскаго — делающая внутреннее око духа светлым и способным созерцать самого Бога.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1137">Иоанн (Крестьянкин) архим.</a><div>Вот следующая ступенька к Богу — духовная Лестница к небу. «<i>Больше всего хранимого храни сердце твое, потому что из него источники жизни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Больше всего хранимого храни сердце твое, потому что из него источники жизни.</span></span>Притч. 4:23</a>). Источник жизни — или жизни святой и непорочной, что плод чистого сердца; или жизни греховной, порочной, но плод нечистоты сердечной. Господь Сердцеведец говорит: «<i>Извнутрь, из сердца человеческого исходят злые помыслы, прелюбодеяния, убийства, кражи, лихоимства, злоба, коварство, непотребство, завистливое око, богохульство, гордость, безумство</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не всякий, говорящий Мне: "Господи! Господи!", войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 7:21</a>, 29). Вот в чем состоит нечистота сердца! В чем надо нам каяться великими слезами, непрестанным плачем и душевным сокрушением, со словами Псалмопевца Давида: «Сердце чисто созижди во мне, Боже!»<br /><br />Откуда же происходит греховная нечистота сердца, — когда мы сотворены по образу и подобию Божию, а Бог чист и пресвят? Она происходит от дьявола, который называется чаще всего в Писании духом нечистым, а в церковных молитвах — духом чуждым, скверным и омерзенным. Это он, этот нечистый дух, сделавшись после своего отпадения Бога скверным сосудом всяческой нечистоты, греха, осквернил изначала нечистым своим дыханием сердца первых человеков, и, глубоко заразив нечистотою греха все существо их, душу, тело, передает эту нечистоту как наследственную порчу всему потомству даже до нас. А эта греховная нечистота так велика, так глубоко въелась в человеческое сердце, так трудно избавиться от нее, что даже святые угодники Божий, которые всю жизнь бдели над всеми движениями и помыслами своего сердца, ощущали в себе: временам как бы наплыв или бурю лукавых, скверных и хульных помыслов. И некоторые мужи, взошедшие уже на верх чистоты и святости, стремительно падали в грех нечистоты. Несмотря на частые наши молитвы, на благодать таинств и на поучение наше в слове Божием, на все наказывания, которыми Бог посещает нас за нашу греховную нечистоту, она все еще остается в нас, и будет с нами жить до могилы, и в иных, к стыду человечества, обнаруживается с особенной наглостью и бесстыдством.<br /><br />Наиболее опасным врагом сердечной чистоты являются помыслы, особенно блудные и хульные, эти независящие от нашей воли, возникающие в нашем сознании те или иные представления, образы, предположения, намерения, желания, воспоминания т. д. Помыслы бывают разного рода. Духовно опытные учителя внимательной жизни духа различают 4 вида помыслов: одни помыслы прозябают от благодати Божией, насажденной в каждого православно»: христианина св. Крещением; а иные наносятся павшими духами. «В помыслах и ощущениях падшего естества добро смешано со злом, а в демонских зло часто прикрывается добром, действуя, впрочем, иногда и открытым злом» (свят. Игнатий Брянчанинов). Мы все почти всегда бываем рабами помыслов. Они врываются в сознание, засоряя его ненужным;: пустыми, даже вредными, раздражающими представлениями, картинами, воспоминаниями. А правильный и спокойный ход мышления врываются не идущие к делу и мешающие работе мысли, воспоминания и представления, например, о вчерашней встрече, о неприятном разговоре, о планах, впечатлениях, о газетных сообщениях и т. д. И особенно все это засоряет сознание и сердце, когда человек станет на молитву или придет в храм Божий. Как нарочно, словно из рога изобилия посыпятся в голову всевозможные посторонние мысли, планы будущего, мелкие заботы, тревоги о забытом, иногда раздражение против другого человека, потребность сделать то и то, и ваша молитва начинает не ладиться, она мешает вам, задерживает вас, вы начинаете молиться торопливо, чтобы скорее закончить правило и заняться делом и т. п.<br /><br />Отчего это все происходит с нами? Конечно, прежде всего от недисциплинированности нашего сознания, от непривычки держать его в пределах назначенной ему работы. Но не только от этого! В наш «просвещенный» XX век, особенно в миру, и особенно среди более образованной части людей даже думать серьезно стесняются, а не только говорят о той внешней посторонней силе бесовской, которая стремится всевозможными способами засорить, осквернить, загрязнить наше сознание, наше сердце с целью поработить нас своей власти, отнять у нас ясность и чистоту мысли и оторвать нас от Бога. И мы нередко, не сознавая и не желая сознавать это, становимся игрушкой этой внешней и злой силы.<br /><br />Свитые Отцы и православная Церковь предлагают вам верный и испытанный веками способ и путь ко очищению сердца и нашего сознания от этого засорения помыслами. А мы вот дожили до седых волос, а даже и не догадываемся о необходимости и возможности борьбы с помыслами. Мы настолько прилепились к нашим земным мудрованиям, телесным заботам, настолько далеки от жизни духовной, что и за зло не считаем это полчище разбойническое помыслов, безжалостно расхищающих то, что получаем от Господа, приступая к таинствам Церкви! Но надо же нам когда-то оторваться от нескончаемого круговорота мирской суетной жизни, подумать о бессмертии души, позаботиться об очищении сердца. Ибо чистое сердце — это та брачная одежда, о которой говорил Господь в своей притче, в которой только мы и можем стать участниками Небесной трапезы и вечной жизни! (Митр. Николай Крутицкий).<br /><br />Обычно пост — время благодатное для нас, если мы сумеем хоть немного сократить свою суетную многозаботливость о мирском, земном благополучии, если мы хоть какую-то долю своего внимания и сил стараемся уделить нашей бедной, заброшенной голодной и холодной душе. Если мы пытаемся заглянуть в свое сердце и понять, что же происходит с ним, что живет в нем. Вот поэтому, в помощь вам, несмотря на недостаток времени (ибо хочется как можно больше раскрыть перед вашим взором мысленным духовные начала жизни), уделим несколько минут наставлениям и учению св. Отцев о борьбе с помыслами. Постепенно возрастающую силу захвата нашей души помыслами св. Отцы изображают так: в начале появляется так называемый прилог. Этим именем называют всякий простой помысел или представление какого-либо предмета, какую-либо мысль, пришедшую на ум человека. Как таковой прилог называют безгрешным, не заслуживающим ни похвалы, ни осуждения, пока он не вызывает в нас того или иного к себе отношения. Второй момент наступает тогда, когда мы замечаем этот предмет или эту мысль, начинаем присматриваться к ним, или, по выражению св. Отцов, начинаем с ним беседовать, страстно или нестрастно. В этом случае мы не отталкиваем помысла и дозволяем ему остаться в нас, хотя и не принимая его. Это называется сочетанием. Это св. Отцы почитают уже не всегда безгрешным, но оно может быть и похвально в том случае, если это рассматривание помысла совершается богоугодно, т. е. когда мы отвергаем его, усмотрев его греховность. Третий момент бывает тогда, когда к возникающему помыслу мы начинаем относиться сочувственно, склоняемся к нему и готовы последовать ему. Это называется сложением или согласием с помыслами. Но и в этом случае может быть два исхода: а) после временного склонения в сторону помысла мы можем опомниться и, раскаиваясь и исповедуя Богу свой мысленный грех, призвать Бога на помощь, и Господь Бог прощает нам грех, и мы преодолеваем помысел; б) другой же исход, по слову св. Григория Синаита, бывает тогда, «когда кто волею принимает от врага наносимые мысли и, согласуясь и содружаясь с ними, побеждается ими, так что уже не только не противится им, но и решается сделать все по внушению. И если не исполнит своих решений на деле, то не почему-либо другому, как потому, что времени или места не было, или по другой причине, которая не позволяла выполнить намерение. Это уже явный грех!<br /><br />Четвертый момент тот, когда помысел невольно или принужденно овладевает нашим сердцем, сливается с ним, кабы в одну жизнь, удерживается в нем и разрушает наше доброе устроение. Этот момент называется пленением. Но и в этом случае плененный помыслом ум при помощи Божией может освободиться от него. Бывает, однако, что ум, как бы уносимый бурею и волнами, и увлекаемый к лукавым мыслям, не может уже опомниться и прийти в доброе устроение. Это особенно бывает от суеты и от многих бесполезных бесед.<br /><br />Наконец, высшая степень овладения нами помыслов именуется страстью. Это бывает тогда, когда долгим временем угнездившийся в душе нашей злой помысел становится как бы нравом и ее постоянной привычкой. В такое состояние человек приходит по собственной воле, и в нем он постоянно обуревается страстными помыслами, влагаемыми врагом и укоренившимися в нем от постоянного упражнения и от мечтательности. Избавиться от этого состояния можно только путем покаяния, в противном случае человек подлежит будущей муке.<br /><br />Вот видите, как мы должны постоянно, как говорит св. Иоанн Златоуст, всю жизнь сидеть у дверей своего сердца и беречь его от засорения там, что лишает нас общения с Богом. Наша главная беда и заключается в неупорядоченности, беспризорности и запущенности сердца! Господи, прости нам нашу предельную беспечность в деле спасения нашей души!<br /><br />Мы живем так, будто и умирать не собираемся. Чтобы как-то немного очистить сердце сегодняшним покаянием, давайте разберемся, какими же помыслами мы особенно черним свои души, независимо от возраста, знания и положения. Все мы как один без исключения подвергаемся блудным нечистым помыслам, услаждаемся ими в сердце, подогревая и укореняя их в сердце своем. Засматриваемся на красивые лица с вожделением, любовными помыслами, бесстыдством, кокетством, волокитством, сводничеством, пересыщаемся пищей и питьем, излишним сном, чтением романов, смотрением всяких зрелищ с любовными сценами в театре, кино или по телевизору. Рассматриваем соблазнительные картинки, отвратительные открытки и снимки, вольно обращаемся и играем с другим полом, занимаемся излишним щегольством, употреблением косметических средств, неподобающей, бесстыдно обнажающей вас одеждой или одеждой и прической, неподобающей вашему полу. Увлекаемся болтливостью, непристойными шутками, рассказыванием и слушанием непристойных анекдотов и прочих двусмысленных грязных фраз, намеков, острот и шуток, произвольным пехотным разжением. Господи, прости нас, грешных!<br /><br />Мы не только не сопротивлялись помыслам блудным, не восставали против них тотчас, как диавол подбрасывал их нам, не обращались к Тебе, Господи, с молитвой за помощью, не остерегались как огня, способного в секунду воспламенить нашу склонную на похоть блудную плоть, а с упованием принимали их в сердце, а с упоением принимали их в сердце, услаждались тайно. Или неизбежно при первом же подходящем моменте, если Господь Своей благодатью не отводил, не разрушал эту мерзкую мысленную постройку блудилища, совершали страшные смертные грехи: блуд, прелюбодеяния и всякие противоестественные грехи, о которых страшно не только говорить, но и даже помыслить… Кайтесь Господу! Господи, прости нас, грешных!<br /><br />Со слезами о блудной нечистоте своего сердца, коей, по слову блаженного Августина, убегают ангелу, узрев которую смежают очи диаволы, кайтесь! В церковных сказаниях есть многочисленные примеры, подтверждающие справедливость слов блаж. Августина. «Некий волхв, один из так называемых чернокнижников, вызвал к себе диавола для некоего служения. Диавол долго не появлялся, а волхв не переставал призывать и умолять его. Наконец диавол явился волхву в образе человеческом и, стоя вдали, закрывал нос свой перстами. Тогда волхв спросил диавола: «Что это значит?», и диавол отвечал ему: «Смрад блудодеяния твоего не допускает, чтобы я приблизился к тебе». «О, блудник окаянный! — восклицает св. Дмитрий Ростовский, — до какого крайнего окаянства ты доходишь, что не только Бог и святые ангелы Его, но и сами нечистые бесы гнушаются нечистотою твоею, и, видя ее, смежают очи, затыкая ноздри от ее смрада!».<br /><br />Этот же святитель приводит другое повествование, как человек на исповеди рассказывал, что когда он совершил беззаконную плотскую нечистоту, был слышан голос диавола, который как будто стоял за стеной, и страшно загоготал, сказав трижды: «Фе, фе, фе!» (Из бесед св. Дмитрия Ростовского). Горе нам, несчастным грешникам, не имеющим чистоты сердечной, не заботящимся нисколько о ней, валяющимся в тине самовластных страстей! Господи, прости, пощади нас, грешных!<br /><br />Греховная скверна омывается слезами покаяния, такого покаяния, когда согрешившему сердцу стыдно того, что оно совершило, и больно терять общение со своим Господом, и страшно умереть с нераскаянным грехом. Господи, нам стыдно, больно и страшно, прости нас, грешных! Вот с этой минуты нашего покаяния и надо дать, наконец, Господу решительное обещание всеми способами, какие предлагает нам Церковь, святые отцы и подвижники благочестия, очищать свое сердце. Как врачующее средство безропотно принимать любые скорби и тесноты, посылаемые Божественным Провидением, ибо мы все тяжко духовно больны! «А скорби уничтожают в сердце следы греховного услаждения, исторгают глубоко проникшие тонкие корни греха» (митр. Филарет москов.).<br /><br />Над приобретением чистоты сердца каждому из нас надо трудиться неустанно и не ослабевать всю жизнь, чтобы, не дай Бог, не умереть в греховной нечистоте сердца, потому что страшно слово Господне: «В чем застану, в том и сужу!».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1287">Кирилл (Гундяев) патр.</a><div>Речь в этой заповеди идет о Богопознании. По дошедшим до нас памятникам культуры мы можем судить о том, что вся история человеческой цивилизации отмечена драматичным исканием Бога. Древнеегипетские храмы и пирамиды, древнегреческие и древнеримские языческие капища, восточные культовые сооружения являются средоточием духовного усилия каждой из национальных культур. Все это — отражение подвига Богоискательства, через которое надлежало пройти человечеству. Среди философов, выдающихся мыслителей и мудрецов также не было ни одного, который остался бы равнодушен к теме Бога. Но, несмотря на то что она присутствует в любой значительной философской системе, достигнуть вершин Богопознания было суждено не всем. Порой даже самые изощренные и проницательные умы оказывались не способны к реальному, опытному Богопознанию. Понимание такими философами Бога, остававшееся рассудочно-холодным, было бессильно овладеть всем их существом, одухотворить и вовлечь в истинно религиозные отношения с Творцом. <br />Что же может помочь человеку лично почувствовать и узнать Бога? Вопрос этот особенно важен для нас именно сейчас, когда, разочаровавшись в бесплодном атеизме, большая часть нашего народа обратилась к поиску духовно-религиозных основ существования. Велико стремление этих людей обрести и познать Бога. Однако пути, ведущие к Богопознанию, переплетаются со множеством ложных троп, уводящих прочь от цели или оканчивающихся тупиками. Достаточно упомянуть о распространенном отношении к неизведанным и не изученным наукой явлениям природы. Нередко люди впадают в соблазн обожествления непознанного, проникаясь к неведомой силе псевдорелигиозным чувством. И подобно тому, как дикари поклонялись непостижимым для них грому, молнии, огню или сильному ветру, наши просвещенные современники фетишизируют НЛО, подпадают под магию экстрасенсов и колдунов, благоговеют перед ложными кумирами. <br />Так как же возможно, отвергнув атеизм, обрести Бога? Как не сбиться с пути, ведущего к Нему? Как не потерять себя и своего влечения к истинному Богу среди опасно умножившихся соблазнов лжедуховности? Господь нам говорит об этом словами шестой Заповеди Блаженства: <br /><b>«Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят». </b><br />Ибо Бог не открывается нечистому сердцу. Нравственное состояние личности есть непременное условие Богопознания. Это означает, что человеку, живущему по закону лжи, творящему неправду и прилагающему грех ко греху, сеющему зло и совершающему беззаконие, — такому человеку никогда не будет дано принять в окаменевшее сердце свое Всеблагого Бога. То есть, выражаясь языком техническим, сердце его не способно подключиться к источнику Божественной энергии. Наше сердце и наше сознание можно уподобить приемному устройству, которое должно быть настроено на ту же частоту, на которой передается в мир Божественная благодать. Эта частота есть чистота нашего сердца. Не этому ли научает нас и Слово Божие: <i>«В злохудожную душу не входит премудрость. Она не обитает в теле, повинном греху»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В лукавую душу не войдет премудрость и не будет обитать в теле, порабощенном греху,</span></span>Прем. 1:4</a>). <br />Итак, чистота помыслов и чувств является непременным условием Богопознания. Ибо можно перечитать библиотеки книг, прослушать бесчисленное количество лекций, истязать свой мозг поисками ответа на вопрос, есть ли Бог, но так никогда и не приблизиться к Нему, не распознать Его или же принять за Бога то, что Им не является, — диавола, силу тьмы. <br />Если наше сердце не настроено на волну Божественной благодати, то познать, увидеть Бога нам не удастся. А увидеть Бога, принять и почувствовать Его, войти с Ним в общение означает обрести Истину, полноту жизни и блаженство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово пастыря</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div>Блаженны те, которые успеют очистить сердце свое от постыдных желаний и помыслов, ибо тогда они узрят Господа (созерцаемого не очами тела, а сердцем).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Каждая добродетель приближает нас к Богу. Но высшее блаженство состоит в том, чтобы зреть Бога, соделать своё сердце жилищем благодати Святого Духа, обителью Бога, как сказал Христос: …придем к нему и обитель у него сотворим (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span></span>Ин. 14:23</a>). А для этого необходимо очистить сердце от страстей. “Как зеркало только тогда отражает образы, — говорит блаженный Феофилакт, — когда чисто. Так может созерцать Бога и разуметь Писание только чистая душа.” Есть и милосердые, но сами нечисто живут и потому не узрят Бога. Уж очень засорено наше сердце всякою нечистотою греховною, да и всё ли, что есть в нашем сердце греховного, мы видим? Вот почему молился царь Давид: Кто усмотрит погрешности свои? От тайных моих очисти меня (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто усмотрит погрешности свои? От тайных <i>моих</i> очисти меня</span></span>Пс. 18:13</a>). Вот почему ещё праведный Иов говорил: Кто родится чистым от нечистого? Ни один (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто родится чистым от нечистого? Ни один.</span></span>Иов. 14:4</a>). Из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления — это оскверняет человека (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> это оскверняет человека; а есть неумытыми руками - не оскверняет человека.</span></span>Мф. 15:19-20</a>). Не убил ты человека, но пожелал ему погибели; знай, что это злое помышление Господь называет уже убийством. То же разумей о всяком греховном пожелании. Человек смотрит на лицо, а Бог — на сердце. Человек судит только по делам, а Бог и по делам, и по помышлениям сердечным. Сын мой! Отдай сердце твое мне, — глаголет Господь. А как ты дашь Богу твоё сердце, если оно нечисто, осквернено грешными помыслами и пожеланиями? Спросишь, возможное ли дело — совершенно очистить сердце? Если Христос Спаситель требует этого от нас, то значит возможно. Слышишь, Христос говорит: Невозможное человекам возможно Богу, и …все возможно верующему. Правда, велик труд, и подвиг принадлежит тому, кто желает своё сердце очистить, но зато и награда велика, ибо они узрят Бога. Подумайте только! “Если бы, — как говорит святитель Илия Минятий, — святейшее лицо Божие на одну лишь минуту сокрылось от очей праведных, то самый рай стал бы для них адом. И если бы оно на одну лишь минуту показалось мучимым во аде, то самый ад стал бы раем.”<br /><br />Спросишь, как же сказано: …человек не может увидеть Меня? Эти слова означают, что познать самое Существо Божие для человека невозможно, но чистые сердцем ещё здесь могут узреть Бога, то есть ощутить невидимое благоприятное присутствие Божие. Они могут увидеть и телесными очами некоторые знамения, явленные им от Бога. Так Адам в раю был чист сердцем, и Бог являлся ему и, как Отец, беседовал с ним. Явился Бог и Аврааму в лице трёх странников, и Моисею в купине, и Илии в тихом веянии ветра, и тому подобное. Но все эти видения в сравнении с тем, что узрят праведники в будущей жизни, только тени и образы. “Теперь мы видим, — говорит апостол Павел, — как бы сквозь тусклое стекло, гадательно; тогда же — лицом к лицу” (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>). То есть увидим Его, как Он есть, как говорит апостол Иоанн Богослов (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленные! мы теперь дети Божии; но еще не открылось, что будем. Знаем только, что, когда откроется, будем подобны Ему, потому что увидим Его, как Он есть.</span></span>1 Ин. 3:2</a>). Как велико это блаженство, можно судить по тому, что испытали апостолы на Фаворе: …хорошо нам здесь быть (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> При сем Петр сказал Иисусу: Господи! хорошо нам здесь быть; если хочешь, сделаем здесь три кущи: Тебе одну, и Моисею одну, и одну Илии.</span></span>Мф. 17:4</a>), — говорил за всех их апостол Пётр. А если это блаженство столь вожделенно, то как достигнуть его? Как очистить сердце от страстей? Бог дал нам для этого Свои благодатные средства. Это таинства крещения, покаяния и причащения животворящих Таинств Христовых. Пользуйся этими спасительными средствами, но и сам трудись: в смирении исполняй заповеди Божии, с благоговением читай слово Божие, всячески гони от себя прочь всякое греховное помышление. Бей сего супостата непобедимым оружием — призыванием спасительного имени Господа Иисуса Христа. Сильнее сего оружия не обрящешь ни на небе, ни на земле, как говорят святые отцы. И терпи скорби, какие Бог пошлёт; принимай их с благодарением к Богу, как целительный бальзам на твои раны греховные. Трудить так и помни, что Царство Небесное силою, с самопринуждением берётся (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От дней же Иоанна Крестителя доныне Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его,</span></span>Мф. 11:12</a>), что оно не придёт приметным образом (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Быв же спрошен фарисеями, когда придет Царствие Божие, отвечал им: не придет Царствие Божие приметным образом,</span></span>Лк. 17:20</a>). Господь придёт к тебе, к тебе, неощущающу, как говорит преподобный Исаак Сирин, но только тогда, когда место для Него в сердце твоём будет чисто, а не скверно.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Чистые сердцем</b>. Те, чьи действия, мысли, намерения и нравственные правила деятельности чисты, бескорыстны, правдивы, — вообще люди, соблюдающие духовную чистоту, «которые приобрели всецелую добродетель и не сознают за собою никакого лукавства, или те, которые в целомудрии проводят жизнь, ибо для того, чтобы видеть Бога, мы ни в чем столько не имеем нужды, как в этой добродетели» (Златоуст).<br /><b>Бога узрят</b>. Не только в духовном созерцании, но и телесными очами в Его явлениях (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иуда - не Искариот - говорит Ему: Господи! что это, что Ты хочешь явить Себя нам, а не миру?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span></span>Ин. 14:21—23</a>), и не только в будущем веке, когда они вместе со всеми святыми будут наслаждаться лицезрением Божиим, но и в настоящем, когда они по чистоте своего сердца более других способны «в собственной лепоте своей» (Афанасий Великий) видеть Бога и вступать в общение с Ним. «Как зеркало тогда отражает образы, когда чисто, так может созерцать Бога и разуметь Писание только чистая душа» (Феофилакт; ср.: Афанасий Великий). Это обетование не противоречит тем местам Писания, в которых говорится о невозможности для человека видеть Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span></span>Исх. 33:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Это не то, чтобы кто видел Отца, кроме Того, Кто есть от Бога; Он видел Отца.</span></span>Ин. 6:46</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:16</a> и др.), ибо в этих последних местах говорится о полном видении или познании Бога в Его существе, что действительно невозможно, но о видении Бога человеком, «насколько то возможно» (Златоуст) для этого последнего, часто говорится в Писании, ибо Бог открывается человеку в доступных ему образах, хотя Сам в Себе Дух чистейший.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1179">Серафим Слободской прот.</a><div>Блажени чисти сердцем, яко тии Бога узрят. <br /><br />Блаженны чистые сердцем, потому что они Бога увидят. <br /><br />Чистые сердцем, это – те люди, которые не только явно не грешат, но и не таят порочных и нечистых мыслей, желаний и чувств в себе, в сердце своем. Сердце таких людей свободно от привязанностей и пристрастий к тленным земным вещам, и вообще свободно от греховных страстей, порождаемых самостью, т. е. самолюбием и гордостью. Люди чистые сердцем всегда, непрестанно помышляют о Боге. <br /><br />Чтобы приобрести чистоту сердца, надо хранить посты, заповеданные Церковью, и всячески оберегаться от объедения, пьянства, неприличных зрелищ и увеселений, от чтения непристойных, нескромных книг. <br /><br />Чистота сердца гораздо выше простого чистосердечия. Чистосердечие состоит только в искренности и откровенности человека в отношении к ближним, а чистота сердца требует полного подавления порочных мыслей и желаний и постоянного памятования о Боге и Его святом законе. <br /><br />Людям с чистым сердцем Господь обещает в награду, что они увидят Бога. Здесь, на земле, они увидят Его благодатно-таинственно, духовными очами сердца. Они могут видеть Бога в Его явлениях, образах и подобиях. В будущей же вечной жизни они будут видеть Бога так, <i>"как Он есть"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленные! мы теперь дети Божии; но еще не открылось, что будем. Знаем только, что, когда откроется, будем подобны Ему, потому что увидим Его, как Он есть.</span></span>1 Ин. 3:2</a>). А так как лицезрение Бога есть источник высочайшего блаженства, то обещание видеть, созерцать Бога есть обещание высшей степени блаженства. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Слышишь? Христос говорит: <b>БЛАЖЕННЫ ЧИСТЫЕ СЕРДЦЕМ.</b> <i>«Невозможное человекам возможно Богу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но Он сказал: невозможное человекам возможно Богу.</span></span>Лк. 18:27</a>). <i>«Все возможно верующему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему: если сколько-нибудь можешь веровать, всё возможно верующему.</span></span>Мк. 9:23</a>). Правда, велик труд и подвиг предлежит тому, кто желает свое сердце очистить, но зато и награда велика: <b>ИБО ОНИ БОГА УЗРЯТ.</b> Подумайте только: «если бы, как говорит святитель Илия Минятий, святейшее лицо Божие на одну лишь минуту сокрылось от очей праведных, то самый рай стал бы для них адом; и если бы оно на одну лишь минуту показалось мучимым во аде, то самый ад стал бы раем». Спросишь, как же сказано: «человек не может увидеть Меня?» Эти слова означают, что познать самое Существо Божие для человека невозможно: но чистые сердцем еще и здесь, на земле, в своем собственном сердце, могут узреть Бога, т. е. ощутить невидимое благодатное присутствие Божие; они могут видеть и телесными очами некоторые знамения явления им Бога: так, Адам в раю был чист сердцем, и Бог являлся ему и как Отец беседовал с ним. Явился Бог и Аврааму – в лице трех странников, Моисею – в купине, Илии – в тихом веянии ветра и вод. Но все эти видения в сравнении с тем, что узрят праведники в будущей жизни, только тени и образы: «Теперь мы видим», – говорит апостол Павел, – <i>«как бы сквозь тусклое стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>), тогда <i>«увидим Его, как Он есть»,</i> – говорит апостол Иоанн Богослов (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленные! мы теперь дети Божии; но еще не открылось, что будем. Знаем только, что, когда откроется, будем подобны Ему, потому что увидим Его, как Он есть.</span></span>1 Ин. 3:2</a>). Как велико это блаженство, можно судить по тому, что испытали апостолы на Фаворе: <i>«Господи! хорошо нам здесь быть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> При сем Петр сказал Иисусу: Господи! хорошо нам здесь быть; если хочешь, сделаем здесь три кущи: Тебе одну, и Моисею одну, и одну Илии.</span></span>Мф. 17:4</a>), – говорил за всех апостол Петр.<br />А если это блаженство столь вожделенно, то как достигнуть его? Как очистить сердце от страстей? Бог дал нам для этого Свои благодатные средства: это Таинства крещения, покаяния и причащения Животворящих Тайн Христовых; пользуйся этими спасительными средствами, но и сам трудись: в смирении исполняй заповеди Божий, с благоговением читай слово Божие, всячески гони от себя прочь всякое греховное помышление: бей этого супостата непобедимым оружием – призыванием спасительного имени Господа Иисуса Христа, сильнее этого оружия не обрящешь ни на небе, ни на земле, как говорят святые отцы, и – терпи скорби, какие Бог пошлет, принимай их с благодарением к Богу, как целительный бальзам на твои раны греховные. Трудись так и помни, что <i>«Царство Небесное силою»,</i> с самопонуждением, <i>«берется»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От дней же Иоанна Крестителя доныне Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его,</span></span>Мф. 11:12</a>), что оно <i>«не придет… приметным образом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Быв же спрошен фарисеями, когда придет Царствие Божие, отвечал им: не придет Царствие Божие приметным образом,</span></span>Лк. 17:20</a>); <br />Господь придет к тебе, тебе неощущающу, как говорит преподобный Исаак Сирин, но только тогда, когда место для Него в сердце твоем будет чисто, а не скверно. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1169">Троицкий А.Д.</a><div> Только из чистого, незагрязненного источника текут чистые струи; только из здоровых, неиспорченных корней вырастает здоровое плодоносное дерево. И христианские добродетели, ублажаемые Христом, могут истекать, расти и развиваться только из чистого источника души человеческой, только из здоровых корней человеческого духа. Таким источником духовно-душевной жизни человека является сердце его. Оно должно быть чистым, чтобы чиста, действительна и плодоносна была христианская добродетель, чтобы свята и богоугодна была жизнь христианина. У кого же нет чистоты сердца, у того нет и не может быть истинной добродетели, а может быть лишь видимость ее, лишь подделка под нее: это — дерево с подгнившими корнями, с гниющей сердцевиной. <b>Блажени чистии сердцем</b> * (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>), - говорит Спаситель.<br /><br /> * <b>Чистии сердцем</b> - καθαροι τη̣ καρδία̣ [и кафари' ти' карди'а]. Кαθαρός [кафаро'с] - чистый, неповинный, незапятнанный, свободный; καρδία̣ [кардиа] - сердце, как часть тела, как местопребывание страстей, желаний, ума, мышления. Значит, буквально - чистое сердце - сердце, не запятнанное ничем грязным (греховным, порочным в мыслях, чувствах, желаниях), свободное от всего, что извращает и оскверняет ум, чувства, желания человека.<br /><br />По учению Священного Писания, сердце есть средоточие и центр всей внутренней душевной жизни человека — не только его чувств и желаний, но также его мыслей и стремлений, а затем, конечно, источник и соответствующих внешних действий, внешнего поведения. Не только из сердца исходят злые и добрые помыслы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления -</span></span>Мф. 15:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Добрый человек из доброго сокровища сердца своего выносит доброе, а злой человек из злого сокровища сердца своего выносит злое, ибо от избытка сердца говорят уста его.</span></span>Лк. 6:45</a>), не только «от избытка сердца говорят уста человека» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Добрый человек из доброго сокровища сердца своего выносит доброе, а злой человек из злого сокровища сердца своего выносит злое, ибо от избытка сердца говорят уста его.</span></span>Лк. 6:45</a>), «извнутръ, из сердца человеческого» рождаются все преступления и пороки, оскверняющие всего человека (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо извнутрь, из сердца человеческого, исходят злые помыслы, прелюбодеяния, любодеяния, убийства,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> кражи, лихоимство, злоба, коварство, непотребство, завистливое око, богохульство, гордость, безумство, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> всё это зло извнутрь исходит и оскверняет человека.</span></span>Мк. 7:21-23</a>).<br /><br /> От сердца бо исходят помышления злая, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, татьбы, лжесвидетельства, хулы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления -</span></span>Мф. 15:19</a>). <br /><br /><br /> Извнутрь бо от сердца человеческа помышления злая исходят, прелюбодеяния, любодеяния, убийства, татьбы, лихоимства, (обиды,) лукавствия, лесть, студодеяния, око лукаво, хула, гордыня, безумство: вся сия злая извнутрь исходят и сквернят человека (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо извнутрь, из сердца человеческого, исходят злые помыслы, прелюбодеяния, любодеяния, убийства,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> кражи, лихоимство, злоба, коварство, непотребство, завистливое око, богохульство, гордость, безумство, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> всё это зло извнутрь исходит и оскверняет человека.</span></span>Мк. 7:21-23</a>).<br /><br /><br /> И вообще<br /><br /> Благий человек от благаго сокровища сердца своего износит благое: и злый человек от злаго сокровища сердца своего износит злое: от избытка бо сердца глаголют уста его (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Добрый человек из доброго сокровища сердца своего выносит доброе, а злой человек из злого сокровища сердца своего выносит злое, ибо от избытка сердца говорят уста его.</span></span>Лк. 6:45</a>). <br /><br /><br />Отсюда понятно во всей силе наставление Премудрого:<br /><br /> Всяцем хранением блюди твое сердце: от сих бо исходища живота (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Больше всего хранимого храни сердце твое, потому что из него источники жизни.</span></span>Притч. 4:23</a>). *<br /><br /> «Больше всего хранимого храни сердце твое, потому что из него источники жизни». <br /><br /> * Учение о сердце, как седалище 1, основе и источнике всей отчасти телесной, а главным образом духовно-душевной жизни человека, особенно раскрыто в ветхозаветной священной письменности.<br /><br />Самое слово, употребляемое там для обозначения сердца, leb [ле'в] или lebab [лева'в], означает зерно, внутренность, сердцевину. Отсюда сердце рассматривается как внутреннее средоточие всего человеческого существа, всей жизни человека (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=18&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иоав сказал: нечего мне медлить с тобою. И взял в руки три стрелы и вонзил их в сердце Авессалома, который был еще жив на дубе.</span></span>2 Цар. 18:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Да едят бедные и насыщаются; да восхвалят Господа ищущие Его; да живут сердца ваши во веки!</span></span>Пс. 21:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Остры стрелы Твои; - народы падут пред Тобою, - они - в сердце врагов Царя.</span></span>Пс. 44:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Изнемогает плоть моя и сердце мое: Бог твердыня сердца моего и часть моя вовек.</span></span>Пс. 72:26</a> и другие).<br /><br /> И рече Иоав: сие аз начну, не тако пребуду пред тобою. И взя Иоав три стрелы в руце свои, и вонзе я в сердце Авессалому. И еще ему живу сущу на дубе (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=18&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иоав сказал: нечего мне медлить с тобою. И взял в руки три стрелы и вонзил их в сердце Авессалома, который был еще жив на дубе.</span></span>2 Цар. 18:14</a>).<br /><br /><br /> Ядят убозии, и насытятся, и восхвалят Господа взыскающии его: жива будут сердца их в век века (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Да едят бедные и насыщаются; да восхвалят Господа ищущие Его; да живут сердца ваши во веки!</span></span>Пс. 21:27</a>).<br /><br /><br /> Стрелы Твоя изощрены, Сильне: людие под Тобою падут в сердцы враг Царевых. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Остры стрелы Твои; - народы падут пред Тобою, - они - в сердце врагов Царя.</span></span>Пс. 44:6</a>).<br /><br /> <br /> Изчезе сердце мое и плоть моя, Боже сердца моего, и часть моя, Боже, во век. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Изнемогает плоть моя и сердце мое: Бог твердыня сердца моего и часть моя вовек.</span></span>Пс. 72:26</a>).<br /><br /> <br />Как таковое сердце в Ветхом Завете обозначает: Седалище (1) и основу всей жизненной силы человека и ближайшим образом физической его силы (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо окружили меня беды неисчислимые; постигли меня беззакония мои, так что видеть не могу: их более, нежели волос на голове моей; сердце мое оставило меня.</span></span>Пс. 39:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Изнемогает плоть моя и сердце мое: Бог твердыня сердца моего и часть моя вовек.</span></span>Пс. 72:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> сердце мое поражено, и иссохло, как трава, так что я забываю есть хлеб мой;</span></span>Пс. 101:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> ибо я беден и нищ, и сердце мое уязвлено во мне.</span></span>Пс. 108:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Во что вас бить еще, продолжающие свое упорство? Вся голова в язвах, и все сердце исчахло.</span></span>Ис. 1:5</a>):<br /><br /> Яко одержаша мя злая, имже несть числа: постигоша мя беззакония моя, и не возмогох зрети: умножишася паче влас главы моея, и сердце мое остави мя (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо окружили меня беды неисчислимые; постигли меня беззакония мои, так что видеть не могу: их более, нежели волос на голове моей; сердце мое оставило меня.</span></span>Пс. 39:13</a>).<br /><br /><br />______________<br /><br />(1) Седалище - место для сидения; престол; епископская кафедра; стол; ложе, постель; задняя часть тела (Прот. Г. Дьяченко. Словарь).<br /><br />Изчезе сердце мое и плоть моя, Боже сердца моего, и часть моя, Боже, во век (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Изнемогает плоть моя и сердце мое: Бог твердыня сердца моего и часть моя вовек.</span></span>Пс. 72:26</a>).<br /><br /><br /> Уязвлен бых яко трава, и изсше сердце мое, яко забых снести хлеб мой (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> сердце мое поражено, и иссохло, как трава, так что я забываю есть хлеб мой;</span></span>Пс. 101:5</a>).<br /><br /><br /> Избави мя, яко нищ и убог есмь аз, и сердце мое смятеся внутрь мене (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> ибо я беден и нищ, и сердце мое уязвлено во мне.</span></span>Пс. 108:22</a>)<br /><br /><br /> Что еще уязвляетеся, прилагающе беззаконие; Всякая глава в болезнь, и всякое сердце в печаль (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Во что вас бить еще, продолжающие свое упорство? Вся голова в язвах, и все сердце исчахло.</span></span>Ис. 1:5</a>).<br /><br /><br />2. Сердце является средоточием духовно-душевной жизни человека вообще, и именно, в частности:<br /><br />а) седалищем и источником чувств и других собственно так называемых сердечных переживаний:<br /><br />- любви (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказала ему [Далида]: как же ты говоришь: "люблю тебя", а сердце твое не со мною? вот, ты трижды обманул меня, и не сказал мне, в чем великая сила твоя.</span></span>Суд. 16:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но когда ты взыщешь там Господа, Бога твоего, то найдешь [Его], если будешь искать Его всем сердцем твоим и всею душею твоею.</span></span>Втор. 4:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.</span></span>Втор. 6:5</a>):<br /><br /> И рече к нему Далида: како глаголеши, возлюбих тя, и сердце твое несть со мною? се, третие прельстил еси мя, и не поведал еси мне, в чем крепость твоя великая (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказала ему [Далида]: как же ты говоришь: "люблю тебя", а сердце твое не со мною? вот, ты трижды обманул меня, и не сказал мне, в чем великая сила твоя.</span></span>Суд. 16:15</a>).<br /><br /> И взыщете тамо Господа Бога вашего, и обрящете Его, егда взыщете Его от всего вашего сердца и от всея души вашея в скорби вашей (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но когда ты взыщешь там Господа, Бога твоего, то найдешь [Его], если будешь искать Его всем сердцем твоим и всею душею твоею.</span></span>Втор. 4:29</a>).<br /><br /><br /> И возлюбиши Господа Бога твоего от всего сердца твоего и от всея души твоея и от всея силы твоея (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.</span></span>Втор. 6:5</a>); <br /><br />- доверия (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=31&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> уверено в ней сердце мужа ее, и он не останется без прибытка;</span></span>Притч. 31:11</a>):<br /><br /> Дерзает на ню сердце мужа ея: таковая добрых корыстей не лишится (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=31&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> уверено в ней сердце мужа ее, и он не останется без прибытка;</span></span>Притч. 31:11</a>);<br /><br /><br />- презрения (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сын мой! внимай мудрости моей, и приклони ухо твое к разуму моему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> чтобы соблюсти рассудительность, и чтобы уста твои сохранили знание.</span></span>Притч. 5:1-2</a>):<br /><br /> Како возненавидех наказание, и от обличений уклонися сердце мое (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и скажешь: "зачем я ненавидел наставление, и сердце мое пренебрегало обличением,</span></span>Притч. 5:12</a>);<br /><br /><br />- радости (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Чего бы глаза мои ни пожелали, я не отказывал им, не возбранял сердцу моему никакого веселья, потому что сердце мое радовалось во всех трудах моих, и это было моею долею от всех трудов моих.</span></span>Еккл. 2:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> о Нем веселится сердце наше, ибо на святое имя Его мы уповали.</span></span>Пс. 32:21</a>):<br /><br /> И вино веселит сердце человека, умастити лице елеем: и хлеб сердце человека укрепит (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>). <br /><br /> «И вино веселит сердце человека, чтобы лице (его) блистало (как-бы) от елея. Хлеб укрепляет сердце человека». (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>).<br /><br />И все, егоже просиста очи мои, не отъях от них и не возбраних сердцу моему от всякаго веселия моего (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Чего бы глаза мои ни пожелали, я не отказывал им, не возбранял сердцу моему никакого веселья, потому что сердце мое радовалось во всех трудах моих, и это было моею долею от всех трудов моих.</span></span>Еккл. 2:10</a>).<br /><br /><br /> Яко о Нем возвеселится сердце наше, и во имя святое Его уповахом (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> о Нем веселится сердце наше, ибо на святое имя Его мы уповали.</span></span>Пс. 32:21</a>).<br /><br /><br />- печали (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Надежда, долго не сбывающаяся, томит сердце, а исполнившееся желание - [<i>как</i>] древо жизни.</span></span>Притч. 13:12</a>):<br /><br /> Лучше начинаяй помогати сердцем обещающаго и в надежду ведущаго: древо бо жизни желание доброе (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Надежда, долго не сбывающаяся, томит сердце, а исполнившееся желание - [<i>как</i>] древо жизни.</span></span>Притч. 13:12</a>).<br /><br /><br />- отчаяния (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> говорит в сердце своем: "забыл Бог, закрыл лице Свое, не увидит никогда".</span></span>Пс. 9:32</a>):<br /><br /> Рече бо в сердцы своем: забы Бог, отврати лице Свое, да не видит до конца (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> говорит в сердце своем: "забыл Бог, закрыл лице Свое, не увидит никогда".</span></span>Пс. 9:32</a>).<br /><br /><br />- скорби (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> за то, что он не думал оказывать милость, но преследовал человека бедного и нищего и сокрушенного сердцем, чтобы умертвить его;</span></span>Пс. 108:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Когда утешусь я в горести моей! сердце мое изныло во мне.</span></span>Иер. 8:18</a>):<br /><br /> Занеже не помяну сотворити милость, и погна человека нища и убога, и умилена сердцем умертвити (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> за то, что он не думал оказывать милость, но преследовал человека бедного и нищего и сокрушенного сердцем, чтобы умертвить его;</span></span>Пс. 108:16</a>)<br /><br /><br /> Неисцельно со болезнию сердца вашего исчезающаго (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Когда утешусь я в горести моей! сердце мое изныло во мне.</span></span>Иер. 8:18</a>).<br /><br /><br />- огорчения (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Когда кипело сердце мое, и терзалась внутренность моя,</span></span>Пс. 72:21</a>):<br /><br /> Яко разжжеся сердце мое, и утробы моя изменишася (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Когда кипело сердце мое, и терзалась внутренность моя,</span></span>Пс. 72:21</a>).<br /><br /><br />- боязни (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И будет в тот день, говорит Господь, замрет сердце у царя и сердце у князей; и ужаснутся священники, и изумятся пророки.</span></span>Иер. 4:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И было возвещено дому Давидову и сказано: Сирияне расположились в земле Ефремовой; и всколебалось сердце его и сердце народа его, как колеблются от ветра дерева в лесу.</span></span>Ис. 7:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=20&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И еще объявят надзиратели народу, и скажут: кто боязлив и малодушен, тот пусть идет и возвратится в дом свой, дабы он не сделал робкими сердца братьев его, как его сердце.</span></span>Втор. 20:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сердце мое трепещет во мне, и смертные ужасы напали на меня;</span></span>Пс. 54:5</a>):<br /><br /> И будет в день той, глаголет Господь, погибнет сердце царево и сердце началников, и священницы ужаснутся, и пророцы удивятся (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И будет в тот день, говорит Господь, замрет сердце у царя и сердце у князей; и ужаснутся священники, и изумятся пророки.</span></span>Иер. 4:9</a>).<br /><br /><br />И возвестися в дому Давидове, глаголя: совещася Арам со Ефремом, и ужасеся душа его и душа людий его, якоже в дубраве древо ветром восколеблется (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И было возвещено дому Давидову и сказано: Сирияне расположились в земле Ефремовой; и всколебалось сердце его и сердце народа его, как колеблются от ветра дерева в лесу.</span></span>Ис. 7:2</a>).<br /><br /><br />И да приложат книгочия глаголати к людем, и да рекут: кий человек страшлив и слаб сердцем? да идет, и возвратится в дом свой, да не устрашит сердца брата своего, аки сердце свое (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=20&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И еще объявят надзиратели народу, и скажут: кто боязлив и малодушен, тот пусть идет и возвратится в дом свой, дабы он не сделал робкими сердца братьев его, как его сердце.</span></span>Втор. 20:8</a>). <br /><br /><br /> Сердце мое смятеся во мне, и боязнь смерти нападе на мя (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сердце мое трепещет во мне, и смертные ужасы напали на меня;</span></span>Пс. 54:5</a>).<br /><br /><br />- мужества (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Надейся на Господа, мужайся, и да укрепляется сердце твое, и надейся на Господа.</span></span>Пс. 26:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужайтесь, и да укрепляется сердце ваше, все надеющиеся на Господа!</span></span>Пс. 30:25</a>):<br /><br /> Потерпи Господа, мужайся, и да крепится сердце твое, и потерпи Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Надейся на Господа, мужайся, и да укрепляется сердце твое, и надейся на Господа.</span></span>Пс. 26:14</a>).<br /><br /><br /> Мужайтеся, и да крепится сердце ваше, вси уповающии на Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужайтесь, и да укрепляется сердце ваше, все надеющиеся на Господа!</span></span>Пс. 30:25</a>). <br /><br /><br /><br />Также и обнаружение глубоких чувств приписывается сердцу, как-то:<br /><br />- торжества (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=29&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Благословение погибавшего приходило на меня, и сердцу вдовы доставлял я радость.</span></span>Иов. 29:13</a>):<br /><br /> Благословение погибающаго на мя да приидет, уста же вдовича благословиша мя (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=29&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Благословение погибавшего приходило на меня, и сердцу вдовы доставлял я радость.</span></span>Иов. 29:13</a>). <br /><br /><br />- терзания (стона) (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я изнемог и сокрушен чрезмерно; кричу от терзания сердца моего.</span></span>Пс. 37:9</a>) и другие:<br /><br /> Озлоблен бых и смирихся до зела, рыках от воздыхания сердца моего (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я изнемог и сокрушен чрезмерно; кричу от терзания сердца моего.</span></span>Пс. 37:9</a>). <br /><br /><br />б) как источник движений воли человека и его решений:<br /><br />- «делай все, что на сердце у тебя» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=14&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И отвечал оруженосец: делай все, что на сердце у тебя; иди, вот я с тобою, куда тебе угодно.</span></span>1 Цар. 14:7</a>):<br /><br /> И рече ему носяй оружие его: твори все, на неже сердце твое склоняется: се, аз с тобою есмь, якоже сердце твое сердце мое (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=14&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И отвечал оруженосец: делай все, что на сердце у тебя; иди, вот я с тобою, куда тебе угодно.</span></span>1 Цар. 14:7</a>). <br /><br /><br /> И рече Нафан к Давиду: все еже в сердцы твоем твори, яко Бог с тобою есть (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=17&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Нафан Давиду: все, что у тебя на сердце, делай, ибо с тобою Бог.</span></span>1 Пар. 17:2</a>).<br /><br /><br />- «у него будет на сердце — разорить и истребить немало народов» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но он не так подумает и не так помыслит сердце его; у него будет на сердце - разорить и истребить немало народов.</span></span>Ис. 10:7</a>):<br /><br /> Сей же не тако помысли и душею не тако возмне: но отступит ум его, и еже потребити языки не малы (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но он не так подумает и не так помыслит сердце его; у него будет на сердце - разорить и истребить немало народов.</span></span>Ис. 10:7</a>).<br /><br /><br />- «день мщения — в сердце Моем» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо день мщения - в сердце Моем, и год Моих искупленных настал.</span></span>Ис. 63:4</a> сравните: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сказали в сердце своем: "разорим их совсем", - и сожгли все места собраний Божиих на земле.</span></span>Пс. 73:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Язык их - убийственная стрела, говорит коварно; устами своими говорят с ближним своим дружелюбно, а в сердце своем строят ему ковы.</span></span>Иер. 9:8</a>):<br /><br /> День бо воздаяния прииде на них, и лето избавления приспе (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо день мщения - в сердце Моем, и год Моих искупленных настал.</span></span>Ис. 63:4</a>). <br /><br /><br /><br /> Реша в сердцы своем южики их вкупе: приидите, и отставим вся праздники Божия от земли (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сказали в сердце своем: "разорим их совсем", - и сожгли все места собраний Божиих на земле.</span></span>Пс. 73:8</a>).<br /><br /><br /> Стрела уязвляющая язык их, льстивии глаголы уст их: приятелю своему глаголет мирная, внутрь же себе имеет вражду (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Язык их - убийственная стрела, говорит коварно; устами своими говорят с ближним своим дружелюбно, а в сердце своем строят ему ковы.</span></span>Иер. 9:8</a>).<br /><br /><br /><br />- отсюда расположение сердца (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=35&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и приходили мужья с женами, и все по расположению сердца приносили кольца, серьги, перстни и привески, всякие золотые вещи, каждый, кто только хотел приносить золото Господу;</span></span>Исх. 35:22</a>):<br /><br /> И принесоша мужие от жен своих, кийждо, якоже помысли умом, принесоша печати и усерязи, и перстни и пленицы, и мониста и всяк сосуд злат: и вси елицы принесоша участие злата Господу (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=35&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и приходили мужья с женами, и все по расположению сердца приносили кольца, серьги, перстни и привески, всякие золотые вещи, каждый, кто только хотел приносить золото Господу;</span></span>Исх. 35:22</a>).<br /><br /><br /> Господи Боже Авраама и Исаака и Израиля отец наших, сохрани сия в воли сердца людий Твоих во веки, и исправи сердца их к Тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=29&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Господи, Боже Авраама, Исаака и Израиля, отцов наших! сохрани сие навек, <i>сие</i> расположение мыслей сердца народа Твоего, и направь сердце их к Тебе.</span></span>1 Пар. 29:18</a>). <br /><br /><br /> И рече ко мне: не бойся, Данииле, яко от перваго дне, в оньже подал еси сердце твое, еже разумети и трудитися пред Господем Богом твоим, услышана быша словеса твоя, аз же приидох во словесех твоих (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но он сказал мне: "не бойся, Даниил; с первого дня, как ты расположил сердце твое, чтобы достигнуть разумения и смирить тебя пред Богом твоим, слова твои услышаны, и я пришел бы по словам твоим.</span></span>Дан. 10:12</a>).<br /><br /><br /><br />- сердце буйное и мятежное (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> А у народа сего сердце буйное и мятежное; они отступили и пошли;</span></span>Иер. 5:23</a>):<br /><br /> Людем же сим бысть сердце непослушно и непокориво, и уклонишася и поидоша, и не рекоша в сердцы своем: убоимся Господа Бога нашего (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> А у народа сего сердце буйное и мятежное; они отступили и пошли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и не сказали в сердце своем: "убоимся Господа Бога нашего, Который дает нам дождь ранний и поздний в свое время, хранит для нас седмицы, назначенные для жатвы".</span></span>Иер. 5:23-24</a>)<br /><br /><br /><br />в) как основа знания, познавательной деятельности человека вообще (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И пришла она в Иерусалим с весьма большим богатством: верблюды навьючены <i>были</i> благовониями и великим множеством золота и драгоценными камнями; и пришла к Соломону и беседовала с ним обо всем, что было у нее на сердце.</span></span>3 Цар. 10:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И он открыл ей все сердце свое, и сказал ей: бритва не касалась головы моей, ибо я назорей Божий от чрева матери моей; если же остричь меня, то отступит от меня сила моя; я сделаюсь слаб и буду, как прочие люди.</span></span>Суд. 16:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Познал я все, и сокровенное и явное, ибо научила меня Премудрость, художница всего.</span></span>Прем. 7:21</a>), мышления (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но он не так подумает и не так помыслит сердце его; у него будет на сердце - разорить и истребить немало народов.</span></span>Ис. 10:7</a>, 1):<br /><br /> И прииде во Иерусалим с силою тяжкою зело: и на велблюдех привезоша ароматы и злата много зело, и камение драгое: и вниде к соломону и глагола ему вся, елика име на сердцы своем (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И пришла она в Иерусалим с весьма большим богатством: верблюды навьючены <i>были</i> благовониями и великим множеством золота и драгоценными камнями; и пришла к Соломону и беседовала с ним обо всем, что было у нее на сердце.</span></span>3 Цар. 10:2</a>).<br /><br /><br /> И поведа ей все сердце свое, и рече к ней: железо не взыде на главу мою, яко назорей есмь аз Господу от утробы матере моея: аще убо обриюся, отступит от мене крепость моя, и изнемогу, и буду якоже вси человецы (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И он открыл ей все сердце свое, и сказал ей: бритва не касалась головы моей, ибо я назорей Божий от чрева матери моей; если же остричь меня, то отступит от меня сила моя; я сделаюсь слаб и буду, как прочие люди.</span></span>Суд. 16:17</a>).<br /><br /> И елика суть скрыта и явна, познах: всех бо художница научи мя Премудрость (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Познал я все, и сокровенное и явное, ибо научила меня Премудрость, художница всего.</span></span>Прем. 7:21</a>).<br /><br /><br /> Сей же не тако помысли и душею не тако возмне: но отступит ум его, и еже потребити языки не малы (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но он не так подумает и не так помыслит сердце его; у него будет на сердце - разорить и истребить немало народов.</span></span>Ис. 10:7</a>).<br /><br /><br />Сердцу приписывается понимание и мудрость, говорится о мудром сердцем (сhасат lebab [хаха'м лева'в] - <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Премудр сердцем и могущ силою; кто восставал против Него и оставался в покое?</span></span>Иов. 9:4</a>):<br /><br /> Премудр бо есть мыслию, крепок же и велик: кто жесток быв противу его, пребысть (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Премудр сердцем и могущ силою; кто восставал против Него и оставался в покое?</span></span>Иов. 9:4</a>)<br /><br /><br /> Темже убоятся Его человецы: убоятся же Его и премудрии сердцем (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=37&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Посему да благоговеют пред Ним люди, и да трепещут пред Ним все мудрые сердцем!</span></span>Иов. 37:24</a>).<br /><br /><br />- о сердце разумного (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Сердце разумного ищет знания, уста же глупых питаются глупостью.</span></span>Притч. 15:14</a>):<br /><br /> Сердце правое ищет чувства: уста же ненаказанных уразумеют злая (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Сердце разумного ищет знания, уста же глупых питаются глупостью.</span></span>Притч. 15:14</a>).<br /><br /> «Сердце разумного ищет знания, уста же глупых питаются глупостью». <br /><br />- о глупом сердце (сhаsаr leb [хаса'р ле'в] - <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и увидел среди неопытных, заметил между молодыми людьми неразумного юношу,</span></span>Притч. 7:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> чтобы они охраняли тебя от жены другого, от чужой, которая умягчает слова свои.</span></span>Притч. 7:5</a>):<br /><br /> Якоже глас терния под котлом, тако смех безумных. И сие суета (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Притесняя других, мудрый делается глупым, и подарки портят сердце.</span></span>Еккл. 7:7</a>).<br /><br /><br /> Сердце мудрых в дому плача, а сердце безумных въ дому веселия (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Лучше слушать обличения от мудрого, нежели слушать песни глупых;</span></span>Еккл. 7:5</a>).<br /><br /> «Сердце мудрых — в доме плача, а сердце глупых — в доме веселья». <br /><br />- об имеющих разумное сердце (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=34&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак послушайте меня, мужи мудрые! Не может быть у Бога неправда или у Вседержителя неправосудие,</span></span>Иов. 34:10</a> и прочее):<br /><br /> Темже, разумивии сердцем, послушайте мене, не буди ми пред Господем нечествовати и пред Вседержителем возмутити правду (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=34&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак послушайте меня, мужи мудрые! Не может быть у Бога неправда или у Вседержителя неправосудие,</span></span>Иов. 34:10</a>).<br /><br /><br /> И даси рабу Твоему сердце смыслено слышати и судити люди Твоя в правде, еже разумевати посреде добра и зла: яко кто может судити людем Твоим тяжким сим (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> даруй же рабу Твоему сердце разумное, чтобы судить народ Твой и различать, что добро и что зло; ибо кто может управлять этим многочисленным народом Твоим?</span></span>3 Цар. 3:9</a>).<br /><br /><br />3) как центр и источник нравственной жизнедеятельности человека, — отсюда приписывается тому или другому человеку:<br /><br />- сердце чистое (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span></span>Пс. 50:12</a>);<br /><br /> Сердце чисто созижди во мне, Боже, и дух прав обнови во утробе моей (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span></span>Пс. 50:12</a>).<br /><br /><br /><br />- непорочное (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=80"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">80</span> Да будет сердце мое непорочно в уставах Твоих, чтобы я не посрамился.</span></span>Пс. 118:80</a>):<br /><br /> Буди сердце мое непорочно во оправданиих Твоих, яко да не постыжуся (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=80"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">80</span> Да будет сердце мое непорочно в уставах Твоих, чтобы я не посрамился.</span></span>Пс. 118:80</a>).<br /><br /><br />- искреннее (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда была распря между домом Саула и домом Давида, то Авенир поддерживал дом Саула.</span></span>2 Цар. 3:6</a>):<br /><br /> И рече Соломон: Ты сотворил еси с рабом Твоим Давидом отцем моим милость велию, якоже ходи пред Тобою истиною и правдою и правым сердцем с Тобою, и сохранил еси ему милость великую сию, еже дати сыну его седети на престоле его, якоже днесь (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Соломон: Ты сделал рабу Твоему Давиду, отцу моему, великую милость; и за то, что он ходил пред Тобою в истине и правде и с искренним сердцем пред Тобою, Ты сохранил ему эту великую милость и даровал ему сына, который сидел бы на престоле его, как это и есть ныне;</span></span>3 Цар. 3:6</a>).<br /><br /><br /> - верное (<a href="/bible-index/bible/?b=160&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и нашел сердце его верным пред Тобою, и заключил с ним завет, чтобы дать [ему и] семени его землю Хананеев, Хеттеев, Аморреев, Ферезеев, Иевусеев и Гергесеев. И Ты исполнил слово Свое, потому что Ты праведен.</span></span>Неем. 9:8</a>):<br /><br /> И обрел еси сердце его верно пред Тобою, и завещал еси с ним завет дати ему землю Хананейску и Хеттейску, и Аморрейску и Ферезейску, и Иевусейску и Гергесейску, и семени его: и утвердил еси словеса Твоя, яко праведен еси (<a href="/bible-index/bible/?b=160&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и нашел сердце его верным пред Тобою, и заключил с ним завет, чтобы дать [ему и] семени его землю Хананеев, Хеттеев, Аморреев, Ферезеев, Иевусеев и Гергесеев. И Ты исполнил слово Свое, потому что Ты праведен.</span></span>Неем. 9:8</a>).<br /><br /><br /><br />- правое (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И если ты будешь ходить пред лицем Моим, как ходил отец твой Давид, в чистоте сердца и в правоте, исполняя все, что Я заповедал тебе, и если будешь хранить уставы Мои и законы Мои,</span></span>3 Цар. 9:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Веселитесь о Господе и радуйтесь, праведные; торжествуйте, все правые сердцем.</span></span>Пс. 31:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Как благ Бог к Израилю, к чистым сердцем!</span></span>Пс. 72:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Благотвори, Господи, добрым и правым в сердцах своих;</span></span>Пс. 124:4</a>):<br /><br /> И ты аще пойдеши предо Мною, якоже ходи Давид отец твой в преподобии сердца и в правоте, и еже творити по всем, яже заповедах ему, и повеления Моя и заповеди Моя сохраниши (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И если ты будешь ходить пред лицем Моим, как ходил отец твой Давид, в чистоте сердца и в правоте, исполняя все, что Я заповедал тебе, и если будешь хранить уставы Мои и законы Мои,</span></span>3 Цар. 9:4</a>).<br /><br /><br /><br /> Веселитеся о Господе и радуйтеся праведнии, и хвалитеся, вси правии сердцем (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Веселитесь о Господе и радуйтесь, праведные; торжествуйте, все правые сердцем.</span></span>Пс. 31:11</a>).<br /><br /><br /> Коль благ Бог Израилев правым сердцем (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Как благ Бог к Израилю, к чистым сердцем!</span></span>Пс. 72:1</a>).<br /><br /><br /> Ублажи, Господи, благия и правыя сердцем (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Благотвори, Господи, добрым и правым в сердцах своих;</span></span>Пс. 124:4</a>).<br /><br /><br /> Или наоборот: — сердце развращенное (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Сердце развращенное будет удалено от меня; злого я не буду знать.</span></span>Пс. 100:4</a>; сравните <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Смой злое с сердца твоего, Иерусалим, чтобы спастись тебе: доколе будут гнездиться в тебе злочестивые мысли?</span></span>Иер. 4:14</a>):<br /><br /> Не прильпе мне сердце строптиво: уклоняющагося от мене лукаваго не познах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Сердце развращенное будет удалено от меня; злого я не буду знать.</span></span>Пс. 100:4</a>).<br /><br /><br /><br /> Омый от лукавства сердце твое, Иерусалиме, да спасешися: доколе будут в тебе помышления бед твоих (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Смой злое с сердца твоего, Иерусалим, чтобы спастись тебе: доколе будут гнездиться в тебе злочестивые мысли?</span></span>Иер. 4:14</a>)<br /><br /><br /><br />- коварное (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И вот - навстречу к нему женщина, в наряде блудницы, с коварным сердцем,</span></span>Притч. 7:10</a>):<br /><br /> Жена же срящет его, зрак имущи прелюбодейничь, яже творит юных парити сердцам: воскрилена же есть и блудна (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И вот - навстречу к нему женщина, в наряде блудницы, с коварным сердцем,</span></span>Притч. 7:10</a>).<br /><br /><br />- блудное (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И вспомнят о Мне уцелевшие ваши среди народов, куда будут отведены в плен, когда Я приведу в сокрушение блудное сердце их, отпавшее от Меня, и глаза их, блудившие вслед идолов; и они к самим себе почувствуют отвращение за то зло, какое они делали во всех мерзостях своих;</span></span>Иез. 6:9</a>):<br /><br /> И помянут Мя уцелевшии от вас во языцех, аможе быша пленени: кляхся бо сердцу их блудившему и отставшему от Мене и очесем их блудившим вслед начинаний их: и бити имут лица своя о злобах, яже твориша во всех мерзостех своих (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И вспомнят о Мне уцелевшие ваши среди народов, куда будут отведены в плен, когда Я приведу в сокрушение блудное сердце их, отпавшее от Меня, и глаза их, блудившие вслед идолов; и они к самим себе почувствуют отвращение за то зло, какое они делали во всех мерзостях своих;</span></span>Иез. 6:9</a>)<br /><br /><br />- говорится об усовершенствовании сердца (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сетование лучше смеха; потому что при печали лица сердце делается лучше.</span></span>Еккл. 7:3</a>), - о двоедушных говорится, как о людях с двойным сердцем (beleb valeb [бэле'в вале'в]) буквально в сердце и сердце - <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Доколе мне слагать советы в душе моей, скорбь в сердце моем день [и ночь]? Доколе врагу моему возноситься надо мною?</span></span>Пс. 12:3</a>):<br /><br /> Благо ходити в дом плача, нежели ходити в дом пира, понеже сие конец всякому человеку, и живый даст благо в сердцы его (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Лучше ходить в дом плача об умершем, нежели ходить в дом пира; ибо таков конец всякого человека, и живой приложит [<i>это</i>] к своему сердцу.</span></span>Еккл. 7:2</a>). <br /><br /><br /> Доколе положу советы в души моей, болезни в сердцы моем день и нощь? доколе вознесется враг мой на мя (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Доколе мне слагать советы в душе моей, скорбь в сердце моем день [и ночь]? Доколе врагу моему возноситься надо мною?</span></span>Пс. 12:3</a>)<br /><br /><br />- высокомерие называется надменностью (rachab [рэха'в]) - шире-та, <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=21&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Гордость очей и надменность сердца, отличающие нечестивых, - грех.</span></span>Притч. 21:4</a>), гордостью (godel [го'дел] - величина, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> чтобы знал весь народ, Ефрем и жители Самарии, которые с гордостью и надменным сердцем говорят:</span></span>Ис. 9:9</a>), высотою сердца (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=28&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> большою мудростью твоею, посредством торговли твоей, ты умножил богатство твое, и ум твой возгордился богатством твоим, -</span></span>Иез. 28:5</a>):<br /><br /> Велемудрый во укоризне дерзосерд, светило же нечестивых греси (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=21&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Гордость очей и надменность сердца, отличающие нечестивых, - грех.</span></span>Притч. 21:4</a>).<br /><br /><br /> И уразумеют вси людие Ефремовы и живущии в Самарии, в досаждении и высоцем сердцы глаголюще (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> чтобы знал весь народ, Ефрем и жители Самарии, которые с гордостью и надменным сердцем говорят:</span></span>Ис. 9:9</a>).<br /><br /><br /> Или во мнозей хитрости твоей и в купли твоей умножил еси силу твою? вознесеся сердце твое в силе твоей (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=28&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> большою мудростью твоею, посредством торговли твоей, ты умножил богатство твое, и ум твой возгордился богатством твоим, -</span></span>Иез. 28:5</a>).<br /><br /><br />- говорится также о превозношении сердца (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Имея пажити, они были сыты; а когда насыщались, то превозносилось сердце их, и потому они забывали Меня.</span></span>Ос. 13:6</a>):<br /><br /> На пажитех их, и насытишася до исполнения, и вознесошася сердца их, сего ради забыша Мя (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Имея пажити, они были сыты; а когда насыщались, то превозносилось сердце их, и потому они забывали Меня.</span></span>Ос. 13:6</a>);<br /><br /><br />- о сердце каменном (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И дам им сердце единое, и дух новый вложу в них, и возьму из плоти их сердце каменное, и дам им сердце плотяное,</span></span>Иез. 11:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И дам вам сердце новое, и дух новый дам вам; и возьму из плоти вашей сердце каменное, и дам вам сердце плотяное.</span></span>Иез. 36:26</a>):<br /><br /> И дам вам сердце ново и дух нов дам вам, и отиму сердце каменное от плоти вашея и дам вам сердце плотяно, и дух Мой дам в вас (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И дам вам сердце новое, и дух новый дам вам; и возьму из плоти вашей сердце каменное, и дам вам сердце плотяное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Вложу внутрь вас дух Мой и сделаю то, что вы будете ходить в заповедях Моих и уставы Мои будете соблюдать и выполнять.</span></span>Иез. 36:26-27</a>).<br /><br /><br />- о необрезанном сердце (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> <i>за что</i> и Я [в ярости] шел против них и ввел их в землю врагов их; тогда покорится необрезанное сердце их, и тогда потерпят они за беззакония свои.</span></span>Лев. 26:41</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Египет и Иудею, и Едома и сыновей Аммоновых, и Моава и всех стригущих волосы на висках, обитающих в пустыне; ибо все эти народы необрезаны, а весь дом Израилев с необрезанным сердцем.</span></span>Иер. 9:26</a>). (См. Неsепius, стр. 424-425):<br /><br /> И Аз пойду с ними в ярости страною и погублю их в земли врагов их: тогда усрамится сердце их необрезаное и тогда познают грехи своя (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> <i>за что</i> и Я [в ярости] шел против них и ввел их в землю врагов их; тогда покорится необрезанное сердце их, и тогда потерпят они за беззакония свои.</span></span>Лев. 26:41</a>).<br /><br /><br /> Се, дние грядут, глаголет Господь, и посещу на всех, иже обрезаную имут плоть свою: на Египет и на Идумею, и на Едом и на сыны Аммони, и на сыны Моавли и на всякаго остризающаго власы по лицу своему, обитающия в пустыни, яко вси языцы необрезани плотию, весь же дом Израилев необрезани суть сердцы своими (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Вот, приходят дни, говорит Господь, когда Я посещу всех обрезанных и необрезанных:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Египет и Иудею, и Едома и сыновей Аммоновых, и Моава и всех стригущих волосы на висках, обитающих в пустыне; ибо все эти народы необрезаны, а весь дом Израилев с необрезанным сердцем.</span></span>Иер. 9:25-26</a>). <br /><br /><br />Таким образом, в Ветхом Завете сердце (leb ['лев], lebab [лева'в]) означает жизнь человека в ее средоточии — и по отдельным ее сторонам (физическую, духовную: чувство, волю, ум), и всю вместе; но вместе с тем сердце является источником нравственной жизни и жизни религиозной. Сердце в ветхозаветной письменности, как и в Новом Завете, является источником высших настроений и переживаний религиозно-настроенного и благоговейно преклоняющегося пред Богом человека (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сердце мое говорит от Тебя: "ищите лица Моего"; и я буду искать лица Твоего, Господи.</span></span>Пс. 26:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Излилось из сердца моего слово благое; я говорю: песнь моя о Царе; язык мой - трость скорописца.</span></span>Пс. 44:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=56&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Готово сердце мое, Боже, готово сердце мое: буду петь и славить.</span></span>Пс. 56:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Буду восхвалять Тебя, Господи, Боже мой, всем сердцем моим и славить имя Твое вечно,</span></span>Пс. 85:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=107&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Готово сердце мое, Боже; буду петь и воспевать во славе моей.</span></span>Пс. 107:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Утверждено сердце его: он не убоится, когда посмотрит на врагов своих.</span></span>Пс. 111:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Всем сердцем моим ищу Тебя; не дай мне уклониться от заповедей Твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В сердце моем сокрыл я слово Твое, чтобы не грешить пред Тобою.</span></span>Пс. 118:10-11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так говорит Господь: проклят человек, который надеется на человека и плоть делает своею опорою, и которого сердце удаляется от Господа.</span></span>Иер. 17:5</a>), но также источником безрелигиозности, отрицания Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.</span></span>Пс. 13:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=52&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Развратились они и совершили гнусные преступления; нет делающего добро.</span></span>Пс. 52:2</a>) и преступлений (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> говорит в сердце своем: "забыл Бог, закрыл лице Свое, не увидит никогда".</span></span>Пс. 9:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=57&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Беззаконие составляете в сердце, кладете на весы злодеяния рук ваших на земле.</span></span>Пс. 57:3</a>).<br /><br />Тебе рече сердце мое: Господа взыщу, взыска тебе лице мое, лица твоего, Господи, взыщу (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сердце мое говорит от Тебя: "ищите лица Моего"; и я буду искать лица Твоего, Господи.</span></span>Пс. 26:8</a>).<br /><br /><br /> Отрыгну сердце мое слово благо, глаголю аз дела моя Цареви: язык мой трость книжника скорописца (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Излилось из сердца моего слово благое; я говорю: песнь моя о Царе; язык мой - трость скорописца.</span></span>Пс. 44:2</a>).<br /><br /><br /> Готово сердце мое, Боже, готово сердце мое: воспою и пою во славе моей (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=56&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Готово сердце мое, Боже, готово сердце мое: буду петь и славить.</span></span>Пс. 56:8</a>). <br /><br /><br /> Исповемся Тебе, Господи Боже мой, всем сердцем моим и прославлю имя Твое в век (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Буду восхвалять Тебя, Господи, Боже мой, всем сердцем моим и славить имя Твое вечно,</span></span>Пс. 85:12</a>).<br /><br /><br /> Готово сердце мое, Боже, готово сердце мое: воспою и пою во славе моей (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=107&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Готово сердце мое, Боже; буду петь и воспевать во славе моей.</span></span>Пс. 107:2</a>)<br /><br /><br /> Готово сердце Его уповати на Господа: утвердися сердце его, не убоится, дондеже воззрит на враги своя (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Утверждено сердце его: он не убоится, когда посмотрит на врагов своих.</span></span>Пс. 111:8</a>).<br /><br /><br /> Всем сердцем моим взысках Тебе: не отрини мене от заповедий Твоих. В сердцы моем скрых словеса Твоя, яко да не согрешу Тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Всем сердцем моим ищу Тебя; не дай мне уклониться от заповедей Твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В сердце моем сокрыл я слово Твое, чтобы не грешить пред Тобою.</span></span>Пс. 118:10-11</a>).<br /><br /><br /> Проклят человек, иже надеется на человека и утвердит плоть мышцы своея на нем, и от Господа отступит сердце его (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так говорит Господь: проклят человек, который надеется на человека и плоть делает своею опорою, и которого сердце удаляется от Господа.</span></span>Иер. 17:5</a>).<br /><br /><br /> Рече безумен в сердцы своем: несть Бог. Растлеша и омерзишася в начинаниях: несть творяй благостыню (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.</span></span>Пс. 13:1</a>).<br /><br /><br /> Рече безумен в сердцы своем: несть Бог. Растлеша и омерзишася в беззакониих, несть творяй благое (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=52&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Развратились они и совершили гнусные преступления; нет делающего добро.</span></span>Пс. 52:2</a>).<br /><br /><br />Рече бо в сердцы своем: забы Бог, отврати лице свое, да не видит до конца (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> говорит в сердце своем: "забыл Бог, закрыл лице Свое, не увидит никогда".</span></span>Пс. 9:32</a>).<br /><br /><br /> Ибо в сердцы беззаконие делаете на земли, неправду руки ваша сплетают (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=57&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Беззаконие составляете в сердце, кладете на весы злодеяния рук ваших на земле.</span></span>Пс. 57:3</a>).<br /><br /><br /> Вся нравственно религиозная жизнь человека — от высшей мистической любви к Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Изнемогает плоть моя и сердце мое: Бог твердыня сердца моего и часть моя вовек.</span></span>Пс. 72:26</a>) до крайнего высокомерия и упорства (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:10</a> и другие) - имеет своим седалищем сердце, так что все нравственное состояние человека и вся его религиозная жизнедеятельность характеризуется по сердцу.<br /><br /> Как же вследствие этого важна, бесценна чистота, непорочность сердца и как трудно хранение этой чистоты!<br /><br /> Изчезе сердце мое и плоть моя, Боже сердца моего, и часть моя, Боже, во век (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Изнемогает плоть моя и сердце мое: Бог твердыня сердца моего и часть моя вовек.</span></span>Пс. 72:26</a>).<br /><br /><br /> Одебеле бо сердце людий сих, и ушима своима тяжко слышаша, и очи свои смежиша, да не когда узрят очима и ушима услышат, и сердцем уразумеют и обратятся, и исцелю я (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:10</a>).<br /><br /><br />Святитель Иоанн Златоуст называет сердце «возницею» и «кормчим» жизни человека (Святой Иоанн Златоуст, т. V, стр. 20).<br /><br />Но чтобы этот кормчий привел человека к пристани счастья и добродетели, чтобы люди действительно имели источники жизни истинной и богоугодной, — они должны хранить свое сердце от всякой скверны, от всего, что грязнит, извращает и развращает его, — словом, должны быть, как говорит Христос, чистии сердцем. Трудное это дело, очень трудное, но и необходимое, как необходимо иметь чистое зрение, чтобы не спотыкаться; как необходим свет, чтобы не заблуждаться (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если же око твое будет худо, то всё тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?</span></span>Мф. 6:21-23</a>); как кормчему необходимо знание, чтобы не погубить корабль.<br /><br /> Идеже бо есть сокровище ваше, ту будет и сердце ваше. Светильник телу есть око. Аще убо будет око твое просто, все тело твое светло будет: аще ли око твое лукаво будет, все тело твое темно будет. Аще убо свет, иже в тебе, тма есть, то тма кольми (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если же око твое будет худо, то всё тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?</span></span>Мф. 6:21-23</a>)<br /><br /> «Ибо где сокровище ваше, там будет и сердце ваше. Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то все тело твое будет светло; Если же око твое будет худо, то всё тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?» <br /><br />Источник великих зол и бедствий, когда сердце, «занимая в человеке место возницы, не только не удерживает коня вожжами, но и само увлекается и низвергается… Когда таков возница или кормчий, то где надежда спасения?» (Святой Иоанн Златоуст, т. V, стр. 20).<br /><br />В чем же состоит чистота сердца и какие люди могут быть названы чистыми сердцем? Как сердце — центр и средоточие всей душевно-духовной жизни человека, так, понятно, и чистота его простирается на все переживания души человека, на все ее состояния. В прямом значении чистии сердцем - это люди, не запятнанные ничем грязным, сторонним в своем сердце, то есть в чувствах, желаниях и мыслях своих, подобно тому как слово чистый в приложении к другим предметам означает - не смешанный с чуждым веществом, например, золото: чистое, чистое вино, или свободный от препятствующих, ненужных предметов, например, чистое место, чистый путь. Отсюда в приложении к сердцу чистота означает прежде всего — отсутствие сторонних мотивов, соображений (лжи, обмана, коварства и прочего) и, значит, искренность, правдивость, простоту чувствований (так называемое чистосердечие), а потом и действий в отношении к людям.<br /><br /> Чистым сердцем и в правде рук сотворих сие (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=20&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не сам ли он сказал мне: она сестра моя? И она сама сказала: он брат мой. Я сделал это в простоте сердца моего и в чистоте рук моих.</span></span>Быт. 20:5</a>).<br /><br /> «Я сделал это в простоте сердца моего и в чистоте рук моих» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=20&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не сам ли он сказал мне: она сестра моя? И она сама сказала: он брат мой. Я сделал это в простоте сердца моего и в чистоте рук моих.</span></span>Быт. 20:5</a>) - оправдывается тот, кто был сам обманут другими по неведению, а не по коварству и лживости допустил почти вероломство. В этом смысле чистые сердцем противополагаются обманщикам и клятвопреступникам (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Тот, у которого руки неповинны и сердце чисто, кто не клялся душею своею напрасно и не божился ложно [ближнему своему], -</span></span>Пс. 23:4</a>), о двоедушных и лицемерных говорится, как о людях с двойным сердцем (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Доколе мне слагать советы в душе моей, скорбь в сердце моем день [и ночь]? Доколе врагу моему возноситься надо мною?</span></span>Пс. 12:3</a>), а о правых сердцем, как о людях искренних, нелицемерных (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Щит мой в Боге, спасающем правых сердцем.</span></span>Пс. 7:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо вот, нечестивые натянули лук, стрелу свою приложили к тетиве, чтобы во тьме стрелять в правых сердцем.</span></span>Пс. 10:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Веселитесь о Господе и радуйтесь, праведные; торжествуйте, все правые сердцем.</span></span>Пс. 31:11</a>; сравните <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=33&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Слова мои от искренности моего сердца, и уста мои произнесут знание чистое.</span></span>Иов. 33:3</a>: искренность моего сердца):<br /><br /> Неповинен рукама и чист сердцем, иже не прият всуе душу свою и не клятся лестию искреннему своему: Cей приимет благословение от Господа и милостыню от Бога Спаса своего (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Тот, у которого руки неповинны и сердце чисто, кто не клялся душею своею напрасно и не божился ложно [ближнему своему], -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> <i>тот</i> получит благословение от Господа и милость от Бога, Спасителя своего.</span></span>Пс. 23:4-5</a>).<br /><br /> «Тот, у кого руки невинные и чистое сердце, кто в душе своей не увлекался суетою и не клялся лукаво ближнему своему. Сей получит благословение от Господа и милость от Бога - Спасителя своего». <br /><br /> Доколе положу советы в души моей, болезни в сердцы моем день и нощь? доколе вознесется враг мой на мя (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Доколе мне слагать советы в душе моей, скорбь в сердце моем день [и ночь]? Доколе врагу моему возноситься надо мною?</span></span>Пс. 12:3</a>)<br /><br /><br /> Помощь моя от Господа, сотворшаго небо и землю (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Щит мой в Боге, спасающем правых сердцем.</span></span>Пс. 7:11</a>).<br /><br /><br /><br /> Яко се, грешницы налякоша лук, уготоваша стрелы в туле, состреляти во мраце правыя сердцем (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо вот, нечестивые натянули лук, стрелу свою приложили к тетиве, чтобы во тьме стрелять в правых сердцем.</span></span>Пс. 10:2</a>).<br /><br /><br /><br /> Веселитеся о Господе и радуйтеся праведнии, и хвалитеся, вси правии сердцем (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Веселитесь о Господе и радуйтесь, праведные; торжествуйте, все правые сердцем.</span></span>Пс. 31:11</a>)<br /><br /><br /><br />Чисто сердце мое во словесех, разум же устну моею чистая уразумеет (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=33&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Слова мои от искренности моего сердца, и уста мои произнесут знание чистое.</span></span>Иов. 33:3</a>).<br /><br /><br /><br />Так понимаемая чистота сердца исключает всякую двойственность и предполагает жизнь чистую в сердечных побуждениях и решительно направленную в проявлениях чистой любви к людям. Апостол Петр дает наставление верующим:<br /><br /> Души ваша очистивше в послушании истины духом, в братолюбие нелицемерно, от чиста сердца друг друга любите прилежно (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Послушанием истине чрез Духа, очистив души ваши к нелицемерному братолюбию, постоянно любите друг друга от чистого <br />сердца,</span></span>1 Пет. 1:22</a>). <br /><br /> «Послушанием истине чрез Духа, очистив души ваши к нелицемерному братолюбию, постоянно любите друг друга от чистого сердца». <br /><br /> Исправите сердца ваша, двоедушнии (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Приблизьтесь к Богу, и приблизится к вам; очистите руки, грешники, исправьте сердца, двоедушные.</span></span>Иак. 4:8</a>).<br /><br /><br />Ложь, лицемерие, неискренность оскверняет сердце, но еще более грязнит сердце человека грех, порок, хотя бы сами по себе они не были вредны другим людям и не были нарушением любви к ним. Совершивший грех праведник просит Господа:<br /><br /> Сердце чисто созижди во мне, Боже (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span></span>Пс. 50:12</a>).<br /><br /><br />Здесь чистое сердце понимается как незамутненное грехом. как нравственно-непорочное состояние, потому что всякий грех кладет на сердце грязь.<br /><br />«Можно быть, — говорит святитель Иоанн Златоуст, — злым. не делая никакого зла, как-то: иметь ненависть, неверие, быть коварным, радоваться несчастиям, быть недружелюбным, держаться превратного учения: все это — дело сердца… Вообще всякий грех есть нечистота, и всякая добродетель — чистота» (Святой Иоанн Златоуст, т. XI, стр. 511).<br /><br /> «Измыйтеся, - говорит пророк Исайя, - (и) чисти будите (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;</span></span>Ис. 1:16</a>). И что? Прибавил ли он: идите на источники, ступайте в бани, на пруды и на реки. Нет, — но что? Отъимите лукавства от душ ваших (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;</span></span>Ис. 1:16</a>), - это и значит: чисти будите. Вот что избавляет от нечистоты, вот истинная чистота» * (Святой Иоанн Златоуст, т. XI, стр. 800).<br /><br /> * О том же говорит преподобный Исихий (пресвитер Иерусалимский, умер в 432-433 году): «Отличительное в Ветхом Завете первосвященническое украшение (чистая золотая дщи’ца на груди с надписью: «Святыня Господня») было преобразованием сердечной чистоты, которое внушает нам внимать дшйце сердца нашего, не почернела ли она от греха, дабы (если окажется такою) поспешили мы очищать ее слезами, покаянием и молитвою» (Добротолюбие, т. II, стр. 210).<br /><br />Такой чистоты сердца, невинного и безгрешного состояния его, не мог достигнуть ветхозаветный человек, так как он сам своими силами не мог избавиться от первородного греха. Праведный Иов говорит:<br /><br /> Кто бо чист будет от скверны? никтоже (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто родится чистым от нечистого? Ни один.</span></span>Иов. 14:4</a>)<br /><br /><br /><br /> Се бо, в беззакониих зачат есмь, и во гресех роди мя мати моя (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя.</span></span>Пс. 50:7</a>).<br /><br /><br /><br /> Якоже порт нечистыя вся правда наша (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=64&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все мы сделались - как нечистый, и вся праведность наша - как запачканная одежда; и все мы поблекли, как лист, и беззакония наши, как ветер, уносят нас.</span></span>Ис. 64:6</a>)<br /><br /><br /><br />И Бог в Ветхом Завете обещал греховному человеку дать некогда, сердце ино, сердце ново (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И дам им сердце единое, и дух новый вложу в них, и возьму из плоти их сердце каменное, и дам им сердце плотяное,</span></span>Иез. 11:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И дам вам сердце новое, и дух новый дам вам; и возьму из плоти вашей сердце каменное, и дам вам сердце плотяное.</span></span>Иез. 36:26</a>).<br /><br /> И дам вам сердце ново и дух нов дам вам, и отиму сердце каменное от плоти вашея и дам вам сердце плотяно, и дух Мой дам в вас (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=64&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все мы сделались - как нечистый, и вся праведность наша - как запачканная одежда; и все мы поблекли, как лист, и беззакония наши, как ветер, уносят нас.</span></span>Ис. 64:6</a>). <br /><br />Это обетование Божие об обновлении сердца возвещалось пророками, как спасительное дело грядущего Искупителя, — то, что совершилось «банею возрождения и обновления Святым Духом» (банею пакибытия - <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>), в таинстве Крещения, в котором душа наша омывается от всякой скверны или порока (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> чтобы освятить ее, очистив банею водною посредством слова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:26-27</a>).<br /><br /> Не от дел праведных, ихже сотворихом мы, но по Своей его милости, спасе нас банею пакибытия и обновления Духа Святаго (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>). <br /><br /><br /> Да освятит ю, очистив банею водною в глаголе: да представит ю Себе славну Церковь, не имущу скверны, или порока, или нечто от таковых, но да будет свята и непорочна (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> чтобы освятить ее, очистив банею водною посредством слова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:26-27</a>).<br /><br /><br />Теперь для христианина открыта возможность — иметь истинную чистоту сердца через постоянное бодрствование над собою, через хранение его от греховных чувствований, нечистых помышлений и порочных стремлений. Только в этом, и ни в чем другом, — настоящая любовь христианина к самому себе и к своему спасению.<br /><br />При условии такой любви невозможна и чрезмерная, излишняя привязанность сердца к земным благам, принижающая и оскверняющая сердце, отвращающая его от Бога и божественного.<br /><br />«Ничто так, — говорит святой отец, — не делает сердца жестоким, как… пристрастие к житейскому, привязанность к земле. Такое сердце справедливо можно бы назвать грязным»; чистое же сердце «должно окрылять плоть, устремляться в высоту и восходить на небо» (Святой Иоанн Златоуст, т. V, стр. 20). Апостол Иоанн дает наставление верующим:<br /><br /> Не любите мира, ни яже в мире: аще кто любит мир, несть любве Отчи в нем (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не любите мира, ни того, что в мире: кто любит мир, в том нет любви Отчей.</span></span>1 Ин. 2:15</a>). <br /><br /><br />Спаситель сказал: Идеже бо есть сокровище ваше, ту будет и сердце ваше (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.</span></span>Мф. 6:21</a>), и сердце — это око души (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span></span>Мф. 6:22</a>), заключившее свое сокровище в земных благах, привязавшееся к земному, теряет свою чистоту, светлость.<br /><br /> Светильник телу есть око. Аще убо будет око твое просто, все тело твое светло будет: аще ли око твое лукаво будет, все тело твое темно будет. Аще убо свет, иже в тебе, тма есть, то тма кольми? Никтоже может двема господинома работати: любо единаго возлюбит, а другаго возненавидит: или единаго держится, о друзем же нерадити начнет. Не можете Богу работати и мамоне. Сего ради глаголю вам: не пецытеся душею вашею, что ясте, или что пиете: ни телом вашим, во что облечетеся. Не душа ли болши есть пищи, и тело одежди (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=22&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если же око твое будет худо, то всё тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему говорю вам: не заботьтесь для души вашей, что вам есть и что пить, ни для тела вашего, во что одеться. Душа не больше ли пищи, и тело одежды?</span></span>Мф. 6:22-25</a>).<br /><br /><br />Значит, по учению Спасителя, сердце чисто, светло только тогда, когда оно решительно, без всякого раздвоения, без всяких колебаний в своих побуждениях, устремляется чистою любовью к Богу, божественному и, чуждое привязанности к земному, житейскому, живет в духе и святости. Это — высшая степень сердечной чистоты, до которой может подняться человеческая душа и на которую восходили только святые, великие подвижники христианства!<br /><br />Вообще же из всего сказанного можно сделать тот вывод, что степень чистоты сердца зависит от степени чистоты любви, чистое сердце — в чистой любви: к людям, что выражается в искренности, правдивости, отсутствии лицемерия и прочего, к себе самому, что выражается в стремлении и достижении внутренней нравственной безупречности и беспорочности, и, наконец, к Богу — через решительную любовь к Богу и стремление к божественному.<br /><br />Глубоко поэтому справедливы слова апостола Павла:<br /><br /> Конец же завещания есть любы от чиста сердца (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Цель же увещания есть любовь от чистого сердца и доброй совести и нелицемерной веры,</span></span>1 Тим. 1:5</a>).<br /><br /><br />Подобную мысль выражает и апостол Иаков, когда говорит:<br /><br /> Приближитеся Богу, и приближится вам: очистите руцe, грeшницы, исправите сердца ваша, двоедушнии (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Приблизьтесь к Богу, и приблизится к вам; очистите руки, грешники, исправьте сердца, двоедушные.</span></span>Иак. 4:8</a>).<br /><br /> «Приблизьтесь к Богу» (любовию), «и приблизится к вам; очистите руки» (во имя любви к себе), «грешники, исправьте сердца, двоедушные» (по любви к ближним).<br /><br />Велик и труден подвиг очищения сердца, велик подвиг чистой любви, но высоко и обетование Спасителя чистым сердцем: <b>тии Бога узрят</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>).<br /><br />Как же чистые сердцем увидят Бога? Уже в Ветхом Завете говорится, что некоторые люди видели Бога: «видели Бога» — пророк Моисей, праотец Аарон, 70 еврейских старейшин (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и видели [место стояния] Бога Израилева; и под ногами Его нечто подобное работе из чистого сапфира и, как самое небо, ясное.</span></span>Исх. 24:10</a>), пророк Исайя видел Господа, сидящего на престоле (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>):<br /><br /> И взыде Моисей и Аарон, и надав и Авиуд и седмьдесят от старец Израилевых, и видеша место, идеже стояше Бог Израилев: и под ногама Его яко дело камене сапфира, и яко видение тверди небесныя чистотою (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Потом взошел Моисей и Аарон, Надав и Авиуд и семьдесят из старейшин Израилевых,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и видели [место стояния] Бога Израилева; и под ногами Его нечто подобное работе из чистого сапфира и, как самое небо, ясное.</span></span>Исх. 24:9-10</a>).<br /><br /> «Потом взошел Моисей и Аарон, Падав и Авиуд и семьдесят из старейшин Израилевых, И видели (место стояния) Бога Израилева; и под ногами Его нечто подобное работе из чистого сапфира и, как самое небо, ясное». <br /><br /> И бысть в лето, в неже умре Озиа царь, видех Господа седяща на престоле высоце и превознесенне, и исполнь дом славы Его (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>).<br /><br /><br />Причем о пророке Моисее сам Бог говорит:<br /><br /> Усты ко устом возглаголю ему яве, и не гаданием, и славу Господню виде (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> устами к устам говорю Я с ним, и явно, а не в гаданиях, и образ Господа он видит; как же вы не убоялись упрекать раба Моего, Моисея?</span></span>Чис. 12:8</a>). <br /><br />Но, с другой стороны, и в Ветхом Завете решительно утверждается, что человек не может видеть Бога: пророку Моисею в ответ на его просьбу Господу: Покажи ми славу твою (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> [Моисей] сказал: покажи мне славу Твою.</span></span>Исх. 33:18</a>), Господь говорит:<br /><br /> Не возможеши видети лица Моего: не бо узрит человек лице Мое, и жив будет (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span></span>Исх. 33:20</a>). <br /><br />Та же мысль о невозможности для людей видеть Бога настойчиво выражается и в Новом Завете:<br /><br /> Бог во свете живый неприступнем, Егоже никтоже видел есть от человек, ниже видети может (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:16</a>; сравните: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Это не то, чтобы кто видел Отца, кроме Того, Кто есть от Бога; Он видел Отца.</span></span>Ин. 6:46</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы, так что они безответны.</span></span>Рим. 1:20</a>).<br /><br /> Бога никтоже виде нигдеже: Единородный Сын, сый в лоне Отчи, той исповеда (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>).<br /><br /><br /> Не яко Отца видел есть кто, токмо сый от Бога, сей виде Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Это не то, чтобы кто видел Отца, кроме Того, Кто есть от Бога; Он видел Отца.</span></span>Ин. 6:46</a>).<br /><br /><br /> Иже есть образ Бога невидимаго, перворожден всея твари (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>).<br /><br /><br /> Невидимая бо Его, от создания мира твореньми помышляема, видима суть, и присносущная сила Его и Божество, во еже быти им безответным (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы, так что они безответны.</span></span>Рим. 1:20</a>).<br /><br /><br />Если так, то, очевидно, указания Ветхого Завета на созерцание людьми Бога нужно понимать не в смысле непосредственного созерцания существа Божия, но только в смысле возможности видеть Бога в какой-либо доступной форме явления или как созерцание образа Божия.<br /><br /> Усты ко устом возглаголю ему яве, и не гаданием, и славу Господню виде (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> устами к устам говорю Я с ним, и явно, а не в гаданиях, и образ Господа он видит; как же вы не убоялись упрекать раба Моего, Моисея?</span></span>Чис. 12:8</a>).<br /><br /><br />Конечно, не об этом созерцании Бога говорит Спаситель, ублажая чистых сердцем, так как и это обетование (Бога узрят) стоит в прямом соответствии с добродетелью (чистии сердцем), как и другие добродетели в заповедях блаженств стоят в соответствии с обетованиями Спасителя. А такого соответствия не было бы, если бы за чистоту сердца, как источника и основы духовной жизни, Христос обещал созерцание Бога в каком бы то ни было внешнем, чувственном образе.<br /><br /> Дух (есть) Бог (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:24</a>), и как телесное созерцается телесными глазами, так духовное только духовными, духом. Таким духовным оком, оком души человека является сердце (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и просветил очи сердца вашего, дабы вы познали, в чем состоит надежда призвания Его, и какое богатство славного наследия Его для святых,</span></span>Еф. 1:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span></span>Мф. 6:21-22</a>):<br /><br /> Просвещенна очеса сердца вашего, яко уведети вам, кое есть упование звания его, и кое богатство славы достояния его во святых (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и просветил очи сердца вашего, дабы вы познали, в чем состоит надежда призвания Его, и какое богатство славного наследия Его для святых,</span></span>Еф. 1:18</a>).<br /><br /> «И просветил очи сердца вашего, дабы, вы познали, в чем состоит надежда призвания Его, и какое богатство славного наследия Его для святых». идеже бо есть сокровище ваше, ту будет и сердце ваше. Светильник телу есть око. Аще убо будет око твое просто, все тело твое светло будет: <br /><br /> Идеже бо есть сокровище ваше, ту будет и сердце ваше. Светильник телу есть око. Аще убо будет око твое просто, все тело твое светло будет (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span></span>Мф. 6:21-22</a>).<br /><br /><br />Уже ветхозаветный праведник говорит о таком созерцании Бога душою в правде:<br /><br /> Аз же правдою явлюся лицу Твоему, насыщуся, внегда явитимися славе Твоей (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А я в правде буду взирать на лице Твое; пробудившись, буду насыщаться образом Твоим.</span></span>Пс. 16:15</a>).<br /><br /><br /> Предзрех Господа предо мною выну, яко одесную мене есть (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Всегда видел я пред собою Господа, ибо Он одесную меня; не поколеблюсь.</span></span>Пс. 15:8</a>).<br /><br /><br />Только чистое телесное зрение видит ясно внешние предметы, и чем чище физическое зрение, чем оно здоровее и неиспорченнее, тем яснее созерцание предметов. Так чем чище око души — сердце, тем яснее, так сказать, непосредственнее созерцание христианского Бога. Чистота духовного зрения сердца зависит от степени чистоты и высоты любви в человеке, потому что поистине только любовь очищает сердце, душу от всякой нечистоты, греха и порока. Святитель Иоанн Златоуст говорит:<br /><br />«Любовь все очищает» (Святой Иоанн Златоуст, т. XI, стр. 807).<br /><br />«Любовь делает непорочными, и притом воистину непорочными делает она… И нет, решительно нет ни одного греха, которого, подобно огню, не истребила сила любви. Удобнее слабому хворосту устоять против сильного огня, нежели естеству греха против силы любви» (Святой Иоанн Златоуст, т. XI, стр. 511).<br /><br />«Где любовь, там истребляется все злое» (Святой Иоанн Златоуст, т. XI, стр. 807), так что самая святость состоит ни в чем другом, как в высоте и чистоте любви. Бог есть не только Дух, но, Бог любы есть (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто не любит, тот не познал Бога, потому что Бог есть любовь.</span></span>1 Ин. 4:8</a>) — Бог есть Любовь, по неложному слову апостола Иоанна, а потому Бог созерцается не только духовным зрением человека — чистым сердцем, но именно сердцем, возвышенным и очищенным любовью. О любви, как пути здешнего теперешнего созерцания, говорит апостол любви — святой Иоанн Богослов:<br /><br /> Бога никтоже нигдеже виде. Аще друг друга любим, Бог в нас пребывает, и любы Его совершенна есть в нас (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Бога никто никогда не видел. Если мы любим друг друга, то Бог в нас пребывает, и любовь Его совершенна есть в нас.</span></span>1 Ин. 4:12</a>).<br /><br /><br /> Возлюбленнии, возлюбим друг друга, яко любы от Бога есть, и всяк любяй от Бога рожден есть, и знает Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Возлюбленные! будем любить друг друга, потому что любовь от Бога, и всякий любящий рожден от Бога и знает Бога.</span></span>1 Ин. 4:7</a>).<br /><br /><br />И апостол Павел говорит о возможности видеть Бога только при достижении святости (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа.</span></span>Евр. 12:14</a>), хотя отчасти - «как бы сквозь тусклое стекло, гадателъно» (якоже зерцалом в гадании - <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>) - замечательно, что апостол Павел говорит об этом после своего гимна любви* (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=4&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Любовь долготерпит, милосердствует, любовь не завидует, любовь не превозносится, не гордится,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не бесчинствует, не ищет своего, не раздражается, не мыслит зла,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не радуется неправде, а сорадуется истине;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> все покрывает, всему верит, всего надеется, все переносит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и знание упразднится.</span></span>1 Кор. 13:4-8</a>).<br /><br /> Мир имейте и святыню со всеми, ихже кроме никтоже узрит Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа.</span></span>Евр. 12:14</a>),<br /><br /><br /> Любы долготерпит, милосердствует, любы не завидит, любы не превозносится, не гордится, не безчинствует, не ищет своих си, не раздражается, не мыслит зла, не радуется о неправде, радуется же о истине: вся любит [покрывает], всему веру емлет, вся уповает, вся терпит. Любы николиже отпадает, аще же пророчествия упразднятся, аще ли языцы умолкнут, аще разум испразднится (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=4&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Любовь долготерпит, милосердствует, любовь не завидует, любовь не превозносится, не гордится,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не бесчинствует, не ищет своего, не раздражается, не мыслит зла,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не радуется неправде, а сорадуется истине;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> все покрывает, всему верит, всего надеется, все переносит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и знание упразднится.</span></span>1 Кор. 13:4-8</a>). <br /><br /> «Любовь долготерпит, милосердствует, любовь не завидует, любовь не превозносится, не гордится, Не бесчинствует, не ищет своего, не раздражается, не мыслит зла, Не радуется неправде, а сорадуется истине; Все покрывает, всему верит, всего надеется, все переносит. Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратаятся, и языки умолкнут, и знание упразднится».<br /><br /> Видим убо ныне якоже зерцалом в гадании, тогда же лицем к лицу: ныне разумею от части, тогда же познаю, якоже и познан бых (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Приветствуйте друг друга лобзанием святым. Приветствуют вас все святые.</span></span>2 Кор. 13:12</a>)<br /><br /> * Интересно, что на стенной живописи Лаврской (в Киеве) Троицкой церкви, где картинно изображены блаженства Господни, чистые сердцем представлены в виде юноши на облаках с венком в руке, смотрящего на изображенный вверху треугольник (обычное в символике у нехристианских народов изображение Бога по существу).<br /><br />Это созерцание Бога чистым сердцем через любовь и достигаемую любовью святость, тусклое по сравнению с будущих — в грядущем веке и различное по степени ясности, — однак: действительное созерцание Бога, хотя и понятное нам липз по аналогии (сравнительно). Ведь только действительно добрые люди видят и познают, как бы ощущают всю силу, все величие добра; только истинные художники видят, познают красоту во всем ее величии и очаровании, так как только к истинно добрым людям близко добро, близко к их душе и только к истинным художникам близка красота, близка их душе. И христианин, по слову Божию, храм Божий есте (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Разве не знаете, что вы храм Божий, и Дух Божий живет в вас?</span></span>1 Кор. 3:16</a>), если только он любовию очистит свое сердце для восприятия Бога, созерцания его. Прекрасное образное выражение этой мысли дает один подвижник VI века — святой Дорофей.<br /><br />«Представьте, — говорит он, — себе круг, середину его — центр, и из центра исходящие радиусы — лучи. Эти радиусы, чем дальше идут от центра, тем более расходятся и удаляются друг от друга; напротив, чем ближе подходят к центру, тем больше сближаются между собою. Положите теперь, что круг сей есть мiр, самая средина круга — Бог, а прямые линии (радиусы), идущие от центра к окружности, или от окружности к центру, суть пути жизни людей. И тут то же. Насколько святые входят внутрь круга к средине оного, желая приблизиться к Богу, настолько по мере вхождения они становятся ближе и к Богу, и друг к другу; и притом так, что сколько приближаются к Богу, столько приближаются и друг к другу, и сколько приближаются друг к другу, столько приближаются и к Богу. — Так разумейте и об удалении (от Бога)» («Добротолюбие», т. II; стр. 659).<br /><br />Таким образом, с развитием в сердце христианина любви, святости должно возвышаться созерцание Бога, расти степень этого созерцания, а вместе и блаженство созерцания. На высшей ступени святости (любви) и созерцание Бога должно достигнуть такой ясности и такой непосредственности, п?</div></p>