<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Псалом Давиду</b> (<b>Иеремием</b>).<br /> Сей псалом сказывается от лица находившихся в Вавилоне пленными левитов, т. е. диаконов и всего священнического племени и певцов, и он же предсказывает вышеупомянутым Иудеям, что имело с ними случиться, научая в то же время, какие они должны произносить слова и делать дела для преклонения оными Бога на милость. У евреев и он без надписи<a href="#691440_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><b>На реках вавилонских, тамо седохом и плакахом, внегда помянути нам Сиона</b>.<br /><br />Евреи, как пленные, сидели и пребывали вне городов, т. е. на местах пустых; почему часто ходя на берега рек, там сидели уединенно и оплакивали плен и бедствие свое в молении. Как во время обладания благами и свободою они гордились и презирали их своими грехами; то посему и лишены были сих благ, чтоб опять пожелали их. Бог всегда так поступает с презрителями благ Его; и тех людей, которые не чувствуют и не знают своего благосостояния, лишает оных, чтобы, по словам <i>Златоуста</i>, привести их в чувство и в воспоминание об оных.<br /><br />Он так говорит: когда наслаждаясь благами Его, мы того не чувствуем, тогда Он поселяет в пустыню, где нет благ, чтобы вразумившись чрез лишение их, мы стали опять желать наслаждения ими. <i>Феодорит</i>: Находящиеся в печали обыкновенно занимают более уединенные места, и там оплакивают свое бедствие. Так и они, сидя на берегах рек (а под реками должно разуметь потоки Евфрата) и рассуждая об опустении своего главного града, проливали много слез, уподоблявшихся струям рек. А, по словам <i>Никиты</i>, Вавилоном названо то место, где слилась речь тех, которые говорили: подите, построим себе город и столп. Там то Бог снизшедши смешал языки; почему и место сие названо смешением (слияние) языков, и Вавилон есть место смешения не разговора только, но и правил и мыслей и самого ума, которому казалось, что он видел их.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="691440_1" class="note-item" href="#691440_1">1</a> Заметь, что по словам <i>Евсевия</i>, в некоторых списках на сем псалме находится надпись: Аггея и Захарии. А <i>Феодорит</i> замечает: некоторые отважившись на дерзкое дело, сделали на сем псалме надпись: чрез Иеремию. Но Иеремия не был отведен с пленниками в Вавилон, но проведши нисколько времени в Иерусалиме, по принуждении от беззаконных Иудеев участвовал с ними в путешествии в Египет. Посему как он мог говорить: на реках Вавилонских там мы сидели? И <i>Феофилакт Болгарский</i> в предисловии толкования на Иону говорит: что богодухновенного Иеремию Вавилонский царь (Навуходоносор) удостоил чести, предложив ему избрать себе место жительства; и тогда, как всех других царей и начальствующих отвел в плен, ему одному отдал на произвол жить, где захочет.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Плачут люди, живущие на чужой земле, что не видят дома и любезного Отечества своего. Так плакали иудеи, будучи в пленении вавилонском, как сами исповедуют: «<b>На реках Вавилона, там сидели мы и плакали, когда вспоминали о Сионе</b>». Плачь и ты, христианин, что ты в мире этом, как на земле чужой, живешь и не видишь Отечества небесного и прекрасного – горнего Иерусалима.<br />‹…›<br />Помните и то, что для благочестивых душ, живущих в этом мире, любое место – ссылка. Они в этом мире находятся так, как некогда Иудеи в плену вавилонском, которые, помня Сион – свое Отечество, «<b>там сидели... и плакали</b>». Так и всякая благочестивая душа в этом мире, как на реках вавилонских, сидит и плачет, вспоминая любезное свое небесное Отечество и горний Иерусалим. Нет благочестивой душе в этом мире истинного дома и Отечества, но везде изгнание и ссылка. Потерпите, возлюбленные, и подождите, пока Господь вас из этого мира, как из Вавилона, в горний Иерусалим позовет. Тогда увидите дом ваш и Отечество ваше, но уже небесное, вечное, блаженное. «<i>И возрадуется сердце ваше, и радости вашей никто не отнимет у вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Так и вы теперь имеете печаль; но Я увижу вас опять, и возрадуется сердце ваше, и радости вашей никто не отнимет у вас;</span></span>Ин. 16:22</a>). </div></p></div>