<div><h4>Завет Бога с Ноем.</h4> <i>«И обонял Господь приятное благоухание…»</i> «Не соблазняйся грубостью выражения», - говорит по сему поводу Златоуст, - но, причиной такого снисхождения в словах признав собственную твою слабость, уразумей отсюда, что приношение праведника было приятно Богу… Вот почему и Апостол Павел сказал в послании своем: <i>«Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих: для одних запах смертоносный на смерть, а для других запах живительный на жизнь»</i> (<a href='B:540 2:15-16'>2Кор 2:15-16</a>). Слова «приятное благоухание», по более точному переводу с еврейского - reach hannichoach должны быть переведены так: «запах удовлетворения, успокоения», причем в самом анализе понятий находят сходство с именем Ноя, что значит «успокоение» (<a href='B:10 5:29'>Быт 5:29</a>) и откуда видят как бы исполнение того самого пророчества, которое было вложено в данное ему имя. Эта жертва Ноя, подобно тому, как и раннейшая жертва Авеля, без сомнения, была приятна Богу не по материи самого приношения, но по выраженным в нем чувствам веры, благочестия и смиренной покорности Творцу. Подобным же образом молитве и милостыни верных приписывают сладкий вкус (приятное благоухание) (<a href='B:570 4:18'>Флп 4:18</a>; <a href='B:730 5:8'>Откр 5:8</a>; <a href='B:730 8:3-4'>Откр 8:3-4</a>; <a href='B:230 140:2'>Пс 140:2</a>).<p/><i>«и сказал Господь в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышления сердца человеческого - зло от юности его…»</i> В этих словах, очевидно, дается торжественное удостоверение самого Бога о неповторяемости подобного общемирового (в смысле универсальном для всего человечества и всех живых тварей) наказания; но самая мотивировка его представляется на первый взгляд несколько непонятной: по-видимому, она представляет повторение того мотива, который послужил главной причиной потопа (<a href='B:10 6:5,12,12'>Быт 6:5,12-13</a>); и здесь тот же самый факт берется а качестве мотива для противоположного отношения к миру.<p/>Но более внимательное сличение этих двух параллелей, произведенное на почве контекста речи, открывает существенное различие между ними.<p/>В первом случае сказано гораздо общее и сильнее - именно, что <i>«все мысли и помышления сердца их были зло во всякое время»</i> (<a href='B:10 6:5'>Быт 6:5</a>), чем характеризуется не столько наследственная, сколько, главным образом, постоянная личная греховная настроенность, переходящая, как это видно из контекста, в горделивое попрание нравственных устоев и в нераскаянное упорство (<a href='B:10 6:11'>Быт 6:11</a>).<p/>В рассматриваемом же нами стихе речь идет почти исключительно лишь о наследственной греховной порче, за которую человек сравнительно менее ответственен, чем за сознательную, личную греховность. Принесением же жертвы, о которой только что перед тем говорилось, человек как нельзя лучше доказал, что его личная настроенность значительно улучшилась, что хотя он, в силу греховной немощи своей природы, и продолжал грешить, но каждой раз в сознании своего падения и часто с глубокой скорбью об этом и с просьбой к Богу о помиловании, выражением чего и служили различные жертвы. Такая перемена в настроении человеческого сердца создавала вполне достаточные основания и для перемены к нему божественного отношения. «Прежде правосудие открывалось всеобщим, а милосердие особенным действователем (история потопа и Ноя): отныне правосудие будет являться в частном, как <i>напр.</i>, над Содомом, над фараоном, а милосердие во всеобщем» (Филарет). Отсюда, становится вполне естественным и понятным указание на наследственную греховную порчу человека, как на мотив для снисходительного отношения к его греховности, с которой человек выражает (путем жертв) желание бороться по мере своих слабых сил.</div>