<div><i>«впредь во все дни земли…»</i> Т. е. до тех пор, пока земля существует и когда «дни земли» должны будут уступить свое место «дням неба» (<a href='B:230 88:30'>Пс 88:30</a>).<p/><i>«сеяние и жатва, холод и зной, лето и зима, день и ночь не прекратятся…»</i> Три времени года названы здесь по имени: весна, лето и зима, а четвертое - описательно: «жатвы», как время сбора хлебных злаков и плодов.<p/>Впрочем, следует отметить, что мазоретский текст и некоторые из переводных текстов не называют также и весны, а дают лишь повторное обозначение двух основных сезонов или целых полугодий, это - «хлад и зной» или, что то же, «лето и зима», в соответствии с чем стоит и третья пара контрастов «день и ночь». И последнее чтение предпочтительнее, так оно встречается и в других местах Библии (<a href='B:230 73:17'>Пс 73:17</a>).<p/>Что касается до заключенной здесь мысли, то она служит более подробным разъяснением и развитием только что выраженной выше - о не повторяемости подобного потопу страшного стихийного бедствия, соединенного с неизбежным нарушением основных Законов природы (сравн. <a href='B:300 33:20-25'>Иер 33:20-25</a>; <a href='B:330 34:25-29'>Иез 34:25-29</a>; <a href='B:330 37:26'>Иез 37:26</a>). «Добрейший Господь обыкновенно, обращает внимание не столько на наши жертвы, сколько на внутреннее расположение, с каким мы их совершаем, и, судя по нему, или приемлет, или отвергает наши жертвы» (Иоанн Златоуст, 27:273).<p/>Заключая историю потопа, считаем своим долгом сжато указать и на то прообразовательное значение, которое отцы Церкви находили в нем. Основание такому взгляду положено еще самим Господом нашим Иисусом Христом и Его апостолами. Так, Господь в прошлой истории потопа видит предсказание будущей истории Своего второго грозного пришествия: как тогда люди были крайне развращены и беспечны относительно своего спасения, так же точно будет и перед вторым пришествием; и как тогда совершился грозный приговор божественного суда над всем грешным миром, точно то же повторится и в момент страшного суда (<a href='B:470 24:37-39'>Мф 24:37-39</a>; <a href='B:490 17:25-27'>Лк 17:25-27</a>).<p/>Апостол Павел в одном из своих посланий сравнивает купель крещения с Ноевым ковчегом (<a href='B:670 3:20-21'>1Пет 3:20-21</a>), указывая, что как то, так и другое одинаково спасает нас от греховной смерти. Его мысль развивает и Апостол Павел, говоря, что мы <i>«погреблись с Ним крещением в смерть»</i> и одновременно тем же самым действием вводимся в Его Церковь и начинаем ходить в обновление жизни (<a href='B:520 6:4-6'>Рим 6:4-6</a>).</div>