<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Во втором стихе выражены те же мысли и чувства, что и в стихе одиннадцатом 41-го псалма, хотя и другими словами. Со всех сторон обрушились на псалмопевца бедствия, и вследствие того он претерпевает невыразимые скорби и страдания, которые наводят на душу его мрак уныния и сетования. Окружающие его враждебные силы хотели бы отнять у него последнюю и единственную нравственную опору – упование на Бога, Заступника и Крепость его, говоря ему на всяк день: где есть Бог твой? Он забыл про тебя и отринул тебя. И вследствие такой напасти со стороны врагов он ходит с поникшим взором, с сетующим лицом, и мрачные мысли и чувства обуревают его в такой степени, что он не находит себе покоя ни днем, ни ночью и вынуждается обращаться к Богу с исполненною глубокой скорби мольбою: Боже, если Ты крепость моя, если Ты заступник мой, то зачем Ты отринул меня? Почто мя забыл еси; и вскую сетуя хожду, внегда оскорбляет враг? Враги удалили меня от Твоего святилища, и мне кажется, что отвратил Ты лицо Свое от меня, свет истины и благодати Твоея не светит надо мною, как бывало прежде. Но, выражая такие скорбные чувства и сетования, псалмопевец не падает духом и не теряет надежды на Бога, а потому и продолжает свою молитву к Нему в таких словах: посли мне, Господи, свет Твой и истину Твою, да ведут они меня и приведут на святую гору Твою и в обители Твои. Под светом разумеет здесь псалмопевец Божие благоволение к нему (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо они не мечом своим приобрели землю, и не их мышца спасла их, но Твоя десница и Твоя мышца и свет лица Твоего, ибо Ты благоволил к ним.</span></span>Пс. 43:4</a>), а под словами истину Твою – верность обетованиям Его, по которой Бог должен восстановить право невинно преследуемого. Если ко мне возвратятся свет Твой и истина Твоя, то возвратятся все прежние радости и все прежнее благополучие, с возвращением возможности присутствовать во святилище и упражняться в делах благочестия и богослужения.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Вторый стих одного содержания с стихом 10, положенным в предыдущем псалме, и разность состоит в одних токмо словах, а не в вещи. Давид хотя и жалуется здесь на лютость врагов своих, и оплакивает скорбь, причиняемую от них: однако, противополагая мучительству их щит терпения и уповая на Бога, не сомневается, что враги не больше имеют над ним власти, как разве столько, сколько Господь попускает им. А отсюду располагает дух свой к молитве, и просит Бога, дабы Он паки явил ему милость Свою, которую на время скрывать казался. Под именем <i>света </i>разумеется Божие благоволение. Ибо как противныя обстоятельства не токмо помрачают наше лице, но и самое небо делают для нас мрачным, так Божие благословение паки возвращает нам радостное ведро: паче же свет лица Его прогоняет весь мрак печали, которым мы покрыты были. Сим же словом означает и то, что все беды и несчастия не от чего инаго приключаются нам; как разве от того, что Бог отемлет от нас знамения отеческия любви Своея, которыя паки приносят нам жизнь, как скоро Господь явит нам милостивое лице Свое. К сему присовокупляет <i>истину</i>, ибо свет жизни и избавления надеялся получить от Божиих непреложных обетований. Аки бы сказал: посли, Господи, свет милости Твоея, да озарит мрак печали моея, и тем да удостоверит, что Ты верен и непреложен еси во обещаниях Твоих. За сим показывает, чего ради о сем просит, и какое предполагает намерение возвращения своего во отечество. <i>Та мя</i>, глаголет, <i>да наставят, и да введут в гору святую Твою, и в селения Твоя</i>. Ибо как главная причина печали была та, что удален был от собрания людей благочестивых: так главною же причиною радости и благополучия почитает то, ежели возимеет счастие упражняться в делах благочестия и богослужения, во святилище присутствуя. Сие бо прикровенно назнаменует, упоминая о горе святей, сиречь Сионе, где водружена была скиния Божия, к которой относились все желания его, и откуду усилием врагов удален он был яко изменник. Сие примечания достойно потому, что будучи лишен жены, имения, дому и других удовольствий, ко храму токмо желанием горит, а прочее все пренебрегает, как о сем пространнее сказано во псалме предыдущем.</div></p></div>