<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> На Преображение входной стих: <b>Господи, посли свет Твой и истину Твою, та мя настависта и введоста в гору святую Твою, </b>– взят из 42-го псалма (стих 2), в котором благочестивый израильтянин жалуется на своих врагов, заставивших его удалиться из отечества, и просит Господа дать ему возможность возвратиться в отечество и за это возблагодарить Его жертвой во святилище на святой Сионской горе. <b>Господи,</b> говорит израильтянин,<b> посли свет Твой и истину Твою.</b> Дай мне на себе испытать Твое благоволение, обрати ко мне светлое, благосклонное Твое Лице; дай мне над собой испытать истину Твою, т.е. верность Твою в исполнении Твоих обетований верным рабам Твоим. <b>Та мя настависта и введоста в гору святую Твою. </b>«Здесь, – говорит блаженный Феодорит, – 70 толковников переменили время и о будущем выразились как о прошедшем». Другие сделали более ясный перевод: <b>посли свет Твой и истину Твою, которые</b> (т.е. свет и истина) <b>наставят мя на путь и введут в гору Твою святую.</b> Иначе: Твоим благоволением и истиной устрой мне обратный путь в отечество, дай мне снова узреть святую гору Твою и там, в Твоем святилище, от глубины благодарной души исповедать милость и истину Твою.<br /> Не без соответствия с празднуемым событием эти слова псалмопевца избраны для входного стиха на праздник Преображения. Слава преображения Христова есть образ славы, ожидающей верных рабов Божиих в вечности. Гора преображения есть образ горних обителей в доме Отца Небесного, приготовленных любящим Его. Живя на земле, мы находимся вдали от этих горних обителей, как бы в изгнании, подобном тому, на которое жалуется в псалме израильтянин. И вот Святая Церковь псаломскими словами этого израильтянина хочет пробудить в нас желание и надежду водворения в небесных обителях, и учит нас взывать: «Господи, яви нам милость и истину Твою, чтобы при помощи их, как верных путеводителей, мы могли достигнуть святой горы Твоей, Горнего Иерусалима, и там, в обществе святых Ангелов и человеков, немолчно воспевать Твою благость».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Малый вход на Литургии оглашенных</div></div></p></div>