<div><p ><div>Обратимся к началу свидетельства. <b>Добро</b>, говорит,<b> человеку жены не прикасатися</b>. Если хорошо не прикасаться к жене, то следовательно нехорошо прикасаться, потому что хорошему противоположно только нехорошее. А если нехорошо и извиняется, то следовательно допускается потому, чтобы из худого не вышло чего-нибудь худшего. Какое же это добро, которое допускается из опасения худшего! Ибо он никогда не прибавил бы: <i>кийждо свою жену да имать,</i> если бы наперед не сказал: <i>но блудодеяния ради.</i> Оставь блудодеяние и не скажет: <i>кийждо свою жену да имать.</i> Это то же, как если бы кто сказал: хорошо питаться пшеничным хлебом и есть самую чистую крупитчатую муку; но чтобы вынужденный голодом не ел воловьего помета, то я позволяю ему питаться и ячменем. Неужели пшеница оттого не будет иметь чистоты своей, если помету предпочитается ячмень? Доброе естественно есть то, что не сравнивается с дурным, что не потемняется предпочтением другого. При этом достойна внимания и мудрость апостола. Он не сказал: хорошо не иметь жены, а сказал:<i> добро есть жены не прикасатися, как бы и в прикосновении есть опасность, как будто бы прикоснувшийся к ней не уйдет от той, которая мужей честныя души уловляет, которая прельщает сердца юношей: ввяжет ли кто огнь в недра, риз же своих не сожжет ли, или ходити кто будет на углях огненных, ног же не сожжет?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=26&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> потому что из-за жены блудной [<i>обнищевают</i>] до куска хлеба, а замужняя жена уловляет дорогую душу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Может ли кто взять себе огонь в пазуху, чтобы не прогорело платье его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Может ли кто ходить по горящим угольям, чтобы не обжечь ног своих?</span></span>Притч. 6:26-28</a>). Итак подобно тому, как прикоснувшийся к огню тотчас обжигается, так и мужчина и женщина при соприкосновении чувствуют природу свою и понимают различие пола. И языческие басни рассказывают, что Мифра и Ерихтоний рождены из камня или из земли от одного страстного пожелания. Поэтому и наш Иосиф, когда хотела прикоснуться к нему египтянка, убежал от руки её и как бы при укушении бешеной собаки, чтобы яд не распространился мало по малу, бросил и одежду, к которой она прикоснулась. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Иовиниана</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>