<div><p ><div>Напротив заповедует, что если неверующий отвергнет верующего из-за веры во Христа, то верующий должен разлучиться, чтобы не предпочесть супруга Христу, которого должно предпочитать даже душе. А теперь многие, пренебрегая повелением апостола, соединяются с язычниками и храмы Христа оскверняют идолами, и не разумеют, что они часть тела того, коего суть ребра. Апостол соединение с неверными дозволял тем, кои, имея мужей, впоследствии уверовали во Христа, а не тем, которые будучи христианками, вышли замуж за язычников. Этим последним в другом месте он говорит:<i> Не бывайте преложни ко иному ярму, якоже невернии: кое бо причастие правде к беззаконию; или кое общение свету к тьме; кое же согласие Христови с велиаром; или кая часть верну с неверным; или кое сложение церкви Божией со идолы; вы бо есте церкви Бога жива</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span></span>2 Кор. 6:14</a> и след.). Хотя я знаю, что против меня ожесточатся весьма многие из матрон, хотя с тем же безстыдством, с каким презрели Господа, они будут неистовствовать и против меня – блохи (pulicem) и меньшего из христиан: тем не менее, я скажу, что думаю, скажу, чему научил меня апостол, что оне жены не правды, а беззакония; не света, а тьмы; не Христа, а велиала; не храмы Бога живого, а капища и идолы мертвых. Хочешь очевиднее убедиться, что христианке непозволительно выходить замуж за язычника? Послушай того же апостола: <i>жена, говорит, привязана есть законом, в елико время живет муж ея: аще же умрет муж ея, свободна есть, за негоже хощет посягнути, точию о Господе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Жена связана законом, доколе жив муж ее; если же муж ее умрет, свободна выйти, за кого хочет, только в Господе.</span></span>1 Кор. 7:39</a>), т.е. за христианина. Дозволяющий второй и третий брак о Господе запрещает и первый с язычником. Поэтому и Авраам заклинает раба на бедре своем, т.е. во Христе, имевшем родиться от семени его, чтобы он не приводил иноплеменной жены для сына его Исаака. И Ездра укрощает гнев Божий отвержением жен подобного рода (1 Езд. 10). Пророк Малахия говорит также:<i> изменил Иуда и мерзость сделал в Израиле и в Иерусалиме. Ибо осквернил святое Господа и возлюбил и поял дочь бога чуждого. Потребит Господь мужа, который сделает это, учителя и ученика, от шатров Иакова; и приносящего дары Господу сил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вероломно поступает Иуда, и мерзость совершается в Израиле и в Иерусалиме; ибо унизил Иуда святыню Господню, которую любил, и женился на дочери чужого бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> У того, кто делает это, истребит Господь из шатров Иаковлевых бдящего на страже и отвечающего, и приносящего жертву Господу Саваофу.</span></span>Мал. 2:11-12</a>). Это я сказал для того, чтобы сравнивающие брак с девством, знали по крайней мере, что такие браки ниже двоебрачия и троебрачия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Иовиниана</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>