<div><p ><div>Спрашиваю тебя, какое же это благо, которое препятствует молиться, которое не позволяет принимать тела Христова? Пока исполняю обязанность мужа, не исполняю обязанности воздержания. Тот же апостол в другом месте (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>) заповедует непрестанно молиться. Если непрестанно должно молиться, то следовательно никогда не должно служить браку, ибо когда воздаю должное жене, не могу молиться. Посмотри, как наставляет церковь, чему учит христиан апостол Петр, испытавший узы брака:<i> мужие такожде, вкупе живуще с своими женами по разуму, яко немощнейшу сосуду женскому воздающе честь, яко и наследницы благодатныя жизни, во еже не прекращатися молитвам вашим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Также и вы, мужья, обращайтесь благоразумно с женами, как с немощнейшим сосудом, оказывая им честь, как сонаследницам благодатной жизни, дабы не было вам препятствия в молитвах.</span></span>1 Пет. 3:7</a>). Вот и он в том же смысле, поелику в том же духе, говорит, что супружеская обязанность препятствует молитвам. А что говорит такожде, то этим побуждает мужей к подражанию, потому что выше уже заповедывал женам, говоря: да видят (мужья) целомудренное житие ваше:<i> имже да будет не внешнее плетения влас, и обложения злата, или одеяния риз лепота: но потаенный сердца человек, в неистлении кроткого и молчаливого духа, еже есть пред Богом многоценно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> когда увидят ваше чистое, богобоязненное житие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да будет украшением вашим не внешнее плетение волос, не золотые уборы или нарядность в одежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но сокровенный сердца человек в нетленной <i>красоте</i> кроткого и молчаливого духа, что драгоценно пред Богом.</span></span>1 Пет. 3:2-4</a>). Видишь, какое заповедует сожитие между мужьями и женами? Чтобы они жили по разуму, чтобы знали, чего хочет, чего желает Бог, чтобы воздавали честь сосуду женскому. Если удерживаем себя от совокупления, то воздаем женам честь: очевидно, что напротив безчестие им, если не удерживаем. И женам говорит<i>: да видят мужья целомудренное житие ваше и украшение в сокровенного сердца человеке, в неистлении кроткого и молчаливого духа.</i> О истинно-достойное апостола слово, и камень Христов! Мужьям и женам дает закон, и осудив украшение плоти, проповедует целомудрие и украшение внутреннего человека в нетленной красоте кроткого и молчаливого духа, как бы так говоря: Поелику внешний человек ваш подвергся тлению и вы перестали иметь блаженство нетления, которое принадлежит собственно девственницам, то подражайте нетлению духа по крайней мере строгим воздержанием и храните умом то, чего не можете соблюдать телом: ибо этих богатств, этих украшений вашего союза требует Христос.<br /> А чтобы на основании дальнейших слов: <b>да пребываете в молитве и паки вкупе собирайтеся</b> кто не подумал, что апостол хочет этого, а не допускает только из-за большего падения, он тотчас прибавляет: <b>да не искушает вас сатана невоздержанием вашим. </b>Подлинно благовидная уступка – <b>и паки вкупе. </b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Иовиниана</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>