<div><p ><div><b>Аще ли не удержатся, да посягают, </b>– то же что выше: <i>блудодеяния же ради и да неискушает вас сатана невоздержанием вашим.</i> Представляет и причину, почему сказал <b>аще ли не удержатся да посягают</b>; –<b> лучше бо есть женитися, нежели разжизатися.</b> Потому лучше жениться, что разжигаться хуже. Уничтожь разжение похоти, и он не скажет лучше есть женитися. Лучшее всегда указывает на худшее, с которым сравнивается, а не на чистоту несравнимого само по себе блага. Он как бы так говорит: Лучше иметь один глаз, чем не иметь ни одного, лучше опираться на одну ногу и другую часть тела поддерживать палкою, чем ползать с переломленными коленями. Что говоришь ты, апостол? не верю я словам твоим:<i> аще неискусен словом, но не разумом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> хотя я и невежда в слове, но не в познании. Впрочем мы во всем совершенно известны вам.</span></span>2 Кор. 11:6</a>). Как от смирения изошли слова:<i> аз бо несмь достоин нарещися апостол, мне меньшему всех апостолов и яко некоему извергу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а после всех явился и мне, как некоему извергу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо я наименьший из Апостолов, и недостоин называться Апостолом, потому что гнал церковь Божию.</span></span>1 Кор. 15:8-9</a>), так и это я считаю словом смирения. Знаешь ты тонкости речи, почему и заимствуешь некоторые свидетельства и из Епименида, и из Менандра, и из Арата. Когда ты говоришь о воздержании и девстве, то выражаешься: добро есть жены не прикасатися; добро им есть, аще пребудут якоже и аз; мню сие добро быти за настоящую нужду; добро есть человеку тако быти. Когда переходишь к браку, не говоришь: добро жениться, потому что не можешь прибавить:<i> чем разжигаться</i>, а говоришь: <b>лучше есть женитися, нежели резжизатися. </b>Если брак сам в себе есть добро, то не сравнивай его с разжением, а скажи просто: добро есть жениться. Подозрительна для меня доброкачественность того предмета, считать который меньшим злом вынуждает только величие другого зла. А я хочу не меньшего зла, а чистого само в себе добра.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Иовиниана</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>