<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> У Евангелиста читаются [эти слова] в таком виде: «<i>Се Отрок Мой, Котораго я избрал, Возлюбленный Мой, к Которому благоволит душа Моя, положу Дух Мой на Него, и возвестит народам суд. Не воспрекословит, ни возопиет, и никто не услышит на улицах голоса Его. Трости надломленной не переломит и льна курящагося не угасит, пока не доставит суду победу и на имя Его будут уповать народы</i>». Согласно сему пророчеству Мессия действительно явился таким, каким изображен в нем. Его во время крещения и преображения Бог Отец нарек возлюбленным Сыном Своим, на котором почивает Его благоволение (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда он еще говорил, се, облако светлое осенило их; и се, глас из облака глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте.</span></span>Мф. 17:5</a>). На Него по самому человечеству низшел от Бога Отца Дух Святый и исполнил Его своими дарами в несравненно большей мере, чем прочих соучастников Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо Тот, Которого послал Бог, говорит слова Божии; ибо не мерою дает Бог Духа.</span></span>Ин. 3:34</a>). Он возвестил всем народам суд, т.-е. учение истины и сделался предметом упования спасения для язычников, ибо нет инаго имени (кроме имени Христа) под небом, которым надлежит нам спастись (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо нет другого имени под небом, данного человекам, которым надлежало бы нам спастись.</span></span>Деян. 4:12</a>). </div></p></div>