<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Нет сомнения, что лице, к которому Господь Бог обращается с сими словами, есть Мессия. Это видно уже из самаго содержания этих слов, ибо только о Мессии можно сказать, что Он един в <b>завет рода</b>, для установления Новаго Завета между Богом и народом, что Он есть <b>свет</b> или просветитель язычников, отверзающий очи слепых. Но главным образом отношение этих слов к Мессии открывается из непосредственной почти связи их с предшествующими словами в стихах <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> не возопиет и не возвысит голоса Своего, и не даст услышать его на улицах;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> трости надломленной не переломит, и льна курящегося не угасит; будет производить суд по истине;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> не ослабеет и не изнеможет, доколе на земле не утвердит суда, и на закон Его будут уповать острова*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> на имя Его будут уповать народы.</span></span>Ис. 42:1-4</a>, которыя Евангелист Матфей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=18&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Се, Отрок Мой, Которого Я избрал, Возлюбленный Мой, Которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> не воспрекословит, не возопиет, и никто не услышит на улицах голоса Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> трости надломленной не переломит, и льна курящегося не угасит, доколе не доставит суду победы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и на имя Его будут уповать народы.</span></span>Мф. 12:18—21</a>) приводит, как пророчество именно о Мессии...<br />Продолжая раскрывать обетование о Мессии, Господь говорит о Нем: <b>Аз Господь призвал Тя в правде</b>,—т.-е. послал Тебя в мир для водворения в нем правды — истины и праведности.—<b>И удержу за руку Твою</b>,—буду укреплять Тебя в подвигах борьбы с неправдою и нечестием, чтобы Ты не изнемог в этой борьбе.—<b>И дах Тя в завет рода:</b> под заветом рода или избраннаго народа разумеются здесь новозаветныя отношения Господа к избранному народу. Дело устроения этих отношений возложено на Мессию: Он дан <b>в завет рода</b>. Но не для одного избраннаго народа Мессии надлежало установить Новый Завет, новый порядок отношений Бога к человеку, но вместе для всех народов. Ему предопределено быть <b>светом языков</b>,—просветить язычников истинною верою, как необходимым условием для вступления в завет с Богом: Он есть <i>свет во откровение языков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля.</span></span>Лк. 2:32</a>).</div></p></div>