<div><p ><div>А что Он не постоянно и не так, как прежде, обращался с учениками, об этом говорит евангелист: <b>«это уже в третий раз явился Иисус ученикам Своим по воскресении Своем из мертвых».</b> <br /> Слушая об этом, вы, может быть, воспламенились и назвали блаженными тех, которые обращались с Ним, равно как и тех, которые будут в общении с Ним в день общего воскресения. Употребим же все меры к тому, чтобы узреть Его чудное лице. Если теперь, когда только слышим об этом, мы так воспламеняемся и желали бы жить в те дни, когда и Он жил на земле, слышать Его голос, видеть лице, приходить к Нему, касаться Его и служить Ему, то подумай, что значит — видеть Его, когда Он уже не в смертном теле и действует не по-человечески, но дориносится<a href="#613005_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> ангелами, когда и мы сами будем в бессмертном теле и, созерцая Его, будем наслаждаться и прочим блаженством, превосходящим всякое слово. Поэтому-то, умоляю вас, будем всячески стараться о том, чтобы не лишиться такой славы. И в этом нет ничего трудного, если только мы захотим, — ничего тягостного, если будем внимательны: «<i>если терпим, то с Ним и царствовать будем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> если терпим, то с Ним и царствовать будем; если отречемся, и Он отречется от нас;</span></span>2 Тим. 2:12</a>). Что же значит: «терпим»? Если будем переносить скорби, гонения, если будем идти тесным путем. Тесный путь сам по себе труден, но от нашей решимости и надежды на будущее делается легким.<i> «Ибо кратковременное легкое страдание наше производит в безмерном преизбытке вечную славу, когда мы смотрим не на видимое, но на невидимое: ибо видимое временно, а невидимое вечно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо кратковременное легкое страдание наше производит в безмерном преизбытке вечную славу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> когда мы смотрим не на видимое, но на невидимое: ибо видимое временно, а невидимое вечно.</span></span>2 Кор. 4:17-18</a>). <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="613005_1" class="note-item" href="#613005_1">1</a> Т.е. носится на копьях (греч. «дорос»). Был обычай победивших военачальников нести особым образом с помощью копий для прославления.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=21&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=21&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>