<p ><div>Господь сказал о Духе Святом: <b>Он Мя прославит</b> не как тварь, но как Дух <i>истины</i>, ясно показывающий в Себе истину, и как Дух премудрости, в величии Своем открывающий Христа, Божию силу и Божию премудрость. А как Утешитель, Он показывает в Себе благость пославшего Его, Утешителя, и в достоинстве Своем являет величие Того, от Кого исшел. Посему есть слава какая-то естественная, как слава солнца — свет; и есть слава какая-то внешняя, рассудительно воздаваемая достойным, по свободному произволению. Но и сия опять двояка. Ибо сказано: <i>Сын славит отца, и раб господина своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сын чтит отца и раб - господина своего; если Я отец, то где почтение ко Мне? и если Я Господь, то где благоговение предо Мною? говорит Господь Саваоф вам, священники, бесславящие имя Мое. Вы говорите: "чем мы бесславим имя Твое?"</span></span>Мал. 1:6</a>). Итак, одна из них рабская и воздается тварью; а другая, скажу так, домашняя (οίκειακή), совершается Духом. Ибо Господь, как о Себе сказал: <i>Аз прославих Тя на земли, дело соверших, еже дал Мне еси, да сотворю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я прославил Тебя на земле, совершил дело, которое Ты поручил Мне исполнить.</span></span>Ин. 17:4</a>), так и об Утешителе говорит: <b>Он Мя прославит, яко от Моего приимет и возвестит вам</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:14</a>). И как прославляется Сын Отцом, Который говорит: <i>И прославих и паки прославлю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Отче! прославь имя Твое. Тогда пришел с неба глас: и прославил и еще прославлю.</span></span>Ин. 12:28</a>): так прославляется Дух по причине общения с Отцом и Сыном и по свидетельству Единородного, Который говорит: Всяк грех и хула отпустится вам, человеком: <i>а яже на Духа хула, не отпустится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему говорю вам: всякий грех и хула простятся человекам, а хула на Духа не простится человекам;</span></span>Мф. 12:31</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=15&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=16&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
