<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1075">Епифаний Кипрский свт.</a><div>Α каков именно до сего времени был образ жизни сынов Израилевых, о сем невозможно сказать до очевидности ясно, разве то одно, что держались они богочестия и обрезания; хотя написано, что «сыны Израилевы» в земле египстской <b>«умножишася, и мнози» (χυδαῖοι) «быша»</b>; ибо долговременное их пресельничество и обращение с египтянами, конечно, по нерадению их, в сынах Израилевых произвели огрубелость (τὸ χυδαῖον). Чтó употреблять в пищу, в чем себе отказывать, и все иное, чтó по определению закона предписывалось им сохранять, не было еще означено со всею ясностию.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Мы слышали, дражайшие братья, в прочитанном месте, что, когда Иосиф умер, сыны Израилевы расплодились и чрезвычайно размножились, разрастясь подобно траве. Что это значит, братья? Пока Иосиф был жив, они не начинали плодиться и не были столь многочисленны, однако позже, когда он умер, говорится, что они разрослись подобно траве, тогда как на деле должны были бы плодиться и размножаться под покровительством и защитой Иосифа. Но, дражайшие братья, то, что было прообразовательно сказано о том [ветхозаветном] Иосифе, то в нашем Иосифе - Господе Иисусе Христе, получило истинное исполнение. Ведь прежде, когда наш Иосиф умирал, то есть когда Его распинали, тогда в Него уверовали немногие; позже, когда Он воистину умер и воскрес, размножились и расплодились во всей вселенной израильтяне, то есть христианские народы. Так и Сам Господь сказал в Евангелии: <i>Истинно, истинно говорю вам: если пшеничное зерно, пав в землю, не умрет, то останется одно; а если умрет, то принесет много плода </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: если пшеничное зерно, пав в землю, не умрет, то останется одно; а если умрет, то принесет много плода.</span></span>Ин. 12:24</a>). Ведь в результате крестной смерти драгоценное пшеничное зерно умерло и было погребено, и из этого единственного зерна [Господь] распространился в церквах по всей вселенной, ибо теперь не так, как прежде, когда Бог был ведом лишь в Иудее и только в Израиле почитали имя Его(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ведом в Иудее Бог; у Израиля велико имя Его.</span></span>Пс. 75:2</a>) , <i>но ныне от восхода солнца до запада прославляемо имя</i> Его(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=112&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> От восхода солнца до запада [<i>да будет</i>] прославляемо имя Господне.</span></span>Пс. 112:3</a>)<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 94.1,CCSL 103:385-386.</div><br /></div></p></div>