<i>1-22. Речи Елиуя. Двойное введение в них. Одно из них, историческое, написанное прозою, принадлежит автору книги (1-5), другое - самому Елиую (<a href='B:220 32:6'>Иов 32:6</a> - <a href='B:220 33:7'>Иов 33:7</a>). Последнее распадается на три части: <b>1)</b> обращенное к друзьям объяснение своего прежнего молчания (6-10); <b>2)</b> причина вмешательства в разговор - неспособность друзей опровергнуть Иова (11-22) и <b>3)</b> обращенное к Иову увещание внимательно отнестись к его речам (<a href='B:220 33:1-7'>Иов 33:1-7</a>). Последняя часть введения служит переходом к речам Елиуя. </i><p/>Выступление Елиуя придает действию книги Иова новое направление, приводящее его к развязке. Своею защитою теории земных мздовоздаяний друзья не могли убедить Иова в законности постигших его бедствий (<i>см.</i> толкование <a href='B:220 32:1'>Иов 32:1</a>). Продолжение речей в том же духе было немыслимо, так как при подобных условиях споры тянулись бы в бесконечность и не была бы выполнена цель книги, - осталось бы неразъясненным, каким образом страждущий праведник Иов, закончивший свою речь свидетельством о своей невинности, поборол искушение, укрепился в вере, как добро восторжествовало над злом. И так как его вера колебалась ложными, односторонними взглядами на отношение Бога к нему и миру вообще, то для ее поддержки требовался их разбор, опровержение. Подобную задачу и берет на себя Елиуй. Так, в противовес заявлению Иова, что Бог, поразивший его бедствиями, враждебен к нему, он указывает на воспитательное значение страданий (<a href='B:220 33:8'>Иов 33:8</a> и д.); вопреки мнению Иова о божественном произволе, нарушающем правду, доказывает, что произвола нет и быть не может (<a href='B:220 36:5'>Иов 36:5</a> и д.), и, наконец, рассматривая грех не как тот или другой частный поступок, но как неправоту, испорченность всякого человека, выводит отсюда, что правда Божия может являться наказывающею и карающею всякого человека, хотя бы он не замечал за собою каких-либо особенных частных проступков (<a href='B:220 36:7'>Иов 36:7</a> и д.).