<div><p ><div>Получив слово обетования, Авраам переселился и стал жить в другом месте той же страны, у дуба Мамврийского, который был в Хевроне<a href="#592134_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Потом, когда пять царей вели войну против четырех и когда в этой войне неприятели победили было содомлян и увели в плен Лота, Авраам, взяв с собою триста восемнадцать своих домочадцев, освободил его из плена, даровал победу Содомским царям и не захотел ничего из добычи, предложенной ему царем, для которого он одержал победу. Но зато он получил тогда открыто благословение от Мелхиседека, который был <i>священник Бога вышнего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, - он был священник Бога Всевышнего, -</span></span>Быт. 14:18</a>). Об этом много написано в <i>Послании к Евреям,</i> которое считается творением апостола Павла, хотя некоторыми и не признается за таковое. В этом случае в настоящее время христиане приносят Богу по всему миру, и исполнилось то, что гораздо позже этого события было сказано через пророка Христу, имевшему прийти во плоти: <i>Ты священник вовек по чину Мелхиседека</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Пс. 109:4</a>). Не по чину, то есть от Аарона, ибо чин Аарона должен был уничтожиться, коль скоро явились сами предметы, которые преднамечались теми тенями.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> О граде Божьем 16.22 Сl. 0313, SL48.16.22.1.</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="592134_1" class="note-item" href="#592134_1">1</a> См.Быт. 13, Быт. 14</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=5&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=7&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>