<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>Здесь под именем скинии разумеются те внутренние вышитые херувимами покрывала, которые составляли ее внутреннюю одежду. Название скиния по Еврейски, как мы уже говорили во вступлении: Мишкан обиталище, а когда говорится о том, что это место проявления Иеговы в своем народе, скиния называется с местоимением указательным: Хаммишкан: в этом значении оно употребляется и для обозначения скинии как целого и равнозначуще слову храм.<br /> Внутренняя одежда скинии, или лучше сказать потолок скинии состоял, как мы видели, из великолепной материи трех цветов-голубого, пурпурового и кармина, основанием которой служил по всей вероятности виссон (Евр. Шешь), т. е. тонкое льняное полотно, по которому затканы были херувнмн на голубом поле. Слова «искусною работою» переводится в некоторых западных переводах словами: «ткатскою работою», в отличие от выражения узорчатой работы, которая означала кажется вышивание.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1346">Муретов М.Д. проф.</a><div>Синайский храм<br /> (Скиния Моисея) <br /> Основной и общий тип для ветхозаветного храма, – то есть правильный и продолговатый четырехугольник, коего высота и ширина представляют одну треть длины, а также, предвосхищая более чем в один раз высоту корпуса, двухскатная кровля храма, – с совершеннейшею ясностью и желательною определительностью дан в Синайском законодательстве и в плане Моисеевой скинии.<br />Библейский источник называет скинию: 1) (מִשְׁכָּן – жилище, обитание, поселение от ן שכ– селиться, жить, обитать и 2) היכל – великолепная постройка, дворец, храм (хоромы). Это – общие наименования всего сооружения скинии, как здания, назначенного для обитания (т. е. преимущественного откровения) Бога среди избранного народа еврейского.<br />Кроме того встречаем еще два наименования двух главных частей всего сооружения скинии, которые (наименования) переносятся метонимически и на всю скинию: 1) בית -дом, т. е. нижний и главный корпус здания из деревянных брусьев, как по своему четырехугольному виду, так по строительному материалу, имевший вид дома; 2) אהל, по основному значению корневого слова быть ясным, светлым, просвечивать, мерцать – палатка, шатер, т. е. или такое жилище, которое в отличие от непроницаемых для света деревянных и каменных стен дома состоит из покрывал, шерстяных или льняных, не непроницаемых для света; или же такой шатер, который имел белый цвет<a href="#633219_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Так как кочевавшие по пустыне евреи времени Синайского законодательства должны были иметь совершенно ясные общие представления как о доме, так и о палатке, и их существенном между собою различии, то уже это одно не позволяет понимать как-либо метафорически наименование скинии домом и палаткою, а напротив заставляет дать ей вид не только дома, но и кочевой палатки. Поэтому, впервые созданная, кажется, Иосифом Флавием на основании поверхностного понимания библейских дат и общепринятая в настоящее время реставрация скинии в виде дома, окутанного со всех сторон покровом, должна быть признана самою неудачною.<br />Напротив, более тщательное изучение библейского источника заставляет дать скинии, согласно двоякому наименованию ее, две части: 1) нижнюю или дом, т. е. деревянный четырехугольный корпус, – и 2) верхнюю, состоявшую из покровов и дававшую ей вид шатра или палатки.<br /> Обычное представление скинии в виде низкого и продолговатого ящика, закутанного с трех сторон (кроме входной восточной) шерстяным плащом, ведет свое начало от Иосифа Флавия. Что здесь мы имеем дело с личною гипотезою иудейского археолога, а не с древне-иудейским преданием времен Иосифа, это явствует из следующего:<br />1. В Соломоновом храме, как увидим, мог сохраняться в целом или собранном виде только деревянный нижний корпус святого святых, следовательно, без верхнего покрова или шатра; таким образом уже в иудейском предании времен Соломонова храма могло не существовать ясного представления о скинии в ее полном поставе, – и до Иосифа могло не дойти отчетливого предания касательно этого пункта.<br />2. Сам Иосиф указывает нам отвлеченное основание, по которому он дает скинии вид закутанного плащом ящика, когда двадцативосьмилоктевое нижнее и тридцатилоктевое верхнее покрывала развешивает так, что первое свешивается по бокам скинии на девять локтей, а второе достигает до самой земли (Antiq. 3, 6, 4 Havere pag. 134–135, Niese 184). Для нас здесь совершенно ясен математический расчет Иосифа, основанный на сравнении данных в Библии размеров деревянного корпуса скинии и ее покровов.<br /> Но уже библейское названье скинии шатром рядом с названием ее домом заставляют дать ей иной вид. Нельзя же, в самом деле, применить название шатра к четырехугольному и ящико-образному дому только потому, что он окутывается со всех сторон шерстяным плащом. Да и какая была надобность – закрывать богатую и художественную отделку стен скинии простым шерстяным плащом? Для защиты от дождей, пыли и зноя были назначены другие, кожаные, покровы, а не это шерстяное покрывало. Наконец: если основной мотив архитектуры Соломонова храма состоял в удвоении Синайской скинии и обращении переносного шатра в неподвижный храм, то откуда, спрашивается, возникла верхняя деревянная надстройка храма, равнявшаяся, как увидим, по высоте нижнему каменному корпусу?<br /> Иосиф Флавий и его новейшие последователи вводятся в заблуждение тем, что Законодатель, столь подробный в описании деревянного дома скинии, не дает подробных наставлений касательно устройства шатра. Но объяснение этому найти не трудно.<br /> Во 1-х, внимание библейского источника сосредоточено главным образом на внутреннем устройстве скинии и ее священных предметов, напротив многие подробности внешнего устройства предоставляются личным соображениям строителя скинии.<br /> Во 2-х, подробное описание деревянного дома скинии и отсутствие такового описания шатра объясняется тем, что, при совершеннейшей простоте устройства шатра, разбиравшийся и собиравшийся дом скинии представлял значительные особенности по сравнению с обыкновенными домами и имел в высшей степени сложное устройство. Поэтому, умалчивая о тех сторонах устройства шатра, какими скиния сходствовала с обычными кочевыми палатками евреев, Законодатель касается только таких сторон, какими шатер скинии отличался от кочевой палатки. Главное отличие состояло в том, что скиния была не шатер только, но шатер над домом или в соединении с домом, чем обусловливались в устройстве шатра скинии некоторые особенности сравнительно с обычными палатками. Вот эти-то только особенности и указаны кратко Законодателем.<br /> Все они могут быть сосредоточены в двух вопросах: 1, на чем держался шатер скинии и как он соединялся с домом? 2., как раскидывался покров, составлявший крышу шатра? На оба эти вопроса находим ясные ответы в библейском источнике.<br /> <br /> А. Древесная часть шатра. <br /> Шатер скинии предполагает деревянную основу для покрывала или нечто подобное стропилам, которые, при небольшой толщине стен, могли утверждаться только на задних и передних угловых столбах. – Это заставляет нас войти в ближайшее обследование задних и передних угловых столбов (см. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=26&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и два бруса сделай для углов скинии на заднюю сторону;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> они должны быть соединены внизу и соединены вверху к одному кольцу: так должно быть с ними обоими; для обоих углов пусть они будут;</span></span>Исх. 26:23-24</a>, 36-37) в отношении их к кровле скинии.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="633219_1" class="note-item" href="#633219_1">1</a> Быть может благодаря этому белому цвету шатра скинии он и называется так, в отличие, от обыкновенных, из черной шерсти делавшихся, палаток סֻכָּה </li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Внешний вид ветхозаветного храма, 1 и 30</div></div></p></div>