<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1346">Муретов М.Д. проф.</a><div> 6) Скобы или кольца. Утверждаясь нижними шипами на серебряных подставах, а боковыми входя один в другой, брусья скинии давали три отдельные и сплошные стены. Для соединения этих стен в один устойчивый дом требовались общие скрепы их, каковыми и были входившие в кольца или скобы шесты, которые располагались вдоль каждой стены и в угловых столбах сцепляли стены в одну крепкую раму.<br /> Золотые скобы, служившие влагалищами или, по библейскому выражению, домами для шестов, только упоминаются в Библии, но не описываются подробно. Судя потому, что они называются тем же термином טבעת, как и кольца для шестов ковчега, необходимо представлять их круглыми, так как носильные шесты ковчега не могли быть четырехугольными. Также и все источники дают скобам круглую форму: LXX δακτύλιος Иос. κρίκος. Онкел. и Псевдоион. עזקתא, Вульг. и др, annulus. По свидетельству Иосифа «каждый из столбов имел золотые кольца, приделанные вдоль по внешним сторонам скинии и прикрепленные как бы корнями по ряду, будучи обращены друг к другу своею окружностью» (Antiq. 3. 6. 3). Таким образом кольца своими ушками лежали правильными рядами на одних линиях, одно против другого, – и к золотой обкладке брусьев, а быть может и к дереву, прикреплялись особыми ножками, подобными разветвляющемуся корню.<br /> Вопрос о количестве колец и местах прикрепления их к брусьям, за отсутствием свидетельств, должен остаться открытым. Можно думать, что каждый брус на двух краях своих имел по одному кольцу, так что эти пары колец давали шестам изящный коленчатый вид.<br /> Необходимо принять столько же рядов колец, сколько было шестов, продававшихся в них.<br /> Золотая отделка стен скинии. Кольца были из цельного золота, а шесты и столбы имели обкладку из золотых тонких досок: λεπίδες χρυσαῖ Иоc. Флав., laminae avreae Вульг. По аналогии с прочими принадлежностями скинии естественно думать, что золотая обкладка брусьев, кольца и шесты имели художественную отделку, например линии соединения брусьев могли закрываться особыми выпуклыми бордюрами, а на зеркально отполированной поверхности брусьев возможны были рельефные изображения херувимов, цветов п пр. Иосиф Флавий и Филон свидетельствуют, это брусья представляли одну сплошную стену, в которой трудно было, даже нарочито, рассмотреть линии соприкосновения брусьев<a href="#633226_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Если затем шесты делили стены скинии на две равные долевые части, а рельефные бордюры на краях брусьев, пересекаясь с шестами, образовывали четырехугольные рамы, то получаем полное соответствие двойному ряду глухих рам на стенах Соломонова храма с рельефами херувимов, пальм и цветов.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="633226_1" class="note-item" href="#633226_1">1</a> Филон. De vita Mos Franc. 665–665, – Иоc. Фл. Древн. 3, 6. 3.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Внешний вид ветхозаветного храма, 18 и 29</div></div></p></div>