<i>Кто сделал и совершил это?</i> Вопросом этим Господь хочет ввести языческие народы (а также, конечно, и Израиля) в настоящее разумение исторических событий, как откровения Премудрости и Всемогущества Творца, с Которым никто не должен дерзать сравняться.<p/><i>Тот, Кто от начала вызывает роды...</i> Вот единственно разумный ответ на предшествующий вопрос; конечно, все исторические передвижения народов, гибель одних, некогда могущественнейших наций и появление на исторической сцене других, прежде неизвестных, все это - дело не слепого случая, а какой-то Всемогущей разумной воли (<a href='B:50 32:8'>Втор 32:8</a>; <a href='B:340 2:21'>Дан 2:21</a>). Ее же действию должно приписать и надвигающееся нашествие Кира, как это видно из сопоставления данной главы с одной из предыдущих (13 гл. - пророчество о судьбе Вавилона).<p/><i>Я Господь первый, и в последних - Я тот же</i>. Среди быстротекущего и измененного потока истории, бесконечно возвышаясь над ним, стоит один только Господь, Который существовал раньше этого потока и, не подвергаясь его влиянию, вечно остается одним и тем же.<p/><i>Я... первый и в последних...</i> Прекрасное определение единства, вечности и самосущие Божия, почти буквально повторенное позднее в Апокалипсисе: <i>"Я Альфа и Омега, начало и конец, первый и последний"</i> (<a href='B:730 22:13'>Откр 22:13</a>). Само указание на эти свойства существа Божия имело в данном случае очень важное и разнообразное значение: оно, во-первых, резко оттеняло абсолютность Бога (вечность, самостоятельность и неизменность), по сравнению с ограниченностью человека (изменчивость времен в жизни не только отдельных людей, но также и целых наций); во-вторых, давало представление о Боте, как первом Виновнике и последнем Совершителе всего (первый и в последних), и наконец, уверяло всех, верующих в Господа, крепкой надеждой, что Он, как вечно Самому себе равный, по слову апостола <i>"Себя отречься не может"</i> (<a href='B:620 2:13'>2Тим 2:13</a>) и, следовательно, рано или поздно, но непременно исполнит все Свои обетования относительно Израиля.