<div><i>А ты Израиль, раб Мой... семя Авраама, друга Моего... Я избрал тебя и не отвергну тебя</i>. Возвещая Свой грозный суд языческим народам и заставляя их в страхе трепетать за свою участь, Господь с исполненной любви нежностью обращается к своему избранному народу и преподает ему утешение.<p/><i>Израиль, раб Мой...</i> Здесь мы в первый раз встречаемся с тем термином "раба Господнего", который играет такую видную роль во всей второй части кн. пророка Исаии. Позднее, как это мы увидим, данный термин служит у пророка Исаии специальным предикатом Лица - страждущего Мессии, - являющегося как бы Представителем Израиля, а чрез него и всего человечества (<a href='B:290 43:1-5'>Ис 43:1-5</a>; <a href='B:290 49:5-7'>Ис 49:5-7</a>). Но здесь, равно, как и еще в нескольких местах (<a href='B:290 42:18-22'>Ис 42:18-22</a>; <a href='B:290 44:1-21'>Ис 44:1-21</a>; <a href='B:290 48:20'>Ис 48:20</a>; <a href='B:290 49:3'>Ис 49:3</a>) его книги, термин "раб Господень" пока еще не концентрируется на одной определенной Личности, а берется в общем смысле, т. е. относится ко всему израильскому народу.<p/>Название Израиля "рабом Господним", встречающееся и у других пророков (<a href='B:300 30:10'>Иер 30:10</a>; <a href='B:300 46:27'>Иер 46:27</a>; <a href='B:330 28:25'>Иез 28:25</a>; <a href='B:330 37:25'>Иез 37:25</a>), должно быть признано одним из самых выразительных и сильных: "все достоинство и историческое назначение Израиля обнимается таким определением" (Dillm.), т. е. Израиль определяется им и как Истинный, нелицемерный почитатель Всевышнего (верный раб) и как Его самый ближний соратник и любимый домочадец.<p/><i>Семя Авраама, друга Моего...</i> Через указание на родоначальника Израиля - Авраама, удостоившегося за свою веру даже дружбы с Богом (<a href='B:140 20:7'>2Пар 20:7</a>; <a href='B:660 2:23'>Иак 2:23</a> <i>ср.</i> в коране - <i>chalil</i> - "друг Божий"), еще сильнее поддерживается мысль о том, что и Израиль, как потомок "друга Божия" ("семя Авраама") особенно близок и дорог Богу.<p/><i>Я избрал тебя и не отвергну тебя</i>. Израиль, так часто забывавший о верности Господу, отличавшей его родоначальников - патриархов (Авраама, Иакова) и многократно нарушавший завет с Богом, естественно, мог думать, что этот завет уже уничтожен, и что Всевышний свой вероломный народ давно уже покинул. Но вот, в утешение и ободрение Израиля Сам Бог устами пророка говорит ему, что измена и преступления сынов Израиля не могли поколебать неизменности Божественных предопределений обо всем народе; что хотя народ еврейский за свои неоднократные, тяжкие преступления и несет воспитательную кару, однако он никогда окончательно не будет отвергнут Богом (<i>ср.</i> <a href='B:520 11:26'>Рим 11:26</a>).</div>