<p ><div><b>Ибо младенец родился нам — Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира.</b><br /><br />Так и в другом месте: Ибо младенец родился нам — Сын дан нам. В Младенце — именование возраста, в Сыне же — совершение Божества. Произошел от Матери, родился от Отца, Один и Тот же родился и был дан. Ибо один Сын Божий, рожденный от Отца и происшедший от Девы, хотя от Девы родился позже, но именем схож, как и эти слова означают: <i> Такой-то и такой-то муж родился в нем, и Сам Всевышний укрепил его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> О Сионе же будут говорить: "такой-то и такой-то муж родился в нем, и Сам Всевышний укрепил его".</span></span>Пс. 86:5</a>). Муж по телу, Вышний же по власти. Бог и человек по различию естества, но в обоих Один и Тот же. Одно свойственно Его природе, а другое — общее с нами, но в обоих един и в обоих совершен.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> О кончине брата Сатира.</i></span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span> <br /><br />И Отец Сына не только послал, но также отдал, как и Сам Сын отдал Себя. Ибо сказано: <i> Благодать вам от Бога Отца и Господа нашего Иисуса Христа, Который отдал Себя Самого за грехи наши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> благодать вам и мир от Бога Отца и Господа нашего Иисуса Христа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который отдал Себя Самого за грехи наши, чтобы избавить нас от настоящего лукавого века, по воле Бога и Отца нашего;</span></span>Гал. 1:3-4</a>). Если считают, что в Нем было подчинение, ибо Он был послан, то не могут отрицать, что это было дело милости, ибо Он был дан. Дан же Отцом, как сказал Исаия: Младенец родился нам; Сын дан нам. Дан же был, осмелюсь сказать, также и Духом Тот, Кто Духом был послан. Поскольку пророк не определил, кем Он был дан, то показал этим, что дан Он был милостью Троицы. А поскольку Сын отдал Сам Себя, то, конечно, Он не мог в соответствии со Своим Божеством быть подчиненным Самому Себе. Следовательно, то, что Он был дан, не может свидетельствовать о Божественном подчинении.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> О Святом Духе.</i><br /></span></div><br /></span></div> <br /><br />Итак, чтобы призвать народы к благодати Своего воскресения — ведь Он и есть та тучная и плодородная земля, которая приносит плоды для вечности, плоды <i> во сто крат и в шестьдесят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> иное упало на добрую землю и принесло плод: одно во сто крат, а другое в шестьдесят, иное же в тридцать.</span></span>Мф. 13:8</a>), — Он принял труды на Свои плечи, обрекая Себя на крест, дабы нести наши грехи. И поэтому пророк говорит: Владычество на раменах Его, — то есть Божественное могущество поверх телесного страдания, или возвышающийся над телом Крест. Следовательно, взявшись за плуг и терпеливо перенося все оскорбления, Он возложил их тяжесть на плечи, так подчинившись страданию, что был уязвляем из-за несправедливостей наших и лишался сил из-за грехов наших.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> О патриархах.</i></span></div><br /><br />*** <br /><br />Итак, начало нашей добродетели и начало непорочности — Христос, научивший дев не ждать сожительства с мужчиной, но посвящать непорочность души и тела скорее Святому Духу, нежели супругу. Начало бережливости — Христос, Который, <i> будучи богат, обнищал</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вы знаете благодать Господа нашего Иисуса Христа, что Он, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою.</span></span>2 Кор. 8:9</a>). Начало терпения — Христос, Который, <i> будучи злословим, не злословил взаимно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Будучи злословим, Он не злословил взаимно; страдая, не угрожал, но предавал то Судии Праведному.</span></span>1 Пет. 2:23</a>) и, хотя Его били, не наносил ответных ударов. Начало смирения — Христос, Который принял <i> образ раба</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>), хотя был равен Богу Отцу по величию силы. Ибо из Него берет начало всякая добродетель. И поэтому, чтобы мы могли познать эти виды добродетелей, Сын дан нам; владычество на раменах Его. Это начало — Крест Господень, начало мужества, благодаря которому для святых мучеников оставлен путь к страстям священного сражения.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> Пять книг о вере.</i> <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
