<div><p ><div><i>Я, Навуходоносор, спокоен был в доме моем и благоденствовал во дворце моем</i>.<br />Исторический смысл ясен и не нуждается во многих толкованиях, именно: Навуходоносор за оскорбление Бога впал в безумие, семь лет жил между бессловесными животными и питался корнями трав, но впоследствии, возвращенный по милости Божией на царство, он восхвалил и прославил Царя небесного, потому что все дела Его истинны и пути Его праведны и Он может смирить ходящих гордо. Но желающие под Навуходоносором разуметь противную силу, о которой Господь говорит в Евангелии <i>видех сатану, яко молнию с небесе спадша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он же сказал им: Я видел сатану, спадшего с неба, как молнию;</span></span>Лк. 10:18</a>), и Иоанн в Откровении, что дракон, падая на землю, увлек с собою третью часть звезд (Откр. 12), и Исаия: <i>како спаде с небесе денница, восходящая заутра</i> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Как упал ты с неба, денница, сын зари! разбился о землю, попиравший народы.</span></span>Ис. 14:12</a>)? утверждают, что не может быть, чтобы человек, воспитанный в роскоши, в течение семи лет питался травою и семь лет прожил среди зверей без всякого вреда для тела своего. И каким образом для безумного человека в течении семи лет была удержана власть, и весьма могущественное царство оставалось столько времени без царя, или, если другой после него вступил на царство, каким неразумным он должен быть признан вследствие того, что уступил власть, которою владел столько времени? Это тем более странно, что халдейские истории не представляют ничего подобного, и быть не может, чтобы писавшие о менее важном опустили более важное. На все эти вопросы дают такой ответ: так как это не согласуется с историею, то Навуходоносор означает диавола. С этим мы не соглашаемся, чтобы все читаемое не казалось тенью и вымыслом. Ибо кто не видит безумных людей, живущих, подобно бессловесным животным, на полях и в лесистых местах? Опуская все те, гораздо более невероятные приключения с людьми, которые сообщаются греческою и римскою историею, и баснословные рассказы о сцилле и химере, о гидре и кентаврах, о превращениях людей в птиц и зверей, в цветы и деревья, в звезды и камни, [скажу только то]: что удивительного, если все это совершилось по суду Божию для проявления могущества Божия и для смирения гордости царей? Спокоен я был в доме моем и благоденствовал в дворце моем или на <i>троне</i>, как перевел Феодотион. Под домом же диавола следующие противному толкованию понимают этот мир, как сам он говорит в Евангелии Спасителю: „все это предано мне“ (Мф. 1). И апостол говорит:<i> мир во зле лежит</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 32-33 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=3&v=98">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>