<p ><div><i>Пока не вошел ко мне сотоварищ (соllega) Даниил, которому имя Валтасар, по имени бога моего.</i><br /><br />За исключением LХХ переводчиков, которые почему-то опустили все это, прочие три перевели сотоварищ (соllega). Вследствие сего издание их относительно этой книги, по решению учителей Церкви, было отвергнуто, и обыкновенно читается Феодотионово, которое согласуется с еврейским и с прочими переводами. Поэтому и Ориген в девятой книге Строматов говорит, что далее начиная с сего места у пророка Даниила он будет изъяснять не по LХХ толковникам, которые во многом разнятся от еврейского оригинала, а по изданию Феодотиона.<br /><b>Который имеет дух святых богов в себе, и рассказал я пред ним сон </b>и проч.<br />Вместо сказанного здесь: <i>святых богов</i>, на халдейском языке, на котором написан Даниил, мы читаем <i>Elain cadisin</i>, что означает святых богов, а не <i>Бога святого</i>, как перевел Феодотион. И не удивительно, если Навуходоносор заблуждается и все то, что видит выше себя, признает не за Бога, а за богов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 34-35 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="578122_1" class="note-item" href="#578122_1">1</a> По мнению некоторых критиков блаж. Иероним пользовался такими списками книги пророка Даниила, которые в настоящем месте были испорчены и в которых читалось ἑτᾶιρος (сотоварищ, друг) вместо ἑτέρος (другой), как читали св. Иоанн Златоуст и блаж. Феодорит.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
