<div>Апостол перечисляет здесь несколько благодатных служений, существовавших в его время в христианской церкви. - <i>По мере веры</i>. Здесь Апостол разумеет веру слушателей пророчествующего, с состоянием которой пророк, т.е. вдохновенный учитель, проповедник должен соображаться в своих речах (о <i>пророчествовании</i> подробно говорится в <a href='B:530 14:1'>1Кор 14:1</a> и сл. 24) <SMALL>[По Цану, здесь идет речь о данной вере пророка, т.е. о его даровании. Пророк должен пророчествовать только до тех пор, пока в нем говорит пророческое вдохновение].</SMALL> - <i>Служение</i> (<b>διακονια</b>) - это особенный дар, имевшие который служили внешнему устроению Церкви, <i>напр.</i>, заботились о больных, бедных и странниках (<i>ср.</i> <a href='B:530 12:28'>1Кор 12:28,</a> где этот дар назван даром <i>заступления</i>, и <a href='B:510 6:1'>Деян 6:1</a> и сл.; <a href='B:570 1:1'>Флп 1:1</a>; <a href='B:610 3:8,12'>1Тим 3:8,12</a>). - <i>Учение</i> (<b>διδασκαλια</b>) - по контексту речи, не простое обучение, а опять особый дар к обучению в истинах христианской веры (<i>ср.</i> <a href='B:560 4:11'>Еф 4:11</a>). - <i>Увещатель</i> - это проповедник, который, по обычаю синагоги присоединял увещания к прочитанному отделу Св. Писания (<i>ср.</i> <a href='B:510 4:36'>Деян 4:36</a>; <a href='B:510 11:23'>Деян 11:23</a> и сл.). И эта способность, равно как и следующие служения, также определяются у Апостола, как служения, основанные на получении от Бога особых дарований. - <i>Раздаватель</i> - это благотворитель (<a href='B:560 4:28'>Еф 4:28</a>), который должен благотворения свои совершать в простоте, без всяких своекорыстных расчетов (<i>ср.</i> <a href='B:470 6:2'>Мф 6:2</a> и сл.) <SMALL>[Цан понимает этот термин, как обозначение раздаяния не только материальных благ, но и духовных (<a href='B:520 15:27'>Рим 15:27</a>; <a href='B:530 9:11'>1Кор 9:11</a>)].</SMALL> - <i>Начальник</i> - точнее: <i>предстоящий</i> (о <b>προ</b>&#970;<b>σταμενος</b>). Это не обыкновенное иерархическое лицо (епископ или пресвитер), а человек, выдвигающийся в обществе христианском своими особыми административными дарованиями, в силу которых он является в трудных обстоятельствах руководителем христианского общества. - <i>Благотворитель</i> - точнее: милующий или милосердый в отношении к страждущим и несчастным, которым он умеет сказать слово утешения и подкрепления. - <i>С радушием</i> - точнее: <i>«с ясностью»</i> или так, чтобы все его утешение шло от чистого сердца и не возбуждало никаких сомнений в страдальцах.</div>