<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>О преславное чудо! Воскресение из мертвых есть из чудес чудо, — чудо, все превышающее чудеса! По отлучении души от тела, совершенно престает и крови и жизненного духа действие: все части и члены телесные во всех животных теряют естественные свои силы; другое вместо первого бывает все строение и расположение телесное: начинается разрушение, за которым следует тление. Созидается душа Создателем в человеке, по словам: «<i>созидаяй дух человека в нем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пророческое слово Господа об Израиле. Господь, распростерший небо, основавший землю и образовавший дух человека внутри него, говорит:</span></span>Зах. 12:1</a>), и разлучившаяся от тела, не может паки войти во оное: «<i>яко дух пройде в нем, и не будет, и не познает ктому места своего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Пройдет над ним ветер, и нет его, и место его уже не узнает его.</span></span>Пс. 102:16</a>). Единая всемогущая Вышнего сила переменяет, по хотению, непременяемые естественные законы, данные оною естеству. Сия единая повелевает душе, да возвратится в мертвое тело, подаст кругообращательное движение омертвевшей крови и силу животворную охладевшему жизненному духу. Сия возвращает частям и членам телесным потерянные силы, воспящает разрушению, отдаляет тление и паки возобновляет все изменившееся мертвого тела сложение и строение. Сие убо все во мгновении ока сотворил всесильный Иисуса Христа глас: «<i>отроковице, востани!</i>» Возвратился уже не другой дух, но ее собственный дух в тело, и немедленно воскресла из мертвых. Но чтобы не почли за мечтание чудо, «<i>повеле дати ей ясти</i>». И удивились сея родители, видя преславное чудо: Иисус же запретил им никомуже поведати бывшего. Ты же, христианине, из сего научись делать добрые дела, но бегать суетного тщеславия.</div></p></div>