<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Ближайшим образом это пророчество относится к возстановлению Иерусалима и храма после Вавилонскаго плена. В этом храме, как и в храме Соломоновом, местом ног Господних или подножием Господа назывался ковчег завета, как место присутствия Господа в качестве Царя Своего народа (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=28&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И стал Давид царь на ноги свои и сказал: послушайте меня, братья мои и народ мой! <i>было</i> у меня на сердце построить дом покоя для ковчега завета Господня и в подножие ногам Бога нашего, и <i>потребное</i> для строения я приготовил.</span></span>1 Пар. 28:2</a>). Для построения и украшения храма Соломонова доставляемы были драгоценные древесные материалы, которыми славился Ливан (<b>слава Ливанова</b>), — кипарис, певг (сосна) и кедр. Подобные же материалы будут привезены с Ливана для создания и украшения не только храма, но и города. По распоряжению Кира действительно отпускаемы были драгоценныя деревья с Ливана для храма в Иерусалиме (<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И стали выдавать серебро каменотесам и плотникам, и пищу и питье и масло Сидонянам и Тирянам, чтоб они доставляли кедровый лес с Ливана по морю в Яфу, с дозволения им Кира, царя Персидского.</span></span>1 Езд. 3:7</a>). Подобные дары усердия к прославлению священнаго места, без сомнения, приносимы были и другими чтителями Иерусалима и храма. Но взору пророческому предносится не один ветхозаветный Иерусалим и храм, обновленные после Вавилонскаго плена, а наипаче новый Иерусалим или новозаветная Церковь. К возвеличению в ней имени Божия самые храмы ея, и особенно храм гроба Господня в Иерусалиме, будут созидаемы и украшаемы чтителями истиннаго Бога с таким же богатством и великолепием, как и ветхозаветное святилище.<br />...<br /><br />Отношение этого чтения к праздникам Креста состоит в том, что словами стихов этого чтения Церковь прославляет Крест Христов. Крест Христов, по словам церковных песней, построен из драгоценных дерев — кипариса, певга и кедра, и есть подножие ног Христа. Мы видели, что слова пророка о кипарисе, певге и кедре относятся не ко Кресту, а к храму; но они применены ко Кресту, по мнению церковных учителей, в духовно-нравственном смысле. Кипарис, певг и кедр знаменуют силу Креста Христова: она состоит в том, что Крестом или, точнее, силою Распятаго на нем прогоняются демоны и злыя помышления, подобно тому, как благовонием от кедра прогоняются змеи. Крестом Христовым укрепляемся в терпении скорбей, подобно тому, как кипарис сохраняет свою красоту и крепость, несмотря на ужасные порывы ветра. Крестом исцеляются душевныя болезни, производимыя угрызением совести, подобно тому, как певгом исцеляются грызения и болезни внутри тела (см. «Обличение неправды раскольнической», архиепископа Никифора астраханскаго, лист 34 на обороте).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в Великую субботу на вечерне (Исаия LX, 1–16)</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>Согласно церковному Преданию, крест Спасителя был трехсоставен. Он состоял из трех пород дерева: кипариса, певга (сосна или ель), кедра. Прообразовательное указание на это содержится в книге пророка Исаии: <b>«Слава Ливана придет к тебе, кипарис и певг и вместе кедр, чтобы украсить место святилища Моего, и Я прославлю подножие ног Моих»</b>.<br />! См. толкования еп. Виссариона и прав. Иоанна Кронштадтского.</div></p>