<div><p ><div><p >Единственный, Кто знает Отца и Кого знает только Отец, Его Мудрость и Слово, <i>Ангел великого совета</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо всякая обувь воина во время брани и одежда, обагренная кровью, будут отданы на сожжение, в пищу огню.</span></span>Ис. 9:5</a>)<a href="#580232_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, по слову пророка, прекрасно объясняет нам тайну воплощения. Будучи Сыном по природе и по истине и воссиявший из самой сущности Бога и Отца, Он стал плотью, то есть человеком, по слову Иоанна (См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>). И Он назвал Себя братом живущих на земле и принял на Себя вместе с нами рождение по плоти. Будучи предвечным и пребывавшим вместе с Родителем, Он, тем не менее, стал плотью. Отец знал Его как собственного Сына и сказал: <i>Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> возвещу определение: Господь сказал Мне: Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя;</span></span>Пс. 2:7</a>). Ты ясно видишь признание, или провозглашение. Ибо «Ты (еси)» Он поставил, чтобы показать предвечность, ведь Он не был сотворен во времени, но всегда был тем же самым, то есть Сыном. И Он добавил: <i>Я ныне родил Тебя,</i> чтобы показать Его необычное рождение во плоти, которое Он добровольно принял на Себя через Святую Деву, из-за чего она называется Богородицей.<p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><p ></li><li><a id="580232_1" class="note-item" href="#580232_1">1</a> Наш перевод текста Септуагинты. - <i>Прим. ред.</i><p ></li></ul></span></div><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Катены на Деяния Апостолов 13.33<p >CGPNT 3:224; TLG 4090.095, 74.768.51-769.16. </span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=10&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=15&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>