<p ><div>Гораздо менее удивительно, что [Павел] в том месте, которое, как ты помнишь, неоднократно повторял: <i>В надежде на уготованное вам... о чем вы прежде слышали в истинном слове благовествования, которое пребывает у вас, как и во всем мире, принося плод и возрастая</i><a href="#636165_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> в надежде на уготованное вам на небесах, о чем вы прежде слышали в истинном слове благовествования,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> которое пребывает у вас, как и во всем мире, и приносит плод, и возрастает, как и между вами, с того дня, как вы услышали и познали благодать Божию в истине,</span></span>Кол. 1:5-6</a>), - употребил глаголы в настоящем времени, хотя благовествование еще не объяло весь мир. Но он сказал, что оно приносит плод во всем мире и возрастает, чтобы таким образом обозначить, насколько ему, принося плод и возрастая, суждено распространиться. Значит, если от нас сокрыто, когда весь земной круг, от моря до моря (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> он будет обладать от моря до моря и от реки* до концов земли; <i>//*Евфрат.</i></span></span>Пс. 71:8</a>), целиком заполнит Церковь, принося плод и возрастая, несомненно, от нас сокрыто, когда настанет конец; но, бесспорно, до этого он не наступит.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="636165_1" class="note-item" href="#636165_1">1</a> Лат. fructificans et crescens (<i>принося плод и возрастая</i>); ср. fructificat et crescit Вульгаты, соответствующее фразе <i>приносит плод и возрастает</i> Синод. перевода. - Прим. ред.<br /></li></ul></span></div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Августин Иппонский, Послания 199.12. Cl. 0262, 199.57.12.289.4. Ср. также Августин Иппонский, Послание 198.</i></span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><i>Принося плод и возрастая во всем мире</i>, сказал Бог словами апостола... <i>Будете Мне свидетелями в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до краев земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но вы примете силу, когда сойдет на вас Дух Святый; и будете Мне свидетелями в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до края земли.</span></span>Деян. 1:8</a>), сказано устами Самого Сына Божьего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Августин Иппонский, Послания 185.1. Сl. 0262, 185.57.1.4.17.</i></span></div><br /><br /></span></div><br />И добрые, и злые есть в кафолической Церкви, которая не только в Африке, как партия Доната<a href="#636165_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> , но среди всех племен (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:18</a>) распространяется и расширяется во всем мире, как говорит апостол, <i>принося плод и возрастая</i>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="636165_1" class="note-item" href="#636165_1">1</a> Донат - епископ Карфагена (317-347) и лидер схизматического движения за «чистоту» Церкви (IV-VII вв.), получившего его имя.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Августин Иппонский, Послания 208,6. Сl. 0262, 208.57.6.346.9</i></span></div><br /><br />***<br />Церковь святую, мать вашу, словно небесный Иерусалим, святой град Божий, почитайте, любите и проповедуйте. Она та, которая в вере... <i>Церковь Бога живого, столп и утверждение истины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы, если замедлю, ты знал, как должно поступать в доме Божием, который есть Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины.</span></span>1 Тим. 3:15</a>), в причащении таинствам терпящая злых, которых в конце надлежит отделить и от которых пока она отдаляется в силу несоответствия ей их нравов. Ради своей пшеницы, среди соломы теперь изнывающей, должная часть которой, причитающаяся житнице, обнаружится при последнем провеивании (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Мф. 3:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу в житницу Свою, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Лк. 3:17</a>.), она принимает ключи Царства Небесного (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дам тебе ключи Царства Небесного: и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах.</span></span>Мф. 16:19</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Августин Иппонский, Проповеди 214.11. Сl. 0284, 214.RB72.20.239.<br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=4&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
