<div>Краткое описание границ Манассиина полуколена библейский писатель восполняет перечислением городов, находившихся в уделах Иссахарова и Асирова колен, но принадлежавших полуколену Манассиину. Какие именно были города и сколько их, относительно этого еврейский текст и древнейшие списки греческого перевода LXX-ти дают неодинаковые указания. Одинаково в том и других указаны следующие города: <b>1)</b> <i>Вефсан</i>, который расположен был в Иорданской долине, в 1 1/2 часах пути от Иордана, на дороге из Дамаска в Египет; в позднейшее время (Иудф 3:10</a>) он носил название Скифополя; место его, покрытое обширными развалинами, носит в настоящее время название Бейсан (описание его развалин <i>см.</i> Святая Земля, II, с. 387); <b>2)</b> <i>жители Дора</i>, о местоположении которого ст. <a href='B:60 11:2'>Нав 11:2</a>; и <b>3)</b> <i>жители Мегиддона</i>, о местонахождении его <a href='B:60 12:21'>Нав 12:21</a>. Названия других городов <i>Ивлеама</i> с его селениями, <i>Ен-Дора</i> и <i>Фаанаха</i>, читаемые здесь в евр. тексте, отсутствуют, в Ватикан, списке и два первые в Александрийском, в котором находятся только, в дополнение к Ватиканскому сп. слова <b>και τους κατοικουντας &#932;ανακ και τας κωμας αυτης</b> — и <i>живущих в Танахе и веси его</i>. В позднейших греческих списках количество городов читается здесь то же, как и в нынешнем евр. тексте; очевидно, оно восполнено на его основании. Первоначальный вид перевода LXX-ти, как он сохранился в Ватикан. сп. и отчасти в Александрийском, имеет здесь особо важное значение, так как он открывает путь к объяснению следующих за перечислением городов слов еврейского текста: «шелошет таннафет», что по буквальному переводу значит «три высоты» (слово «нафет» употреблено только в данном месте). Объяснение этого выражения представляет большие трудности вследствие того, что в предшествующих словах в отношении которым оно служит, очевидно, заключением, перечислено не три, а шесть городов. У руководящихся исключительно еврейским текстом это число <i>три</i> объясняется в том смысле, что из названных 6 городов оно относится к трем последним: Ендору, Фаанаху и Мегиддо; но какого-либо основания для этого текст не дает. Так как по Ватиканскому списку читаются в данном месте названия только трех городов <SMALL>[В древнем Ватиканском сп. 11-й ст. читается: <b>&#922;αι εσται &#924;ανασση εν &#921;σσα&#967;αρ και εν &#913;σηρ. &#914;αιθσαν και αι κωμαι αυτων και κατοικουντας &#916;ωρ και τας κωμας αυτης και τους κατοικουντας &#924;αγεδδω και τας κωμας αυτης και το τριτον της &#924;αρετα και τας κωμας αυτης</b>.]</SMALL>, то выражение «три высоты» или «три области» <SMALL>[«Tresregiones». Field. Origenis Hexapl.]</SMALL> является достаточно понятным, почему этот перевод приведенного еврейского выражения и мог бы быть признан за наиболее соответствующую его передачу <SMALL>[Правда, у LXX-ти оно переведено иначе через <b>το τριτον της &#924;αρετα</b>… (в Ватик. сп.) или <b>&#925;αρετα</b> (в Алекс. и др. cп.), что значит <i>и третья часть Нафефа</i>. Но на исключительной точности этого перевода, принятого и блаж. Иеронимом (tertia pars urbis Nopheth), нет оснований настаивать ввиду трудности представить город, разделенный на три части так, что одна из них принадлежала одному <i>колену</i>, а другие — другому или двум другим. Замечательно, что Острожские справщики не удовлетворились греко-славянским переводом <i>третью часть Нефефа</i> и к нему прибавили: «три страны» (<i>В. К. Лебедев</i>, 311) что представляет новый перевод приведенного выражения еврейского текста.].</SMALL> Что касается других, названных здесь в нынешнее еврейском тексте городов, то <i>Ивлеам</i> находился в Изреельской долине, вероятно, на месте нынешнего Белямэ, как называются источник и близ него развалины, верстах в 10-ти на юг от Изрееля; <i>Ен-Дор</i> на северном склоне малого Ермона, на месте нынешней деревни Евдур; о <i>Фаанахе</i> <i>см.</i> <a href='B:60 12:21'>Нав 12:21</a>. Из этих городов Ивлеам и Фаанах названы в <a href='B:70 1:27'>Суд 1:27</a> в числе городов, из которых сыны Манассии не изгнали ханаанитян; отсюда, вероятно, названия этих городов и перенесены в еврейский текст (<a href='B:60 17:11'>Нав 17:11</a>); название третьего — Ен-Дора, отсутствующее здесь у LXX-ти, не признается изначальным в евр. тексте и некоторыми из сторонников последнего ввиду отсутствия его в <a href='B:70 1:27'>Суд 1:27</a> по евр. тексту; они видят в нем не более, как видоизменение предшествующего названия: <i>Дор</i> <SMALL>[<i>Dillmann</i>. Die Bucher Numeri… Iosua, 545.].</SMALL></div>