<div><p ><div>Для чего евангелист упомянул об основателе города? Для того, что была другая Кесария, именно Стратонова<a href="#654383_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; а Иисус Христос спрашивал учеников не в Стратоновой, а в Филипповой, отойдя далеко от иудеев, чтобы они, освободившись от всякого опасения, смело высказали все, что у них было в мыслях.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="654383_1" class="note-item" href="#654383_1">1</a> Вероятно городов с названием «Кесария» было больше двух.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 54.1. <br />TLG 2060.152, 58.531.58-532.56.</i><br /></span></div><br />***<br />Для чего же Он спросил сначала не об их мнении, а о мнении народа? Для того, чтобы они, сказав народное мнение, потом, будучи спрошены: <i>вы за кого почитаете Меня?</i> – самим порядком вопросов были возведены к высшему разумению и не стали о Нем так же низко думать, как и народ. По той же причине спрашивает их не в начале проповеди, но когда сотворил много чудес, беседовал с ними о многих и высоких истинах и многократно доказал Свою божественность и единство с Отцом, тогда уже предлагает им этот вопрос. И не говорит: за кого Меня почитают книжники и фарисеи? – хотя они часто приходили к Нему и беседовали; но желает знать непритворное мнение народа: <b>за кого люди почитают Меня</b>? Мнение народа было хотя гораздо ниже надлежащего, но без всякого лукавства; мнение же книжников и фарисеев внушено было сильной злобой. И, показывая, как сильно желает, чтобы исповедовали Его воплощение, говорит: <b>Сына Человеческого</b>, – разумея под этим и Божество, как нередко и в других местах Он делает.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 54.1.</i><br /><i>TLG 2060.152, 58.532.56-533.16.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>