<div><p ><div>Когда Христос спрашивал о мнении народа, тогда все отвечали на Его вопрос; когда же об их собственном, то Петр не терпит, предупреждает и говорит: <i>"Ты – Христос, Сын Бога Живого"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a>)! Что же сказал Христос? "<b>Блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал ему в ответ: блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах;</span></span>Мф. 16:17</a>). Конечно, если бы Петр исповедал Его сыном не в собственном смысле и не от самого Отца рожденным, то это не было бы делом откровения; если бы он почел Его сыном, подобным многим, то его слова не заслуживали бы блаженства. И прежде еще бывшие на корабле, после бури, говорили: <i>"истинно Ты Сын Божий"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Бывшие же в лодке подошли, поклонились Ему и сказали: истинно Ты Сын Божий.</span></span>Мф. 14:33</a>), однако не были названы блаженными, хотя и истину сказали. Они исповедали Его не таким сыном, как Петр, но признавали воистину сыном подобным многим, даже превосходнейшим многих, только не из самой сущности Отца рожденным. <br />И Нафанаил также говорил: <i>"Равви! Ты Сын Божий, Ты Царь Израиля"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Нафанаил отвечал Ему: Равви! Ты Сын Божий, Ты Царь Израилев.</span></span>Ин. 1:49</a>), однако же, не только не называется блаженным, но еще обличается Господом за то, что много еще не досказал истины. Потому Христос и прибавил: <i>"ты веришь, потому что Я тебе сказал: Я видел тебя под смоковницею; увидишь больше сего"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Иисус сказал ему в ответ: ты веришь, потому что Я тебе сказал: Я видел тебя под смоковницею; увидишь больше сего.</span></span>Ин. 1:50</a>). За что же Петр называется блаженным? За то, что он исповедал Его истинным Сыном. По этой-то причине Христос других не назвал блаженными, но, говоря с Петром, показал, кто и открыл ему. Чтобы исповедание Петрово не показалось многим сказанным из дружбы и лести, и в знак особенного к Нему расположения, – потому что он весьма любил Христа, – и указывает Того, Кто внушил ему, чтобы ты разумел, что Петр только произносил, а научал его Отец, и чтобы ты верил, что слова эти не выражают человеческое мнение, но божественное учение. Но почему Христос не открывает Себя сам, – не говорит: Я Христос, – но достигает этого вопросом Своим и заставляет произнести исповедание учеников. Потому что это и Ему тогда было приличнее и нужнее, и их более побуждало верить сказанному. Видишь ли, как Отец открывает Сына? Как Сын открывает Отца? <i>"Отца не знает никто"</i>, сказано, <i>"кроме Сына, и кому Сын хочет открыть"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, обратившись к ученикам, сказал: всё предано Мне Отцем Моим; и кто есть Сын, <i>не знает никто</i>, кроме Отца, и кто есть Отец, не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Лк. 10:22</a>). Таким образом, не через другого кого можно познать Сына, как только через самого Отца; и не через другого кого можно познать Отца, как только через Сына, так что и из этого видно, что Они равночестны и единосущны. Что же говорит Христос? <i>"ты – Симон, сын Ионин; ты наречешься Кифа"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и привел его к Иисусу. Иисус же, взглянув на него, сказал: ты - Симон, сын Ионин; ты наречешься Кифа, что значит: камень (Петр).</span></span>Ин. 1:42</a>). Так как ты проповедал Моего Отца, то и Я именую родившего тебя, и как бы так говорит: как ты сын Ионин, так и Я Сын Моего Отца. Иначе излишне было бы говорить: "<b>ты – сын Ионин</b>". Но когда Петр назвал Его Сыном Божьим, тогда Христос, чтобы показать, что Он так же есть Сын Божий, как Петр сын Ионин, т. е. одной сущности с родившим, присовокупил: <i>"и Я говорю тебе: ты – Петр, и на сем камне"</i> – т. е. на вероисповедании – <i>"Я создам Церковь Мою"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>