<div><p ><div>Но когда Петр назвал Его Сыном Божьим, тогда Христос, чтобы показать, что Он так же есть Сын Божий, как Петр сын Ионин, т. е. одной сущности с родившим, присовокупил: «<b>и Я говорю тебе: ты</b> – <b>Петр, и на сем камне</b>» – т. е. на вероисповедании – «<b>Я создам Церковь Мою</b>». Этими словами Господь показывает, что отселе многие будут веровать, ободряет дух Петра и делает его пастырем: «<b>и врата ада не одолеют ее</b>». Если же не преодолеют ее, то тем более Меня. Поэтому не смущайся, когда услышишь, что Я буду предан и распят.<br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />«<b>На сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). Рассматривай, как хочешь, это изречение, и увидишь истинность его в полном блеске. Не то одно удивительно, что Он во всей вселенной устроил Свою церковь, но и то, что сделал ее непреодолимою, и непреодолимою тогда, как она испытывает столько враждебных нападений. Слова: «<b>врата ада не одолеют ее</b>» означают опасности, низводящие во ад. Видишь ли истину предсказания? Видишь ли силу исполнения его? Видишь ли слова, блистательно оправданные делами, и непреодолимую силу, легко совершающую все? Кратко изречение: «<b>создам Церковь Мою</b>», но не пробегай его без внимания, а вникни в него умом и представь, сколь великое дело – наполнить всю землю под солнцем церквами, обратить столько племен, убедить народы, уничтожить отеческие обычаи, исторгнуть укоренившуюся привычку, свергнуть владычество сладострастия и силу нечестия, как прах; жертвенники, капища, идолов и их службы, бесчинные празднества и нечистые жертвоприношения развеять как дым; и воздвигнуть алтари истинному Богу повсюду, – в стране римской, в Персии, в Скифии, в Мавритании, в Индии; что я говорю? — даже за пределами нашей вселенной; ибо и Британские острова, лежащие за пределами моря, на самом океане, – ощутили силу изречения Господня; и там воздвигнуты церкви и алтари. Это изречение, сказанное тогда Господом, теперь насаждено во всех душах и находится во всех устах; вся, так сказать, земля, наполненная тернием, очистилась, сделалась чистою нивой и приняла семена благочестия. Великим, поистине великим делом, или, лучше сказать, доказательством чрезвычайного величия и божественной силы было бы – без всякого препятствия, во время мира, при содействии многих и без всяких врагов, вдруг отторгнуть вселенную от порочных навыков, утвердившихся в течение столь долгого времени, и обратить к другим, гораздо труднейшим. А здесь противниками были не только навык, но и сладострастие, – эти два тирана. Надлежало отвергнуть то, что с давних времен было принято от отцов, дедов, прадедов и древнейших предков, от философов и риторов; это было весьма трудно; – и принять другие новые обычаи, требующие великих подвигов, что было еще труднее. Христос изгонял роскошь, водворял пост; изгонял любостяжание, водворял нестяжательность; изгонял невоздержание, водворял целомудрие; изгонял гнев, водворял кротость; изгонял зависть, водворял дружелюбие; отводил от пути пространного и широкого и приводил на путь тесный, скорбный и трудный, и приводил тех, которые привыкли к пространному. Не других каких-нибудь людей взял Он вне вселенной без этих навыков, но тем самым, которые растлились в этом мире и сделались негоднее грязи, повелел идти путем тесным и скорбным, жестким и суровым, и убедил их. И сколь многих убедил? Не одного, не десять, не двадцать, не сто, но почти всех живущих под солнцем. И через кого убедил? через одиннадцать человек неученых, простых, не знавших языков, незнатных, бедных, не имевших ни отечества, ни богатства, ни телесной силы, ни славы, ни знаменитости предков, ни силы слова, ни искусства красноречия, ни преимуществ учености; но рыбарей, скинотворцев, говоривших на своем языке не одинаковом с языком тех, кому проповедывали, но чуждом и отличном от всех прочих языков, т. е. еврейском, и через них Христос устроил Свою церковь, простертую от концов до концов вселенной! <br /><br /></span></div><br /><br />Чудно и необычайно, когда (Христос) предсказывает о чем-либо таком, что сам Он сделает; но гораздо важнее и удивительнее, когда Он предсказывает еще и о том, что сделают другие, и устраивает так, что это становится для всех достоверным и очевидным. Опять Он предсказал Петру: «<b>на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). Что же, скажи мне, иудей, можешь ты возразить против этих слов и доказать, что это пророчество ложно? Но этого не позволит тебе свидетельство самых дел, как бы ты ни усиливался. Сколько браней воздвигалось на церковь! Приготовлялись великие полчища, изощрялись оружия, изобретаемы были все виды казней и мучений, сковороды, оружия расстрела, котлы, печи, ямы, стремнины, зубы зверей, моря, ссылки и другие бесчисленные истязания, которых нельзя ни изобразить словом, ни перенести на деле; и такие истязания не от чужих только, но и от своих. Все объяла тогда какая-то междоусобная война, или даже такая, которая свирепее всякой междоусобной брани; ибо сражались не только граждане с гражданами, но и родные с родными, свои со своими, друзья с друзьями. Однако же ничто не разрушило церкви, не обессилило ее; и что особенно дивно и необычайно, все это происходило в первое время (существования церкви). Если бы эти бедствия постигли ее тогда, когда проповедь была уже насаждена и укоренена во всей вселенной, не так было бы дивно то, что церковь не разрушилась. Но если столько браней возгоралось в самом начале (христианского) учения, когда семя веры только что было брошено, и умы слушателей были еще очень слабы, а между тем наши дела не только не потерпели никакого ущерба, но еще более усилились: это уже выше всякого чуда. Чтобы ты не говорил, будто теперь церковь стоит твердо по причине мира с царями, Бог попустил ей терпеть гонение тогда, когда она была меньше и казалась слабее, дабы ты убедился из этого, что и нынешняя твердость ее зависит не от мира с царями, но от силы Божьей. <br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Христос не сказал: Я тебя переименую Петром, и на этом камне создам Церковь мою, а сказал только: «<b>ты наречешься Кифа, что значит: камень Петр</b>». То переименование означало бы высшее достоинство и большую власть. Но Христос не вдруг и не с самого начала выказал Свою власть, а до времени более смиренно беседовал. Когда же Он дал полное доказательство Своего божества, то уже с большею властью говорит тоже: «<i>блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах</i>». И в другом месте: «<b>Я говорю тебе: ты – Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал ему в ответ: блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах;</span></span>Мф. 16:17</a>, 18). Так Христос наименовал Симона, а Иакова и брата его – сынами грома. Для чего же Он это делает? Он этим показывает, что Он Тот самый, кто и ветхий завет дал и тогда имена переменял, назвав Авраама Авраамом, Сару Сарою, Иакова Израилем, а многим еще от рождения их дал имена, как-то: Исааку, Сампсону и лицам, о которых упоминают Исайя и Осия; некоторым же переменил имена, данные от родителей, как-то: лицам, выше упомянутым, и Иисусу Навину. У древних также было в обычае давать имена по обстоятельствам, как и Илия сделал. И это было не без цели, а для того, чтобы самое наименование людей было для них напоминанием благодеяний Божиих, чтобы, через выражение пророчества в именах, оно тем лучше сохранялось в уме слушающих. Так и Иоанну дано имя прежде его рождения. Так люди, которые имели просиять добродетелью с первого возраста, получали имена и прежде рождения; а тем, которые прославлялись впоследствии, и прозвание после прилагалось. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на Евангелие от Иоанна, Гл. 19, § 2</i></span></div><br /> <br /></span></div><br />«сказав Петру: «<i>блажен ты, Симон, сын Ионин»</i> и обещав на ИСПОВЕДАНИИ его положить ОСНОВАНИЕ Церкви...» <br />(Толкование на послание Галатам) <br />«прежде необходимо сказать о дерзновении Петра и о том, как он всегда предварял всех учеников (Христовых). Благодаря этому он получил и ИМЯ СВОЕ ЗА ТВЕРДУЮ И НЕПОКОЛЕБИМУЮ ВЕРУ: когда были спрашиваемы все вообще, он, предварив других, отвечает: «<b>Ты — Христос, Сын Бога Живаго</b>», ЗА ЧТО ему тогда вверены были и КЛЮЧИ ЦАРСТВА НЕБЕСНОГО.» <br />(Толкование на послание Галатам)<br />«Петр справедливо похвален, за ИСПОВЕДАНИЕ Христа Сыном Божьим» <br />(Беседа 56 на Евангелие от Матфея)<br />«Тот, который создал Церковь на ИСПОВЕДАНИИ Петра» <br />(Беседа 82 на Евангелие от Матфея)<br />«сам Петр получил это имя не за чудеса и знамения, но за ревность и за любовь: не за то, что воскрешал мертвых, или исцелил хромого, он назван так, но за то, что показал ИСКРЕННЮЮ ВЕРУ С ИСПОВЕДАНИЕМ, он наследовал это имя: «<b>ты – Петр, и на сем камне я создам церковь мою</b>» За что? Не за то, что творил чудеса, но за то, что сказал: «<i>Ты – Христос, Сын Бога Живаго</i>». Видишь, что и само название Петра получило не от чудес, а от пламенной ревности.» <br />(Беседа 2-я о надписании книги Деяний) <br />Об Антиохии:<br />«Одно из ПРЕИМУЩЕСТВ нашего города (Антиохии) то, что вначале он имел учителем своего верховного из апостолов. Подлинно, надлежало, чтобы город, прежде всей вселенной украсившийся именем христиан, имел пастырем своим первого из апостолов. Но, получив этого учителя, мы не удержали его до конца, а передали царствующему Риму; или лучше – и мы удержали его доконца, потому что хотя мы не имеем тела Петра, но имеем ВЕРУ Петрову, как бы Петра; ИМЕЯ ВЕРУ ПЕТРОВУ, МЫ ИМЕЕМ САМОГО ПЕТРА» <br /> (Беседа 2-я о надписании книги Деяний)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Подборка "Загадка Вечного Пастыря"</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>