<div><p ><div>А о Петре что скажем? Сладостное зрелище Церкви, светильник вселенной, чистая голубица, вождь апостолов, пламенный апостол, горящий духом, ангел и человек, посредник благодати, неподвижная скала веры, маститая мудрость Церкви, своей чистотой от самого Господа заслуживший наименование блаженного и сына голубицы, от самого Христа принявший ключи царства небесного. <br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />"<b>и дам тебе ключи Царства Небесного</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дам тебе ключи Царства Небесного: и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах.</span></span>Мф. 16:19</a>). Что значит: <i>"и Я дам тебе"</i>? Как Отец дал тебе познание обо Мне, так и Я дам тебе; не сказал – умолю Отца, хотя и это было бы важным доказательством Его могущества и неизреченно великим даром; но: <i>"Я дам тебе"</i>. Что же даешь Ты, скажи мне? Ключи неба, чтобы "<b>что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах</b>". Как же не может дать того, чтобы сесть одесную и ошуюю – Тот, Который говорит: <i>Я дам тебе?</i> Видишь ли, как Христос этими двумя обещаниями возводит Петра к высокому о Нем мнению, как открывает Себя и показывает истинным Сыном Божьим? Он обещает даровать ему то, что собственно принадлежит одному Богу, именно: разрешать грехи, сделать Церковь непоколебимой среди всех волнений, и простого рыбаря явить крепчайшим всякого камня, когда восстанет на него вся вселенная. Подобным образом и Бог Отец сказал, беседуя с Иеремией, что полагает его, как столп медный и как стену (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И вот, Я поставил тебя ныне укрепленным городом и железным столбом и медною стеною на всей этой земле, против царей Иуды, против князей его, против священников его и против народа земли сей.</span></span>Иер. 1:18</a>); но Иеремия поставлен был для одного народа, а Петр для целой вселенной. Хотелось бы мне спросить тех, которые унижают Сына: какие больше дары – те ли, которые Отец дал Петру, или те, которые дал Сын? Отец даровал Петру откровение о Сыне; Сын же откровенное познание об Отце и о самом Себе посеял во всей вселенной, и простому смертному вручил, дав ему ключи, власть над всем небесным; и он распространил Церковь по всей вселенной, и явил ее сильнейшей самого неба. <i>"Небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span></span>Мф. 24:35</a>). Как же меньше Тот, Кто дал такую власть и совершил такие дела? Говоря это, я не отделяю дел Отца от дел Сына: <i>"все через Него начало быть, и без Него ничто не начало быть"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>); но хочу обуздать бесстыдный язык дерзающих унижать Сына.<br /><br /></span></div><br /><br />Что же касается милосердия Судии, то его легко доказать не только на словах, но и на самом деле. Вы слышали, конечно, о милосердии Владыки, который вместе с другими похвалами блаженному Петру изрек такие слова: "<b>и дам тебе ключи Царства Небесного</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дам тебе ключи Царства Небесного: и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах.</span></span>Мф. 16:19</a>)? Кому простишь грехи, простятся, а у кого удержишь, удержатся. Не указывает ли это на милосердие Владыки? <i> "Дам тебе ключи"</i>. Почему же не дал Он Иоанну, который припадал к груди Владыки, имея несомненный знак любви? Почему не дал Иакову, которому первому отрубили колову? <i>"И убил"</i> Ирод "Иакова, брата Иоаннова, мечом" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и убил Иакова, брата Иоаннова, мечом.</span></span>Деян. 12:2</a>). Хочешь знать, как любил Иоанна? С самого креста говорит Матери своей: <i>"се, сын Твой"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус, увидев Матерь и ученика тут стоящего, которого любил, говорит Матери Своей: Жено! се, сын Твой.</span></span>Ин. 19:26</a>)! Будешь ли искать любви больше этой? "<i>Се, сын Твой</i>"! Тут оправдалась народная пословица. Что значит друг? Другой я. <i> "Се, сын Твой"</i>! Как мать представил Ее ему. Но почему же в таком случае не ему вручил Господь ключи царства, хотя и более всех любил его? И в этом опять нужно усматривать милосердие Владыки. Не дает ключей Иакову, не дает ключей Иоанну, не дает иному кому-нибудь из апостолов, свободных от греха, но избирает Петра – по Своему человеколюбию. Так как именно Петр, прежде чем запел петух (о прочем умолчу из уважения к добродетели этого мужа), впал в грех прежде других, то именно поэтому никому другому из безгрешных учеников Господь не доверил ключей от царства небесного, но вручил их Петру, чтобы он, когда увидит кого-нибудь покаявшимся в согрешениях и освободившимся от них покаянием и желающим войти в царство небесное, вспомнив о своем падении, сделался помощником ему во спасении. Как мне не ублажить ловца Церкви, который вскормил таких щенят! Мы еще не успели показать им тела (оболочки) мысли, а они уже поймали зверя. Однако по обычаю охотников, после того как вы уловили мысли, разделим уловленное на части. Итак, мы говорили, что Петру вручил Господь ключи царства, а никому иному из безгрешных апостолов не доверил их, и сделал это для того, чтобы Петр, когда увидит некоторых из обратившихся от грехов и усиливающихся через покаяние войти в царство (потому что употребляющие усилие получают царство небесное), вспомнив о своем примере, и нас приходящим с покаянием открыл дверь. Видишь ли человеколюбие доверившего? Помни о ключах. Покайся, пока еще не заперто, потому что <i> "Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - сказал Он расслабленному: тебе говорю: встань, возьми постель твою и иди в дом твой.</span></span>Лк. 5:24</a>). Где грех, там и разрешение от греха. Не думай, что на земле удовольствие, а там покаяние. Здесь разреши, и тогда тебя примет Петр во Христе Иисусе Господе нашем, Которому слава во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>