<p ><div>Смотри же, как Он и здесь начинает, и тем же самым оканчивает. <i>"ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее, а кто потеряет душу свою ради Меня, тот обретет ее; какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? или какой выкуп даст человек за душу свою</i>"? Слова эти значат: не думайте, чтобы Я вас не щадил; напротив, очень щажу, когда заповедую вам это. Так и тот, кто щадит своего сына, губит его, а кто не щадит, тот сохраняет его. Тоже самое сказал и один мудрый: "если накажешь розгой" сына твоего, "<i>не умрет, спасешь душу его от преисподней</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=23&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не оставляй юноши без наказания: если накажешь его розгою, он не умрет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ты накажешь его розгою и спасешь душу его от преисподней.</span></span>Притч. 23:13-14</a>); и еще: "<i>ублажающий сына будет перевязывать раны его</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=30&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Поблажающий сыну будет перевязывать раны его, и при всяком крике его будет тревожиться сердце его.</span></span>Сир. 30:7</a>). Тоже бывает и с воинами: если военачальник, щадя воинов, позволяет им всегда сидеть дома, то погубит и тех, кто остается с ними вместе. Итак, чтобы не случилось того же и с вами, говорит Он, вам беспрестанно должно быть готовыми на смерть. Ведь и ныне уже возгорается ужасная брань. Потому не сиди дома, но пойди и сражайся; если и падешь на брани, в ту же минуту оживешь. Если и в видимых сражениях идущий на смерть славнее других и считается непобедимым, и для врагов особенно страшен, хотя царь, за которого он поднимает оружие, и не силен воскресить его по смерти, то тем более в этих бранях, - когда столько надежд воскреснуть, - предающий душу свой на смерть обретет ее - во- первых, потому что не скоро побежден будет, во-вторых, потому что если и падет, приобретет для нее лучшую жизнь. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
