<p ><div>Что же на это отвечает Христос? Лице небесе умеете разсуждати, знамений же временом не можете. Видите ли кротость и снисходительность? Он не просто отказал, как прежде, не сказал: <i>не дастся ему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но Он сказал им в ответ: род лукавый и прелюбодейный ищет знамения; и знамение не дастся ему, кроме знамения Ионы пророка;</span></span>Мф. 12:39</a>), но указывает и причину, по которой не дает, хотя они и не для того спрашивали, чтобы научиться. Какая же причина? Как на небе, говорит Он, иной признак ненастья, иной – ведра, и никто, видя признак ненастья, не будет ожидать хорошей погоды, а в хорошую погоду ненастья, так и обо Мне должно рассуждать. Иное время настоящего пришествия и иное будущего. Ныне нужны знамения на земли, а знамения на небе отложены до будущего времени. Ныне Я пришел как врач, тогда явлюсь как судия; ныне пришел взыскать заблудшее, тогда приду потребовать отчета. Потому ныне пришел скрытно, тогда приду со всею торжественностью: совью небо, сокрою солнце, лишу света луну; тогда и силы небесные подвигнутся, и явление Моего пришествия будет подобно молнии, которая вдруг всем является. Но не ныне время этих знамений: Я пришел умереть и претерпеть поноснейшие страдания. Не слыхали ли, что пророк говорит: <i>не преречет, ни возопиет, ниже услышится вне глас Его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> не возопиет и не возвысит голоса Своего, и не даст услышать его на улицах;</span></span>Ис. 42:2</a>)? И еще другой: <i>снидет яко дождь на руно </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сойдет, как дождь на скошенный луг, как капли, орошающие землю;</span></span>Пс. 71:6</a>)?<br /><br /> Если укажете на знамения, бывшие при фараоне, то те знамения тогда были кстати, потому что нужно было избавиться от врага. А кто пришел к друзьям, тому нет нужды в таких знамениях. И что Мне производить великие знамения, когда малым нет веры? Малыми их я называю по видимости, потому что по (внутренней) силе последние гораздо более первых. В самом деле, что может сравниться с отпущением грехов, воскрешением мертвого, изгнанием бесов, исцелением тела, словом – с восстановлением всего? </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
