<div>Рассказ Ахава Иезавели о кармильских событиях, в частности и об умерщвлении, по слову пророка Илии, жрецов Ваала (<a href='B:110 18:40'>3Цар 18:40</a>), имел, вероятно, целью расположить жену к религии Иеговы; но на Иезавель, упорную и фанатичную язычницу, рассказ этот произвел обратное действие; возбудил ее ярость, мстительность и намерение со всей решительностью бороться за культ Ваала и против главного представителя религии Иеговы - пророка Илии, ставшего причиной гибели ее жрецов; и она через посла клятвенно (<i>ср.</i> <a href='B:110 2:23'>3Цар 2:23</a>; <a href='B:110 20:10'>3Цар 20:10</a>) угрожает ему смертью, имея в виду, вероятно, побудить его к бегству (умертвить пророка Илию, как многих других пророков <a href='B:110 18:4,13'>3Цар 18:4,13</a>, Иезавель, видимо, не находит возможным ввиду неизвестности его народу, особенно вскоре после происшествий на Кармиле, когда впечатление силы пророка истинного Бога на народ было еще свежо). LXX, <i>слав.</i> в словах Иезавели, ст. 2, добавляют <b>ει συ ει &#919;λιου</b>, <b>και εγω</b> '<b>&#921;ε&#950;αβελ</b>, <i>аще ты еси Или<b>а</b>, аз же</i>, т. е. "деятельности твоей и авторитету пророка я сумею противопоставить свой авторитет царицы, чтительницы Ваала". Вероятно, Иезавель сделала это не без ведома Ахава, который оказался слишком слабым для того, чтобы оказать противодействие Иезавели: чувство раскаяния (<i>ср.</i> прим. к <a href='C:@110 18:45-46'>3Цар 18:45-46</a>) в нем оказалось слишком неглубоким и бесплодным. Пророк yбoялся (LXX: <b>εροβηθη</b>; Vulg.: timuit ergo, <i>слав.</i>: <i>и убояся</i>, соотв. евр. гл. <i>яре</i>, "бояться", а не <i>яра</i> - "видеть", как в евр. и русск. синод, ст. 3). "Почему, - спрашивает блаж. Феодорит (вопр. 59), - Илия, имея такую силу, убоялся одной Иезавели?" И отвечает: "потому, что был не пророк только, но и человек. С другой стороны, и страх был делом Божия смотрения. Чтобы великость чудотворения не надмила мысли, благодать попустила природе дать в себе место боязни, а пророку через это познать собственную свою немощь". Пророк удаляется из Израильского царства в Вирсавию - в Иудейском царстве. Вирсавия принадлежала Симеонову колену, <a href='B:60 19:2'>Нав 19:2</a>; <a href='B:100 24:7'>2Цар 24:7</a>, лежала на границе Идумеи, теперь хирбет-бир-эс-Себа, Onomast 277; на южном конце Иудеи и всего Ханаана, как Дан составлял северную границу его; отсюда известное выражение "от Дана до Вирсавии". <a href='B:70 20:1'>Суд 20:1</a>; <a href='B:90 3:20'>1Цар 3:20</a>; <a href='B:140 3:10'>2Пар 3:10</a>; <a href='B:140 17:11'>2Пар 17:11</a>; <a href='B:140 24:15'>2Пар 24:15</a>; <a href='B:110 4:25'>3Цар 4:25</a>, <i>ср.</i> <i>Robinson</i>, Palastinal, 337). Хотя город этот принадлежал к Иудейскому царству, но и во времена разделения царств привлекал много паломников из Израильского царства (<a href='B:370 5:5'>Ам 5:5</a>; <a href='B:370 8:14'>Ам 8:14</a>). В Вирсавии пророк оставляет отрока своего (<i>ст.</i> 3, сн. <a href='B:110 18:43-44'>3Цар 18:43-44</a>); в печали своей пророк, естественно, хотел быть один.</div>