<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 9:36'>Мк 9:36</a>; <a href='B:490 9:48'>Лк 9:48</a>).<p/>Совпадение здесь заключается у синоптиков только в двух словах (Матфей: <b>κα&#8054; ε&#7990;πεν</b>; Марк и Лука: <b>ε&#7990;πεν α&#8016;το&#8150;ς</b>). Дальнейшие слова Спасителя у Матфея Марк и Лука пропускают. Слова, помещенные в <a href='B:480 10:15'>Мк 10:15</a> и совершенно сходные с ними <a href='B:490 18:17'>Лк 18:17</a>, сказаны были в другое время и по другому поводу.<p/>Справедливо замечают, что если в предыдущих разделах Евангелия Матфея речь шла об отношении собиравшихся ко Христу людей к иудейскому народу вообще и к общественному богослужению, то дальнейшие наставления до <a href='B:470 20:28'>Мф 20:28</a> касаются внутренней жизни основанного Христом общества. В словах Христа, обращенных к ученикам, очевидно, дается им, как взрослым людям, наставление и нравоучение оставлять свои прежние помыслы, расположения и стремления (<b>στραρ&#8134;τε</b>, как некоторые считают = <b>μετανοε&#8150;τε</b> = покайтесь) и уподобляться детям. Но что значит уподобляться детям, походить на детей? Что должны делать взрослые, желая уподобиться детям? На эти вопросы можно ответить, что детский характер достаточно известен и мысль, высказанная Христом, вполне понятна без дальнейшего анализа.<p/>Так как дитя поставлено было среди учеников и для примера им вследствие их желания решить вопрос, кто больше, то от общих рассуждений о детском характере и «подобном детям взрослом человеке» нам теперь можно перейти к более частным определениям. Здесь встречается одно из сильнейших и убедительнейших доказательств мысли, что, по общему новозаветному воззрению, последователи Христа должны как дети уклоняться от присвоения себе какой-либо внешней власти и какого-либо предпочтения себя своим собратьям. «Высоко подниматься вверх - это значит опускаться пропорционально низко». Идея Нового Завета заключается не в господстве над людьми, а в служении им. Не внешняя власть должна быть свойственна последователям Христа, а нравственная. Власть над людьми служители Христа приобретают, уподобляясь детям. Эта идея - чисто христианская и отличается чрезвычайной нравственной красотой и привлекательностью, поясняется вообще в Евангелиях самопреданным служением Раба Иеговы и, в частности, несколькими другими примерами, в которых также выражается мысль о христианском служении.</div>