(<i>Ср.</i> <a href='B:480 9:42'>Мк 9:42</a>).<p/>У <a href='B:490 17:1-2'>Лк 17:1-2</a> - сходные выражения, но в другой связи. У <a href='B:480 9:38-41'>Мк 9:38-41</a> и <a href='B:490 9:49-50'>Лк 9:49-50</a> здесь вставлены рассказы о человеке, который изгонял бесов именем Спасителя; затем речь Спасителя приводится у Матфея и Марка почти с буквальным сходством.<p/>Сказанное в рассматриваемом стихе, очевидно, противопоставляется речи в предыдущем. Там говорится о принятии с любовью, здесь - о вреде, происходящем вследствие соблазна. Это последнее слово (<b>σκανδαλ&#8055;σ&#8131;</b>), как и в других случаях (<i>см.</i> комментарии к <a href='C:@470 5:29'>Мф 5:29</a>), указывает на падение. Как в предыдущем стихе «если кто примет» (буквально), так и здесь «если кто соблазнит». Но если в предыдущем стихе <i>«одно дитя»</i>, то в данном - «один из малых сих, верующих в Меня»</i>. Речь, таким образом, расширяется и обобщается. Стоящее среди учеников дитя служит образом для разъяснения сложных отношений, которые бывают среди взрослых, верующих во Христа. На первый взгляд кажется, что Спаситель переходит здесь к речи почти о совершенно новом предмете, и притом по простой ассоциации, так что данный стих как будто имеет только внешнюю связь с тем, что сказано было раньше. Но несомненно, что он имеет с предыдущими стихами и более внутреннюю, глубокую, сокровенную связь. Эта последняя выражается, по-видимому, преимущественно словом «соблазнит» (<b>σκανδαλ&#8055;σ&#8131;</b>). Если в предыдущих стихах был указан достижимый для всех и надежный путь к приобретению себе не мнимых, а действительных преимуществ в учрежденном и учреждаемом Христом Царстве Небесном, то в данном стихе указывается на препятствия, отклоняющие от этого пути, и последствия такого рода деятельности.<p/>Слово <b>πιστευ&#8057;ντων</b> показывает, что здесь имеются в виду не только малые дети сами по себе и как таковые, потому что детям вообще не свойственна сознательная вера, обнаруживающаяся в смирении и уничижении, а взрослые, ставящие себя на одну ступень с младенцами.<p/>Греческое слово <b>συμρ&#8051;ρει</b> можно переводить, как в Синодальном переводе, через <i>«лучше было бы»</i> в смысле «полезнее». Таково значение этого глагола у классиков и в Новом Завете (в непереходном значении - <a href='B:470 5:29-30'>Мф 5:29-30</a>; <a href='B:470 19:10'>Мф 19:10</a>; <a href='B:500 11:50'>Ин 11:50</a>; <a href='B:500 16:7'>Ин 16:7</a>; <a href='B:500 18:14'>Ин 18:14</a>; <a href='B:530 6:12'>1Кор 6:12</a>; <a href='B:540 8:10'>2Кор 8:10</a>; <a href='B:540 12:1'>2Кор 12:1</a> и др.). Смысл дальнейшей речи показывает, в чем заключается польза для лица, которое производит соблазн. Прежде, чем он соблазнит кого-нибудь, для него было бы полезнее, если бы ему повесили на шею мельничный жернов и потопили в морской глубине. Тогда тело его погибло бы, но душа была бы спасена вследствие воспрепятствования ему производить соблазн.<p/><i>«Мельничный жернов»</i> - перевод неточен; в славянском переводе точно: <i>«жернов оселский»</i>, т. е. большой жернов, который вертит осел; последний назывался поэтому <b>&#8004;νος μυλικ&#8057;ς</b> (осел жерновный). Неточный перевод в русской Библии сделан, по-видимому, ввиду ассимиляции <a href='B:490 17:2'>Лк 17:2</a> (<b>λ&#8055;θος μυλικ&#8057;ς</b> - камень жерновный или мельничный жернов). Здесь, конечно, имеется в виду верхний жернов, или так называемый бегун. Потопление в море не было иудейской казнью, но такая казнь практиковалась у греков, римлян, сирийцев и финикиян.