<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>После сего пророк Божий, как имеющий в себе силу помощи Божественной, начал со властью приказывать царю, говоря: <br /><br />– Немедленно пошли и собери ко мне на гору Кармил* все десять колен Израилевых, приведи четыреста пятьдесят нечестивых пророков, служащих другим идолам на горах высоких и в рощах**, питающихся от стола Иезавели; пусть они вступят в спор со мною о Боге, и увидим, который есть Бог истинный.<br /><br />* Гора Кармил находится на северо-западе Самарии, близ Средиземного моря. Илия избрал эту гору для собрания потому, что она была главным местом служения Ваалу в Израильском царстве. <br /><br />** Наравне с Ваалом почиталась Астарта или Ашера. Она была богинею неба (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дети собирают дрова, а отцы разводят огонь, и женщины месят тесто, чтобы делать пирожки для богини неба и совершать возлияния иным богам, чтобы огорчать Меня.</span></span>Иер. 7:18</a>), луны и богинею счастья, любви, плодородия, войны и охоты. Изображалась с женскою головою, украшенною лунным серпом или двумя рогами. Служение Ваалу совершалось на высотах, а Астарте в долинах, в зеленых дубравах (рощах). Дубравами в честь Астарты всегда были окружены капища Ваала, построенные на холмах и горах, и в них, у подножия холмов, ставились жертвенники Астарты. Жрецы Астарты имели название «дубравные». Ваал кроме своего значения, как бог солнца, Ваал-Зевул, бог мух, потому что Филистимляне, жившие на низком берегу моря и страдавшие от множества мух и других насекомых, молились ему об избавлении от мух. Он считался также целителем недугов и прорицателем. Ваал-Вериф бог клятв, договоров, союзов. Ваал-Фегор, бог войны. Израильтяне легко увлекались служением идолам, потому что служение истинному Богу требует добродетелей, молитвы, сокрушения о грехах, постов, а служение идолам сопровождалось плясками, пиршествами, пьянством и другими чувственными наслаждениями.</div></p></div>