<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Блаженный Илия не свой гнев утолил, но отмстил за оскорбление Бога. Так же он поступил с языческими жрецами на Кармильской горе, когда приказал всех их убить: разумеется, для того, чтобы ложная религия, уничтоженная вместе со своими учителями, уступила бы место в человеческих сердцах истинной вере.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Илия сказал народу: <br /><br />– Задержите пророков Вааловых, чтобы ни один из них не убежал. <br /><br />Народ исполнил его приказание, и Илия отвел их к потоку Киссону, впадающему своими водами в Великое море*. Там он своими руками заколол их** и нечестивые трупы их бросил в воду, чтобы земля не осквернилась ими и чтобы воздух не заражался смрадом от них. <br /><br />*Поток Киссон протекал близ горы Кармила, на север от нее; впадал в Средиземное море, которое называлось Великим морем. <br /><br />** По закону Моисееву должно было подвергать смертной казни явных идолопоклонников, особенно тех, которые увлекали других к идолопоклонству (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=13&s=1&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если восстанет среди тебя пророк, или сновидец, и представит тебе знамение или чудо,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сбудется то знамение или чудо, о котором он говорил тебе, и скажет притом: "пойдем вслед богов иных, которых ты не знаешь, и будем служить им", -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> то не слушай слов пророка сего, или сновидца сего; ибо <i>чрез сие</i> искушает вас Господь, Бог ваш, чтобы узнать, любите ли вы Господа, Бога вашего, от всего сердца вашего и от всей души вашей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господу, Богу вашему, последуйте и Его бойтесь, заповеди Его соблюдайте и гласа Его слушайте, и Ему служите, и к Нему прилепляйтесь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а пророка того или сновидца того должно предать смерти за то, что он уговаривал вас отступить от Господа, Бога вашего, выведшего вас из земли Египетской и избавившего тебя из дома рабства, желая совратить тебя с пути, по которому заповедал тебе идти Господь, Бог твой; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Если будет уговаривать тебя тайно брат твой, [сын отца твоего или] сын матери твоей, или сын твой, или дочь твоя, или жена на лоне твоем, или друг твой, который для тебя, как душа твоя, говоря: "пойдем и будем служить богам иным, которых не знал ты и отцы твои",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> богам тех народов, которые вокруг тебя, близких к тебе или отдаленных от тебя, от одного края земли до другого, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> то не соглашайся с ним и не слушай его; и да не пощадит его глаз твой, не жалей его и не прикрывай его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но убей его; твоя рука прежде <i>всех</i> должна быть на нем, чтоб убить его, а потом руки всего народа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> побей его камнями до смерти, ибо он покушался отвратить тебя от Господа, Бога твоего, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> весь Израиль услышит сие и убоится, и не станут впредь делать среди тебя такого зла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если услышишь о каком-либо из городов твоих, которые Господь, Бог твой, дает тебе для жительства,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> что появились в нем нечестивые люди из среды тебя и соблазнили жителей города их, говоря: "пойдем и будем служить богам иным, которых вы не знали", -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то ты разыщи, исследуй и хорошо расспроси; и если это точная правда, что случилась мерзость сия среди тебя,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> порази жителей того города острием меча, предай заклятию его и все, что в нем, и скот его <i>порази</i> острием меча;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> всю же добычу его собери на средину площади его и сожги огнем город и всю добычу его во всесожжение Господу, Богу твоему, и да будет он вечно в развалинах, не должно никогда вновь созидать его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ничто из заклятого да не прилипнет к руке твоей, дабы укротил Господь ярость гнева Своего, и дал тебе милость и помиловал тебя, и размножил тебя, [как Он говорил тебе,] как клялся отцам твоим,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> если будешь слушать гласа Господа, Бога твоего, соблюдая все заповеди Его, которые ныне заповедую тебе, делая [доброе и] угодное пред очами Господа, Бога твоего.</span></span>Втор. 13:1-18</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1160">Паисий Святогорец прп.</a><div>Геронда, а для чего Бог попускает случиться какому-то несчастью? <br /><br />– Этому может быть много причин. В одном случае Бог попускает несчастье, чтобы из этого произошло что-то лучшее, в другом случае – в «педагогических» целях. Одни получают воздаяние, другие расплачиваются за грехи – не пропадает ничего. Знайте, что все попускаемое Богом человеколюбиво, даже, к примеру, гибель людей. Ведь Бог сердоболен. Помните, скольких заклал пророк Илия? Триста жрецов Бааловых! Он сказал им: «Молитесь вы, и я тоже буду молиться. У кого огонь зажжется сам по себе, у того и истинный Бог». Тогда жрецы Бааловы стали кричать: «Услыши ны, боже наш Ваале, услыши ны". Ни ответа, ни привета. «Ваш бог, – говорит им пророк Илия, – чем-то занят и вас не слышит. А ну, кричите громче!». Они продолжали кричать и, по своему обыкновению, резали свои тела ножами, чтобы от боли их крики были сильнее и Ваал их услышал. В конце концов, когда они ничего не добились, пророк Илия сказал: «Намочите мои дрова», потом говорит им: «Утрóите». Дрова и жертву облили водой – один раз, потом еще, еще! Налили столько, что дрова стали сырыми и вода растекалась вокруг жертвенника. Как только пророк Илия помолился, с неба ниспал огонь и попалил все возложенное на жертвенник для жертвоприношения – вместе с самим жертвенником! «Схватите жрецов, – сказал Пророк народу, – потому что они совращают народ в идолослужение». И потом он заклал всех этих лжепророков. <br /><br />Многие говорят: «Помилуйте, но как же пророк Илия мог заклать стольких людей?» У Бога нет жестокости, и у Пророка ее тоже не было. Однако идольские жрецы к тому времени прельстили уже весь народ. Дошло до того, что Пророк был вынужден сказать, что он остался один! Подумать только! Но, кроме того, идольские жрецы страдали от собственных ран больше, чем от меча пророка Илии, который положил конец их страданиям. Их боль от самоистязаний была сильнее. Видишь: все, что попускает Бог, человеколюбиво, тогда как раны, которые они наносили сами себе, были для них мучительны.</div></p>