<p ><div>Вопрос 17. В чем состоял народный ропот (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Народ стал роптать вслух Господа; и Господь услышал, и воспламенился гнев Его, и возгорелся у них огонь Господень, и начал истреблять край стана.</span></span>Чис. 11:1</a>)?<br /><br />Огорчились трудностию путешествия.<br />Вопрос 18. Почему Бог немедленно наказывает согрешающих (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Народ стал роптать вслух Господа; и Господь услышал, и воспламенился гнев Его, и возгорелся у них огонь Господень, и начал истреблять край стана.</span></span>Чис. 11:1</a>)?<br /><br />Закон едва был дан; посему наказанием нарушителей оного надлежало уцеломудрить прочих. Ибо подчиненным приличен страх. Впрочем с наказанием сопряжено было человеколюбие. Покаявшиеся удостоились благоволения. Как скоро огонь от Господа потреби часть некую от полка (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Народ стал роптать вслух Господа; и Господь услышал, и воспламенился гнев Его, и возгорелся у них огонь Господень, и начал истреблять край стана.</span></span>Чис. 11:1</a>), а потом все собрались на молитву; законодатель просит прощения, и человеколюбивый Бог дарует оное. А что наказания были налагаемы на них по необходимости, о сем свидетельствует последующее. Ибо вскоре по прекращении наказания возобновили воспоминание об Египте, о червленом луке, о чесноке, и о прочем, и страсть чревоугодия возжгла в них пожелание всего этого. Почему писатель весьма кстати, сказав о неблагодарности их, изобразил и Божию щедрость, повествуя о манне и о том, что она заменяла не только хлеб, но и овощь. Ибо говорит: «<i>меляху в жерновах, и толцаху в ступах, и варяху в горшках, и творяху... потребники</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> народ ходил и собирал ее, и молол в жерновах или толок в ступе, и варил в котле, и делал из нее лепешки; вкус же ее подобен был вкусу лепешек с елеем.</span></span>Чис. 11:8</a>). Поелику же Израильтяне жаловались; то и Владыка Бог раздражается, и Пророк негодует и вопиет: «<i>вскую озлобил еси раба Твоего..., еже возложити устремление людей сих на мя? Еда аз во утробе зачах вся люди сия, или аз родих я? яко глаголеши ми: возми их в недра твоя, якоже доилица носит доимыя, в землю, ею же клялся еси отцем их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Моисей Господу: для чего Ты мучишь раба Твоего? и почему я не нашел милости пред очами Твоими, что Ты возложил на меня бремя всего народа сего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> разве я носил во чреве весь народ сей, и разве я родил его, что Ты говоришь мне: неси его на руках твоих, как нянька носит ребенка, в землю, которую Ты с клятвою обещал отцам его?</span></span>Чис. 11:11-12</a>). А сим выразил их несовершенство и детство, потому что уподобил их питающемуся сосцами, и неспособному ничего иного делать, но желающему только сосать молоко. Но поелику слова сии показывали сильное негодование, а тоже означали и последующия; то Владыка Бог учит Моисея управлять народом с помощию не человеческой силы, но Божией благодати. Ибо изрек ему: «<i>собери Ми седмдесят мужей от старец Израилевых, ихже ты сам веси, яко тии суть старцы людстии и книгочия их: и да приведеши я ко скинии свидения, и да станут тамо пред тобою. И сниду, и возглаголю тамо с тобою, и уйму от Духа, Иже в тебе, и возложу на ня: и подъимут с тобою устремление людей сих, и не будеши водити их ты един</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал Господь Моисею: собери Мне семьдесят мужей из старейшин Израилевых, которых ты знаешь, что они старейшины и надзиратели его, и возьми их к скинии собрания, чтобы они стали там с тобою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Я сойду, и буду говорить там с тобою, и возьму от Духа, Который на тебе, и возложу на них, чтобы они несли с тобою бремя народа, а не один ты носил.</span></span>Чис. 11:16-17</a>). Из сих-то слов законодатель дознал, что приял он достаточную, по домостроительству, благодать; почему и сказал Бог: «<i>уйму от Духа, Иже в тебе</i>». Ибо говорит сие, не скуднее его делая в какой-либо силе или в благодати, но научая, что и та сила, какую приял, достаточна для настоящей потребности. А что сообщая благодать седмидесяти, не умалил благодати в Моисее, о сем свидетельствуют дела. Ибо Моисей и в управлении народом и в чудотворениях производил то же, что совершал и прежде. Как иной от одной светильни зажигает тысячи, и свет первой не умаляет, и сообщает свет последним, так и Бог всяческих, уделяя седмидесяти от Моисеевой благодати, не уменьшил благодати, данной Моисею. И сие, как видим, совершается и ныне. Ибо многие тысячи людей, крещаемых одним иереем, и приемлющих божественный дар, не уменьшают благодати в иерее, и весьма многие, рукополагаемые архиереем, и приемлющие сан священства, не умаляют дар у рукополагающего. Впрочем Владыка дает согласие на суд раба; ибо говорит ему: «<i>избери, ихже ты сам веси</i>».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=10&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=11&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
