<p ><div>Поскольку они придумывали скорби и делали зло некоторым людям, пренебрегая воздевать руки к Богу как делом бесплодным и бесполезным, то и Я, говорит, «помыслю злая» на все это племя, то есть, тщательно обдумаю, каким страданиям или неотвратимым бедствиям подвергнуть их. Говорит, что насылаемые беды будут так тяжелы и обременительны, что подвергнувшиеся им будут подобны согнувшимся, и они согнутся как бы обремененные страшной и невыносимой ношей; ибо время, говорит, будет «зло», когда постигнут их последствия гнева божественного. Это, думаю, и есть то, о чем некто премудро воспевает: «<i>яко беззакония моя превзыдоша главу мою, яко бремя тяжкое отяготеша на мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо беззакония мои превысили голову мою, как тяжелое бремя отяготели на мне,</span></span>Пс. 37:5</a>). Но Господь наш Иисус Христос так обремененных призывал к освобождению от угрожающих им бед, говоря: «<i>приидите ко Мне вси труждающиися и обремененнии, и аз упокою вы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>), и те, которые почтили верой Призвавшего их, сложили с себя тяжесть, а книжники и фарисеи, оскорбившие Его своей бесчувственностью, остались, и вполне справедливо, труждающимися и обремененными, а с ними вместе и остальная толпа, которая не могла ходить правыми путями. Предвидя это, божественный Давид вопиял к Богу: «<i>да помрачатся очи их, еже не видети, и хребет их выну сляцы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> да помрачатся глаза их, чтоб им не видеть, и чресла их расслабь навсегда;</span></span>Пс. 68:24</a>), дабы, не видя вышнего и не будучи в силах устремить умственный взор свой к надежде святых и к прекрасному небесному граду, они как бы согбенные взирали только на одно земное, привязываясь своей необузданной и богоненавистной душою к временному и плотскому.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
