<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Под осмнадцатым летом, в которое совершилось описываемое событие, разумеется лето царствования Навуходоносора и вместе лето взятия и разрушения Иерусалима и храма (Библейская история М. Богословского, хронология, стр. 11, изд. 1857). Златое тело, сотворенное Навуходоносором, иначе златосотворенный истукан, представляло: «а) или Бога истинного; но сам Навуходоносор отличает своего бога от Бога Израилева (16); или б) тело, виденное царем во сне, но которое он сделал все златым в знаменование своего величия в потомстве; или в) Вила — Вавилонское божество, или, всего вероятнее, г) самого Навуходоносора. Гордость и ласкательство могли его, как Александра Македонского, довести до того, что он возжелал божеской почести» (Филарета Библ. История, стр. 294, изд. 1866). Это самобоготворение царя Вавилонского имеет в виду пророк Исаия, когда влагает в его уста такую речь: на небо взыду, выше звезд небесных поставлю престол мой, буду подобен Вышнему (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И иссушит Господь залив моря Египетского, и прострет руку Свою на реку в сильном ветре Своем, и разобьет ее на семь ручьев, так что в сандалиях могут переходить ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда для остатка народа Его, который останется у Ассура, будет большая дорога, как это было для Израиля, когда он выходил из земли Египетской.</span></span>Ис. 11:15—16</a>).<br /> — Золотым назван поставленный истукан не потому, что весь сделан из золота, а потому, что был позолочен или покрыт золотыми листами.<br /> — Высота его была 60 лактей, широта 6 лактей. Лакоть — мера равняющаяся 12-ти вершкам. Стало быть истукан имел 45 аршин в высоту и 4 1/2 аршина в ширину. Судя по такой несоразмерности широты с высотою полагают, что в счет количества лактей в высоту входило и подножие истукана.<br /> — Поле Деир, где поставлен был истукан, было близ Вавилона и доселе удерживает тоже название (Нар-Дур). Оно лежит в осьми верстах от развалин Вавилона, к югу-востоку от него, в местности изрезанной сухими ложбинами древних каналов, когда-то распространявших плодородие во всех направлениях.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>В третьей главе говорится о том, как нужно следовать слову Божию, насколько важна вера и как она может быть сильна. Мы знаем, что есть законы природы, а есть законы веры, и это совершенно разные законы. Закон веры — это не человеческая вера сама по себе, которая способна творить чудеса. Вера как таковая — это одно из свойств души человека, естественно, она делать ничего сама по себе не может. Когда мы говорим о силе веры, надо говорить о силе истинной веры, которая привлекает к человеку силу Бога Всемогущего. Истинная вера — это как бы ключик к дверям того мира, где действуют совершенно иные законы. И вот сейчас мы будем с вами читать о чуде с тремя отроками халдейскими, которые были брошены в огонь и которые не сгорели благодаря вере, благодаря силе Бога Всемогущего. Давайте почитаем это яркое описание, которое показывает нам, как надо поступать, когда на тебя давит мнение общественности, подкрепленное физической угрозой.<br /><i>Золотой истукан. Указ о поклонении ему</i><br />«<b>Царь Навуходоносор сделал золотой истукан, вышиною в шестьдесят локтей, шириною в шесть локтей, поставил его на поле Деире, в области Вавилонской</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Царь Навуходоносор сделал золотой истукан, вышиною в шестьдесят локтей, шириною в шесть локтей, поставил его на поле Деире, в области Вавилонской.</span></span>Дан. 3:1</a>).<br />Этот истукан был изображением самого царя Навуходоносора и считался идолом. Он являлся знаком того, что люди признают божественную сущность Навуходоносора и его власть. Недавно археологи нашли основание этого истукана, которое действительно находится на поле Деире, где также были найдены остатки огромного постамента. Высота его — шестьдесят локтей (тридцать метров), и ширина — три метра. Это была действительно огромная статуя, стоящая на постаменте, сделанная полностью из золота и олицетворявшая могущество и блеск царства Навуходоносора. Для истукана было выбрано золото, потому что царь во сне видел свое царство золотым, видел золотую голову того истукана, которого он решил сделать олицетворением культа своего культа<a href="#577936_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /></div></p>