<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Сказанное здесь об отсутствии власти, о прекращении жертвоприношений относится преимущественно к Палестине. По отведении Иудеев в плен, в стране Иудейской действительно не стало ни князя, т. е. государя, ни пророка, ни вождя или военачальника. Что касается общественного Богослужения, то по сожжении Иерусалимского храма хотя на развалинах его приносились кровавые жертвы (<b>всесожжения </b>и <b>жертвы</b>) и безкровные (приношения муки, вина, елея и фимиама) (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и послали в Иерусалим к Иоакиму, сыну Хелкии, сына Саломова, первосвященнику, и к священникам и ко всему народу, находившемуся с ним в Иерусалиме,</span></span>Вар. 1:7</a> и д.), но не видно, чтобы общественные службы исполнялись здесь ежедневно и неопустительно. Таково было положение Иудеев в Палестине: поистине они жили без народных властей и если было у них какое Богослужение, то представляло жалкий вид, ибо храм, где по закону оно должно совершаться, не существовал. Несколько отлично было состояние Иудеев в стране переселения. Среди них жили пророки Даниил и Иезекииль и сохранили некоторую власть главы поколений (<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=2&s=68"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> Из глав поколений <i>некоторые</i>, придя к дому Господню, что в Иерусалиме, доброхотно жертвовали на дом Божий, чтобы восстановить его на основании его.</span></span>1 Езд. 2:68</a>). Но общественного Богослужения у них совсем не совершалось. Приходилось довольствоваться одною духовною жертвою, по слову Давида: <i>жертва Богу дух сокрушен, сердце сокрушенно и смиренно Бог не уничижит </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>). В надежде на силу этой жертвы Иудеи устами Азарии умоляют Господа: <b>душею сокрушенною и духом смиренным да прияты будем</b>, — да сподобимся Твоего благоволения за то, что приступаем к Тебе с сердечным сокрушением и смирением.</div></p></div>