<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Имя сил Господних, если разуметь под ними здесь тоже, что в других местах Писания называется силою или воинством небесным, — относится или к Ангелам, или к небесным телам. Ангелы потому так называются (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иаков, увидев их, сказал: это ополчение Божие. И нарек имя месту тому: Маханаим.</span></span>Быт. 32:2</a>, 3. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И внезапно явилось с Ангелом многочисленное воинство небесное, славящее Бога и взывающее:</span></span>Лк. 2:13</a>), что всегда готовы по манию Творца с воинским мужеством ополчиться против врагов Его и Его царства и вообще с воинскою покорностью исполнять Его повеления. Небесные миры, именно солнце, луна и звезды силами называются (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и оставили все заповеди Господа Бога своего, и сделали себе литые изображения двух тельцов, и устроили дубраву, и поклонялись всему воинству небесному, и служили Ваалу,</span></span>4 Цар. 17:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И снова устроил высоты, которые уничтожил отец его Езекия, и поставил жертвенники Ваалу, и сделал дубраву, как сделал Ахав, царь Израильский; и поклонялся всему воинству небесному, и служил ему.</span></span>4 Цар. 21:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=23&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И повелел царь Хелкии первосвященнику и вторым священникам и стоящим на страже у порога вынести из храма Господня все вещи, сделанные для Ваала и для Астарты и для всего воинства небесного, и сжег их за Иерусалимом в долине Кедрон, и <i>велел</i> прах их отнести в Вефиль.</span></span>4 Цар. 23:4</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Разорю Я дочь Сиона, красивую и изнеженную.</span></span>Иер. 6:2</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span></span>Мф. 24:29</a>) в том смысле, что стройным чином в расположении и движениях своих они походят на благоустроенное войско, предводимое искусным военачальником и хорошо обученное воинскому строю. В рассматриваемом стихе можно в обоих смыслах принимать имя сил Господних. Господними они именуются здесь потому, что во всех отношениях зависят от Господа, Владыки вселенной и находясь в служебном отношении к Нему, отнюдь не заслуживают божеской чести, воздаваемой им язычниками.<br /></div></p>