<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Халдейские мужи делают донос не на всех Иудеев, а только на троих из среды их. Прочие, если и присутствовали на описываемом празднике, вероятно вместе с язычниками поклонились кумиру или по малодушию, из опасения подвергнуться казни за ослушание, или по увлечению идолопоклонством, господствовавшим в Вавилоне. О присутствии Даниила на празднике не упоминается. Он отсутствовал или по болезни, или потому, что распорядители празднества намеренно не пригласили его, из опасения, что, пользуясь особенным благоволением Навуходоносора, он не только сам избежал бы наказания за непоклонение кумиру, но еще своим заступничеством мог бы спасти от казни троих ослушников, которых врагам их хотелось непременно погубить. Причиною злого умысла была зависть к троим молодым сановникам. Халдеи злобствовали на них за то, что они поставлены над делами страны Вавилонския — будучи иноземцами и пленниками, заняли высокое положение в государстве, облечены властью над природными Халдеями. Случай погубить их представился самый удобный. Враги Седраха, Мисаха и Авденаго знали, что они, сохраняя непоколебимую верность закону Моисееву, не станут кланяться идолу, не послушаются царя и за сие непослушание непременно навлекут на себя гнев Навуходоносора. И вот, когда совершился обряд поклонения кумиру, доносчики поспешили объявить Навуходоносору, что нашлись Иудеи, которые богам его не служат и в поклонении кумиру не участвовали. Доносчики как бы так говорили: ты, царь, покровительствуешь этим ослушникам твоей воли, осыпаешь их благодеяниями, возвышаешь над природными Халдеями; а они платят тебе возмутительною неблагодарностью. Они не только не поклонились кумиру, тобою поставленному для воздания тебе божеской чести, но вообще не служат богам твоим, не следуют государственной религии. Это значит, что они ни во что ставят твою царскую власть и отвергают твое божеское достоинство. Нет сомнения, что ты не оставишь их без наказания. Поступок их оскорбителен не только для тебя, но и для всех верных твоих подданных, которые до глубины души возмущены дерзостью их, непочтением к царю и к принятой в его царстве религии.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Естественно, нашлись доносчики из числа халдеев. Халдеи — это как бы высшая элита вавилонского общества, захватчики, которые организовали это вавилонское государство. Сами жители Вавилона были под властью халдеев. И вот обвинение было двойное: они вообще не поклоняются твоим богам и еще вдобавок истукану не кланяются, т.е. государство отвергают. Кстати, этот текст очень любили ранние христиане. В катакомбах, где служили первые христиане Римской империи, найдено несколько изображений трех отроков в печи. Ведь ситуация, которая здесь описана, была рядовой, будничной, Очень часто находятся «добрые» люди, которые говорят, что есть такие, которые не хотят кланяться, как бы их к ответственности привлечь? Как тогда, так и в римское время, доносчик получал имущество того человека, на кого он доносил, если последний был казнен.</div></p>