<p ><div>И введе мя ко вратом, зрящих на востоки, и изведе мя: И се слава Бога Израилева грядяше по пути к востоку, и глас полка, аки глас усугубляющих многих (в еврейском и сирском нашел я: как глас вод многих): и земля светяшеся аки свет от славы Его окрест, и видение, еже видех, по видению, еже видех, егда вхождах помазати град <br /><br />(и здесь опять и у сирского и в еврейском нашел: когда вошел я погубить град). Указует же Пророк на второе видение, в котором видел, что приносят секиры и побивают жителей города (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, шесть человек идут от верхних ворот, обращенных к северу, и у каждого в руке губительное орудие его, и между ними один, одетый в льняную одежду, у которого при поясе его прибор писца. И пришли и стали подле медного жертвенника.</span></span>Иез. 9:2</a>. 5), один же рассыпает угли на весь город (10, 2), и когда видел знамение, положенное на стенящих о беззакониях народа (9,4.). И вероятно семьдесят, вникнув в смысл речи, назвали помазанием положение знамения на челе избавленных от наказания поражающих секирами.<br /><br />И видение колесницы подобящееся видению, еже видех на реце Ховар. И как скоро увидел я, говорит Пророк, падох. (4). Слава же Господня вниде в храм, по пути врат зрящих на восток. Не сказал: вниде Господь, потому что естество Божие не описуемо, но говорит: вниде слава Господня, то есть явившееся видение.</div></p><p ><div>И введе мя ко вратом, зрящих на востоки, и изведе мя: И се слава Бога Израилева грядяше по пути к востоку, и глас полка, аки глас усугубляющих многих (в еврейском и сирском нашел я: как глас вод многих): и земля светяшеся аки свет от славы Его окрест, и видение, еже видех, по видению, еже видех, егда вхождах помазати град <br /><br />(и здесь опять и у сирского и в еврейском нашел: когда вошел я погубить град). Указует же Пророк на второе видение, в котором видел, что приносят секиры и побивают жителей города (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, шесть человек идут от верхних ворот, обращенных к северу, и у каждого в руке губительное орудие его, и между ними один, одетый в льняную одежду, у которого при поясе его прибор писца. И пришли и стали подле медного жертвенника.</span></span>Иез. 9:2</a>, 5), один же рассыпает угли на весь город (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И говорил Он человеку, одетому в льняную одежду, и сказал: войди между колесами под Херувимов и возьми полные пригоршни горящих угольев между Херувимами, и брось на город; и он вошел в моих глазах.</span></span>Иез. 10:2</a>), и когда видел знамение, положенное на стенящих о беззакониях народа (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал ему Господь: пройди посреди города, посреди Иерусалима, и на челах людей скорбящих, воздыхающих о всех мерзостях, совершающихся среди него, сделай знак.</span></span>Иез. 9:4</a>). И вероятно семьдесят, вникнув в смысл речи, назвали помазанием положение знамения на челе избавленных от наказания поражающих секирами.<br /><br />И видение колесницы подобящееся видению, еже видех на реце Ховар. И как скоро увидел я, говорит Пророк, падох. (4). Слава же Господня вниде в храм, по пути врат зрящих на восток. Не сказал: вниде Господь, потому что естество Божие не описуемо, но говорит: вниде слава Господня, то есть явившееся видение.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=42&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=43&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
