<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Аллилуия</b> (1)<br /> (1) В других списках надпись такова: Аллилуиа. Аггея и Захарии.<br /> По свидетельству божественного <i>Златоуста</i>, у святых есть обыкновение, по чувству великой признательности и стремления к благодарности, когда намерены благодарить Бога, приглашать и других сообщников к содействию им в сем добром и должном служении Богу благодарением. Это делали и три отрока, находясь в пещи: они призывали всю тварь с одной стороны для хваления Бога за оказанное им благодеяние и милость, которыми они сохранены без вреда от огня, с другой к прославленно Его, как Владыки твари. То же самое делает и Давид здесь: призывая к себе оба мира — горний и дольний, умственный и чувственный, побуждает их к исповеданию Творца их, Бога. Не находя достаточных сил к достойному прославленно Бога, святые обращают посему свое слово ко всем тварям и приглашают оные к принесению хваления Творцу. Сим же воззванием к двум мирам Давид подает и другую глубочайшую мысль, т. е. показывает, что один Творец обоих миров — горнего и небесного, и дольнего, или земного; и такими словами явно заграждает уста тем, которые допускают двух творцов — одного умственного или ангельского мира, а другого чувственного. Ибо чтобы, смотря на различие сих двух миров, кто либо не подумал, что есть и два творца их, Давид посему, составив из всех тварей мысленных и чувственных один стройный хор, сочинил одно славословие одному и единственному Творцу их. (1)<br /> (1) Заметь, что по руководству святого <i>Марка Ефесского</i>, настоящий и оба последующие псалмы мы называешь хвалениями, потому что в них содержится благословение и хваление Бога посредством всех исчисляемых в них творений; ибо хвалите, говорит, Господа те и те (в изъяснении церковного последования). Притом мы заметим как необходимое и то, что как протяжно поем: Господи! я воззвал к Тебе, услыши меня, также: да исправится молитва моя, а последующие за сими стихи поем скоро до слов: изведи из темницы душу мою, или до слов: из глубины я воззвал к Тебе, Господи, или: ежели на беззаконие воззришь, Господи, — при которых поем и тропари, и не пропускаем средних стихов псалма; так (наскоро) должно петь и все стихи трех сих псалмов хвалений, доколе не дойдем до стиха: слава сия будет, или до слов: хвалите Его на силах Его, с которыми поем шесть, или четыре тропаря, если есть, и не должны пропускать средних стихов хвалний. Посему худо и бесчинно и погрешительно поступают те, которые поют только первые стихи хвалений, а затем, оставляя средние стихи, вдруг переходят к словам: слава сия будет, или: хвалите Его на силах Его. Посему да познают неуместность сию и исправят ее, и да поют все стихи хвалений без изъятия, как и на святой горе и во многих других местах поют их в целости.<br /><br /><b>Хвалите Господа с небес, хвалите Его в вышних</b> (селениях).<br /><br />О первого сотворенного в начале неба Давид призывает Ангелов, а с другого, т. е. с тверди призывает светила и звезды; а ниже от земли приглашает змий (драконов) и прочих зверей и животных, оканчивая приглашение сие людьми. А выражения: с небес, и: в вышних, суть одно и то же. За сим следует поименное призывание с неба и с высоких мест.<br /><br />Слова <i>Евсевия</i>: К словам: хвалите Господа с небес, надобно присовокуплять и слова: хвалите Его солнце и луна, звезды и свет, находящиеся на тверди. А к словам: <i>хвалите в вышних</i>, находящихся выше тверди, прилично относить слова: хвалите Его все Ангелы Его. Ибо светилам, как чувственным телам, явления коих мы видим, прилично повелевается хвалить Творца их с чувственных небес. А Ангелам, как невидимым и незримым нами, повелевается воссылать хвалу Богу с невидимых для нас горних мест. Ибо как, по словам <i>Феодорита</i>, божественный Моисей не сказал нам ничего о творении умных естеств, то посему пророк счел за нужное упомянуть здесь и о них, прибавив: Он сказал, и созданы; ибо измыслил ангельские и небесные силы, и мысль стала делом, которое исполнено Словом и совершено Духом, как сказал <i>Григорий Богослов</i>. Посему и заповедует приносить хвалу Творцу, ибо это долг твари в отношении к Нему; и все сотворенное и одаренное разумом должно всегда платить сей долг. Если же прославляет то, что имеет созданное естество, а Сын и Всесвятой Дух не поставляются в чине поющих, то явно, что они не принадлежат к числу созданных существ. Посему Он и Всесвятой Дух суть похваляемые, ибо нет ничего среднего между хвалящими и хвалимыми, но хвалит тварь, а похваляется Творец.</div></p></div>