<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Давид во-первых, взывает к низшему чину Ангелов, а потом и к прочим чинам их, которые называет силами. Или и все чины называет силами и ангелами; ангелами (вестниками), поколику возвещают, т. е. объявляют слова Божии, а силами, поколику они сильны к исполнению новелений Божиих: <i>ибо сильные</i>, говорит, <i>крепостью, творящие слово Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Благословите Господа, [все] Ангелы Его, крепкие силою, исполняющие слово Его, повинуясь гласу слова Его;</span></span>Пс. 102:20</a>). <br /><br />Слова <i>Дионисия Ареопагита</i>: Умные естества исключительно пред всеми удостоены наименования Ангелов, по той причине, что им первым дано божественное озарение, и чрез них уже сообщаются откровения непостижимых для нас вещей. Так, по учению священного Писания (богословия), чрез Ангелов преподан нам закон. Так Ангелы руководствовали к Богу прославившихся прежде закона и после закона отцев наших, или внушая им то, что должно делать, или объясняя видения премирных таин, или открывая некоторые Божественные предсказания. Ибо чрез первые (чины) возводятся к Богу вторые. Итак, богословы называют святейшие чины высочайших существ и Ангелами: потому что и они изъясняют первоначальный божественный свет. Напротив того последний чин небесных умов нет причины называть началами, или престолами, или серафимами, потому что он не имеет того, что принадлежит сим высшим силам. <br /><br /><i>Другой</i> говорит: Хвалите Его все воинства Его. И ангелолюбивый <i>Дионисий</i>: Небесными силами называются все божественные умы; но ни как не могут называться Серафимами, Престолами, или Господствами: ибо низшие силы не имеют всех тех свойств, каковые имеют высшие. И поелику во всех божественных умах, сообразно их природе различаются три принадлежности — сущность, сила и действие; то посему когда мы без различия называем все, или некоторые из них небесными существами, или небесными силами, то называем их так не собственно, заимствуя сие наименование от принадлежащей им сущности и силы. <i>Григория Богослова</i>: Мы не можем видеть умное естество нетелесным образом, хотя оно и не телесно. И оно называется духом или огнем, первым, как мысленное естество, а вторым, как, очистительное. И нам некуда поступить далее, как разве простремся в той мере, в какой знаем, что есть какие-то ангелы и архангелы, престолы и господства, начала, власти, светлости природы чистые и беспримесные, сильные как по естественной своей, так и по приобретенной ими крепости, песнословящие Божие величие, которые Давид называет силами, как свободные от телесных страстей и могущие исполнять повеления Его. </div></p>