<p ><div>Если бы смоковница эта была символом и образом, то не приличествовало бы говорить: «<b>если будете иметь веру»</b>, но: «если есть у вас разумение». Итак, на этой смоковнице было (явлено) чудо, а не символ.<br />   Еще говорят, что слова: «<b>скажете этой горе»</b> означают не гору, а диавола или что-нибудь подобное. Но какой бес мог быть вблизи, когда Господь сказал это? А что гора была близко, это ясно, потому что Он пришел к горе Елеонской, на которой, без сомнения, была и смоковница; и тем, кои смотрели на эту гору, сказал: <b>«если... скажете этой горе, (так и) будет»</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> имейте веру Божию, ибо истинно говорю вам, если кто скажет горе сей: поднимись и ввергнись в море, и не усомнится в сердце своем, но поверит, что сбудется по словам его, - будет ему, что ни скажет.</span></span>Мк. 11:23</a>). Если эта гора означала беса, как они думают, то к нему также относится и то, что следует (далее): «ввергнись в море» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> имейте веру Божию, ибо истинно говорю вам, если кто скажет горе сей: поднимись и ввергнись в море, и не усомнится в сердце своем, но поверит, что сбудется по словам его, - будет ему, что ни скажет.</span></span>Мк. 11:23</a>). Однако если кто изгонит беса, то зачем ввергать его в море? Но, быть может, у них то основание, что Господь таким же образом изгнал бесов? Что Господь изгнал бесов — это правда, и что бесы просили Его позволить войти в свиней — и это не ложно; но чтобы Господь вверг их в море, (об этом) Писание не говорит*. Ведь причина, почему те бесы вошли в свиней, была очевидна, поскольку это чудо быстро вывело к Господу жителей города, которые отказывались выйти к Нему по доброй воле.<br />   Но если таков был смысл (Его слов), то почему надо было Ему говорить: «<b>если... скажете этой горе: иди, ввергнись в море</b>»? А именно потому, что увидел их удивляющимися (чуду) над иссохшей смоковницей, и сказал им: «<b>если будете верить и не сомневаться...» </b>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> имейте веру Божию, ибо истинно говорю вам, если кто скажет горе сей: поднимись и ввергнись в море, и не усомнится в сердце своем, но поверит, что сбудется по словам его, - будет ему, что ни скажет.</span></span>Мк. 11:23</a>); подобно тому, как говорил и Нафанаилу: «если веришь,.. то увидишь больше сего» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Иисус сказал ему в ответ: ты веришь, потому что Я тебе сказал: Я видел тебя под смоковницею; увидишь больше сего.</span></span>Ин. 1:50</a>). Если не будете сомневаться, то Господь сделает так не только с этой смоковницей, которая на горе сей, но и вся эта гора со всеми своими деревьями передвинется и ввергнется в море. И дабы показать им, что слово Его есть (слово) животворящее, и Сам Он животворит и судит, (для сего) иссушил зеленеющую смоковницу и исцелил сухую руку.<br />*Писание не говорит, чтобы Господь повелел бесам броситься в море; оно повествует только о том, что Господь допустил бесам войти в стадо свиней.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
