<p ><div><br /><br />Итак блаженный Осия пророчествует во дни Озии, и Иоафама и Ахаза и Езекии, царей иудейских, и во дни Иеровоама, сына Иоасова, царя Израильского. И время пророчества разумеется продолжающимся доселе. Необходимо, думаю, подробно рассказать о каждом из них, чтоб мы имели возможность представить, — как уже прежде сказал, — каковы были эти цари, — были ли они добрыми и благорасположенными к Богу, или уклонились в противоположную сторону, — и что случилось как у тех, которые обитали в Самарии, так и у тех, которые жили во Иерусалиме. Таким образом мы весьма легко узнаем, какова была цель пророчества (Осии). Итак последним назван Иеровоам, сын Иоаса, царь Израильский, который был прежде Азарии, или (иначе называемого) Озии. Надо знать, что это — другой Иеровоам, отличный от первого, который был во времена царя Ровоама, сына Соломонова; впрочем по нравам был одинаков с тем и по нечестию подобен ему. О нем написано так: <i>«в лето пятоенадесять Амессии сына Иоаса царя Иудина, царствова Иеровоам, сын Иоасов над Исраилем в Самарии четыредесять и едино лето. И сотвори лукавое пред Господем: не отступи от всех грехов Иеровоама, сына Наватова, иже в грех введе Исраиля»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=14&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> В пятнадцатый год Амасии, сына Иоасова, царя Иудейского, воцарился Иеровоам, сын Иоасов, царь Израильский, в Самарии, и <i>царствовал</i> сорок один год,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и делал он неугодное в очах Господних: не отступал от всех грехов Иеровоама, сына Наватова, который ввел Израиля в грех.</span></span>4 Цар. 14:23-24</a>). Видишь, каким он был ревнителем нравов того Иеровоама, шествуя как бы одинаковою с ним дорогою и как бы следуя по стопам его нечестия. Что же далее говорит Свящ. Писание? <i>«В лето двадесят седмое Иеровоама царя Исраилева воцарися Азариа, сын Амессии, царя Иудина, сын шестинадесяти лет бе, егда нача царствовати, и пятьдесят два лета царствова во Иерусалиме: имя же матере его Иехелиа от Иерусалима. И сотвори правое пред очима Господнима, по всему елика сотвори отец его Амессиа. Обаче высоких неразори: еще людие жряху, и кадяху на высоких. И коснеся Господь царя, и бысть прокажен до дне смерти своея»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В двадцать седьмой год Иеровоама, царя Израильского, воцарился Азария, сын Амасии, царь Иудейский:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> шестнадцати лет был он, когда воцарился, и пятьдесят два года царствовал в Иерусалиме. Имя матери его Иехолия, из Иерусалима.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он делал угодное в очах Господних во всем так, как поступал Амасия, отец его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Только высоты не были отменены: народ совершал еще жертвы и курения на высотах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И поразил Господь царя, и был он прокаженным до дня смерти своей и жил в отдельном доме. И Иофам, сын царя, <i>начальствовал</i> над дворцом и управлял народом земли.</span></span>4 Цар. 15:1-5</a>). Хотя Озия был благочестив и боголюбив, но не всецело; ибо он, сказано, не уничтожил высот, и заблуждающиеся воскуряли на них фимиам и приносили жертвы демонам. Потом Азария или Озия, увлекшись странными помыслами, вообразил, что царскому сану приличествует исполнять и установленные Богом священнодействия и совершать богослужение. Итак, пренебрегая законами Моисея, он самолично совершил жертвоприношение. Когда же он приступил к служению, отнюдь ему не подобающему, говорю, священному; тогда, говорит, <i> «коснеся его Господь и бысть прокажен до дне смерти своея».</i> А прокаженный по закону был нечист и пораженные этою болезнью высылались из стана, как о сем некогда сказал Бог священноначальнику Моисею: <i> «повели сыном Исраилевым, и да изгонят из полка всякаго прокаженнаго и всякаго проливающаго семя, и всякаго нечистаго душею»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> повели сынам Израилевым выслать из стана всех прокаженных, и всех имеющих истечение, и всех осквернившихся от мертвого,</span></span>Чис. 5:2</a>). Так дерзнувший на противозаконное деяние был наказан болезнью и царя, похитившего священное достоинство, Бог осудил на бесчестие. Поелику же пророчество относится не только к Иуде, то есть, к жившим во Иерусалиме, но касается и Израиля, то есть, десяти колен, обитавших в Самарии; то необходимо нам сказать о тех, которые царствовали над ним (Израилем) во дни Азарии или Озии, и о том, каким бедствиям пришлось подвергнуться им, чрезмерно предавшимся пороку нечистого идолослужения. Итак уже в двадцать осьмой год царствования Озии или Азарии, другой Азария, сын Иеровоама, царствовал над Израилем шесть месяцев. Поелику же и он ходил путем отца своего и <i>«сотвори лукавое пред очима Господнима»;</i> то он убит был некоторыми из своих домашних и таким образом погиб. По прошествии некоторого времени, в лето тридцать осьмое царствования Озии, поставляется новый царь над Израилем Селлум; он царствовал «месяц дней» и скоро умерщвлен был Манаимом, сыном Гадия, из Фирцы. Священное Писание обратило внимание на то, что оба они были сыновьями и потомками Ииуя, который умертвил Ахаава с сыновьями его и Иезавель, — и которому Бог дал обещание, говоря: <i> «сынове четвертии сядут на престоле»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Таково было слово Господа, которое он изрек Ииую, сказав: сыновья твои до четвертого рода будут сидеть на престоле Израилевом. И сбылось так.</span></span>4 Цар. 15:12</a>). Итак, убив Селлума, Манаим воцарился над Израилем. «<i>И сотвори, говорит, лукавое пред очима Господнима, не отступи от всех грехов Иеровоама сына Наватова, иже в грех введе Исраиля</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и делал он неугодное в очах Господних; не отставал от грехов Иеровоама, сына Наватова, который ввел Израиля в грех, во все дни свои.</span></span>4 Цар. 15:18</a>). В то время как царствовал этот самый Манаим и продолжал прогневлять Бога своего сильною привязанностью к идолослужению, на Самарию делает нападение Фуа царь ассирийский. Не имея возможности отразить его оружием, Манаим при помощи больших денег склоняет его удалиться из страны и прекратить войну. Когда же умер Манаим в пятьдесят втором году царствования Озии помазывается царем над Иудою и в Иерусалиме, после смерти отца своего, Иоафам, о котором написано: <i>«и сотвори правое пред очима Господнима, по всему елика сотвори отец его Азариа. Обаче высоких не разори, еще людие жряху и кадяху на высоких»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Он делал угодное в очах Господних: во всем, как поступал Озия, отец его, так поступал и он.</span></span>4 Цар. 15:34</a>); над Израилем же воцарился Факия, сын Манаима и <i>«царствова лета два, и сотвори лукавое пред очима Господнима»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> В пятидесятый год Азарии, царя Иудейского, воцарился Факия, сын Менаима, над Израилем в Самарии <i>и царствовал</i> два года;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и делал он неугодное в очах Господних; не отставал от грехов Иеровоама, сына Наватова, который ввел Израиля в грех.</span></span>4 Цар. 15:23-24</a>). <i>«И воста на него Факей сын Ромелиин, тристат его, и уби его в Самарии близ дому царева, и воцарися вместо его над Израилем и сотвори лукавое пред очима Господнима и ие отступи от грехов Иеровоама сына Наватова, иже в грех введе Исраиля»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И составил против него заговор Факей, сын Ремалии, сановник его, и поразил его в Самарии в палате царского дома, с Арговом и Арием, имея с собою пятьдесят человек Галаадитян, и умертвил его, и воцарился вместо него.</span></span>4 Цар. 15:25</a>, 28). Во время его царствования пришел Феглаваласар12), царь ассирийский, который, овладевши всей Самарией, переселил Израиля в страну Ассирийскую. Умер и Факей, после того как составил заговор против него Осия, сын Илы, который и воцарился вместо него, в двадцатом году царствования Иоафама, сына Азарии. Но <i> «во дни оны начат Господь посылати на Иуду Раасона царя Сирска, и Факеа сына Ромелиина»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В те дни начал Господь посылать на Иудею Рецина, царя Сирийского, и Факея, сына Ремалиина.</span></span>4 Цар. 15:37</a>). Здесь повествование (4 книги Царств) возвращается назад, ибо Факей, как мы сказали, умер во время возмущения и заговора, составленного против него Осиею, сыном Илы. Но то, что совершилось в его время, Писание помещает среди повествования о позднейших событиях: «во дни оны, говорит, начат Господь посылать на Иуду Раасона царя Сирска. и Факеа сына Ромелиина. Факей, сын Ромелиин, предпринял войну против своих соседей Иерусалимлян. Но когда встретил со стороны их сильное и непреодолимое сопротивление, он убеждает Раасона, царя Сирийского, быть ему союзником и помощником и вместе идти на осаду Иерусалима. Во время возгоревшейся таким образом войны, Иоафам, сын Азарии, умер: царство же получает Ахаз, сын его, человек весьма нечестивый и идолопоклонник, до такой степени увлеченный идолопоклонническим заблуждением, что своего собственного сына проводил чрез огонь и был склонен ко всему непристойному, воскурял фимиам на высотах и под всяким деревом тенистым, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=16&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> но ходил путем царей Израильских, и даже сына своего провел чрез огонь, <i>подражая</i> мерзостям народов, которых прогнал Господь от лица сынов Израилевых,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и совершал жертвы и курения на высотах и на холмах и под всяким тенистым деревом.</span></span>4 Цар. 16:3-4</a>). Итак, устрашенный Ахаз, собрав все богатство, найденное в дому Господнем, посылает к Феглаваласару, царю ассирийскому, и этим склоняет его подать ему помощь. Итак, Ассириянин вооружается против царства Раасонова и берет Дамаск, который есть главный город Сирии, а Раасона — умерщвляет. После того Ахаз отправляется из Иерусалима в Дамаск, чтоб видеть Ассириянина. Увидав же в идольском капище жертвенник, имевший какое-то новое и необыкновенное устройство, он пришел от него в великий восторг, взял изображение его и послал к Урии, священнику иерусалимскому, с приказанием сделать подобный сему. Поставив его в доме Господнем и как бы обесчестив тот жертвенник, который устроен был Моисеем по воле Божией, он повелел совершать на нем установленные законом священнодействия. Кроме того он сделал и другие нововведения в храме, по своему произволу, неосмотрительно и вопреки воле Божией. Но уже в его времена, еще при жизни Осии, сына Илы, царя Израильского, Салманасар, царь ассирийский, напал на Израиля, и, опустошив Самарию, переселил Израильтян в горы и к рекам Мидян, а самого Осию умертвил. По какой причине? По той, говорит, что он не только не прислал ему дани, что было знаком покорности; но и призывал к себе на помощь тирана Египетского. Затем после смерти Ахаза воцарился сын его Езекия над Иудою во Иерусалиме. Он был муж благочестивый и в особенности заботившийся о правосудии, так что в этом отношении он имел несравненное преимущество пред другими. <i> «Той разруши высокая, и дубравы, говорит, искорени: и бе Господь с ним»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> он отменил высоты, разбил статуи, срубил дубраву и истребил медного змея, которого сделал Моисей, потому что до самых тех дней сыны Израилевы кадили ему и называли его Нехуштан.</span></span>4 Цар. 18:4</a>, 7). В его царствование Сенахирим, царь ассирийский, напал на укрепленные города Иудеи, и осадивши их, взял без труда. Тогда же и Рапсак нападает на самый Иерусалим и отверзши необузданные уста против Бога, произносит известные богохульнейшие слова. Тогда же в стане Ассирийском погибли сто восемьдесят пять тысяч (воинов) в одну ночь, пораженные рукою Ангела. В настоящем случае об этом не без пользы сказано, потому что слово пророческое искусно применяется к каждому событию: то обличает оно жителей Самарии, то угрожает неприятельским нападением жителям Иерусалима, предвозвещает плен, возбуждает страх, обещает помощь, призывает к обращению. В пророчестве не опущено ни одного слова, ни одного выражения, необходимых для пользы заблуждавшихся в то время. Оно говорит:<br />Ст. 2. <i>Начало словесе Господня во Осии: и рече Господь ко Осии.</i> </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=7&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
