<p ><div>И это, как увидим, исполнилось и исторически и духовно. Жители Самарии, то есть, Израиль, а также и жители Иерусалима, то есть, Иуда и Вениамин, как военнопленные, находились в пределах Персов и Мидян. Когда же Кир, сын Камбиза, овладев Вавилоном и получив власть над Персами, отпустил Израиля и Иуду и повелел им идти домой с своими священными сосудами, тогда они пришли во Иерусалим и стали жить наконец, уже не отделяясь друг от друга, как это было до плена, и не имели каждый своих особых царей. Все единодушно принадлежали к одному Иерусалиму, имея в то время своим вождем Зоровавеля, сына Салафиилева, который был из колена Иуды, а великим первосвященником — Иисуса, сына Иоседекова. Тогда они восстановили божественный храм и стали заботиться об устроении своих жилищ. Посему, «соберутся, — говорит, — сынове Иудины и сынове Исраилевы вкупе, и поставят себе власть едину и изыдут от земли», дабы ты разумел землю иноплеменников, в которую они были отведены иноплеменниками. Но выражение: <b>«яко велик день Иезраелев»</b> не соответствует историческому повествованию[1], и потому там[2] говорит, Израиль назовется народом Божиим, хотя за свое великое нечестие и назван был «не людие», как уже мы говорили об этом прежде. Тогда «соберутся и сами сынове Иудины», то есть все наконец множество Иудеев, какое окажется на лицо в последние времена. И все будут под одною властью, то есть, под властью Христа. Это и предвозвестил Бог всяческих устами пророка Иезекииля, говоря о Христе: «<i>и возставлю им пастыря единаго, и упасет я, раба моего Давида, ... и будет им пастырь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И поставлю над ними одного пастыря, который будет пасти их, раба Моего Давида; он будет пасти их и он будет у них пастырем.</span></span>Иез. 34:23</a>). Давидом же называет Христа, по плоти родившегося от семени Давида. Итак после того, как будет уже призвано множество язычников, наконец введен будет и Израиль и все будут под одною властью. И «<b>изыдут</b>, — говорит, — <b>от земли</b>». Эти слова, думаю, указывают правомыслящим или на то, что всецело подчинившиеся игу Спасителя будут всячески удаляться от земных помышлений и побеждать плотские пожелания, (а что таковы все, покорившиеся игу Христову, в этом удостоверит и блаженный Давид, говоря: <i>«яко Божия державнии земли зело вознесошася»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=46&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Князья народов собрались к народу Бога Авраамова, ибо щиты земли - Божии; Он превознесен [<i>над ними</i>].</span></span>Пс. 46:10</a>) и также Павел: <i>«иже Христовы суть, плоть распяша со страстми и похотми</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>), или на то, что они получат воскресение из мертвых, ибо однажды и Христос сказал: аминь глаголю вам, яко <i>«веруяй в Мя, аще и умрет, оживет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>). Но при этом необходимо возникает вопрос: ужели неверующие, скажи мне, останутся мертвыми и не восстанут вместе с другими? Каково в этом отношении преимущество уверовавших во Христа, это показал нам сам Спаситель, так говоря: <i>«тать не приходит, разве да украдет и убиет и погубит: аз приидох, да живот имут, и лишше имут»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вор приходит только для того, чтобы украсть, убить и погубить. Я пришел для того, чтобы имели жизнь и имели с избытком.</span></span>Ин. 10:10</a>). Итак воскреснут все, как злые, так и добрые, но не все имеют это «лишше». Те, которые не суть Христовы, вследствие того, что окажутся уличенными в грехе неверия — будут иметь в конце концов жизнь гораздо худшую смерти; ибо они подвергнутся суду за свои преступления и за неверие. А те, которые Его суть и получили духовное общение с Богом, люди доброго образа жизни, кроме общего воскресения и возвращения к жизни, всеконечно будут иметь и следующее за сим, то есть, дары, почести, венцы, награды, славу. Это засвидетельствует Павел, говоря: <i>«се тайну вам глаголю: вси бо не успнем, вси же изменимся: вскоре, во мгновении ока, в последней трубе: вострубит бо и мертвии востанут нетленни, и мы изменимся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=51&e=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Говорю вам тайну: не все мы умрем, но все изменимся</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> вдруг, во мгновение ока, при последней трубе; ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными, а мы изменимся.</span></span>1 Кор. 15:51—52</a>). Итак, «<b>изыдут</b>, — говорит, — <b>от земли</b>», то есть, и сами они будут жить жизнью святых, яко «<b>велик день Иезраелев</b>». И действительно, велик день Христов, в который Он воскресит всех мертвых, и снидет с небеси, и сядет на престоле славы своея, и «<i>воздаст коемуждо по деянием его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо приидет Сын Человеческий во славе Отца Своего с Ангелами Своими и тогда воздаст каждому по делам его.</span></span>Мф. 16:27</a>). Если же кто пожелал бы под днем разуметь время (первого) пришествия, когда Христом даровано отпущение грехов Эллинам и Иудеям и всем согрешившим против Него, то и он не уклонится от истины. Так и Давид возвещает время пришествия Спасителя нашего, говоря: <i>«сей день, егоже сотвори Господь: возрадуемся и возвеселимся в онь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Сей день сотворил Господь: возрадуемся и возвеселимся в оный!</span></span>Пс. 117:24</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1] О евреях времен Зоровавеля, и потому должно быть понимаемо в духовно-прообразовательном смысле.<br />[2] См. примеч. к 10-му стиху, к слову тамо славянского текста.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
