<div><p ><div>Здесь пророческое слово порождает в нас двоякое размышление. Некоторыми указывается иное чтение этого места, так что для точности необходимо теперь обратить на это внимание, так как получится не малая польза, если мы обратим внимание на оба чтения. Итак, наше издание, то есть перевод LXX читает так: «и отмщу кровь Иезраелеву на дому Иудове». Но в другом читается: «и отмщу кровь Иезраелеву на дому Ииуеве»[1]. И если так понимать это место, то необходимо сделать историческое объяснение. Дело было так. Во Израиле был царь Ахаав, имевший жену Иезавель. Когда он сильно возжелал приобрести виноградник Навуфея, а этот последний воспротивился сему, говоря: да <i>«не будет мне от Господа Бога моего</i>» дати виноградник отца моего тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Навуфей сказал Ахаву: сохрани меня Господь, чтоб я отдал тебе наследство отцов моих!</span></span>3 Цар. 21:3</a>), то Навуфей был убит, сделавшись жертвою жестокости Иезавели. После же убиения его Ахаав овладел виноградником Навуфея. Сверх сего он чрезмерно пристрастен был к бесовскому служению. Наконец, Бог всяческих вознегодовал и повелел пророку Елисею помазать Ииуя царем над Израилем. Послав своего ученика, пророк исполнил божественное повеление (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=9&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Елисей пророк призвал одного из сынов пророческих и сказал ему: опояшь чресла твои, и возьми сей сосуд с елеем в руку твою, и пойди в Рамоф Галаадский.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Придя туда, отыщи там Ииуя, сына Иосафата, сына Намессиева, и подойди, и вели выступить ему из среды братьев своих, и введи его во внутреннюю комнату;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и возьми сосуд с елеем, и вылей на голову его, и скажи: "так говорит Господь: помазую тебя в царя над Израилем". Потом отвори дверь, и беги, и не жди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пошел отрок, слуга пророка, в Рамоф Галаадский,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и пришел, и вот сидят военачальники. И сказал: у меня слово до тебя, военачальник. И сказал Ииуй: до кого из всех нас? И сказал он: до тебя, военачальник.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И встал он, и вошел в дом. И <i>отрок</i> вылил елей на голову его, и сказал ему: так говорит Господь Бог Израилев: "помазую тебя в царя над народом Господним, над Израилем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и ты истребишь дом Ахава, господина твоего, чтобы Мне отмстить за кровь рабов Моих пророков и за кровь всех рабов Господних, <i>павших</i> от руки Иезавели;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и погибнет весь дом Ахава, и истреблю у Ахава мочащегося к стене, и заключенного и оставшегося в Израиле,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сделаю дом Ахава, как дом Иеровоама, сына Наватова, и как дом Ваасы, сына Ахиина;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иезавель же съедят псы на поле Изреельском, и никто не похоронит ее". И отворил дверь, и убежал.</span></span>4 Цар. 9:1—10</a>). Тогда Ииуй, помазанный на царство, выходит из Самарии и приводит в исполнение гнев Бога над оскорблявшими Его. Убив Ахаава, он бросил его в винограднике Навуфея. Вслед затем умертвил Иезавель и семьдесят сынов Ахаава, находившихся во всей Самарии. Сюда же присоединил и Ваала; он сжег его статуи, разрушил капища и заколол самых жрецов его. За все это Бог одобряет его, и возвещает ему, говоря: сыны <i>«твои до четвертаго рода сядут на престоле</i>» твоем (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И сказал Господь Ииую: за то, что ты охотно сделал, что было праведно в очах Моих, выполнил над домом Ахавовым все, что было на сердце у Меня, сыновья твои до четвертого рода будут сидеть на престоле Израилевом.</span></span>4 Цар. 10:30</a>). Но прославившись таким образом, Ииуй тем не менее и сам прогневал Бога, ибо не уничтожил телиц и сам подвергался обличению за то, что нечестиво ходил во грехах Иеровоама. Затем первый сын Ииуя Иоахаз был человек преданный идолопоклонству и покланявшийся телицам. Но во времена его, говорит Писание, <i>«разгневася Господь гневом на Израиля, и вдаде их в руце Азаилу царю Сирску и в руце Адера, сына Азаилева»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И возгорелся гнев Господа на Израиля, и Он предавал их в руку Азаила, царя Сирийского, и в руку Венадада, сына Азаилова, во все дни.</span></span>4 Цар. 13:3</a>). Вторым царствовал сын Иоахаза — Иоас; и этот был человек лукавый. Третьим был Иеровоам, в царствование которого и начинается пророчество Осии. Четвертым был Азария[2], сын Иеровоама и тоже был идолопоклонник. Его убил Селлум. Итак, хотя Ииуй был помазан для того, чтоб отмстить кровь Навуфея, который был из Иезраели (а это был город Самарийский) и чтобы, истребив идолопоклонство Израиля, наконец склонить его обратиться к Богу, — однако же и сам он сделался поклонником телиц и потомки его были не менее нечестивы. «Отмщу, — говорит, — кровь Иезраелеву на дому» Ииуеве. Как отмстил Он дому Ахаава чрез царство Ииуя, так отмстит и дому Ииуя; во дни сынов его воевали Азаил царь Сирийский и Адер, они победили Израиля и опустошили весьма много городов Самарийских. — Итак, у пророка рождается дитя, которому дано имя Иезраель, потому что Бог как бы напоминает этим о грехе, совершенном против Навуфея. И в самом деле: когда убит был муж праведный и благочестивый, — мог ли остаться покойным Защитник праведных? Посему возвещает, что сокрушит лук «Израилев во удоле Иезраелеве»; ибо, как я сказал, колена Израилевы были побеждены Азаилом и Адером. Таков смысл, указанных здесь, исторических событий.<br />Но постараемся изъяснить смысл, соответственно другому чтению (этого стиха), придавая сказанному Богом духовное значение. Синагога Иудейская благородна ради предков своих. Ближайшие потомки божественного Авраама служили Богу живому и истинному, были ревнителями праведности, преукрашены всеми добродетелями, отличались истинным благородством, были непоколебимы в вере и опытны в справедливости всякого рода. Когда же, гонимые голодом, они пришли в соприкосновение с Египтянами и прожили там долгое время; то потомки их сделались иными и по нравам и по убеждениям, наконец стали подражать обычаям туземцев и совершенно пренебрегать благочестием, в котором были опытны и которые превосходно осуществляли в жизни их предки. Они поклонялись <i>«твари паче Творца»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span></span>Рим. 1:25</a>) <i>«и... делом рук своих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> истреблю истуканов твоих и кумиров из среды твоей, и не будешь более поклоняться изделиям рук твоих.</span></span>Мих. 5:13</a>), по написанному. Они дошли до такой мерзостной и скверной жизни, что кажется не осталось ни одного вида порока, которому они не придавались бы. Мне кажется, что с ними случилось то же самое, что бывает с умной и благородной женщиной, если она оставит свой обычный образ жизни и не будет обращать внимания на благоприличие своего поведения, но решится явиться в виде и одеждах блудницы. Как последняя добровольно исполняет удовольствие всех, без всякого препятствия, так и душа человека, отринувшая всякое попечение о благочестии, пренебрегшая любовью к Богу и предавшаяся сатане, — удовлетворяет похоти злых духов. Итак синагога Иудеев прелюбодействовала духовно в Египте, ибо она, как я сказал, готова была служить похотям демонов, легко увлекаемая ко всему, что доставляло им удовольствие. Но Бог призрел и умилосердился над столь униженною и восхотел снова соделать ее целомудренною. И нечистую Всесвятый и Чистый соделать как бы своею сожительницею, даже соделал матерью чад и удостоил любви ради рожденного от нее Первенца, то есть Иезраеля, что означает: «семя Бога»[3]. Итак смотри, Осия сделался образом и типом столь премудрых дел Божия домостроительства. Он — святой пророк вступает в супружество с «Гомерью» — блудною женщиною. Она родила ему Иезраеля. Так и Бог чрез премудрого Моисея призывал Иудейскую синагогу к единению и духовному общению с Собою ради имевшего произойти из нее Первенца, то есть, Христа. Который поистине есть семя Божие; ибо Сын рожден от Отца, хотя и стал плотью.<br />Но поелику изъяснение духовного смысла может быть ясным и основательным не иначе, как после изложения исторических событий: то теперь мы опять и напомним о них. Итак пророческое слово ясно нам возвестило, что Иезраель — город. Но так как он выразительно указывает на то, что Навуфей был из города Иезраеля, то сей самый Навуфей и может быть образом домостроительства спасения во Христе ибо Навуфей означает: «грядущий»[4]. А этим именем Священное же Писание часто обозначает Еммануила. Так блаженному пророку Аввакуму сказано: еще мало, «<i>идый приидет, и не умедлит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо видение относится еще к определенному времени и говорит о конце и не обманет; и хотя бы и замедлило, жди его, ибо непременно сбудется, не отменится.</span></span>Авв. 2:3</a>). Негде и Давид воспевал: <i>«благословен грядый во имя Господне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Благословен грядущий во имя Господне! Благословляем вас из дома Господня.</span></span>Пс. 117:26</a>). Даже и сам божественный Креститель посылал некоторых из своих учеников к Господу нашему Иисусу Христу и спрашивал Его, говоря: «<i>Ты ли еси грядый, или иного чаем?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Что же смотреть ходили вы? человека ли, одетого в мягкие одежды? Носящие мягкие одежды находятся в чертогах царских.</span></span>Мф. 11:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ангел сказал ему в ответ: я Гавриил, предстоящий пред Богом, и послан говорить с тобою и благовестить тебе сие;</span></span>Лк. 1:19</a>) А что он (Навуфей) был образом Христа, это мы ясно увидим из написанного о нем. Ахаав сильно возжелал овладеть виноградником его и столь прекрасное место превратить в овощной сад. Навуфей же вознегодовал на это и решительно высказал, что он никогда не отдаст отцовского виноградника: <i>«да не будет</i>, — говорит, — <i>мне дати</i>» виноградник отца моего тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Навуфей сказал Ахаву: сохрани меня Господь, чтоб я отдал тебе наследство отцов моих!</span></span>3 Цар. 21:3</a>). Когда же узнала об этом богоненавистная и скверная Иезавель, преследовательница пророков и злоумышленница против праведных, посредством искусных злоухищрений, она заставила убить праведника. И устроив убийство его, приказала сожителю своему, говорю, Ахааву вступить во владение виноградником. На это справедливо вознегодовал Бог, и возвещает, что Он отмстит за кровь Иезраеля. Посему Ахаав убит был Ииуем, как уже прежде сказали мы; той же участи подверглась и злобная Иезавель. Теперь применим ко Христу то, что случилось древле в прообразе. Пророк Исаия говорит: <i>«виноград бысть возлюбленному в розе, на месте тучне... и виноград бысть Господа Саваофа, дом Израилев и... человек Иудин»</i>, новый сад возлюбленный (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Воспою Возлюбленному моему песнь Возлюбленного моего о винограднике Его. У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы,</span></span>Ис. 5:1</a>, 7). Но вожди Израиля, образом которых был царь Ахаав, возжелали овладеть Его виноградником не для того, чтоб он был превосходным наследием, то есть, виноградником, но для того, чтоб запустев, он сделался овощным огородом, то есть, превратился в нечто несравненно худшее; ибо весьма велико различие между овощным огородом и виноградником. И нечто еще большее открывается здесь, именно: народ Иудейский, находясь под руководством Христа, не должен ли был сделаться подобным самым пышным и плодовитым виноградным ветвям? Но живя по нравам и обычаям фарисеев и научаясь учениям и заповедям человеческим, они нисколько не отличались от самых низменных овощей, которые весьма скоро опадают и засыхают.<br />Итак вожди Иудейские сильно желали виноградник Христов иметь своим собственным владением и превратить его в овощной сад, но не склонили Его предать им виноградник Отца. Что же потом сделала богоненавистная Иезавель, то есть стадная толпа, подвластная своим вождям, или синагоге? Сочувствуя злоумышлениям и коварству своих вождей, она преследует праведного и святого Навуфея, то есть, «Грядущаго», и устроила так, что Он был убит. Оклеветанный Еммануил умерщвляется. А сколь несносно было это дело пред очами Бога, явствует из сказанного пророку Осии: «еще мало, и отмщу кровь Иезраелеву на дому Иудове: и упокою (упраздню) царство дому Израилева». Итак, взыскана, как я сказал, кровь Христа со всего Израиля. Так как в то время, когда было пророчество, они назывались различно: Иудою — оставшиеся в Иерусалиме, а Израилем — жившие в Самарии; то для того, чтобы ясно указать на всего Израиля, должен был сказать, что отмстит кровь Иезраелеву, «на дому Иудове и упразднит царство дому Израилева». Но это предсказал и божественный Иаков, говоря: <i>«не оскудеет князь от Иуды и вождь от чресл его, дондеже приидут отложенная ему, и Той чаяние языков»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>); ибо когда среди нас воссиял Еммануил, тогда-то именно и уничтожилось царство Израильтян. И действительно, во время рождения Христа страной Иудейской управлял Ирод, сын Актипатра, Аскалонянин[5]. Возвещает также, что «в той день», то есть, в то время, сокрушит и самый лук Израиля, ибо <i>«лук сильных изнеможе»,</i> по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Лук сильных преломляется, а немощные препоясываются силою;</span></span>1 Цар. 2:4</a>), хотя они и воображали, что одолеют Еммануила, — и <i>«врагу оскудеша оружия в конец</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> У врага совсем не стало оружия, и города Ты разрушил; погибла память их с ними.</span></span>Пс. 9:7</a>) и сила мышц их уничтожена, ибо не победили Непобедимого. Но как бы подготовляя к глубине духовного созерцания, он тотчас обращается к историческим событиям, говоря: <b>«сокрушу лук Израилев во удоле Иезраилеве»;</b> ибо там Азаил, царь Сирийский, победил выступившего против него Израиля. Поелику же, думаю, не следует уклоняться от необходимого и духовного созерцания; то утверждаю, нет никакого препятствия разуметь под долиною Иезраиль (то есть семени Божия или Христа) гроб в вертограде, в котором за страданием последовало воскресение и Он победил все виды дерзостей Иудейских. Воскресением разрушены их злобные, богоненавистные и кровавые замыслы. Они думали, что могут умертвить Сына, чтоб сделать своею собственностью Его виноградник; но положенный во гроб, Он опять ожил, соделав бездейственными их злоумышления и как бы сокрушив их луки тем, что уже не может подвергнуться никаким страданиям. А их самих изгоняет из виноградника, как ненавистных Богу и злых убийц Господа, виноградник же отдает другим земледельцам, добрым, благомысленным и весьма трудолюбивым, по евангельской притче (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=38&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, схватив его, вывели вон из виноградника и убили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Итак, когда придет хозяин виноградника, что сделает он с этими виноградарями?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span></span>Мф. 21:38—41</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><br />[1] Первому чтению следуют: LXX. Итал. Араб. Слав. Август. Второе находим в Евр. Сир. Халд. Вульг. Русск., также у Феодорита и Иеронима, который, подобно св. Кириллу, обращает внимание на это разночтение.<br />[2] Или Захария.<br />[3] Евр. יׅזְרְעֵאל от זָרַע — сеять и אֵל — Бог у Св. Кирилла: σπορὰ θεοῦ — собственно: сеяние или порождение, род (сын) Бога. О местоположении Иезраеля см. Onomasticon Evsebii edit. Larsowi et Porthey, Berolini, 1862 pag. 230.<br />[4] Ὁ ἐρχόμενος. Еврейское имя נָבות Св. Отец производит от глагола בּוא. Кроме того находит у древних такие толкования этого имени: conspicuus (вероятно от נָבָה или נַָבט, читая ט вместо ת), sessio (от נָוָה, читая ו вм. ב). exclusio (от נוּא), ἐρχόμενος, как у Св. Кирилла,— ἀπό πνεύματος ἐρχόμενος, superveniens (от נָבָא или בּוא), даже θυγατέρες (ошибочно читая בָּנות; греческое и латинское написание имени встречает такое: Ναβουθαί (LXX), Naboth (Вульг.). Nabaoth, Ναβουθέ (Migne, Patr. Ser. lat. prima, t. XXIII, coll. 821—822, 1193—1194, 1237—1238). Иосиф Флавий читает Νάβουθος др. чт. Νάβωθοσ, Ναβουθαῖος; Свида: Ναβουθᾶς, Antt. VII, 13.8 edit. Havercampi, pag. 462 cp. not. k.). Новые толкуют: плоды (от נוּב — Гезениус), или: пророчество, loquela, prophetia (נְבוּאָה — Вульгата Сикста V, 1826 года).<br />[5] Иудейское предание о том, что Ирод был Аскалонянин (Аскалон и Газа филистимские приморские города), известно уже св. Иустину (Разговор с Триф. гл. 52) и Юлию Африкану (Евс. Ц. И. 1, 6), который называет Ирода сыном раба, служившего при храме Аполлона и происходившего из Аскалона (ἱεροδὄυλος). По свидетельству придворного Иродова историка Николая Дамаскина (Ios. Antiq. XIV, 1.3), Антипатр был потомок одного из первых иудеев, воротившихся из Вавилона в Иудею при Зоровавеле. Но Иосиф объясняет это ложное показание Николая лестью к Ироду и желанием историка-дипломата примирить иудеев с Иродом. По достоверному свидетельству самого Иосифа, Аптипатр был родом Идумеянин, и при том не раб, но один из самых знатных людей и по богатству, и по положению и по происхождению (Antiq. XIV, 1. 3; Bell. jud. 1, 6. 2). Для примирения древне-отеческих свидетельств с показаниями Иосифа надо принять во внимание, что понятие «Идумеянин» имеет весьма широкое значение и что название «Аскалонянин» не указывает необходимо на национальность. В пояснение к древне-отеческим свидетельствам можно указать на то, что отец Антипатра находился в самой тесной дружбе с «Арабами, Газянами и Аскалонянами» (Antiq. ibid.).<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>