<p ><div><b>И зачат еще, и роди дщерь. И рече ему [Господь]: прозови имя ей, непомилована: зане не приложу ксему помиловати дому Исраилева, но противляяся возсопротивлюся им. Сыны же Иудины помилую, и спасу я о Господе Бозе их: и не спасу их луком [1],... ни бранию [2], ни конми, ниже конниками.</b><br />После рождения Иезраеля у Пророка рождается от Гомери девица, которой Бог повелел дать имя: «непомилована». Тотчас же присоединяет и побуждение к такому названию и ясно указывает причину, говоря, что Израиль уже не удостоится никакого помилования, но Бог, как бы восстанет против них и будет самым страшным врагом их. Он сильно воспротивится их благополучию, так что они впадают в крайние бедствия и подвергаются поистине невыносимым несчастиям; ибо когда Бог восстанет против людей, то страждущие ни откуда не могут получить помощи. «Аще затворит от человек, кто отверзет?» — говорит (Иов. 12 ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=22&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И ключ дома Давидова возложу на рамена его; отворит он, и никто не запрет; запрет он, и никто не отворит.</span></span>Ис. 22:22</a>); так и пророк говорит: <i>«руку высокую кто отвратит?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо Господь Саваоф определил, и кто может отменить это? рука Его простерта, - и кто отвратит ее?</span></span>Ис. 14:27</a>), или кто защитит осужденного небесным приговором? Все повинуется божественным мановениям и что решил совершить, то беспрепятственно и непременно исполняется, потому что тварь содействует Ему и повинуется определениям своего Владыки. Так Он наказывает Египтян, превращая воду в кровь и пепел в скнип, ниспосылая ужасный град, распространяя тьму в продолжении трех дней и наводя на них все другие наказания. Итак имя девушки: «непомилована» оказывается необходимым и полезным для того, чтобы прогневившие некогда Бога своим многобожным заблуждением, любопытствуя и узнавая о причине такого названия, склонялись бы к лучшим и приличнейшим мыслям и делам и, наконец, благоразумно решились бы отвратить от себя гнев Божий, по крайней мере, последующими своими поступками, и снискать себе от прогневанного ими Бога всяческих кротость и милость. Кажется, здесь пророческое слово опять указывает нам на пленение Израиля Феглафеласаром и также Салманасаром царями ассирийскими, которые, опустошив города Самарийские, переселили Израиля из Самарии в пределы Персов и Мидян. Но они не подверглись бы таким ужасным несчастиям, если бы Бог хотел оказать помощь им, а не напротив, т. е. если бы не вооружился на них и не восстал бы в качестве как бы врага их. Об этом именно Он и сказал ясно: «противляся возсопротивлюся им». Сынов же Иудиных обещал помиловать и спасти их, но не военною силою (на это и указывают слова: ни колесницею, ни конями), что и совершилось во время осады Иерусалима Сенахиримом, когда Рапсак хулил божественную славу, говоря, что будто бы Бог не в силах спасти Иерусалим и живущих в нем, а в доказательство несомненно ожидающего их плена привел то, что боги самарянские не в состоянии оказались избавить своих поклонников. Но Иуда, то есть два колена, принадлежавшие к Иерусалиму, были спасены чудесным образом; ибо <i>«сниде,</i> — говорит, — <i>Ангел Господень и уби от полка Ассирийского во едину нощь сто осмьдесят и пять тысящ»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=19&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И случилось в ту ночь: пошел Ангел Господень и поразил в стане Ассирийском сто восемьдесят пять тысяч. И встали поутру, и вот все тела мертвые.</span></span>4 Цар. 19:35</a>). Спасенные таким образом воспевали песнь и повествовали о том, как совершилось у них великое дело, говоря: <i>«сии на колесницах и сии на конех, мы же во имя Господа Бога нашего призовем: тии спяти быша и падоша, мы же востахом и исправихомся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=19&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иные колесницами, иные конями, а мы именем Господа Бога нашего хвалимся:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> они поколебались и пали, а мы встали и стоим прямо.</span></span>Пс. 19:8—9</a>). Но это пусть будет сказано нами в историческом отношении[3].<br />Перейдем теперь к иным мыслям, то есть опять к размышлениям о самом Христе. После рождения Иезраеля, то есть семени Божия (дабы ты разумел Еммануила, за кровь Которого Бог обещал отмстить) у Гомери, то есть, впадшей в любодеяние синагоги Иудейской, рождается дочь или толпа, которой следовало бы называться: «непомилована», так как участвовала в убиении Иезраеля, то есть Христа. Посему-то справедливо она обретает в Боге своего врага и неприятеля, и вскоре потерпела ужасные бедствия, будучи опустошена[4] римскими войсками и подвергшись известной войне, во время которой женщины поедали даже собственных детей или, как говорит пророк Иеремия: <i>«руце, жен милосердых свариша дети своя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Руки мягкосердых женщин варили детей своих, чтобы они были для них пищею во время гибели дщери народа моего.</span></span>Плач. 4:10</a>); так как голод принуждал их не обращать внимания на законы человеческого естества и пренебрегать неодолимою силою родительской любви. Все это и случилось с нечестивцами. Но обещает и помиловать сынов Иуды, то есть тех, которые после научения и возрождения от Духа Святого соделались сынами Христа, происшедшего из колена Иуды. И в самом деле: если чрез благовествование рождаются некоторые во Христе святыми апостолами, то не тем ли более чрез Самого Христа? О них и говорит: <i>«се Аз и дети, яже ми дал есть Бог»</i> (Евр. 2 ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И когда скажут вам: обратитесь к вызывателям умерших и к чародеям, к шептунам и чревовещателям, - тогда отвечайте: не должен ли народ обращаться к своему Богу? спрашивают ли мертвых о живых?</span></span>Ис. 8:19</a>). Итак спасаются во Христе Господе и Боге всяческих, не оружием земным и плотским (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Оружия воинствования нашего не плотские, но сильные Богом на разрушение твердынь: <i>ими</i> ниспровергаем замыслы</span></span>2 Кор. 10:4</a>), но силою Спасающего и сокрушающего начала и престолы и своим крестом торжествующего победу над полчищами противников и ниспровергающего лукавые силы и любящим Его дающего <i>«власть наступать на змию, и на скорпию, и на всю силу вражию» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). Народ Иудейский, непокорный, необузданный и убивший Господа, очень хорошо он уподобляет жене, говорю непомилованной; ибо женщину очевидно можно признать за образ и символ души немужественной и бессильной. Таковы все, которые не приняли учения Христова и не захотели последовать Его божественным и святым заповедям. Так и пророк Осия говорит: «обратися Израилю ко Господу Богу твоему, зане изнемог еси в неправдах твоих» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Обратись, Израиль, к Господу Богу твоему; ибо ты упал от нечестия твоего.</span></span>Ос. 14:2</a>). И опять он же о заповедях Спасителя говорит: <i>«яко правы путие Господни, и праведнии пойдут в них: а нечестивии изнемогут в них»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто мудр, чтобы разуметь это? кто разумен, чтобы познать это? Ибо правы пути Господни, и праведники ходят по ним, а беззаконные падут на них.</span></span>Ос. 14:10</a>). Тот же Осия об убийцах Иезраеля, то есть Христа, говорит: <i>«и смирится укоризна[5] Израилева в лице ему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И гордость Израиля унижена в глазах их и при всем том они не обратились к Господу Богу своему и не взыскали Его.</span></span>Ос. 7:10</a>) и <i>«Израиль и Ефрем изнемогут в неправдах своих</i>» (Ос.5 ср. <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Обратись, Израиль, к Господу Богу твоему; ибо ты упал от нечестия твоего.</span></span>Ос. 14:2</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1]У св. Кирилла опущено: ни мечем.<br />[2]У св. Кирилла, как и в Александр. списке, прибавлено: οὔτε ἐν ἄρμασιν — ни колесницами.<br />[3]Т. е. сказанное должно относить к историческому объяснению пророчества.<br />[4]Вместо ταῖς Ρωμαίων δυνάμεσιν ἐκπεπορθημένων (страд.) должно читать: ἐκπεπορθημένη.<br />[5]Укоризна (ὕβρις) собственно значит надменность, дерзость.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
