<div><p ><div><b>И отдои непомилованную: и зачат паки, и роди сына. И рече [Господь], прозови имя ему: не людие мои, зане вы не людие мои, и аз несмь... ваш</b>[1].<br />Вслед затем и не много спустя рождается у Гомери новое дитя, которому Бог повелевает дать имя: «не людие мои». И тотчас же указывается опять причина такого повеления: «зане вы, — говорит, — не людие мои и аз несмь ваш». И отсюда, наконец, можно видеть, что сии исторические события совершались в обличение согрешивших и для твердого исправления склонившихся к надменности и впавших в заблуждение, и были образами событий, имевших в свое время совершиться у Израильтян, когда уже вочеловечился Единородный и претерпел за нас честный крест. Если же прежде изъяснения духовного смысла надобно рассказать исторические события, то скажем, что после того, как Израиль переселен был из Самарии в пределы Персов и Мидян Феглафеласаром и Салманасаром, царями ассирийскими, уцелевшие останки подвергшихся бедствию совсем перестали называться народом Божиим, так как все стремления их направлялись к отступлению от Бога, — и они нисколько не оставляли своей привязанности к отвратительному служению демонам.<br />Что же касается истинного смысла и значения (этих событий) в отношении ко Христу, то понимай их другим образом. После этой злодейской толпы, по справедливости непомилованной (ибо она убила Господа), — тотчас, говорим, после тех бывшие или и существующие (до днесь) сыновья уже соблудившей синагоги, очевидно, перестали быть и именоваться народом Божиим. Правда, Римская война не истребила всего народа Иудейского, (хотя весьма большое и даже бесчисленное множество их погибло), однако же те из них, которые спаслись и избежали сетей смерти, рассеялись по всем ветрам, по написанному, и расселились в странах язычников, уже не называясь, как я сказал, народом Божиим. Благодать же (Божия) перешла к уверовавшим из язычников, с которыми смешался и останок Израиля, то есть спасенные верою во Христа; ибо из них уверовало не малое число. А как Израиль отвергся общения с Богом, то и Сам Бог всяческих отступился от него, на что ясно указал, не только сказав: «вы не людие мои, но и присовокупив к сему: и аз несмь ваш». О нас же, оправданных во Христе и освященных Духом и получивших общение с Ним, устами пророка говорит: и аз буду им в Бога, и тии будут «<i>мне в сыны и дщери глаголет Господь Вседержитель»</i>[2] (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И буду вам Отцем, и вы будете Моими сынами и дщерями, говорит Господь Вседержитель.</span></span>2 Кор. 6:18</a>) И Христос говорит Иудеям то: «<i>еще мало время с вами есмь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иисус же сказал им: еще недолго быть Мне с вами, и пойду к Пославшему Меня;</span></span>Ин. 7:33</a>), то: «<i>се оставляется вам дом ваш</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст. Сказываю же вам, что вы не увидите Меня, пока не придет время, когда скажете: благословен Грядый во имя Господне!</span></span>Лк. 13:35</a>)[3]. И об уверовавших из язычников говорит: <i>«овцы моя гласа моего слушают, и аз знаю их, и по мне грядут. И аз живот вечный дам им»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Овцы Мои слушаются голоса Моего, и Я знаю их; и они идут за Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И Я даю им жизнь вечную, и не погибнут вовек; и никто не похитит их из руки Моей.</span></span>Ин. 10:27—28</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1] В Слав.: Бог ваш. Но слова Бог нет ни у LXX, ни в Еврейском.<br />[2] Цитата представляет свободное соединение <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И буду вам Отцем, и вы будете Моими сынами и дщерями, говорит Господь Вседержитель.</span></span>2 Кор. 6:18</a>; 2 Цар. 7 и <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Они пошли со слезами, а Я поведу их с утешением; поведу их близ потоков вод дорогою ровною, на которой не споткнутся; ибо Я - отец Израилю, и Ефрем - первенец Мой.</span></span>Иер. 31:9</a>, 1. Наиболее же приближается ко <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И буду вам Отцем, и вы будете Моими сынами и дщерями, говорит Господь Вседержитель.</span></span>2 Кор. 6:18</a>, где св. Апостол соединяет пророчество <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Они пошли со слезами, а Я поведу их с утешением; поведу их близ потоков вод дорогою ровною, на которой не споткнутся; ибо Я - отец Израилю, и Ефрем - первенец Мой.</span></span>Иер. 31:9</a>, 1 и <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я буду ему отцом, и он будет Мне сыном; и если он согрешит, Я накажу его жезлом мужей и ударами сынов человеческих;</span></span>2 Цар. 7:14</a>.<br />[3] Св. Отец опускает слово: «пуст», согласно некоторым Мф. 23 и почти всем древним чтениям <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст. Сказываю же вам, что вы не увидите Меня, пока не придет время, когда скажете: благословен Грядый во имя Господне!</span></span>Лк. 13:35</a>.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>