<div><p ><div><b> «Благодать вам и мир от Бога Отца и Господа нашего Иисуса Христа, давшаго Себе по гресех наших»</b>. Апостол показал, что житие по закону не может избавить от грехов, но что Владыка Христос подъял за нас смерть и освободил нас от повинностей греха.<br /> <b>«Яко да избавит нас от настоящаго века лукаваго»</b>. <i> «Веком лукавым»</i> назвал не стихии, как в безумии своем говорят манихеи, но настоящую жизнь, то есть это временное препровождение человеческой жизни, в которое открываются для нас случаи ко греху, так как мы, пока обложены смертным естеством, отваживаемся кто на большие и кто на меньшие грехи, по преставлении же в оную бессмертную жизнь, освободившись от настоящего тления и облекшись в нетление, соделаемся победителями греха. И сию надежду подал нам Владыка Христос, за нас прияв смерть и как Сам первый воскресши из мертвых, так и всем нам обетовав воскресение.<br /> Избавил же нас от <b>«настоящаго лукаваго века»</b>, то есть такого препровождения настоящей жизни, в котором открываются случаи к лукавству. А что жизнь сия не для всех вредоносна, научает сему сам Апостол; говорит же так: <i> «Аще же, еже жити»</i> во плоти, <i> «сие мне плод дела: и что изволю, не вем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Если же жизнь во плоти <i>доставляет</i> плод моему делу, то не знаю, что избрать.</span></span>Флп. 1:22</a>), и тому, чтобы <i> «со Христом быти»</i>, предпочитает жизнь, по причине происходящей от того пользы, и об Епафродите говорит, что <i> «помилова его Бог»</i>, даровав ему жизнь (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо он был болен при смерти; но Бог помиловал его, и не его только, но и меня, чтобы не прибавилась мне печаль к печали.</span></span>Флп. 2:27</a>). Посему настоящий век не лукав по естеству своему, но некоторые в нем отваживаются на лукавство. Апостол же показал и кратковременность его, потому что назвал настоящим. А Владыка Христос не только Сам домостроительствовал наше спасение, но и имеет на сие благоизволение Отца. Ибо сие и присовокупил Апостол.<br /> <b>«По воли Бога и Отца нашего</b>, <i> Емуже слава во веки веков, аминь».</i> Везде со Христом сопоставляет и Отца, научая сим, что и Отцу угодно, чтобы мы жительствовали не по закону, но по Евангелию. Так Апостол заключил сим предварительное слово, изложив оное в новом виде и вкратце показав цель проповеди. Обвинения же свои начинает следующим образом:<br />Ст. 6. <i>Удивляюсь, что вы от призвавшего вас благодатью Христовою так скоро переходите к иному благовествованию.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>