<p ><div>Почему пророк в других случаях означает время (пророчества) жизнью царей, а здесь – смертью? Он не сказал: было в дни Озии, или в царствование Озии, но: было тогда, когда умер. Для чего же он делает это? Не просто и не случайно, но здесь он внушает нам нечто таинственное. Что же именно? Этот Озия, опьяненный успехом своих дел и возгордившись благоденствием, стал превозноситься выше своего достоинства. Будучи царем, он подумал, что ему позволительно священнодействовать, вторгся в храм, вошел во святое святых, и, когда священник препятствовал и запрещал ему входить туда, он не остановился, но продолжал безумствовать, пренебрегая словами священника. За такое бесстыдство Бог поразил его проказой на челе, так что он, пожелав чести больше надлежащей, потерял и ту, какую имел; не только не получил священства, но, сделавшись нечистым, лишился царства, и со стыда все время проживал тайно в некотором доме (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=16&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но когда он сделался силен, возгордилось сердце его на погибель <i>его</i>, и он сделался преступником пред Господом Богом своим, ибо вошел в храм Господень, чтобы воскурить <i>фимиам</i> на алтаре кадильном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пошел за ним Азария священник, и с ним восемьдесят священников Господних, людей отличных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и воспротивились Озии царю и сказали ему: не тебе, Озия, кадить Господу; это <i>дело</i> священников, сынов Аароновых, посвященных для каждения; выйди из святилища, ибо ты поступил беззаконно, и не [будет] тебе это в честь у Господа Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И разгневался Озия, - а в руке у него кадильница для каждения; и когда разгневался он на священников, проказа явилась на челе его, пред лицем священников, в доме Господнем, у алтаря кадильного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взглянул на него Азария первосвященник и все священники; и вот у него проказа на челе его. И понуждали его выйти оттуда, да и сам он спешил удалиться, так как поразил его Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И был царь Озия прокаженным до дня смерти своей, и жил в отдельном доме и отлучен был от дома Господня. А Иоафам, сын его, начальствовал над домом царским и управлял народом земли.</span></span>2 Пар. 26:16-21</a>). Вместе с ним и весь народ испытал гнев Божий за то, что презирал законы Божьи и не защищал оскорбляемого священства. А в чем он испытал этот гнев? В том, что сократились пророчества; разгневанный Бог не давал им ни о чем никакого ответа. Впрочем, Он сделал это не навсегда, но продолжением жизни царя ограничил и продолжение наказания. Когда этот царь окончил жизнь, тогда и Бог прекратил Свой гнев, и опять отверз врата пророчества. Указывая на это, пророк напомнил нам о времени смерти царя. <br /><br />Потому и начинает пророчество так: <b>(И бысть в лето, в неже умре Озия царь, видех Господа седяща</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>). Между тем, Христос говорит: <i>Бога никтоже виде нигдеже: Единородный Сын, сый в лоне Отчи, той исповеда</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>); и еще: <i>не яко Отца видел есть кто, токмо сый от Бога, сей виде Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Это не то, чтобы кто видел Отца, кроме Того, Кто есть от Бога; Он видел Отца.</span></span>Ин. 6:46</a>); и Моисею сам Бог сказал: <i>не бо узрит человек лице Мое и жив будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span></span>Исх. 33:20</a>).<br /><br />Как же пророк говорит, что он видел Господа? <b>Видех,</b> – говорит, – <b>Господа.</b> Он говорит не противное словам Христовым, но весьма согласное с ними. Христос говорит о точном богопознании, которого никто не имеет; сущего Божества и чистого существа Его никто не видел кроме Единородного; а пророк повествует о видении, возможном для него. Он не мог видеть того, чтó есть Бог, но видел Его явившимся в образе и нисшедшим настолько, насколько могла возвыситься немощь созерцающего. А что действительно ни он и никто другой не видел чистого Божества, это очевидно из самого повествования. <b>Видех</b>, – говорит, – <b>Господа седяща</b>; но Бог не сидит; это телесное положение. Притом говорит не просто <i>«седяща»</i>, а: «<b>на престоле</b>»; но Бог не поддерживается чем-нибудь; как можно сказать это о Том, Кто существует везде и наполняет все, <i>в руце</i> Которого <i>вси концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Его руке глубины земли, и вершины гор - Его же;</span></span>Пс. 94:4</a>)? Очевидно, что это видение было снисхождением Божьим. Выражая то же самое, и другой пророк сказал от лица Божия: <i>Аз видения умножих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я говорил к пророкам, и умножал видения, и чрез пророков употреблял притчи.</span></span>Ос. 12:10</a>), то есть являлся различным образом. Но если бы являлось само чистое существо Божье, то оно не являлось бы различным образом; а так как по снисхождению Бог являл Себя пророкам то таким, то другим образом, принимая виды, соответственные различным временам, то он и говорит: <i> видения умножих и в руках пророческих уподобихся,</i> то есть являлся не так, как есмь, но принимал такой образ, какой могли видеть созерцавшие. Так, ты видишь Его то сидящим, то вооруженным, то имеющим седые волосы, то в тихом ветре, то в огне, то показывающим задняя своя, то на херувимах и в образе, подобном веществам металлическим, светло блестящим… Теперь же необходимо сказать о настоящем видении. Для чего Бог является здесь сидящим на престоле и притом окруженным серафимами? Он приспособляется к обычаю человеческому, так как и речь Его обращена к людям; Он намеревается изречь определение о делах великих и о всей вселенной, равно как и об Иерусалиме, и произносит двоякий приговор, и приносящий наказание городу и всему народу, и возвещающий благодеяние вселенной, великие надежды и бессмертные почести.<br /><br />Судьи имеют обычай – делать это не тайно, а восседая на возвышенном месте, в присутствии всех, при поднятых покрывалах. Подобно им Бог повелевает предстоять пред Ним серафимам, восседает на высоком престоле и таким образом произносит определение. А дабы ты убедился, что это не догадка, а таков обыкновенно образ Его действий, я постараюсь объяснить это и из другого пророка. Так у Даниила, когда также надлежало произнести великое определение о бедствиях и наказаниях иудеев и о благах, уготованных вселенной, также является престол светлый и славный, и предстоящее множество ангелов и сонмы архангелов, и сидящий вместе (с Всевышним) Единородный, и открываются книги, и протекают огненные реки, и вообще представляется подобие судилища (Дан. 7). Все это сходно с тем, о чем говорится здесь, или даже пророк (Даниил) еще яснее возвещает, так как времена его были ближе и пророчество уже достигало самых дверей (исполнения).<br /><br />Что же говорит пророк (Исаия)? <b>Видех Господа седяща</b>. Сидение на престоле всегда служит знаком суда, как говорит Давид: <i>Сел еси на престоле, судяй правду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Ты производил мой суд и мою тяжбу; Ты воссел на престоле, Судия праведный.</span></span>Пс. 9:5</a>); и Даниил: <i>Престоли поставишася, судище седе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Видел я, наконец, что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна; престол Его - как пламя огня, колеса Его - пылающий огонь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги.</span></span>Дан. 7:9-10</a>). А простое сидение, по выражению пророка, служит знаком другого. Чего же именно? Твердости, постоянства, крепости, неизменяемости, бессмертия, бесконечной жизни. Потому он и говорит: Ты сидящий во век, а мы погибающие во век. Ты, говорит, пребываешь, существуешь, живешь, остаешься всегда одинаковым. А что он сказал это не о сидении на престоле, ясно видно из противоположения; он не сказал: мы стоящие, но: погибающие. Сидеть же на престоле значит судить. Потому пророк и видел Его сидящим на <b>престоле высоце и превознесенне</b>; или тем означается одно, а этим – другое. Престол Его был «<b>высок</b>», то есть велик и чрезвычайно обширен, и «превознесен», то есть казался на невыразимой высоте и выше всего.<br /><br /><b>И исполнь дом славы Его.</b> Какой, скажи мне, <i>«дом»</i>? Храм… <i>«Славою»</i> же пророк называет здесь блеск, неприступный свет, которого он не мог выразить словом, и потому назвал его славою, и не просто славою, но славою Божиею.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> Итак, слушай. Так как встретилось указанное выра­жение, то мы должны объяснить причину, по которой блаженный Исаия услышал эту святую песнь, воссылаемую Богу. Исаия был муж дивный, исполненный ревности, дерзновенный, но дерзновенный не дерзостью, а ревностью. В то время был царь по имени Озия, который, вместе с другими принадлежностями царского достоинства захотел присвоить себе и священство. Священники знали, что должно от этого последовать, но проти­воречить царю много не хотели; они уважали достоинство, чтили престол, боялись войск. Исаия, и тот замолк, не противодей­ствовал царю. Когда Бог увидел, что священники испугались, пророк изнемог, а царь покусился на дерзкий поступок, то поразил лицо его проказой за то, что осмелился коснуться священных предметов; в конце концов он лишен был не только священства, но и царства, и остался прокаженным (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=16&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но когда он сделался силен, возгордилось сердце его на погибель <i>его</i>, и он сделался преступником пред Господом Богом своим, ибо вошел в храм Господень, чтобы воскурить <i>фимиам</i> на алтаре кадильном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пошел за ним Азария священник, и с ним восемьдесят священников Господних, людей отличных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и воспротивились Озии царю и сказали ему: не тебе, Озия, кадить Господу; это <i>дело</i> священников, сынов Аароновых, посвященных для каждения; выйди из святилища, ибо ты поступил беззаконно, и не [будет] тебе это в честь у Господа Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И разгневался Озия, - а в руке у него кадильница для каждения; и когда разгневался он на священников, проказа явилась на челе его, пред лицем священников, в доме Господнем, у алтаря кадильного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взглянул на него Азария первосвященник и все священники; и вот у него проказа на челе его. И понуждали его выйти оттуда, да и сам он спешил удалиться, так как поразил его Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И был царь Озия прокаженным до дня смерти своей, и жил в отдельном доме и отлучен был от дома Господня. А Иоафам, сын его, начальствовал над домом царским и управлял народом земли.</span></span>2 Пар. 26:16—21</a>). Бог сделал Свое дело; но Он разгневался на священников, а больше всего на пророка, за то, что он будучи при этом, предал благочестие. Поэтому Бог хранил в отношении к пророку молчание, не говорил с ним, пока не умер беззаконник. Когда, наконец, нечестивец умер, тогда Бог, отложив гнев, примиряется с пророком. <br /> Итак Исаия говорит: <b>«В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном»</b>. Почему Бог явился на высоком и превознесенном престоле? Так как Бог невидим, а видимый царь наводил страх, то Он показывает пророку небесную славу, чтобы дать ему по­нять, какой престол они пренебрегли и какой почитали, как, оказав непочтение к воинству небесному, ангельскому, и даже не помыслив о нем, они устрашились стражи человеческой. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О творении мира (также приписывается еп. Севериану Гавальскому), беседа на день 2.</span></div><br /></span></div><br /> Почему он, сказав: <b>«высоком», </b>прибавил<b>: «и превознесенном»?</b> Разве не достаточно было словом: «<b>высоком</b>» — объяснить все и показать превосходство достоинства? Для чего же он прибавил: «и превознесенном»? Для того, чтобы показать непостижимость седалища. Так как у нас слово: «<b>высокий</b>» внушает мысль о сравнении чего-нибудь с предметами дольними и низкими, — напр. горы называются высокими по отношению к равнинам и долинам земли, и небо называется высоким, потому что превышает все земное, — а слово: «<b>превознесенный</b>» и возвышенный относится только к одному непостижимому Существу, которого невозможно ни постигнуть, ни изъяснить, то он и сказал: «<b>видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном»</b>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 1 на слова пророка Исаии</span></div><br />***<br />1. Радуюсь, видя вас собравшимися слушать божественные изречения, и считаю это величайшим свидетельством вашего преспеяния по Боге. Как аппетит служит знаком здоровья телесного, так любовь к духовным изречениям служит знаком здоровья душевного. Поэтому радуюсь; но вместе и боюсь, что я не буду в состоянии доставить вам ничего достойного этого желания. Так и любящая мать скорбит, когда, имея грудного младенца, не может доставить ему источников молока в изобилии; но, хотя она имеет его и недостаточно, однако дает грудь, а младенец, взяв тянет и вытягивает ее, и, согревая устами охладевшие сосцы, старается извлечь себе пищи больше, нежели есть в них. Мать чувствует боль от терзания сосцев, но не отталкивает младенца, потому что она — мать и готова лучше перенести все, нежели огорчить дитя свое. Если же матери имеют такую любовь к своим детям, то тем более нам нужно иметь такое расположение относительно вашей любви. Скорби рождения духовного пламеннее скорбей рождения естественного. Итак, хотя наша трапеза очень скудна, но мы не скроем и ее, но вынесем все, что есть у нас, на средину и предложим вам. Хотя ее мало и скудно, но мы предлагаем. Так и хоть, которому вверен был талант, не за то был осужден, что не представил пяти талантов, но за то, что и один, полученный им, зарыл в землю, — за это он и был наказан. И Бог и люди требуют не малого или многого, но того, чтобы приношение было никак не меньше настоящей силы. Вы слышали прежде, когда мы удостоились беседовать с вашей любовью, когда мы читали тот псалом, который, извергая грешника из священной ограды, призывал ангелов и горние силы славословить Бога всех. Хотите ли и сегодня слышать самую ангельскую песнь, став там где-нибудь близко? Я думаю, хотите. Если негодные люди, составляя хоры на площади и среди глубокой тьмы и безвременно по ночам воспевая блудные песни и соблазнительные стихотворения, поднимают и привлекают к себе весь наш город, то, когда небесные сонмы, горние лики воспевают Царя вселенной, неужели мы не соберемся слушать их божественного и блаженного песнопения? Иначе какое может быть нам прощение? Но как можно, скажешь, слушать их? Вошедши на самое небо, если не телом, то умом, если не видимым присутствием, то мыслью. Наше тело будучи земляным и тяжелым, естественно остается внизу; но душа свободна от такой необходимости и легко возлетает в высочайшие и возвышеннейшие области; она, захочет ли достигнуть самых крайних пределов вселенной, или взойти на небо, не встречает никакого препятствия: столь легкие крылья мыслей дал ей Бог! И не только легкие крылья Он дал ей, но наделил ее и очами, которые смотрят гораздо острее очей телесных. Зрение телесное, когда устремляется сквозь пустой воздух, проникает на большое расстояние; но когда встречает малое тело, тогда, подобно потоку, задержанному в своем течении, обращается назад. А зрение души, хотя бы встречало стены, крепости, громады гор и самые тела небесные, легко проникает все. Впрочем, при всей своей быстроте и остроте зрения, душа сама по себе не в состоянии постигать предметов небесных, но имеет нужду в руководителе. Сделаем же то, что делают желающие посмотреть на царские чертоги. Что же они делают? Они, отыскав того, кому вверены ключи от тамошних дверей, приступают к нему, беседуют с ним, упрашивают его, а часто дают и серебра, чтобы расположить его к себе. Приступим же и мы к кому-нибудь из тех, которые приставлены к вратам небесным, будем беседовать с ним, будем просить его, покажем вместо серебра (добрую) волю и искреннее расположение. Если он примет это вознаграждение, то, взяв нас за руку, проведет везде, покажет не царские чертоги, но самого Царя седящего, окруженного воинствами и военачальниками, тьмами ангелов и тысячами архангелов; все он покажет нам подробно, сколько нам возможно видеть. Кто же это? Кому вверено такое служение, при помощи которого мы хотим теперь войти? Исаия, громогласнейший из пророков. Итак, необходимо вступить в беседу с ним.<br /> Следуйте же тихими шагами, в совершенном молчании. Никто не входи сюда с житейскими заботами, никто — с рассеянностью и смущением, но оставим все это за первыми дверями, и таким образом все войдем сюда. Мы входим в царские чертоги небесные, вступаем в светлые области; внутри они исполнены великого молчания и неизреченных тайн.<br /> 2. Но слушайте внимательно: чтение Писаний есть откровение неба. <b>«В год, </b>— говорит пророк, —<b> смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном»</b>. Видишь ли услужливость благосклонного слуги? Он тотчас привел нас пред царский престол, не проводя наперед длинными обходами, но как только отворил двери, уже и показал прямо седящего Царя... Впрочем, чтобы и нам, останавливаясь слишком долго на этих чудесах, не навести ужаса на ваши души, обратимся к началу рассказа, и будем назидать душу менее высокими предметами. <b>«В год смерти царя Озии».</b> Прежде всего, нужно узнать, для чего пророк означает нам время, так как не без причины и не напрасно он делает это. Уста пророков суть уста Божии; а эти уста не говорят ничего напрасно. Не будем же и мы слушать без внимания. Если те, которые выкапывают металлы, не пренебрегают и малыми частицами, но, когда нападают на золотую жилу, тщательно осматривают ее ветви, то не гораздо ли более мы должны делать это с Писаниями? В металлических рудах бывает весьма трудно найти желаемое, потому что металлы — земля, и золото есть не что иное, как земля; общность природы искомых веществ обманывает зрение, и однако при всем том золотопромышленники не оставляют дела, но обнаруживают всякую тщательность, и, всматриваясь, узнают, что действительно земля, и что действительно золото. А с Писанием не бывает так. Здесь предлагается не смешанное с землею золото, но чистое золото. <i>«Слова Господни, — </i>говорит псалмопевец, <i>— слова чистые, серебро расплавленное, испытанное в земле» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Слова Господни - слова чистые, серебро, очищенное от земли в горниле, семь раз переплавленное.</span></span>Пс. 11:7</a>). Писания — не металлы, требующие обработки; но они доставляют готовое сокровище тем, которые ищут богатства, заключающегося в них. Достаточно только приникнуть к ним, чтобы отойти, исполнившись всякой пользы; достаточно только открыть их, чтобы тотчас увидеть блеск этих дорогих камней.<br /> Не напрасно я сказал это и не без причины распространился об этом, но потому, что есть коварные люди, которые, взяв в руки божественные книги и увидев счет времени или перечисление имен, тотчас оставляют их и укоряющим их говорят: здесь одни только имена, и нет ничего полезного. Что говоришь ты? Бог вещает, а ты смеешь говорить, что в сказанном нет ничего полезного? Если ты увидишь одну только простую надпись, то, скажи мне, не остановишься ли ты на ней со вниманием и не станешь ли исследовать заключающегося в ней богатства? Но что я говорю о временах, именах и надписях? Посмотри, какую силу имеет прибавление одной только буквы, и перестань пренебрегать целыми именами. Патриарх наш Авраам (действительно он принадлежит нам, нежели иудеям) сперва назывался Аврамом, что в переводе значит: «странник»<a href="#629304_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; а потом, будучи переименован в Авраама, стал «отцом всех народов»; прибавление одной буквы доставило праведнику такое преимущество. Как цари своим наместникам дают золотые таблицы в знак власти, так и Бог тогда придал праведнику эту букву в знак чести.<br /> 3. Впрочем, об именах я скажу в другое время; а теперь нужно сказать о том, как полезно знать времена событий, и как вредно не знать их. И, во-первых, докажу это житейскими делами. Договоры и записи о браках, о долгах и о других обязательствах не имеют никакой силы, если в них не будет написано вверху времени консульства. Оно дает им силу; оно предотвращает споры; оно избавляет от судилищ и делает врагов друзьями. Потому те, которые пишут их, в заглавии бумаг, выставляют консульство, как свечу на светильнике, чтобы оно было видно всем подчиненным. Если ты уничтожишь это, то отнимешь свет, и исполнишь все мрака и великого смятения. Потому всякое дело об отдаче и получении, и с друзьями, и со врагами, и с рабами, и с попечителями, и с управителями, требует этого удостоверения, и всегда мы прописываем внизу и месяцы, и годы, и дни. Если же в делах житейских эта заметка имеет такую силу, то в делах духовных она гораздо важнее и полезнее. В пророчествах она показывает, что они — пророчества. Пророчество есть не что иное, как предсказание будущих событий. Поэтому кто не знает времени, к которому относится сказанное или случившееся, тот как может доказать спорящему достоинство пророчества? Отсюда у нас борьба и победа над язычниками, когда мы доказываем, что наше учение древнее того, которое у них. Отсюда у нас доказательства истины и против иудеев, — против жалких и несчастных иудеев, которые по незнанию времени впали в величайшее заблуждение. Если бы они слушали слова патриарха: <i>«не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>), и если бы внимательно исследовали времена Его пришествия, то не отпали бы от Христа и не предались бы антихристу, как и сам Христос, внушая им это, сказал: «<i>Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a>). Видишь ли, какое произошло падете от незнания времен? Не пренебрегай же такою пользою. Как на полях межи и столбы не позволяют смешивать пашни, так времена и годы не позволяют смешивать одни события с другими, но, отделяя их друг от друга и располагая в надлежащем порядке, избавляют нас от великой запутанности. Итак, нужно сказать вам, кто был этот Озия, когда он царствовал, над кем царствовал, сколько времени продолжалось его царствование, и как он кончил жизнь. Лучше было бы замолчать, потому что необходимо пуститься в беспредельное море исторических повествований. Но тем, которые намерены отправиться в это море, нужно отправляться в путь с пловцами, не с утомленными, а свежими силами. Для того везде на море и существуют пристани и острова, чтобы отдохнул и кормчий, и гребец, один отложив весло, другой, оставив руль. Для того везде на дорогах и придуманы гостиницы и постоялые дворы, чтобы и вьючные животные и путники отдохнули от трудов. Для того и слову учения положено время молчания, чтобы нам и себя не изнурить, и вас не утомить продолжительностью речи. Эти времена знал и Соломон, который говорит: <i>«время молчать, и время говорить»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> время раздирать, и время сшивать; время молчать, и время говорить;</span></span>Еккл. 3:7</a>). Итак пусть будет для нас время молчания, чтобы для учителя<a href="#629304_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> было время глаголания. Наши слова подобны вину, недавно почерпнутому из точила; а его слова подобны вину старому и долго стоявшему, которое доставляет нуждающимся великую пользу и крепость, — так что сегодня повторилось известное евангельское событие: после худшего вина приносится лучшее (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и говорит ему: всякий человек подает сперва хорошее вино, а когда напьются, тогда худшее; а ты хорошее вино сберег доселе.</span></span>Ин. 2:10</a>). И как то вино произошло не из винограда, но произвела его сила Христова, — так и его речь изливает не человеческий ум, а благодать Духа. Если же потоки ее обильны и духовны, то будем принимать их тщательно и хранить бережливо, чтобы, постоянно орошаясь ими, мы могли приносить зрелые плоды дарующему их Богу, которому подобает всякая слава и честь с Единородным Его Сыном и Всесвятым Духом, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629304_1" class="note-item" href="#629304_1">1</a> здесь св. И. Зл. имеет в виду, очевидно, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И пришел один из уцелевших и известил Аврама Еврея, жившего тогда у дубравы Мамре, Аморреянина, брата Эшколу и брата Анеру, которые были союзники Аврамовы.</span></span>Быт. 14:13</a>, где еврейское «ибри» — еврей, приложенное к имени Аврам, у 70 переведено не «еврей», а ц.-сл. «пришелец».<br /></li><li><a id="629304_2" class="note-item" href="#629304_2">2</a> т.е. для епископа Флавиана, который говорил поучения иногда прежде, а иногда и после св. Златоуста в антиохийской церкви.</li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 2 на слова пророка Исаии</span></div><br /><i>На первую<a href="#629304_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> Паралипоменон</i><br /> 1. Благословен Бог: и в наш век произрасли мученики и мы удостоились видеть людей, закалаемых за Христа, — людей, проливающих святую кровь, которая орошает всю Церковь, проливающих кровь, страшную для бесов, вожделенную для ангелов, спасительную для нас. Мы удостоились видеть людей, ратующих за благочестие, побеждающих, увенчиваемых; и удостоились не только видеть, но и принять самые тела этих подвижников; и мы теперь имеем у себя этих венценосцев. Впрочем речь о мучениках теперь мы предоставляем ревнителю мучеников, нашему общему учителю; а сами будем говорить вам теперь об Озии, чтобы уплатить наш старый долг и удовлетворить давнему томительному желанию — слышать об этом. Я хорошо знаю, что каждый из вас томится желанием слышать о тех событиях; и мы продлили это томление, не из желания увеличить вашу скорбь, но стараясь усилить желание, чтобы наше угощение показалось вам приятнее. Когда богатые предлагают угощение и принимают сытых гостей, то они могут возбудить в них аппетит драгоценностью приготовленного; а трапеза бедных ни от чего так не оказывается блистательною, как если приступающие к ней будут голодными. Кто же был Озия, чей он потомок, чей царь, сколько времени царствовал, что сделал хорошего, в чем погрешил и как окончил жизнь? Обо всем этом мы скажем вам теперь, или лучше, сколько можно сказать, чтобы множеством сказанного не обременить вашей памяти, как бывает с огнем светильника. Если в него будешь подливать масла к светильне понемногу, то доставишь достаточную пищу огню, а если нальешь вдруг, то погасишь и бывший огонь. Итак, этот Озия был потомок Давида и царь иудейский; царствовал он пятьдесят два года, и сначала был добродетельным, а потом впал в грех. Возмечтав о себе выше собственного достоинства, он хотел присвоить власть священства.<br /> Таково зло — гордость; она в каждом производит то, что он не знает самого себя, и после многих трудов уничтожает все сокровище добродетели. Прочие грехи обыкновенно происходят от нашей беспечности; а она зарождается в нас, когда мы поступаем правильно. Обыкновенно ничто так не производит гордости, как добрая совесть, если мы не будем внимательны. Потому и Христос, зная, что эта страсть приходит к нам после добрых дел, говорил ученикам: «<i>когда исполните всё повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали, что́ должны были сделать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так и вы, когда исполните всё повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали, что должны были сделать.</span></span>Лк. 17:10</a>). Когда будет приступать к вам этот зверь, тогда этими словами, говорит, заприте от него двери. Не сказал: когда исполните все, тогда вы ничего не стоите; но сами вы «говорите: мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали, что́ должны были сделать»; говори, не бойся, не по твоему суду произношу Я приговор. Если ты сам назовешь себя непотребным, то Я увенчаю тебя, как благопотребного. Так и в другом месте Бог говорит: «<i>говори ты, чтоб оправдаться»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> припомни Мне; станем судиться; говори ты, чтоб оправдаться.</span></span>Ис. 43:26</a>). В судилищах внешних после обвинения и признания в преступлениях назначается смерть; а в судилище божественном после признания — венец. Потому и Соломон говорил:<i> «не оправдывай себя пред Господом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не оправдывай себя пред Господом, и не мудрствуй пред царем.</span></span>Сир. 7:5</a>). Ничего такого не слушал Озия, но вошел в храм, хотел кадить, и священника, который останавливал его, не послушал. Что же Бог? Он поразил Озию проказою на челе, дабы наказать бесстыдное лицо его и научить его, что это было судилище божественное и что не против людей восставал он. Вот что известно об Озии. Теперь проследим это сказание сначала. Я для того предварительно и рассказал вам кратко все случившееся, чтобы вы, слушая сказание Писания об этом, в точности следили за ним. Будьте же внимательны. <i>«И делал он, —</i> говорит Писание, <i>— Озия угодное в очах Господних»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И делал он угодное в очах Господних точно так, как делал Амасия, отец его;</span></span>2 Пар. 26:4</a>). Этим оно засвидетельствовало о великой его добродетели. Он не только <i>«делал угодное», </i>но и<i> «в очах Господних»</i>, а не на показ людям, как те, которые у иудеев трубили о своей милостыне, искажали во время постов свои лица, совершали молитвы на перекрестках. Что может быть несчастнее таких людей, когда они труды переносят, а всякого воздаяния лишают себя?<br /> 2. Что делаешь ты, человек? Одному ты будешь отдавать отчет в делах своих, а другого призываешь в свидетели дел? Одного имеешь судьею, а другого сажаешь зрителем? Не видишь ли, как возницы, — когда весь город сидит вверху на конских ристалищах, — проезжая все пространство поприща, стараются ниспровергнуть колесницы соперников там, где видят сидящего царя, и один глаз его считают важнее столь многих глаз? А ты видишь самого Царя ангелов наблюдающим за твоим течением и, оставив Его, стараешься привлечь взоры подобных тебе рабов? Не потому ли и отходишь ты после тысячи состязаний без венца, после многих подвигов приходишь к Распорядителю подвигов без наград? Но Озия был не таков, «делал он угодное в очах Господних».<br /> Как же он после такой праведной жизни поколебался и пал? Этому и я удивляюсь и недоумеваю, или лучше, при этом нет места недоумению, потому что он был человек, существо удобопреклонное к греху и скорое на пороки. И не только это бедственно, но и то, что мы должны проходить путем тесным и узким, под угрожающими с обеих сторон утесами. Если же и удобопреклонность воли и трудность пути содействуют одному и тому же, то не удивляйся падениям. Как на зрелищах те, которые стараются восходить и нисходить по натянутому снизу вверх канату, если немного засмотрятся, то, потеряв равновесие, падают на подмостки и погибают, так и идущие этим путем, если немного будут нерадивы, низвергаются в пропасть. Подлинно, этот путь гораздо более того каната и узок, и крут, и опасен, и гораздо более высок; он оканчивается вверху у самого неба, и тогда шествие становится для нас особенно опасным, когда мы бываем вверху, при самой вершине; стоящие на высоте чувствуют великий страх, и для них остается только одно средство спасения — не обращать взоров вниз, не смотреть на землю; иначе делается сильное головокружение. Потому пророк непрестанно и взывает к нам: «<i>не погуби»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=56&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Не погуби. Писание Давида, когда он убежал от Саула в пещеру.</i></span></span>Пс. 56:1</a>), возбуждая нашу душу, предающуюся нерадению, предохраняя и удерживая ее, готовую упасть. Вначале нам нужно небольшое вразумление. Почему? Потому, что каждый человек, даже ленивейший из всех, приступая к делу, показывает сначала великое старание и, с живым усердием и свежими силами, легко принимается за предположенное; но когда мы пройдем большую часть пути, когда усердие наше охладеет, силы наши ослабеют и мы готовы будем пасть, — тогда благовременно является к нам пророк, предлагает нам свое изречение, как бы трость, и говорит: <i>«не погуби»</i>.<br /> И диавол тогда нападает на нас сильнее. Как плавающие по морю разбойники не тогда нападают на корабли, когда видят их выходящими из пристани (какая им польза потопить пустое судно?), но когда корабли возвращаются с полным грузом, тогда они и употребляют все свои хитрости, так и злой бес, когда видит людей, собравших многое, пост, молитвы, милостыню, целомудрие, и все прочие добродетели, когда видит наш корабль наполненным драгоценными камнями благочестия, тогда и нападает, со всех сторон подкапываясь под сокровище, чтобы потопить судно в самом устье пристани и отпустить нас в ту пристань ни с чем. Потому пророк увещевает всех и говорит: <i>«не погуби»</i>. После такого падения уже трудно снова встать: «<i>Егда приидет нечестивый во глубину зол, нерадит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> С приходом нечестивого приходит и презрение, а с бесславием - поношение.</span></span>Притч. 18:3</a>). Падшего в начале мы все прощаем по его неопытности, но тот, кто упал после многих переходов, не легко удостоится прощения или оправдания; такое падение его приписывается нерадению. И не только это бедственно, но и то, что многие соблазняются такими падениями, и поэтому также грех становится непростительным. Зная это, будем слушать пророка и не станем растлевать (жизнь свою) <i>«в конец»</i>. Потому и Иезекииль говорит: кто праведен, потом падет согрешив, <i>«не помянутся тому правды его, но во грехе своем умрет»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И если праведник отступит от правды своей и поступит беззаконно, когда Я положу пред ним преткновение, и он умрет, то, если ты не вразумлял его, он умрет за грех свой, и не припомнятся ему праведные дела его, какие делал он; и Я взыщу кровь его от рук твоих.</span></span>Иез. 3:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И праведник, если отступит от правды своей и будет поступать неправедно, будет делать все те мерзости, какие делает беззаконник, будет ли он жив? все добрые дела его, какие он делал, не припомнятся; за беззаконие свое, какое делает, и за грехи свои, в каких грешен, он умрет.</span></span>Иез. 18:24</a>)<a href="#629304_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. И он боялся за конец. И не только этим, но и противным тому он доказывает великую силу. Если будет, говорит он, кто грешен, но потом обратится будет праведен, «<i>жив будет, не умрет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И беззаконник, если обратится от всех грехов своих, какие делал, и будет соблюдать все уставы Мои и поступать законно и праведно, жив будет, не умрет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Все преступления его, какие делал он, не припомнятся ему: в правде своей, которую будет делать, он жив будет.</span></span>Иез. 18:21—22</a>)<a href="#629304_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. Видишь, как и здесь показывает он великую заботливость о конце. Чтобы и праведник, надеясь на свою праведность и предавшись беспечности, не погиб, пророк устрашает его концом; чтобы и грешник, отчаявшись после падений, не остался навсегда в своем падшем состоянии, он восстановляет его указанием на конец. Ты, говорит, много согрешил, но не теряй надежды; есть выход, если ты покажешь конец, противоположный началу. Ты, говорит он праведнику, сделал много доброго, но не полагайся на это; случается и падать, если до конца не сохранишь одинакового усердия. Видишь ли, как он истребляет и нерадение в одном, и отчаяние в другом?<br /> 3. Ничего такого не слушал Озия, и потому, слишком положившись на себя, пал падением тяжким и неисправимым.<br /> Не всякое падение производит в нас одинаковую рану, но одни из грехов заслуживают только порицания, а другие навлекают тягчайшее наказание. Так Павел, укоряя тех, которые на общих вечерях не ожидали братий, говорит: «<i>не хвалю вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но, предлагая сие, не хвалю <i>вас</i>, что вы собираетесь не на лучшее, а на худшее.</span></span>1 Кор. 11:17</a>). Видишь: этот грех подлежит только порицанию, и укоризна служит для него наказанием. Но не так поступает он, когда говорит о блуде, а как? «<i>Если кто, — говорит, — разорит храм Божий, того покарает Бог»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог: ибо храм Божий свят; а этот <i>храм</i> - вы.</span></span>1 Кор. 3:17</a>}}). Здесь уже не укоризна или порицание, а тягчайшее наказание. Также и Соломон знал различие между грехами; он, сравнивая воровство с прелюбодеянием, говорит так: <i>«Не дивно, аще кто ят будет крадый: крадет бо, да насытит душу свою алчущую: аще же ят будет, воздаст седмерицею, и вся имения своя дав, избавит себе. Прелюбодей же за скудость ума погибель души своей содевает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Не спускают вору, если он крадет, чтобы насытить душу свою, когда он голоден;</span></span>Притч. 6:30</a>, 32). И то и другое, говорит, есть грех; но один грех меньше, другой больше; тот находит предлог в бедности, а этот не имеет никакого оправдания. И этот, скажешь, вынуждается естественною потребностью? Но не допускает этого данная человеку жена; она лишает его оправдания. Для того и учрежден брак и законное пользование, чтобы муж не мог говорить ничего подобного. Для того и дана ему помощница жена, чтобы обуздывать беснующуюся природу, чтобы укрощать волны похоти. Потому, как кормчий, допустивший кораблекрушение в пристани, не может иметь никакого оправдания, — так и человек, достигший безопасности чрез брак, и оскорбляющий чужие браки, или похотливо взирающий на какую-нибудь жену, не может иметь никакого оправдания ни пред людьми, ни пред Богом, хотя бы он тысячу раз ссылался на естественное удовольствие. Впрочем, какое может быть удовольствие там, где — страх, беспокойство, опасность и ожидание столь многих бедствий, где предстоят судилища, следствия, гнев судьи, меч, палач, пропасть и казнь? Такой человек трепещет и боится всего: теней, стен и самых камней, как будто они издают звук; он подозревает и опасается всех — слуг, соседей, друзей, врагов, знающих все и не знающих ничего. Но, если угодно, пусть не будет ничего такого, пусть никто не знает о дерзких делах его, кроме его одного и оскорбляемой им женщины; как он перенесет обличения совести, имея всегда при себе этого сильного обличителя? Ведь как от самого себя никто убежать не может, так и от приговора этого суда. Этот суд не подкупается деньгами, не увлекается лестью, потому что он есть суд божественный, внедренный Богом в наши души. Подлинно, «<i>кто же прелюбодействует с женщиною, у того нет ума; тот губит душу свою, кто делает это» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Кто же прелюбодействует с женщиною, у того нет ума; тот губит душу свою, кто делает это:</span></span>Притч. 6:32</a>). Конечно, и вор не освобождается от наказания и получает воздаяние, но меньшее. Сравнения показывают не противоположность сравниваемых предметов, но, оставляя каждый из них на своем месте, представляют, который из них меньше и который больше. Может быть, вы не поняли сказанного; потому необходимо сказать яснее. Хорошее дело — брак, но лучше его — девство; однако потому, что девство лучше, брак не есть худое дело; он ниже девства, но сам по себе — хорошее дело. Так и здесь: худое дело — воровство, но меньше прелюбодеяния, хотя и само по себе худо. Видишь ли различие между грехами? Посмотрим же, какой грех допустил Озия. <i>«Возгордилось, —</i> говорит Писание, <i>— сердце его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но когда он сделался силен, возгордилось сердце его на погибель <i>его</i>, и он сделался преступником пред Господом Богом своим, ибо вошел в храм Господень, чтобы воскурить <i>фимиам</i> на алтаре кадильном.</span></span>2 Пар. 26:16</a>). Тяжкая рана; это — гордость, гордость, которая есть источник всех зол. А чтобы тебе скорее понять, как зла эта болезнь, выслушай следующее: прочие грехи ограничиваются нашим естеством, а гордость увлекла и низвергла с неба силу бестелесную; диавола, который прежде не был диаволом, она сделала диаволом. Мы привели бы во свидетели Исаию, который говорит о нем так: «<i>взойду на небо», «буду подобен Всевышнему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А говорил в сердце своем: "взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой и сяду на горе в сонме богов, на краю севера;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> взойду на высоты облачные, буду подобен Всевышнему".</span></span>Ис. 14:13—14</a>); но не любящие иносказательных выражений не примут нашего свидетельства; если же мы вместе с ним представим обличителем Павла, то уже никто не станет противоречить. Что же говорит Павел в послании к Тимофею? То, что недавно принявшего проповедь не должно возводить в высокое звание епископства: <i>«не должен быть из новообращенных,</i> — говорит,<i> — чтобы не возгордился и не подпал осуждению с диаволом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не <i>должен быть</i> из новообращенных, чтобы не возгордился и не подпал осуждению с диаволом.</span></span>1 Тим. 3:6</a>), — чтобы он, говорит, согрешив так же, как диавол, не подвергся одному и тому же с ним.<br /> 4. И не отсюда только это очевидно, но и из того, что посоветовал злой бес первому из всех людей. Как добрые имеют обычай — советовать ближним то, чрез что сами сделались добрыми, так и злые имеют обычай — внушать ближним то, чрез что сами сделались злыми. Это — один из видов злобы, и утешением в собственном наказании злые считают погибель других. Что же диавол посоветовал Адаму? Допустить мысль, которая превышала собственную природу, — надеяться стать равным Богу. Если это, говорит диавол, низвергло меня с неба, то тем более то же самое извергнет его из рая. Потому и Соломон говорит: <i>«Бог гордым противится»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Если над кощунниками Он посмевается, то смиренным дает благодать.</span></span>Притч. 3:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Также и младшие, повинуйтесь пастырям; все же, подчиняясь друг другу, облекитесь смиренномудрием, потому что Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</span></span>1 Пет. 5:5</a>). Не сказал: Бог гордых оставляет, предоставляет самим себе, лишает Своей помощи, но говорит: <i>«противится»</i>, — впрочем не в том смысле, будто Богу нужно ополчаться и бороться против гордого. Что может быть слабее гордого? Как лишившийся зрения беззащитен от всякой обиды, так и гордый, который не знает Господа (а <i>«начало гордыни,</i> — говорит Премудрый, <i>— удаление человека от Господа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Начало гордости - удаление человека от Господа и отступление сердца его от Творца его;</span></span>Сир. 10:14</a>)), лишившись этого света, легко преодолевается и людьми. Если бы даже он был силен, и тогда Богу не нужно было бы ополчаться против него; Тому, для которого было достаточно одного хотения, чтобы произвесть все, гораздо легче уничтожить все. Для чего же сказано: «противится»? Для того, чтобы показать сильное отвращение Его к гордому. Итак, что гордость есть тяжкая рана, видно как отсюда, так и с других сторон. Если хотите, то с другой стороны мы раскроем и причину, от которой происходит эта рана. Писание, начиная обличать кого-либо, обыкновенно не только высказывает грех его, но доказывает нам и причину греха; оно делает это для того, чтобы предостеречь здоровых от впадения в те же грехи. И врачи, приходя к больным, еще прежде болезней исследуют причины их, чтобы уничтожить зло в самом источнике, так как кто, оставляя корень, подрезывает одни ветви, тот не делает ничего иного, как только трудится напрасно. Где же Писание указывает и на грех и на причину греха? Так, оно обличает живших пред потопом за непристойные связи, и послушай, какую представляет причину: <i>«сыны Божии,</i> — говорит, <i>— увидели дочерей человеческих, что они красивы, и брали их себе в жены, какую кто избрал»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> тогда сыны Божии увидели дочерей человеческих, что они красивы, и брали <i>их</i> себе в жены, какую кто избрал.</span></span>Быт. 6:2</a>). Что же? Не красота ли причиною греха? Нет; она — дело премудрости Божией; а дело Божие никогда не может быть причиною порока. Или зрение? Нет; и оно — дело природы. Что же? Взгляд порочный, потому что он происходит от развращенной воли. Потому и один премудрый, увещевая, говорит: <i>«отвращай око твое от женщины благообразной и не засматривайся на чужую красоту»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Отвращай око твое от женщины благообразной и не засматривайся на чужую красоту:</span></span>Сир. 9:8</a>). Не сказал: «не смотри», — это случается и само собою, — но: «<i>не засматривайся»</i>, говорит, запрещая намеренный взгляд, пытливое зрение, продолжительно-порочное рассматривание, происходящее от развращенной и похотливой души. Но какой, скажешь, отсюда может быть вред? «<i>От нее, </i>— говорит он, <i>— загорается любовь<a href="#629304_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a></i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> многие совратились с пути чрез красоту женскую; от нее, как огонь, загорается любовь.</span></span>Сир. 9:9</a>). Как огонь, касаясь сена или соломы, не медлит, но как скоро коснулся этого вещества, тотчас обращается в яркий пламень, так и огонь похоти, находящейся в нас, когда посредством взгляда очей коснется благовидной и блестящей красоты, тотчас воспламеняет душу. Потому не смотри на временное удовольствие, доставляемое зрением, но взирай на непрестанное мучение</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
