<div><p ><div>Видение изумило пророка, поразило, привело в великий страх, подвигло к исповеданию, заставило полнее сознать бедность собственного естества. Таковы все святые: когда они удостаиваются бóльшей чести, тогда они больше и смиряются. Так Авраам, беседуя с Богом, называл себя <i>"прахом и пеплом"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Авраам сказал в ответ: вот, я решился говорить Владыке, я, прах и пепел:</span></span>Быт. 18:27</a>); так Павел, когда удостоился известного видения, назвал себя "<i>извергом</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а после всех явился и мне, как некоему извергу.</span></span>1 Кор. 15:8</a>); так и этот пророк называет себя "<b>окаянным</b>", сначала со стороны своей природы, говоря: "<b>о, окаянный аз, яко умилихся, яко человек сый</b>", а потом со стороны душевного состояния: "<b>с нечистыми устами</b>". Он назвал свои уста нечистыми, как я думаю, в противоположность с теми огненными устами чистых сил, с их совершеннейшим служением. Не останавливаясь на этом, он произносит исповедание и за весь народ, присовокупляя: <b>"и живу среди народа также с нечистыми устами"</b>. Почему же он осуждает здесь свои уста? Он выражает свою нерешительность. Так и три отрока, находясь в пещи, говорили почти тоже самое: "<i>нет нужды нам отвечать тебе на это"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И отвечали Седрах, Мисах и Авденаго, и сказали царю Навуходоносору: нет нужды нам отвечать тебе на это.</span></span>Дан. 3:16</a>) (у св. И. Зл. - <i>несть нам отверзти уст</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И ныне мы не можем открыть уст наших; мы сделались стыдом и поношением для рабов Твоих и чтущих Тебя.</span></span>Дан. 3:33</a>). И теперь, когда было время песнопения и славословия, и когда пророк видел горные силы делавшими это, он справедливо обращает слово к устам, которые призваны особенно к такому служению. По этой причине он назвал нечистыми свои уста, но уста народа – не по этому, а потому, что иудеи были исполнены беззакония. <b>"И глаза мои видели Царя, Господа Саваофа"</b>. Потому, говорит, я скорблю и плачу, что, будучи недостойным, я удостоился такой чести, превышающей мое достоинство, превосходящей мое естество. Впрочем, когда он говорит: <b>"видел"</b>, то разумей здесь не точное знание, но возможное для него.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>