<div><p ><div>Видишь ли, каков успех видения, как много сделал страх? Нечто подобное было с Моисеем; этому пророку, хотя не являлся ни серафим, ни сам Господь, сидящий на престоле, но показано было тогда чудное видение, такое явление, на которое никто не мог бы взирать. "<i>Купина</i>", говорится в Писании, горела и "<i>не сгорала</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И явился ему Ангел Господень в пламени огня из среды тернового куста. И увидел он, что терновый куст горит огнем, но куст не сгорает.</span></span>Исх. 3:2</a>). Но и после этого видения и после многих увещаний Божьих великий Моисей уклонялся, отказывался и представлял множество причин отказа, говоря: "<i>я тяжело говорю и косноязычен</i>"; и: "<i>пошли другого, кого можешь послать" (избери ты* иного, егоже послеши)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Моисей Господу: о, Господи! человек я не речистый, <i>и таков был</i> и вчера и третьего дня, и когда Ты начал говорить с рабом Твоим: я тяжело говорю и косноязычен.</span></span>Исх. 4:10</a>, 13). И Иеремия ссылался на свой возраст (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А я сказал: о, Господи Боже! я не умею говорить, ибо я еще молод.</span></span>Иер. 1:6</a>). И Иезекииль, по получении повеления Божьего, семь дней оставался при реке, уклоняясь и медля; потому Бог и приложил к нему притчу, говоря: "<i>Я поставил тебя стражем дому Израилеву" (стража дах тя дому Исраилеву)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> сын человеческий! Я поставил тебя стражем дому Израилеву, и ты будешь слушать слово из уст Моих, и будешь вразумлять их от Меня.</span></span>Иез. 3:17</a>); и еще: "<i>Я взыщу кровь его от рук твоих" (душу их от руки твоея взыщу**)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Когда Я скажу беззаконнику: "смертью умрешь!", а ты не будешь вразумлять его и говорить, чтобы остеречь беззаконника от беззаконного пути его, чтобы он жив был, то беззаконник тот умрет в беззаконии своем, и Я взыщу кровь его от рук твоих.</span></span>Иез. 3:18</a>). А Иона не только отказывался, но и бежал (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И встал Иона, чтобы бежать в Фарсис от лица Господня, и пришел в Иоппию, и нашел корабль, отправлявшийся в Фарсис, отдал плату за провоз и вошел в него, чтобы плыть с ними в Фарсис от лица Господа.</span></span>Ион. 1:3</a>). Что же? Неужели Исайя был смелее всех, и даже великого Моисея? Кто может сказать это? Почему же тот уклонялся, получив повеление, а этот, и не получив прямого повеления, изъявил свою готовность? Ведь не сказано было: иди; но когда Бог сказал: "<b>кого Мне послать?</b>" – он тотчас принял повеление. Некоторые говорят, то, так как он согрешил, не обличив Озии, дерзнувшего войти в святилище, то, желая последующим усердным послушанием загладить тот грех, он тотчас изъявил согласие, чтобы умилостивить Бога; потому и уста свои назвал нечистыми, что не говорил смело. Но я не могу согласиться с теми, которые говорят так, потому что достовернее их Павел, который называет Исайю дерзающим и говорит: "<i>А Исаия смело говорит</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А Исаия смело говорит: Меня нашли не искавшие Меня; Я открылся не вопрошавшим о Мне.</span></span>Рим. 10:20</a>). Потому, как говорят, он и кончил жизнь свою не обыкновенной смертью, но потерпел жесточайшее мучение, так как иудеи не выносили смелой речи его. Кроме того, и Писание нигде не говорит, чтобы он присутствовал при поступке Озии и присутствуя молчал, но говорящие так выдумывают это сами от себя. Что же нужно сказать? То, что положение Моисея было не одинаково с положением Исайи. Тот был посылаем в чужую и варварскую страну, к неистовому и жестокому тирану; а этот к своим соотечественникам, которые часто слушали и были наставляемы в течение долгого времени. И потому там и здесь нужно было не одинаковое мужество, чтобы послушаться. А некоторые говорят, что и другое нечто было причиной такой готовности его, именно: когда он произнес исповедание за себя и за народ и увидел посланы серафимов и очистивших уста его, то, надеясь, что будет тоже и с народом и что он пойдет возвестить ему об этом, с готовностью принял повеление. Святые были как боголюбивы, так и человеколюбивы больше всех людей. Таким образом, надеясь возвестить какое-либо избавление от бедствий, он тотчас изъявил свое согласие и сказал: <b>"вот я, пошли меня"</b>. С другой стороны он имел душу весьма решительную на опасности, как это видно из всего пророчества его. Итак, когда он изъявил согласие идти и уже не смел отказаться, тогда услышал прискорбные слова. Бог поступил с ним премудро. Он не сказал с самого начала: иди и говори; но прежде высказал повеление неопределенно и не открывал образа посольства. <br /><br />*В ц.-сл.: "могуща"=δυνάμενον (ср. ват. код).<br /><br />**τήν ψυχήν αύτών έκ χειρός σου έхζητήσω, но во всех изв. греч. сп. пер LXX: τό αϊμα αύτοϋ έх χ. σ. έхζ=ср. ц.-сл.: "крове же его от руки твоея возыщу".<br />***<br /> Что хула (против Господа Саваофа) направляется против самого Христа, этому есть очевидное доказательство. Кого видел Исаия на престоле? Он говорит: <b>«<i>и услышал я голос Господа, говорящего: кого Мне послать? и кто пойдет для Нас?</i>».</b> Господь примирился с рабом, но про­должал сохранять еще вид гнева. Подобно тому, как мы, когда примиримся со слугою, не тотчас же показываем ему довольное лицо, а некоторое время скрываем его, так и Бог, не желая показать предстоящему пророку всего лица, говорит: <b>«<i>кого Мне послать?</i>»</b> Подобно тому как господин, стоя перед рабами и желая упрекнуть их за леность, говорит: кого пошлю, не имею человека для нужного дела, — не потому, что нет у меня, а нет ревностного, так и Бог говорит:<b> «<i>кого Мне послать?</i>» </b>вместо того, чтобы сказать: пошлю ли того, кто молчал пред попи­равшим священство? Что же Исаия? Как слуга, огорченный ссорою и старающийся загладить прошлое, он говорит: <b>«<i>вот я, пошли меня</i>»</b>. Чем же докажем мы, что то была слава Христа? Иоанн Евангелист говорит: «<i>столько чудес сотворил Он пред ними, и они не веровали в Него, да сбудется слово Исаии пророка: Господи! кто поверил слышанному от нас? и кому открылась мышца Господня? Потому не могли они веровать, что, как еще сказал Исаия, народ сей ослепил глаза свои и окаменил сердце свое, да не видят глазами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их. Сие сказал Исаия, когда видел славу Его и говорил о Нем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=37&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Столько чудес сотворил Он пред ними, и они не веровали в Него,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> да сбудется слово Исаии пророка: Господи! кто поверил слышанному от нас? и кому открылась мышца Господня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Потому не могли они веровать, что, как еще сказал Исаия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> народ сей ослепил глаза свои и окаменил сердце свое, да не видят глазами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Сие сказал Исаия, когда видел славу Его и говорил о Нем.</span></span>Ин. 12:37—41</a>). Видишь ли главу нашего спа­сения, освящение? Если освящения не будет, не совершится и таинство. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О творении мира (также приписывается еп. Севериану Гавальскому), беседа на день 2.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>