<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Найди в двадцать шестой главе Евангелия от Матфея то место, где говорится:<i> «и воспевше изыдоша в гору Елеонску»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И, воспев, пошли на гору Елеонскую.</span></span>Мф. 26:30</a>), и прочитай объяснение его; там найдешь объяснение и этого стиха. То же самое, впрочем, нужно сказать и о последующих стихах, которые пространнее и обстоятельнее объяснены нами при толковании Евангелия от Матфея.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div><i> «И было слово Господне ко Илии: иди отсюда на восток и скройся у потока Хорафа, что против Иордана; из этого потока ты будешь пить»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И было к нему слово Господне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> пойди отсюда и обратись на восток и скройся у потока Хорафа, что против Иордана;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> из этого потока ты будешь пить, а воронам Я повелел кормить тебя там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И пошел он и сделал по слову Господню; пошел и остался у потока Хорафа, что против Иордана.</span></span>3 Цар. 17:2-5</a>). После хлеба на Вечери спешит Христос Спаситель наш к воде, к потоку: <i>«От потока на пути будет пить»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Из потока на пути будет пить, и потому вознесет главу.</span></span>Пс. 109:7</a>). Учителя церковные, объясняя слова Давидовы: «<i>Поток перешла душа наша»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=123&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> воды потопили бы нас, поток прошел бы над душею нашею;</span></span>Пс. 123:4</a>), – называют потоком гонения, скорби и беды. Вот через какой поток идет наш Господь – через гонения, через скорби:<i> «Начал скорбеть и тосковать» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И, взяв с Собою Петра и обоих сыновей Зеведеевых, начал скорбеть и тосковать.</span></span>Мф. 26:37</a>), – через беды. Вот от какого <i>«потока на пути будет пить, потому вознесет главу» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Из потока на пути будет пить, и потому вознесет главу.</span></span>Пс. 109:7</a>), когда будет вознесен на Крест. Идет через поток скорбей, чтобы и нам оставить в нем Свои следы.<i> «Стези в глубоких водах» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Путь Твой в море, и стезя Твоя в водах великих, и следы Твои неведомы.</span></span>Пс. 76:20</a>) – во многих скорбях, чтобы и мы путем многих скорбей шли за Ним к небесному царствию, чтобы поток бед прошла душа наша, то есть <i>«воду стремительную»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=123&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> воды потопили бы нас, поток прошел бы над душею нашею;</span></span>Пс. 123:4</a>) гонений, преследований, нападений от мира, плоти и дьявола.<br /> Бежит Давид от сына Авессалома <i>«через поток»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И плакала вся земля громким голосом. И весь народ переходил, и царь перешел поток Кедрон; и пошел весь народ [и царь] по дороге к пустыне.</span></span>2 Цар. 15:23</a>) с плачем, со скорбью: преследует и здесь злобный Авессалом, а грешник Отца своего, Который породил его водой и Духом. Идет и Господь через тот же поток со скорбью, говоря: <i>«Объяли меня болезни смертные, и потоки беззакония смутили меня» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Объяли меня муки смертные, и потоки беззакония устрашили меня;</span></span>Пс. 17:5</a>), – ибо из-за потоков наших беззаконий Он переходит поток страстей.<br /> Соломон, призвав Семея, сказал ему: <i>«Построй себе дом в Иерусалиме и живи там, и не выходи оттуда никуда; и знай, что в тот день, в который ты выйдешь и перейдешь поток Кедрон, непременно умрешь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=36&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И послав царь призвал Семея и сказал ему: построй себе дом в Иерусалиме и живи здесь, и никуда не выходи отсюда;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и знай, что в тот день, в который ты выйдешь и перейдешь поток Кедрон, непременно умрешь; кровь твоя будет на голове твоей.</span></span>3 Цар. 2:36-37</a>). Случилось, что Семей, забыв царский завет, уходил за бежавшими от него слугами, и он был умерщвлен за то, что перешел за поток Кедронский. Удалился грешник от своего Владыки: <i>«Пошел в дальнюю сторону» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> По прошествии немногих дней младший сын, собрав всё, пошел в дальнюю сторону и там расточил имение свое, живя распутно.</span></span>Лк. 15:13</a>), и вот, когда Ты, Господи, ищешь его, когда по милости Своей идешь за ним за поток Кедронский, я опасаюсь, чтобы Тебя не умертвили.<br /> Ибо нечестивые мучители уже приготовляют для Тебя, Господи, свои орудия, смерть уже точит на Тебя, Христе, свою косу, и иудейская злоба хочет показать над Тобой свою свирепость. Собираются старейшины, стекается народ, восстает создание на своего Создателя. «<i>Князи собрались вместе против Господа и против Помазанника Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Восстают цари земли, и князья совещаются вместе против Господа и против Помазанника Его.</span></span>Пс. 2:2</a>). «<b>Иисус вышел за поток».</b> Вышел <i>«человек на дело свое и на делание свое до вечера»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> выходит человек на дело свое и на работу свою до вечера.</span></span>Пс. 103:23</a>), – не на праздность, не на леность, не на лежанье, не на спанье, не на отдых, но на труды, на работу, на дело, на установленное делание.<br /> Каждый человек, как говорит Иов, рождается на свет для трудов (см. <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но человек рождается на страдание, <i>как</i> искры, чтобы устремляться вверх.</span></span>Иов. 5:7</a>). Ничего не делающему святой Павел запрещает есть хлеб: <i>«Кто не хочет трудиться, тот и не ешь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо когда мы были у вас, то завещевали вам сие: если кто не хочет трудиться, тот и не ешь.</span></span>2 Фес. 3:10</a>). И тот, кто не трудится, ничего не имеет: <i>«Ленивый», – </i>говорит Соломон,<i> -"всегда в убожестве»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Благонравная жена приобретает славу, а трудолюбивые приобретают богатство.</span></span>Притч. 11:16</a>). Поэтому каждый человек выходит на свое дело с самого утра, <i>«от стражи утренней до ночи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Да уповает Израиль на Господа, ибо у Господа милость и многое у Него избавление,</span></span>Пс. 129:7</a>), и «<i>на делание свое до вечера»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> выходит человек на дело свое и на работу свою до вечера.</span></span>Пс. 103:23</a>). Но бывает ли у какого-нибудь человека столь тяжкое делание, столь скорбная работа, столь трудное дело, как у Того, Кто сделался Человеком ради человеколюбия, Кто «на земли явися и с человеки поживе» (Догматик, 8 глас), Кого Пилат показывает народу со словами: <i>«Се, Человек»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда вышел Иисус в терновом венце и в багрянице. И сказал им Пилат: се, Человек!</span></span>Ин. 19:5</a>), – делание Господа нашего Иисуса Христа, «нас ради, человек, и нашего ради спасения сшедшаго с небес и воплотившагося от Духа Свята и Марии Девы, и вочеловечшася; распятаго за ны при Понтийстем Пилате и страдавша, и погребена», Который говорит: <i>«Отец Мой доныне делает, и Я делаю» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же говорил им: Отец Мой доныне делает, и Я делаю.</span></span>Ин. 5:17</a>)? Что же это? «Спасение содея посреде земли, Христе Боже, на Кресте пречистыя Свои руце простер!»<br /> О, сколь трудное дело, сколь великое делание, сколь тяжкая работа, в которой и слезами, и- кровавым потом, и самой Кровью обливается Делатель!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>35. Поучение на страсти Господа нашего Иисуса Христа («Все проходящие путем, взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь» (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Свыше послал Он огонь в кости мои, и он овладел ими; раскинул сеть для ног моих, опрокинул меня, сделал меня бедным и томящимся всякий день.</span></span>Плач. 1:13</a>))</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Так благовествует св.Иоанн после того, как изложил прощальную беседу Спасителя с учениками и Его молитву ко Отцу. — Св. Матфей пишет:<i> и воспевше изыдоша в гору Елеонскую. Тогда глагола им Иисус: вси вы соблазнитеся о Мне в нощь сию </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И, воспев, пошли на гору Елеонскую.</span></span>Мф. 26:30</a>, 31.). В таком же порядке, как у Св. Матфея, излагаются события у Св. Марка (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда настал вечер, Он приходит с двенадцатью.</span></span>Мк. 14:17</a>, 18.). — Итак несомненно, что тогда, как окончились прощальныя беседы Спасителя, тогда, как вышли из сионской горницы в гору Елеонску, Господь еще раз сказал об опасности, угрожающей Петру, за чем следовало передаваемое св. Лукою предвозвещение Спасителя о наступающих бедствиях (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=35&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И сказал им: когда Я посылал вас без мешка и без сумы и без обуви, имели ли вы в чем недостаток? Они отвечали: ни в чем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тогда Он сказал им: но теперь, кто имеет мешок, тот возьми его, также и суму; а у кого нет, продай одежду свою и купи меч;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо сказываю вам, что должно исполниться на Мне и сему написанному: и к злодеям причтен. Ибо то, что о Мне, приходит к концу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Они сказали: Господи! вот, здесь два меча. Он сказал им: довольно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, выйдя, пошел по обыкновению на гору Елеонскую, за Ним последовали и ученики Его.</span></span>Лк. 22:35—39</a>.) Итак снова проповедь о Петре.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 30</i></div><br />***<br />На юго-восточной стороне Иерусалима, по глубокой долине, протекает поток Кедрон, — тот поток, чрез который переходил печальный Давид, преследуемый собственным сыном Авессаломом. Долина, бедно орошаемая маловодным Кедровом, известна в истории с самой мрачной стороны. Здесь приносили детей в жертву Молоху (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и даже мать свою Ану лишил звания царицы за то, что она сделала истукан Астарты; и изрубил Аса истукан ее и сжег у потока Кедрона.</span></span>3 Цар. 15:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=23&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И повелел царь Хелкии первосвященнику и вторым священникам и стоящим на страже у порога вынести из храма Господня все вещи, сделанные для Ваала и для Астарты и для всего воинства небесного, и сжег их за Иерусалимом в долине Кедрон, и <i>велел</i> прах их отнести в Вефиль.</span></span>4 Цар. 23:4</a>, 6—12.), и сюда же стекали нечистоты. За Кедроном не вдали возвышается гора масличная или Елеонская и при подошве ея расположено селение Гефсимания; вправо от Гефсимании тот же Кедрон орошал долину Иосафата, долину гробов и суда. Вблизи Гефсимании масличный сад. Здесь-тο, в виду таких печальных памятников, совершались, по описанию Евангелистов, предсмертныя страдания Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И, воспев, пошли на гору Елеонскую.</span></span>Мф. 26:30</a>, 36. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказав сие, Иисус вышел с учениками Своими за поток Кедрон, где был сад, в который вошел Сам и ученики Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знал же это место и Иуда, предатель Его, потому что Иисус часто собирался там с учениками Своими.</span></span>Ин. 18:1-2</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, выйдя, пошел по обыкновению на гору Елеонскую, за Ним последовали и ученики Его.</span></span>Лк. 22:39</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 1 (31)</i></div></div></p></div>