<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Под чашею разумеется смерть. Итак, Иисус Христос говорит: неужели Мне не претерпеть смерти, на которую благоволил Мой Отец? такое значение имеет слово — «<b>даде</b>», — напротив, Я претерплю ее, потому что желаю того же, чего желает и Отец. В вышеупомянутой главе есть и об этом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Было время и для такой мысли, что слова Спасителя: <b>возврати нож твой,</b> признавали за основание для при­своения права на меч римскому первосвященнику — мни­мому преемнику прав Петра. Спаситель напротив ни для Петра, ни для кого-либо из пастырей Церкви, ни для того времени, ни, для последующих времен, не считает приличным употреблять меч на защиту ду­ховнаго Его царства. Поступок Петра глубоко огорчил Господа. Во первых этот поступок был в прямом противоречии с добровольною преданностию Господа воле Отца небеснаго, о которой не раз говорено было ученикам. Не Петр ли получил строгий выговор Учителя за противоречие этой воле Отца, когда сказано ему: <i>иди за мною, сатано</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он же, обратившись, сказал Петру: отойди от Меня, сатана! ты Мне соблазн! потому что думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мф. 16:23</a>.) ? Во вторых Евангелие Христово есть Евангелие мира и спасения, а не смерти и убийства; потому оружие проповедников его — только духовное, слово благодати (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Оружия воинствования нашего не плотские, но сильные Богом на разрушение твердынь: <i>ими</i> ниспровергаем замыслы</span></span>2 Кор. 10:4</a>, 6. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> в собрании вашем во имя Господа нашего Иисуса Христа, обще с моим духом, силою Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>1 Кор. 5:4</a>, 5.). — В третьих поступок Петра был противодействием распоряжениям законной власти и давал повод врагам Христовым обвинять Самого Христа в возмущении против властей.<br /><b>Чашу, юже даде Ми Отец, не имам ли пити.</b><br />После того, как узнана воля Отца небеснаго о чаше, чаша сия, как бы она горька ни была, должна быть ис­пита, как чаша сладкая, потому что она есть чаша бла­гословенная Отцем. Горьки скорби жизни: но их по­сылает нам Отец, а не гневный Властитель, посы­лает по любви к нам. <i>Господь даде, Господь отъят, буди имя Господне благословенно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и сказал: наг я вышел из чрева матери моей, наг и возвращусь. Господь дал, Господь и взял; [как угодно было Господу, так и сделалось;] да будет имя Господне благословенно!</span></span>Иов. 1:21</a>), говорил Иов, лишась всего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 4 (34)</i></div></div></p></div>