<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Единственная была ночь в истории человечества — ночь великаго четвертка. В каком мрачном виде пред­ставляются Иуда, Анан, Каиафа, члены Синедриона, слуги и воины! Даже те, которые по многим опытам были лучшими людьми, которые имели столько твердости, что более трех лет не оставляли не имевшаго, где главы приклонить, даже и те, под зашитою Учителя Своего, поспешили уклониться от бед, кто куда мог. Не най­дет ли себе защиты бедное человечество в лице Петра, давшаго слово умереть за Господа Своего?<br />По повествованию св. Иоанна, тогда, как вели Го­спода Иисуса связаннаго к Анне, за Иисусом следовали Петр и другой ученик, который, быв знаком с первосвященником, вошел во двор первосвященника и упросил привратницу пустить и Петра во двор.<br />Известие приятное! Значит, у двух учеников до­стало на столько любви и верности к Учителю, что они по крайней мере издали следовали за Иисусом и реши­лись узнать судьбу Его. — Значит, Петр на этот раз еще верен своему слову, идет за Иисусом в опасное место. — Кто этот другой ученик, не названный по имени у св. Иоанна? Сам написавший об этом. Почему не называет он себя по имени! Когда возлежал он на персях Иисуса, он, говоря об этом, скрывает свое имя по нежной скромности души своей. По той же причине скрывает он себя и теперь. Ибо и теперь го­ворит о подвиге славном, о том, что тогда, как дру­гие ученики бежали, он следовал за Иисусом.<a href="#611364_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Итак Петр и Иоанн сопутствовали возлюбленному Учителю до представителей иудейской власти.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="611364_1" class="note-item" href="#611364_1">1</a> Златоуст in Ioan. Hom. 83. p. 360, Аммоний in Cat. Patr. in Iohan. p. 423.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 7 (37)</i></div></div></p></div>