Сообщаемое здесь известие о посте общественном, учрежденном Иосафатом по случаю нашествия на Иудею упомянутых неприятелей, - причем следствием этого поста было дарование Богом иудеям чудесной победы без сражения (<i>ст.</i> 22-25) - некоторым исследователям (напр., <i>Gramberg</i> Die Chronik nach ihrem geschichtlichen Charakter und ihrer Glaubwurdigkeit. Halle 1823, S. S, 15-17) представляется недостоверным и рассматривается как аргумент в пользу слишком позднего происхождения книг Паралипоменон, - на том основании, что будто в книгах Св. Писания, написанных до плена, упоминается лишь о постах, предпринимаемых только для выражения траура, печали (напр., <a href='B:70 20:26'>Суд 20:26</a>; <a href='B:100 12:16'>2Цар 12:16</a>), но не о постах с указанными во <a href='B:140 20:1'>2Пар 20:1</a> целями и следствиями; подобные "суеверные" посты у евреев сделались будто бы обычными лишь во II-м веке до Р. X. Но такое возражение обусловливается протестантским отрицанием поста вообще, а равно и деистическим пониманием отношения Бога к миру и людям, При непредвзятом же взгляде, библейские известия о посте, как допленные, <i>напр.</i> <a href='B:30 16:1'>Лев 16:1</a>; <a href='B:70 20:26'>Суд 20:26</a>; <a href='B:100 12:16'>2Цар 12:16</a>; <a href='B:360 2:12'>Иоил 2:12</a> след., -так и послепленные (как <a href='B:140 20:1'>2Пар 20:1</a>), оказываются тождественными по существу и смыслу сообщаемых событий: везде разумеется пост, соединенный с молитвою, покаянием, сокрушением сердца и исправлением греховной жизни (<i>см.</i> у о. <i>проф. А.С. Царевского</i>, Происхождение и состав первой и второй книги Паралипоменон. Киев. 1878, с. 7-10). Такой именно характер поста выступает и в данном случае, ст. 3-4: пост здесь соединен с всенародной (<i>ст.</i> <a href='B:140 20:13'>13</a>) молитвой в храме - "пред новым двором" (<i>ст.</i> <a href='B:140 20:5'>5</a>). Под последним разумеется, вероятно, не третий двор, так называемый двор женщин и язычников (мнение Клерика), о существовании которого в первом Иерусалимском храме ниоткуда неизвестно, а тот же, построенный Соломоном, и, может быть, Асой несколько подновленный наружный или "внешний" (<a href='B:330 10:5'>Иез 10:5</a>; <a href='B:330 40:31'>Иез 40:31</a>), иначе "нижний" (<a href='B:330 40:19'>Иез 40:19</a>), в отличие от "верхнего" (<a href='B:300 36:10'>Иер 36:10</a>) или "внутреннего" (<a href='B:110 6:36'>3Цар 6:36</a>), т.е. священнического (<a href='B:140 4:9'>2Пар 4:9</a>; <i>см.</i> <i>проф. Олесницкого</i>, Ветхозаветный храм, с. 335; <i>ср.</i> Толков. Библия II, 458).<p/>Сама молитва Иосафата (<i>ст.</i> 6-12), подобно молитве Соломона при освящении храма (<a href='B:110 8:1'>3Цар 8:1</a> гл. <a href='B:140 6:1'>2Пар 6:1</a>), с которой она по местам почти дословно сходна (<i>ср.</i> ст. 9 и <a href='B:140 6:28'>2Пар 6:28</a>), выражает чистое библейское воззрение на отношение Бога к миру и в особенности к избранному народу Божьему и истинную веру в благодатное промышление Иеговы о Своем народе, родоначальник которого Авраам был "другом Божиим" (<i>ст.</i> 7. <a href='B:290 41:8'>Ис 41:8</a>; <a href='B:660 2:23'>Иак 2:23</a>). В ст. 10 заключается ссылка на исторический факт минования евреями земли Едома по повелению Божию при вступлении в Ханаан (<a href='B:50 2:4-8'>Втор 2:4-8</a>; Толков. Библия I).