<div><p ><div><br /><br />После попрания Моавитской страны. то есть, по указанному выше разумению, после совершенного уничтожения идолопоклонства, освободившись от заблуждения и обратившись к свету истины и открыв очи мысленные, познают, говорит, Создателя всяческих, Господа Спасителя и Искупителя, чрез Которого все и в Котором вое и Который ради нас низшел на землю. А как бы при бряцании на лире самой песни и пения, славословя скажут: <b>се град крепок и спасение нам</b>. И подлинно, Господь наш Иисус Христос или надежда на Него есть как бы некоторый весьма укрепленный и совершенно неодолимый город; ибо убегающих от владычества диавола принимает и приняв спасает. Посему-то и говорил он: <i>овцы Моя гласа моего слушают, и по Мне грядут, и Аз живот вечный дам им, и не восхитит их никто же от руки Моея</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Другие говорили: это слова не бесноватого; может ли бес отверзать очи слепым?</span></span>Ин. 10:21</a>, 28). Итак, Спаситель всех есть город крепкий и спасительный, город, имеющий стену и окруженный укреплением, то есть доставляющий всякую безопасность, подобно тому как города, вполне хорошо укрепленные, имеют не простой окоп, но сверх большой стены ограждаются еще и другим укреплением. И тем, которые возносят хвалебную песнь, приличествует говорить о церкви нашего Спасителя: <b>се град крепок и спасение нам</b>; ибо <i>врата адовы не одолеют ей</i>, по слову Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и поведут вас к правителям и царям за Меня, для свидетельства перед ними и язычниками.</span></span>Мф. 10:18</a>). Ибо она окружена как-бы двойною некоторою стеною, — заступлением святых ангелов и заступлением свыше и от Бога, Который есть ее окружная стена, потому что Он есть сила и самих святых духов, как самый и единый Господь всяческих сил. Надобно знать, что Христос, как рожденный из колена Иудина, иногда называется в Священном писании Иудою, по изречению Иакова, который говорит: <i>Иудо, тебе похвалят братия твоя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иуда! тебя восхвалят братья твои. Рука твоя на хребте врагов твоих; поклонятся тебе сыны отца твоего.</span></span>Быт. 49:8</a>). Итак, в земле Иуды воспевается песнь; ибо церковь есть град Христа.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=25&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>