<p ><div>Негде Бог устами пророка сказал: <i>и будут вси научени Богом.</i> Смотри же, как в сих словах пророк представляет нам Христа как бы некоторым тайноводителем для уверовавших в Него из язычников. Ибо те, которые однажды познали, что свет повеления Его на земли, необходимо получают от Него познание того, что полезно. О вы, говорит, живущии на земли научитеся правде. Это сходно с тем, что сказано устами Давида: <i> услышите сия вси язицы. и внушите вси живущии по вселенней</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте сие, все народы; внимайте сему, все живущие во вселенной, -</span></span>Пс. 48:2</a>). Закон, заключенный в письменах, детоводительствовал только Израиля по плоти, Господь же наш Иисус Христос, простерши сеть кротости, уловил всю поднебесную. Посему (пророк) справедливо дает совет всем живущим на земле, говоря, что им должно научиться изглаголанной чрез Него правде, то есть, евангельской. А что не безопасно не повиноваться словам его, прибавляет и говорит: <b>преста бо нечестивый: всяк, иже не научится правде на земли, истины не сотворит;</b> ибо подвергнется, говорит, смерти и погибели и как бы исчезнет: это, думаю, и означает выражение: <b>преста.</b> Всякий, кто не приобретет познания правды евангельской, не сотворит и истины. А истиною опять в сих словах называет силу христианской жизни и поклонение и служение Богу духом и истиною. Закон, имев тень будущих благ, а не самый образ предметов, не был истиною; Христос же и Его заповеди по справедливости должны быть признаны правдою истиною. Думаю, что надлежит сказать и сие: Христос стал нам от Отца правдою; Он же вместе с тем есть и истина. Посему научитесь, говорит, правде и истине, то есть познайте того, кто есть истинно Сын, Творец всяческих и Господь; потому что возмется и удален будет из среды (живых) всякий нечестивый да не видит славы Господней. Это есть тоже самое, что сказано было народу Иудейскому самим Христом: <i>аминь, аминь, глаголю вам: аще бо не имете веры, яко Аз есмь, умрете во гресех ваших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому Я и сказал вам, что вы умрете во грехах ваших; ибо если не уверуете, что это Я, то умрете во грехах ваших.</span></span>Ин. 8:24</a>); и опять: <i> веруяй в Сына, не будет осужден: и не веруяй, уже осужден есть, яко не верова во имя Единородаго Сына Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:18</a>). А однажды осужденный и умерший в своих грехах как увидит славу Господа? Ибо не пробудет вместе со Христом и никоим образом, не получив участия в славе Его, не увидит наследия святых.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
