<div><p ><div>В то время как Бог, что дается видеть в сейчас сказанных, нам словах, делает угрозу людям, которые не научаются правде и не творят истины, пророк обращается к напоминанию о неведении и вместе непокорности Израиля. Ибо Творец всяческих. Бог Слово, всесильная Десница Отца, чрез Которого все пришло в бытие, Сущий в образе и подобии Отца, снизошел до добровольного истощания и смирил Себя, по написанному, сделавшись человеком, дабы оправдать живущих на земле, то есть чрез веру в Него Самого, и совершил неизреченные дела и чрез величие дел давал познавать, что Он — Бог и из Бога по естеству, говоря: <i>аще не творю дела Отца Моего, не имите Ми веры: аще ли творю, аще и Мне не веруете, делом Моим веруйте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Если Я не творю дел Отца Моего, не верьте Мне;</span></span>Ин. 10:37</a>). Но они, будучи очевидцами и столь чудесных дел Его и непосредственными слушателями слов Его, остались упорными и непреклонными и даже напротив имели необузданный язык; они дерзали. нечестивствуя, называть Его самарянином и винопийцей, и сыном плотника, и другими еще более ненавистными именами. Посему пророк, предузнавший все это при озарении Духа, обращается с сими словами к небесному Отцу и Богу и говорит: <b>Господи, высока мышца Твоя, и не ведеши</b>: ибо по достоинству собственного своего превосходства и как бы в божественной славе; Он велик и высок и подлинно есть всесильная мышца Отца, то есть Бог Слово, чрез Которого все произошло. Когда же Он явился во плоти, не познали Его славы, но, говорит, <i>постыдились</i>, подразумевается — когда узнают, что Он есть животворящее Слово Бога. Какимже образом узнают, если они сами умертвили начальника спасения и отвергли Святого Израилева, как говорит божественный Петр (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но вы от Святого и Праведного отреклись, и просили даровать вам человека убийцу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а Начальника жизни убили. Сего Бог воскресил из мертвых, чему мы свидетели.</span></span>Деян. 3:14—15</a>). Но когда Христос, расторгши узы смерти, воскрес из мертвых в третий день. и когда об этом узнали в особенности начальники иудейские: когда-то они и постыдились, и убоявшись. как бы тайна воскресения не сделалась известною всем, <i>сребреники довольны, даша воином,</i> как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сии, собравшись со старейшинами и сделав совещание, довольно денег дали воинам,</span></span>Мф. 28:12</a>), дабы говорили, <i>яко ученицы его нощию пришедше украдоша его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и сказали: скажите, что ученики Его, придя ночью, украли Его, когда мы спали;</span></span>Мф. 28:13</a>). Постыдятся же и другим образом: ибо когда увидят Его при кончине века грядущего во славе Отца с ангелами, тогда почувствуют и бесконечный стыд, потому что хотя они и были сынами брачными ради отцов, ибо им принадлежат обетование и законоположение и завет, однако посланы будут во тьму кромешную. Посему, справедливо называет их народом необузданным и говорит, что ревность обымет их и огонь пояст противников. Ибо, когда они стали отверженными и лишились надежды на Христа и оказались чуждыми обетований, и когда приняты были язычники, тогда-то они, несчастные, были мучимы ревностью и как бы истребляемы огнем, очевидно, зависти. Нечто подобное написано и в песнях (псаломских) о потомках Израиля, (именно) что они возревновали Меня не к богам и огорчили Меня среди идолов своих; и Я возревную их не к народу; в народе неразумном возбужду гнев против них.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>