<div><p ><div>Святые пророки имели обыкновение приносить мольбы об Израиле, ибо они (пророки) были любезны Богу и прекрасно увенчаны достоинствами благочестия; а так как вместе с тем произошли от корня Авраама и от крови святых отцов; то, как единокровные Израильтянам, необходимо скорбят, видя их погибель ради их нечестия относительно Христа. Посему то и теперь блаженный пророк Исаия обращается с молитвою к Богу, говоря: <b>Господи Боже наш, мир даждь нам: вся бо воздал еси нам</b>. Ибо если бы Ты, говорит, даровал мир нам; мы были бы исполнены всякого блага и получили бы современнейшее участие в дарах Твоих. И необходимо знать, какого мира просят они. Или они просят самого Христа поелику Он есть мир наш, по писанию, и чрез Него мы соединились с Отцом чрез родство, то есть — духовное. Или же они говорят следующее. Те, которые еще не уверовали и не очистились еще от скверны греха, отделены от Бога и по справедливости считаются в числе врагов Его, гордо держат свою выю и восстают против законов Господа; но те, которые покорны и послушны Ему и готовы на все, угодное Ему, весьма дороги Ему и имеют мир с Ним. Но это, по истине, есть дар Божий и исходящий от вышних щедрот. Итак, подай нам, Господи, чтобы мы находились в мире с Тобой и по удалении из среды нашей нечистого и отвратительного греха, соединились с Тобою духовно при посредстве Христа. Посему, справедливо сказанное устами Павла: <i>оправдившеся убо верою, мир имами к Богу Господем нашим Иисусом Христом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, оправдавшись верою, мы имеем мир с Богом через Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Рим. 5:1</a>). Вследствие этого мы будем стяжанием и наследием Бога. Посему премудро прибавлено: <b>Господи стяжи ны, разве Тебе иного не вемы: имя Твое именуем: </b>ибо те, которые находятся в мире с Богом, должны быть единомысленны и сопряжены только с Ним, так, чтобы знать только Его одного, а имени другого лжеименного Бога никогда не произносить даже языком; только Его одного должно именовать, потому что Он только и есть Бог по природе и истине. Тоже возгласил нам и данный чрез премудрого Моисея закон: <i>Господу Богу твоему поклонишися и тому единому послужиши и имени Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, [и к Нему прилепись,] и Его именем клянись.</span></span>Втор. 6:13</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>