<p ><div><br /><br />Разум святых по истине достоин удивления; ибо они всегда, по-видимому, как бы имеют в мыслях противоположное теми, словам, которые говорят нам. Итак, поелику они сказали, что породили дух спасения живущих на земле, а между тем видят, что смерть и после сего владычествует над живущими на земли, так что кто-нибудь мог бы сказать: какая польза нам от божественной проповеди, где дух спасения, ибо падают живущие на земли: они считают необходимым привести оправдание на это и говорят: воскреснут мертвии благодатью Бога, как говорит блаженный Павел. Господь наш Иисус Христос за всех вкусил смерть, но восстал, тридневен, и стал начатком усопших и корнем, тех, которые чрез Него преобразуются в жизнь, и как бы началом природы человеческой, освободившейся от тления, и мы обогатились непоколебимою надеждою на жизнь вечную. Итак, несомненно восстанут мертвые и совсем упразднится владычество смерти, но еще не наступило время, в которое будет воскресение; а пока природа человека покоряется необходимости умереть и ожидает смерти, которая во Христе уже обессилена, впоследствии же и над нами самими потеряет силу. Но, говорит, не будет ли в противоречии с нашими словами и спасительною проповедью то, что еще умирают живущие на земле. Подлинно, нисколько. Ибо мертвые воскреснут, и тела, находящиеся в земле и гробах, опять возвратятся к жизни. Каким же образом это опять, совершится? <b>Роса, яже от Тебе, исцеление им есть.</b> И они познали, что росою он называют действенность и силу Духа, которою будут возбуждены мертвые, — об этом говорит блаженный Давид; он воспевает к Богу и говорит: <i>отвращшу же тебе лице, возмятутся: отимеши дух их, и изчезнут и в персть свою возвратятся: послеши духа твоего, и созиждутся, и обновиши лице земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> скроешь лице Твое - мятутся, отнимешь дух их - умирают и в персть свою возвращаются;</span></span>Пс. 103:29</a>, 30). Итак. Дух Отца чрез Сына есть животворящая роса, сообщающая нетление и самым земным телам; но те, которые на земле падут, оживут. <b>Земля же нечестивых падет.</b> И это случилось претерпеть стране Иудейской: ибо они нагло поступили против Христа и святых тайноводителей, хотя и родивших дух спасения живущим на земле.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
