<p ><div>Ст. 5, 6. <i>Боже великий, вечный,</i> <b>иже смирив низвел еси живущия в высоких: грады крепкия разориши и обнизиши я даже до земли</b>. <i>И поперут я ноги кротких и смиренных</i>.<br /><br />За весьма чудные дела святые пророки обыкновенно приносят благодарения всем управляющему Богу и от радости как бы скачут. А это служит ясным доказательством величайшей искренности (этого чувства) у них. Они весьма радуются, видя распространение славы Божией и погибель тех, которые ненавидят ее, говорю, нечистых демонов и между ними сатаны, которых (Исаия) уподобляет укрепленным городам и о которых утверждает, что они <b>живут на высоких</b>; ибо они всегда имеют гордые и надменные помыслы, так что восстают против десницы самого Бога и думают, что, жестоко оскорбив Его, нисколько не потерпят за это, но что они всецело царствуют над живущими на земле.<br />Но Ты, говорит, един Бог великий и вечный и это Ты доказал самым делом, ибо <b>смирив низвел еси живущия на высоких</b>, то есть сокрушил силу гордых, возносящихся и надменных унизил до земли и как бы укрепленные города разрушил до основания. Именно это и означает: <b>даже до земли</b>. Ты дал их в попрание ногами кротких и смиренных. Опять кто сии? Не верные ли хранители заповедей Спасителя, старающиеся подражать своему Господу, который возглашает и говорит: <i>приидите ко Мне вси труждающиися и обремененнии, и Аз упокою вы: возмите иго мое на себе и научитеся от Мене, яко кроток есмь и смирен сердцем: и обрящете покой душам вашим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко.</span></span>Мф. 11:28-30</a>). Вспомним и еще Его слова: <i>се, даю вам власть наступати на змию и на скорпию и на всю силу вражию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). Ибо попран дракон отступник; и <i>на аспида и василиска</i> наступили мы, хотящие жить в помощи Вышняго и оказавшиеся под кровом Бога небесного, то есть Христа. Он получает поклонение на небесах, ибо <i>егда</i>, говорит, <i>вводит первородного во вселенную, глаголет: и да поклонится Ему вси ангели Божии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Также, когда вводит Первородного во вселенную, говорит: и да поклонятся Ему все Ангелы Божии.</span></span>Евр. 1:6</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
