<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Положи, Господи, хранение</b> (стражу) <b>устом моим, и дверь ограждения о устнах моих</b>. <br />Зная, что уста бывают причиною многих зол, когда нет радения о них и позволяют им говорит необдуманно, что ни придет на мысль, как, напротив того, те же уста бывают причиною и многих благ, когда прилагается к ним внимание и они охраняются у человека; и что для сего требуется старание и подвиг и особенно помощь Божия, Давид посему просит Бога о помощи в хранении у Так и божественный Златоуст говорит, что проворство языка бывает причиною бесчисленных бедствий, как напротив бесчисленных благ охранение его. Ибо как некоему дому, или городу не в пользу ворота и крепкие стены, когда нет стражей при них, знающих, когда нужно запереть сии ворота и когда отворить: так нет пользы от уст и языка человека, когда они не охраняются, по словам Златословесного.<br />_______<br /><br />(1) А охранением для уст служит прилагаемое к ним внимание ума, т. е. когда ум знает, какие слова надобно говорить и какие удерживать в сердце потому что, по словам Сираха, <i>многие пали от уст меча, но не так как падшие от языка. Блажен, кто укрылся от него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=28&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> многие пали от острия меча, но не столько, сколько павших от языка;</span></span>Сир. 28:21</a>). Итак, положи, говорит, Господи, хранение рту моему и дверь ограждения, т. е. стражу около уст моих; так как и то и другое – и хранение и ограждение совершенно одно и то же. (2)<br /><br />(1) Слова <i>Златоуста</i>: Что такое хранение уст? Страшная отчетливость приставленная к ним, имеющая в готовности (в руках) огонь, готовый ожечь употребляющих уста безрассудно. Сию-то поставь привратником и стражем, чтобы грозила совести; и ты никогда неблаговременно не отворишь сей двери; с сим вместе приставь и другого, напоминающего слова, что за всякое пустое слово будешь отвечать в день суда.<br /><br />(2) Слова <i>Златословесного</i>; Видишь ли, какое ведение? Видишь ли мудрость? С чего начинает молитву? С величайшего из подвигов. Итак, станем охранять уста, приставляя к ним для непрестанного запирания их рассудительность, не для того чтобы они были заперты всегда, но чтобы были отворяемы в приличное время. Ибо случается, что иногда молчание приносит больше пользы, нежели сказывание, а иногда и сказывание больше молчания. Потому то и премудрый говорит: <i>есть время молчать и есть время говорить</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> время раздирать, и время сшивать; время молчать, и время говорить;</span></span>Еккл. 3:7</a>); и Сирах сказал: <i>если есть у тебя мысль, отвечай; а если нет, то да будет рука твоя на устах твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если имеешь знание, то отвечай ближнему, а если нет, то рука твоя да будет на устах твоих.</span></span>Сир. 5:14</a>); и в другом месте: <i>словам твоим сделай вес и меру; и для уст своих сделай дверь и засов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=28&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и для слов твоих сделай вес и меру, и для уст твоих - дверь и запор.</span></span>Сир. 28:29</a>); и в другом месте: <i> не препятствуй слову во время спасительное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=4&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Не удерживай слова, когда оно может помочь:</span></span>Сир. 4:27</a>). <i>Григория Нисского</i>: Творец положил языку две ограды – зубы и уста, чтобы задерживать безрассудные слова. Потому то и та тончайшая кожица (ткань), обуздывающая посредством нижней губы язык, называется (на греч.) уздою (губным углом), чтобы не произносил бесчинных и бесполезных слов. <i>Кирилла</i>: Знал блаженный пророк, что употребление слова неукоризненное есть достохвальное дело; <i>ибо кто не согрешает в слове, тот совершен, и может обуздать все тело</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.</span></span>Иак. 3:2</a>). А употребление языка свободное и своевольное, языка необузданно склонного ко всему ложному, как может не охуждать кто либо? <i>Филона Иудейского</i>: Кажется, что природа устроила губы людям для двух самых необходимых вещей; во первых для молчания, ибо они суть самая крепкая защита и преграда для голоса; а во вторых, для изъяснения мысли: потому что чрез них слова льются рекою; и когда сомкнутся, слово сдерживается, а когда разверзаются, оно исходит. Но должно говорить гораздо меньше, нежели сколько слышим; так как и природа, соразмеряя необходимость слова с слухом, по словам <i>Великого Василия</i>, устроила у нас два уха и один язык: почему учась надобно слушать вдвойне, а ответствовать скромно и немного больше противу вопросов. <i>Феодорита</i>: Творец дал две ограды языку – зубы и губы, чтобы задерживать сим безрассудные его стремления, Впрочем пророк просит и другого дароохранения, опасаясь, чтобы не произнес в жалобе своей чего либо не приличного. Ибо что он и во время гонений от Саула никогда не любил произносить какого либо злоречия, о том свидетельствует история.</div></p>