<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Согласно сему обетованию, неоднократно повторенному у пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда хромой вскочит, как олень, и язык немого будет петь; ибо пробьются воды в пустыне, и в степи - потоки.</span></span>Ис. 35:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Бедные и нищие ищут воды, и нет [<i>ее</i>]; язык их сохнет от жажды: Я, Господь, услышу их, Я, Бог Израилев, не оставлю их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Открою на горах реки и среди долин источники; пустыню сделаю озером и сухую землю - источниками воды;</span></span>Ис. 41:17—18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Полевые звери прославят Меня, шакалы и страусы, потому что Я в пустынях дам воду, реки в сухой степи, чтобы поить избранный народ Мой.</span></span>Ис. 43:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> не будут терпеть голода и жажды, и не поразит их зной и солнце; ибо Милующий их будет вести их и приведет их к источникам вод.</span></span>Ис. 49:10</a>), Иудеи на обратном пути из Вавилона в отечество, проходя пустынными, безводными местами, не будут терпеть недостаток в воде для утоления жажды: Господь изведет им воду из камня, как это Он сделал для Израильтян на пути их из Египта (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> вот, Я стану пред тобою там на скале в Хориве, и ты ударишь в скалу, и пойдет из нее вода, и будет пить народ. И сделал так Моисей в глазах старейшин Израильских.</span></span>Исх. 17:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=20&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И поднял Моисей руку свою и ударил в скалу жезлом своим дважды, и потекло много воды, и пило общество и скот его.</span></span>Чис. 20:11</a>). Говоря сие, пророк имеет в виду, впрочем, не столъко ветхозаветнаго, сколько новозаветнаго Израиля, новозаветных верующих из Иудеев и язычников: те и другие, на пути к небесному отечеству, обретут во Христе живую духовную воду благодати, укрепляющей их силы на сем трудном пути. Христос, источник этой воды, преобразован был камнем, из котораго жезлом Моисея изведена была вода.</div></p>