<div><p ><div> Иов сознавал в самом себе, что он ничего подобного не сделал, но сознавал в то же время, что и Бог не судит несправедливо. <br /> И вот, когда уви­дел Иов, что люди его осуждают, а совесть не осуждает и Бог не признает его виновным, так как не имел возмож­ности убедить людей, то обращается к Судие и возводит очи души своей горе не с хулою, но с жалобою, и говорит Ему: <b>«если я согрешил, то что я сделаю Тебе, страж человеков! Зачем Ты поставил меня противником Себе, так что я стал самому себе в тягость»</b>? Ты обратил меня в живое противоречие Твоей правде; но Ты знаешь мое сердце.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О праведном и блаженном Иове, 4</span></div><br />***<br /><b>Что я могу сделать для Тебя?</b><a href="#622099_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> «Что я должен сделать теперь, чтобы грех не был грехом, чтобы быть помилованным и примириться [с Тобой]?» <b>Знающий ум человеков, зачем Ты поставил меня противником Тебе?</b><a href="#622099_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Иов говорит это не потому, что сам обвиняет Бога (ни в коем случае!), но потому, что происходящее с ним порождает великое обвинение Бога. Поэтому он говорит: <b>Знающий ум человеков</b>. «Даже если они не говорят, Ты знаешь их тайны, замышляемые в уме, что такой-то человек перенес такие страдания». Это не слова того, кто ищет себе оправдания. Ведь он не сказал: «я праведен», но: «они имели обо мне хорошее мнение, и теперь подали жалобу на Тебя из-за того, что я терплю». <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622099_1" class="note-item" href="#622099_1">1</a> LXX. В Синод. переводе: <i>Что я сделаю Тебе. - Прим. пер</i>.<br /></li><li><a id="622099_2" class="note-item" href="#622099_2">2</a> LXX. В Синод. переводе: <i>страж человеков! Зачем Ты поставил меня противником Себе. - Прим. пер.</i><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Книгу Иова 87.12-23<br />TLG 2062.505, 87.12-23</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=7&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=8&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>