<p ><div><i>«При устах двух или трех свидетелей будет твердо всякое слово»</i>, так и здесь присовокупляет: «<b>когда опять приду, не пощажу</b>». Слова эти значат: «Я уже не отложу (наказания), если, – чего не дай Бог! – найду вас не исправившимися, но непременно накажу, и исполню, что сказал». <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Слова его имеют такой смысл: один раз и другой я говорил, когда приходил, говорю и теперь в письме. И вот, если вы послушаете меня, то исполнено то, что я так желал; если же не послушаете, тогда необходимо в конце концов сделать сказанное и применить наказание.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилия 29 на 2-е послание к Коринфянам.<br />TLG 2062.157, 596.29-33.<br /></span></div><br /></span></div><br />Апостол, показав сначала, что не может этого сделать, если не будет к тому принужден, и назвав это дело<a href="#552909_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> плачем и <i>уничижением</i>, говорит: <i>чтобы опять, когда приду, не уничижил меня у вас Бог мой, чтобы не оплакивать мне многих, которые согрешили прежде и не покаялись</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> чтобы опять, когда приду, не уничижил меня у вас Бог мой и <i>чтобы</i> не оплакивать мне многих, которые согрешили прежде и не покаялись в нечистоте, блудодеянии и непотребстве, какое делали.</span></span>2 Кор. 12:21</a>). Он даже оправдывался перед ними, что уже раз, и два, и три предупреждал их, что все делает и придумывает, как бы обойтись без наказания и сделать их лучше, устрашая только словами, – и только тогда произносит эти грозные и страшные слова: <b>когда опять приду, не пощажу</b>. Не сказал: «отомщу, покараю, потребую наказания», но и о самом наказании опять выражается по-отечески, показывая свое милосердие и сострадание к ним, из-за чего, и щадя их, всегда отлагал наказание.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="552909_1" class="note-item" href="#552909_1">1</a> Те. необходимость наказания. - <i>Прим. пер.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилия 29 на 2-е послание к Коринфянам.<br />TLG 2062.157, 61.596.50-597.13.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=12&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=13&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
