<div><p ><div>(Апостол) сознавал, что сказанное им, особенно к концу послания, строго. Выше он говорил: «<i>Я же, Павел, который лично между вами скромен, а заочно против вас отважен, убеждаю вас кротостью и снисхождением Христовым. Прошу, чтобы мне по пришествии моем не прибегать к той твердой смелости, которую думаю употребить против некоторых, помышляющих о нас, что мы поступаем по плоти</i>»; и: «<i>и готовы наказать всякое непослушание, когда ваше послушание исполнится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я же, Павел, который лично между вами скромен, а заочно против вас отважен, убеждаю вас кротостью и снисхождением Христовым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Прошу, чтобы мне по пришествии моем не прибегать к той твердой смелости, которую думаю употребить против некоторых, помышляющих о нас, что мы поступаем по плоти.</span></span>2 Кор. 10:1-2</a>, 6); и еще: «<i>Ибо я опасаюсь, чтобы мне, по пришествии моем, не найти вас такими, какими не желаю, также чтобы и вам не найти меня таким, каким не желаете: чтобы [не найти у вас] раздоров, зависти, гнева, ссор, клевет, ябед, гордости, беспорядков, чтобы опять, когда приду, не уничижил меня у вас Бог мой и [чтобы] не оплакивать мне многих, которые согрешили прежде и не покаялись в нечистоте, блудодеянии и непотребстве, какое делали</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо я опасаюсь, чтобы мне, по пришествии моем, не найти вас такими, какими не желаю, также чтобы и вам не найти меня таким, каким не желаете: чтобы <i>не найти у вас</i> раздоров, зависти, гнева, ссор, клевет, ябед, гордости, беспорядков,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> чтобы опять, когда приду, не уничижил меня у вас Бог мой и <i>чтобы</i> не оплакивать мне многих, которые согрешили прежде и не покаялись в нечистоте, блудодеянии и непотребстве, какое делали.</span></span>2 Кор. 12:20-21</a>); и потом: «<i>Я предварял и предваряю, как бы находясь [у вас] во второй раз, и теперь, отсутствуя, пишу прежде согрешившим и всем прочим, что, когда опять приду, не пощажу. Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я предварял и предваряю, как бы находясь <i>у вас</i> во второй раз, и теперь, отсутствуя, пишу прежде согрешившим и всем прочим, что, когда опять приду, не пощажу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне: Он не бессилен для вас, но силен в вас.</span></span>2 Кор. 13:2-3</a>). Итак, ввиду этого, равно как и многого другого, что сказано было им в их устрашение, посрамление, укоризну и порицание, он, желая оправдать себя во всем, говорит: «<b>Для того я и пишу сие в отсутствии, чтобы в присутствии не употребить строгости</b>». «Я желаю – (говорит), – чтобы строгость моя была только на словах, а не на деле; желаю, чтобы послания были строги, чтобы угрозы продолжались, но не приводились в исполнение». Но и в самом этом оправдании он опять делает речь свою грозною, показывая, что не он будет наказывать их, но Бог, именно, он присовокупил: «<b>по власти, данной мне Господом</b>»; и вместе давая опять разуметь, что не желает употребить власть свою для наказания их, тоже присовокупил: «<b>к созиданию, а не к разорению</b>». Впрочем, теперь хотя и сделал об этом намек, как сказал я, однако оставил им самим на размышление, что, если они не исправятся, то наказать не исправляющихся есть также созидание. А что это действительно так, сам он знал, и показал то на деле. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=13&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=13&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>