<div><p ><div>Вслед за тем, с великим гневом и с сильным негодованием на тех, которые смеялись над ним, как над человеком слабым, и о прибытии его (в Коринф) шутя говорили: <i>«в личном присутствии слаб, и речь [его] незначительна»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так как <i>некто</i> говорит: в посланиях он строг и силен, а в личном присутствии слаб, и речь <i>его</i> незначительна, -</span></span>2 Кор. 10:10</a>), – как бы обращая к ним речь свою, говорит: <b>«Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне?»</b> (ст. 3). Это сказал он, чтобы нанести и удар (лжеапостолам), и вместе дать почувствовать всем им (коринфянам). Смысл же слов его такой: «Так как вы хотите испытать, обитает ли во мне Христос, требуете от меня доказательств, и потому смеетесь надо мною как над человеком низким и презренным, не имеющим в себе силы Христовой, то узнаете, что я не лишен ее, если подадите к тому случай, чего, впрочем, да не будет». «Что же, – скажи мне, – за то ли хочешь наказать, что они ищут доказательства?» «Нет, – говорит, – если бы я искал случая наказать их, то с самого же начала наказал бы согрешивших, и не стал бы медлить». А что он точно не желает наказывать, это он ясно показал впоследствии словами: «<i>Молим Бога, чтобы вы не делали никакого зла, не для того, чтобы нам показаться, чем должны быть; но чтобы вы делали добро, хотя бы мы казались и не тем, чем должны быть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Молим Бога, чтобы вы не делали никакого зла, не для того, чтобы нам показаться, чем должны быть; но чтобы вы делали добро, хотя бы мы казались и не тем, чем должны быть.</span></span>2 Кор. 13:7</a>).<br /><br />Итак, он говорит это не в виде причины, но выражая скорее свое негодование, и, желая дать почувствовать это тем, которые его презирали. «Я не хочу, – говорит он, – показать над вами такого опыта. Если же сами вы подадите случай и захотите вызвать меня на то, то узнаете на самом деле». И смотри, с какою суровостью говорит он. Не сказал: «так как вы стараетесь искусить меня», но: «<b>Христос ли говорит во мне</b>», показывая тем, что они против Него согрешили. Не просто сказал: «обитает ли во мне Христос», но – «<b>Христос ли говорит во мне</b>», показывая тем, что слова его внушены Духом Святым. И если (Христос) не обнаруживает силы Своей и не наказывает, – апостол для того переносит речь от себя (ко Христу), чтобы сделать угрозы более страшными, – то не по немощи, так как Он всемогущ, но по долготерпению. Итак, никто пусть не почитает терпения (Господня) немощью! Чему ты, в самом деле, дивишься, если (Господь) не произносит теперь же суда на грешников и не подвергает их наказанию, но медлит и долготерпит, когда Он благоволил быть распятым на кресте, и, терпя крестные страдания, не наказывал? Потому (апостол) и присовокупил: <b>«Он не бессилен для вас, но силен в вас. Ибо, хотя Он и распят в немощи, но жив силою Божиею»</b> (ст. 3, 4). Слова эти очень неясны и смущают немощных. Поэтому нужно раскрыть их яснее, и показать истинное значение этого выражения, заключающего в себе неясность, чтобы никто и из простых не соблазнялся. Итак, требуется объяснить, какой смысл сказанного, что значит слово «<b>немощь</b>» (ασθένεια), и в каком значении оно употреблено. Ведь одно и тоже слово имеет многие значения. Так, немощью называется болезнь телесная, почему и сказано в Евангелии о Лазаре: <i>«вот, кого Ты любишь, болен»</i> (немощствует – ασθενει) (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сестры послали сказать Ему: Господи! вот, кого Ты любишь, болен.</span></span>Ин. 11:3</a>). И сам (Христос) сказал: <i>«эта болезнь </i>(немощь – ασθένεια) <i>не к смерти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус, услышав то, сказал: эта болезнь не к смерти, но к славе Божией, да прославится через нее Сын Божий.</span></span>Ин. 11:4</a>). И Павел об Епафродите сказал: <i>«он был болен (ησθένησε) при смерти; но Бог помиловал его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо он был болен при смерти; но Бог помиловал его, и не его только, но и меня, чтобы не прибавилась мне печаль к печали.</span></span>Флп. 2:27</a>); и о Тимофее: «<i>употребляй немного вина, ради желудка твоего и частых твоих недугов</i>» (ασθενείας) (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Впредь пей не <i>одну</i> воду, но употребляй немного вина, ради желудка твоего и частых твоих недугов.</span></span>1 Тим. 5:23</a>). Во всех приведенных местах слово «<i>немощь</i>» означает телесный недуг. Немощью называются также нетвердость, колебания и несовершенство в вере. В таком смысле Павел говорил: <i>«Немощного в вере принимайте без споров о мнениях»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Немощного в вере принимайте без споров о мнениях.</span></span>Рим. 14:1</a>). И в словах: <i>«Ибо иной уверен, [что можно] есть все, а немощный ест овощи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо иной уверен, <i>что можно</i> есть все, а немощный ест овощи.</span></span>Рим. 14:2</a>), разумея немощного в вере. Вот два значения слова «<i>немощь</i>». Но и еще нечто называется немощью. Что же такое? Гонения, наветы, оскорбления, искушения, бедствия. И в таком смысле Павел говорил: <i>«Трижды молил я Господа о том, чтобы удалил его от меня. Но [Господь] сказал мне: «довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи»»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трижды молил я Господа о том, чтобы удалил его от меня.</span></span>2 Кор. 12:8</a>, 9). Что значит «<i>в немощи</i>»? В различных родах смерти. И в том же смысле (апостол) сказал: «<i>Посему я благодушествую в немощах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему я благодушествую в немощах, в обидах, в нуждах, в гонениях, в притеснениях за Христа, ибо, когда я немощен, тогда силен.</span></span>2 Кор. 12:10</a>). Показывая затем, о какой говорит немощи, не упомянул о горячке или о сомнении в вере; но что сказал? «<i>чтобы обитала во мне сила Христова… благодушествую в немощах, в обидах, в нуждах, в гонениях, в притеснениях за Христа, ибо, когда я немощен, тогда силен</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>Господь</i> сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</span></span>2 Кор. 12:9</a>, 10; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Христовы служители? (в безумии говорю:) я больше. Я гораздо более <i>был</i> в трудах, безмерно в ранах, более в темницах и многократно при смерти.</span></span>2 Кор. 11:23</a>). «Когда, – говорит, – меня преследуют, когда гонят, когда против меня злоумышляют, тогда силен, тогда больше всего побеждаю и превозмогаю злоумышляющих помощью живущей во мне обильной благодати». В этом-то третьем значении Павел и употребил слово «<b>немощь</b>». И вот смысл сказанного. (Апостол) клонит речь к тому же, что говорил прежде, именно – что (коринфяне) почитали его низким и презренным. Так как он не хотел хвалиться, не хотел, чтобы и другие разумели его таким, каков он был на самом деле, не хотел показать силу, которую имел для наказания непокорных, то и почитали его ничего не значащим. И так как думавшие таким образом оставались в крайней беспечности и нечувствительности и не исправлялись от грехов, то (апостол), пользуясь благоприятным случаем, в выражениях весьма сильных рассуждает и о них, показывая, что он ничего не сделал им не по немощи, но по долготерпению. Потом, как я уже сказал, переносит речь от себя ко Христу и тем умножает страх, увеличивает угрозу. Слова же его имеют такой смысл: «Если и сделаю что, накажу и покараю согрешивших, то разве я буду карать и наказывать их? Накажет Христос, Который обитает во мне. Если же не верите тому, и хотите видеть доказательство, то скоро узнаете из действий Живущего во мне, так как Он не бессилен для вас, но силен в вас». Для чего (апостол) прибавил «для вас», когда (Христос) везде силен? Захочет ли Он наказать неверных, или демонов, или кого другого – Он все может. Что же значит это прибавление? (Апостол) или хочет пристыдить их тем, что они сами уже испытали, или выражает то, что (Христос) теперь показывает силу в вас, которые должны исправиться. Так и в другом месте сказал: «<i>Ибо что мне судить и внешних</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо что мне судить и внешних? Не внутренних ли вы судите?</span></span>1 Кор. 5:12</a>).<br /><br />«<b>Внешних</b>, – говорит он, – <b>будет судить Бог в день суда; а вас хочет наказать еще ныне, чтобы избавить от будущего наказания</b>». Но смотри, как при всей своей попечительности, происходящей от отеческого сердоболия, (апостол) дает место страху и великому гневу, говоря: «<b>Он не бессилен для вас, но силен в вас. Ибо, хотя Он и распят в немощи, но жив силою Божиею</b>». Что значат слова: «<b>хотя Он и распят в немощи</b>»? То, что хотя (Христос) благоизволил пострадать, что имело вид немощи, но это нисколько не уменьшает Его силы. Сила Его пребывает непобедимою, и то, что имело вид немощи, нимало не повредило ей; напротив, оно-то наиболее и показало Его крепость в том, что и страдание претерпел Он, и сила Его чрез то не сократилась. Итак, да не смущает тебя слово «немощь», потому что и в другом месте (апостол) говорит: «<i>потому что немудрое Божие премудрее человеков, и немощное Божие сильнее человеков</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> потому что немудрое Божие премудрее человеков, и немощное Божие сильнее человеков.</span></span>1 Кор. 1:25</a>); хотя в Боге нет ничего немудрого, ничего слабого, но так (апостол) назвал крест, представляя мнение о нем неверных. Послушай, как сам он толкует слова свои: «<i>Ибо слово о кресте для погибающих юродство есть, а для нас, спасаемых, – сила Божия</i>». И еще: «<i>а мы проповедуем Бога распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие, для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо слово о кресте для погибающих юродство есть, а для нас, спасаемых, - сила Божия.</span></span>1 Кор. 1:18</a>, 23, 24). И в другом месте: «<i>Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>). Смотри, как везде он излагает мнение неверных, почитающих крест юродством и немощью. Так и здесь говорит не о действительной немощи, но о воображаемой неверующими. Итак, (апостол) не то говорит, что (Христос) распят по немощи, – да не будет этого! – ведь Он во всем показал, что мог быть и не распят – то повергнув ниц на землю (пришедших с Иудою, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И когда сказал им: это Я, они отступили назад и пали на землю.</span></span>Ин. 18:6</a>), то помрачив солнце, то иссушив смоковницу, то ослепив очи хотевших взять Его, и сотворив другие бесчисленные чудеса. Что же значит выражение «<b>в немощи</b>»? То, что хотя Христос был и распят, претерпел бедствия и наветы, – а мы уже доказали, что наветы и бедствия называются немощью, – однако Он не понес никакого вреда. И все это (апостол) сказал для того, чтобы применить к самому себе. Так как (коринфяне) видели, что (апостолы) были гонимы, преследуемы, презираемы, и Бог не отмщал за них, и сами они не вступались за себя, то, чтобы научить их, что они терпят все это не по немощи, и не потому, чтобы не могли отмстить за себя, указывает на пример Владыки. «Так, – говорит, – и сам (Господь) был распят, связан, терпел бесчисленные мучения, но не мстил за Себя; напротив, понес все, что казалось немощью, и в этой немощи явил силу свою, – потому что не потерпел никакого вреда, хотя и не мстил, и не вступался за Себя. Крест не пресек жизни Его, не воспрепятствовал воскресению; напротив – (Христос) воскрес, и живет. А когда слышишь о кресте и жизни, разумей это о домостроительстве спасения, потому что о нем идет вся речь». А когда (апостол) говорит: «<b>силою Божиею</b>», он не разумеет, что (Христос) не мог сам оживотворить плоти Своей, а показывает только, что безразлично – сказать ли: «силою Отца», или: «силою Сына»; и потому, сказав: «<b>силою Божиею</b>», то же сказал, что и «Своею силою». А что (Христос) действительно сам воздвиг и воскресил плоть Свою – послушай, как Он сам говорит о том: «<i>разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span></span>Ин. 2:19</a>). Если же (Христос) принадлежащее Ему называет принадлежащим Отцу, не приходи от этого в смущение. «Все, – говорит Он, – что имеет Отец, есть Мое» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Все, что имеет Отец, есть Мое; потому Я сказал, что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:15</a>); и в другом месте: «<i>И все Мое Твое, и Твое Мое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И все Мое Твое, и Твое Мое; и Я прославился в них.</span></span>Ин. 17:10</a>). «Итак, – говорит (апостол), – как (Христос), будучи распят, не потерпел никакого вреда, так и мы, когда нас гонят и вооружаются на нас, (не терпим вреда)». Потому и присовокупляет: «<i>и мы также, хотя немощны в Нем, но будем живы с Ним силою Божиею</i>». Что значит: «немощны в Нем»? Подвергаемся гонениям, притеснениям, и терпим крайние бедствия. А что значит – «в Нем»? То, что терпим за проповедь и за веру в Него. Если же терпим за Него все скорбное и тягостное, то, несомненно, получим и радостное.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=13&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=13&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>