<div><p ><div><i>Если один </i><b>«бит будет много»</b>, <i>а другой</i> <b>«мало»</b>; <i>то почему же иные говорят, что нет конца мучению?</i><br />...<br /><br />Ответ. Что в некоторых местах богодухновенного Писания сказано, по-видимому, обоюдно и прикровенно, то уясняется сказанным открыто в других местах. Так, Господь то решительно говорит, что <i>«пойдут сии в муку вечную»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И пойдут сии в муку вечную, а праведники в жизнь вечную.</span></span>Мф. 25:46</a>), то отсылает иных «<i>в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>), а в другом месте именует «<i>геенну огненную</i>» и присовокупляет: «<i>где червь их не умирает и огонь не угасает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если глаз твой соблазняет тебя, вырви его: лучше тебе с одним глазом войти в Царствие Божие, нежели с двумя глазами быть ввержену в геенну огненную,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> где червь их не умирает и огонь не угасает.</span></span>Мк. 9:47-48</a>); и еще древле о некоторых предрек чрез пророка, что <i>«червь их не умрет, и огонь их не угаснет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И будут выходить и увидят трупы людей, отступивших от Меня: ибо червь их не умрет, и огонь их не угаснет; и будут они мерзостью для всякой плоти.</span></span>Ис. 66:24</a>); потому, если при таком числе подобных свидетельств, находящихся во многих местах богодухновенного Писания, многие еще, как бы забыв о всех подобных изречениях и определениях Господних, обещают себе конец мучению, чтобы свободнее отваживаться на грех, то сие, конечно, есть одна из козней диавольских. Ибо если будет когда-нибудь конец вечному мучению, то и вечная жизнь, без сомнения, должна иметь конец. А если не позволяем себе помыслить сего о жизни, то какое основание полагать конец вечному мучению, когда при том и другом одинаково находится приложение «вечный»? Идут <i>«сии»</i>, сказано, <i>«в муку вечную, а праведники в жизнь вечную»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И пойдут сии в муку вечную, а праведники в жизнь вечную.</span></span>Мф. 25:46</a>). А согласившись в этом, надобно знать, что выражения <b>«бит будет много и бит будет меньше»</b>, означают не конец, а разность мучения. Ибо если Бог есть праведный Судия, не только добрым, но и порочным воздающий каждому по делам его, то иной может быть достойным огня неугасимого, но или слабейшего, или более пожигающего, другой — червя неумирающего, но опять причиняющего боль или более легкую, или более жестокую, по достоинству каждого, и иной — геенны, в которой, без сомнения, есть разные роды мучений, и другой — тьмы кромешной, где один доведен только до плача, а другой, от усиленных мучений, и до скрежета зубов. Самая тьма кромешная (внешняя), без сомнения, показывает, что есть нечто и внутреннее. И сказанное в Притчах: <i>«в глубине Преисподней»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И он не знает, что мертвецы там, и что в глубине преисподней зазванные ею. [Но ты отскочи, не медли на месте, не останавливай взгляда твоего на ней; ибо таким образом ты пройдешь воду чужую. От воды чужой удаляйся, и из источника чужого не пей, чтобы пожить многое время, и чтобы прибавились тебе лета жизни.]</span></span>Притч. 9:18</a>) дает разуметь, что некоторые находятся во аде, однако не «<i>в глубине преисподней</i>», подвергаясь мучению более легкому. Это можно и ныне заметить в телесных страданиях. Ибо один болен лихорадкой с припадками и другими недугами, другой чувствует только лихорадку, и этот не одинаково с другим; иной же не имеет лихорадки, а страждет болью в каком-либо члене, опять и этот более или менее другого. Но и это «<b>много</b>» и «<b>мало</b>» сказано Господом по обыкновенному словоупотреблению, как и иное сему подобное. Ибо знаем, что подобный образ речи употребляется часто о страждущих одним каким-нибудь недугом, например, когда говорят о человеке, который болен только лихорадкой или чувствует боль в глазу, дивясь, сколько он потерпел или какие вынес нужды. Почему опять повторяю, что «много» и «мало» быть битым означает не продолжение или скончание времени, но разность наказания.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Правила, кратко изложенные в вопросах и ответах". Вопросы, изъясняющие некоторые слова и выражения из Евангелия, вопр. 267. </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=12&v=46">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=12&v=58">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>