<p ><div>Что чистейшее общество оправданных верою весьма многочисленно, а общество иудейское гораздо меньше, это без труда может всякий узнать из нижеследующего. Ной ввел в ковчег по семи из животных чистых, но по два — из нечистых, то есть убийц Господа иудеев: ибо спасен <i>остаток</i>, по слову пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо, хотя бы народа у тебя, Израиль, [<i>было</i>] столько, сколько песку морского, только остаток его обратится; истребление определено изобилующею правдою;</span></span>Ис. 10:22</a>; ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, <i>только</i> остаток спасется;</span></span>Рим. 9:27</a>). Но предызображено было опять и то, что некоторые из племени Израилева по времени имели отступить и уклониться от веры; ибо <b>выпустил,</b> сказано, <b>из ковчега врана видети, аще уступила вода: он же не возвратися.</b> Утонул он, я думаю, в водах, не нашедши опоры и места для стояния. Посему отпадение и удаление от веры Христовой во всяком случае причиняет погибель. Так и блаженный Павел говорит тем, которые после принятия веры усовершаются или думают быть совершенными в законе: <i>оправдывающие себя законом, остались без Христа, отпали от благодати, а мы духом ожидаем и надеемся праведности от веры</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вы, оправдывающие себя законом, остались без Христа, отпали от благодати,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а мы духом ожидаем и надеемся праведности от веры.</span></span>Гал. 5:4-5</a>). Смотри же, как ворон из нечистых пернатых был отступником: ибо были некоторые из иудеев, которые после принятия оправдания во Христе возвращались назад к теням закона. И о них-то, я думаю, также мудрый Иоанн пишет: <i>Они вышли от нас, но не были наши: ибо если бы они были наши, то остались бы с нами; но [они вышли, и] через то открылось, что не все наши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Они вышли от нас, но не были наши: ибо если бы они были наши, то остались бы с нами; но <i>они вышли, и</i> через то открылось, что не все наши.</span></span>1 Ин. 2:19</a>). <i>И Дух</i> ясно говорит, <i>что в последние времена отступят некоторые от веры, внимая духам обольстителям</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух же ясно говорит, что в последние времена отступят некоторые от веры, внимая духам обольстителям и учениям бесовским,</span></span>1 Тим. 4:1</a>). Усматривай из сего ясный образ в том, что совершилось чрез Ноя. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Ное и ковчеге.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=8&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=8&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
