<p ><div> <b>Яко приклони ухо Свое мне</b>. Пророк сказал <b>приклони</b> не для того, чтобы составил ты какое-нибудь чувственное понятие о Боге, будто бы имеет Он уши и приклоняет их по причине тихого голоса, как делаем мы, приближая слух твой к говорящим слабо, чтобы вблизи разобрать произносимое. Напротив того, он сказал <b>приклони</b>, чтобы показать собственную свою немощь, то есть снизойти по человеколюбию ко мне, лежащему на земле, как человеколюбивый врач, приклоняя слух свой к больному, который от великого изнеможения не может говорить внятно, вблизи узнает нужды страждущего.<br /><br />Итак, <b>приклони ухо Свое мне</b>. Божий слух для ощущения не имеет нужды в голосе. Бог и по движениям умеет узнавать просимое. Или не слышишь, что Моисей, который ничего не говорит, но в неизрекаемых своих воздыханиях молит Господа, услышан был Господом, и Он сказал Моисею: <i>что вопиеши ко Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал Господь Моисею: что ты вопиешь ко Мне? скажи сынам Израилевым, чтоб они шли,</span></span>Исх. 14:15</a>)? Бог умеет услышать и праведную кровь, у которой нет языка, нет голоса, пронизывающего воздух. Явление же праведных дел пред Господом есть велегласие.<br /><br /><b>И во дни моя призову</b>. Мы, один день помолившись или один час, и то немного, поскорбев о своих грехах, отлагаем попечение, как будто сделали уже нечто равномерное своей греховности. Но святой Пророк объявляет, что он приносит исповедание, соразмерное всему времени своей жизни. Ибо говорит: <b>во</b> вся <b>дни моя призову</b>. Потом, чтобы ты не подумал, будто бы призывал он Бога, потому что благоденствовал в сей жизни и все дела его текли благоуспешно, описывает величие бедствий, в которых не забывал он имени Божия.<br /><br />Ибо говорит: (3) <i>Объяша мя болезни смертныя, беды адовы обретоша мя</i>. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=114&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=114&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
