<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>Я уже говорил и теперь повторяю, что было предсказано, что Он исполнит это после Своего вознесения на небо. Писание так говорит: «<i>Восшел на высоту, пленил плен, дал дары сынам человеческим</i>»<a href="#617965_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И еще в другом пророчестве сказано: «<b>И будет после этого то, что я изолью Дух Мой на всякую плоть и на рабов Моих и на рабынь Моих, и они будут пророчествовать</b>»<a href="#617965_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Иустин Мученик. <i>Аиалог с Трифоном иудеем. TLG 0645.003,110.4.1.-5.6</i>/<br /></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="617965_1" class="note-item" href="#617965_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Колесниц Божиих тьмы, тысячи тысяч; среди их Господь на Синае, во святилище.</span></span>Пс. 67:18</a>.<br /></li><li><a id="617965_2" class="note-item" href="#617965_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И также на рабов и на рабынь в те дни излию от Духа Моего.</span></span>Иоил. 2:28-29</a>.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Ты берешь лишь те места Писания, которые порицают плоть; возьми и те, которые ее прославляют. Всякий раз, когда она унижается, ты обращаешь внимание на это. Останови свой взгляд и тогда, когда она возвышается. <i>Всякая плоть - трава</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Голос говорит: возвещай! И сказал: что мне возвещать? Всякая плоть - трава, и вся красота ее - как цвет полевой.</span></span>Ис. 40:6</a>), но Исаия изрек не только это, но и: <i>Всякая плоть увидит спасение Божье</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и явится слава Господня, и узрит всякая плоть [спасение Божие]; ибо уста Господни изрекли это.</span></span>Ис. 40:5</a>). Замечают, что Бог говорит в Книге Бытия: <i>Не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть LXX</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>). Но да услышат из уст Иоиля: <b>излию от Духа Моего на всякую плоть</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</span></span>Иоил. 2:28</a>). И апостола [Павла] ты должен знать не только по тем текстам, в которых он часто порицает плоть. Ибо хотя он говорит, что не <i>живет во мне, то есть в плоти моей, доброе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо знаю, что не живет во мне, то есть в плоти моей, доброе; потому что желание добра есть во мне, но чтобы сделать оное, того не нахожу.</span></span>Рим. 7:18</a>); хотя утверждает, что те, которые <i>по плоти Богу угодить не могут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему живущие по плоти Богу угодить не могут.</span></span>Рим. 8:8</a>), потому что <i>плоть желает противного духу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо плоть желает противного духу, а дух - противного плоти: они друг другу противятся, так что вы не то делаете, что хотели бы.</span></span>Гал. 5:17</a>); и если в других местах тоже говорит нечто подобное, то осуждает не субстанцию плоти, а ее действия. Мы и в других местах покажем, что укорять плоть следует только для порицания души, которая подчиняет плоть для служения себе. Впрочем, в этих же посланиях Павел говорит, что он носит знаки Христа на своем теле<a href="#617954_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, что он запрещает осквернять наше тело, ибо оно - храм Божий<a href="#617954_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, что он считает наши тела членами Христа<a href="#617954_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> и призывает носить и прославлять Бога в нашем теле<a href="#617954_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Итак, если унижения тела мешают его воскресению, то разве достоинства не способствуют ему гораздо более? Ведь Богу более подобает приводить к спасению то, что Он когда-то порицал, чем предать погибели то, что Он когда-то хвалил. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Тертуллиан. <i>О воскресении мертвых 10. С1. 0019, 10.1</i><br /></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="617954_1" class="note-item" href="#617954_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Впрочем никто не отягощай меня, ибо я ношу язвы Господа Иисуса на теле моем.</span></span>Гал. 6:17</a>.<br /></li><li><a id="617954_2" class="note-item" href="#617954_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Разве не знаете, что вы храм Божий, и Дух Божий живет в вас?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог: ибо храм Божий свят; а этот <i>храм</i> - вы.</span></span>1 Кор. 3:16-17</a>.<br /></li><li><a id="617954_3" class="note-item" href="#617954_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Разве не знаете, что тела ваши суть члены Христовы? Итак отниму ли члены у Христа, чтобы сделать <i>их</i> членами блудницы? Да не будет!</span></span>1 Кор. 6:15</a>. <br /></li><li><a id="617954_4" class="note-item" href="#617954_4">4</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо вы куплены <i>дорогою</i> ценою. Посему прославляйте Бога и в телах ваших и в душах ваших, которые суть Божии.</span></span>1 Кор. 6:20</a>.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Если же хотите иметь свидетельство, то слушайте, говорит Петр: <i>но это есть предреченное пророком Иоилем: И будет в последние дни, говорит Бог, излию от Духа Моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но это есть предреченное пророком Иоилем:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И будет в последние дни, говорит Бог, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; и юноши ваши будут видеть видения, и старцы ваши сновидениями вразумляемы будут.</span></span>Деян. 2:16—17</a><a href="#617956_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>). Чрез слово «излию» изображается обильное дарование: <i>не мерою дает Бог Духа. Отец любит Сына и все дал в руку Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо Тот, Которого послал Бог, говорит слова Божии; ибо не мерою дает Бог Духа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Отец любит Сына и все дал в руку Его.</span></span>Ин. 3:34-35</a>). Он дал Ему власть давать и благодать Всесвятого Духа, кому Он благоволит. <b>Излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</span></span>Иоил. 2:28</a>); и потом: <b>и также на рабов и на рабынь в те дни излию от Духа Моего</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И также на рабов и на рабынь в те дни излию от Духа Моего.</span></span>Иоил. 2:29</a>). Дух Святый не смотрит на лица: Он не ищет внешних преимуществ, но благочестия души. И богатые да не возносятся, и бедные да не унывают: приготовляй только всякий себя к принятию небесной благодати.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Кирилл Иерусалимский. <i>Огласительные слова 27.19. TLG 2110, 003.17.19.18-35</i><br /></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="617956_1" class="note-item" href="#617956_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</span></span>Иоил. 2:28</a>.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1303">Фульгенций Руспийский еп.</a><div>Блаженный Амвросий в первой книге сочинения о Святом Духе среди прочего приводит такое утверждение [пророка Иоиля]: <b>излию от Духа Моего</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</span></span>Иоил. 2:28</a>). Не Духа, по его словам, но - от Духа, ибо мы не можем обрести полноту Святого Духа, но столько получаем, сколько наш Судия по Своей воле от Себя уделяет. Стало быть, святой Амвросий, указывая, что мы принимаем не полноту Духа, но от полноты Его, немного позже, чтобы показать, что Христос стяжал полноту Духа, говорит так: «Отец говорит, что излиет от Духа Святого на всякую плоть. Ибо не всего [Духа Святого] излил, но того, чего излил, всем было достаточно».<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Фудьгенций Руспийский. <i>Письма 14.27. С1. 0817, SL91, 14.27.1075.</i><br /></div></div></p>