<p ><div>Сам Павел, обрезав Тимофея или исполнив обет в Кенхреях (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Павел, пробыв еще довольно дней, простился с братиями и отплыл в Сирию, - и с ним Акила и Прискилла, - остригши голову в <br />Кенхреях, по обету.</span></span>Деян. 18:18</a>), или по предложению Иакова в Иерусалиме приняв участие в установленных законом обрядах (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сделай же, что мы скажем тебе: есть у нас четыре человека, имеющие на себе обет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Взяв их, очистись с ними, и возьми на себя издержки на <i>жертву</i> за них, чтобы остригли себе голову, и узнают все, что слышанное ими о тебе несправедливо, но что и сам ты продолжаешь соблюдать закон.</span></span>Деян. 21:23-24</a>), сделал это не для того, чтобы казалось, что через эти установления дается также христианское спасение, но чтобы не считалось, что то, что Бог установил в первые времена в качестве прообраза будущих событий, он осуждает как языческое идолопоклонство. Ведь это то, что ему говорит Иаков, что было услышано о Павле: что он учит отказаться от Моисея, что было особенно непозволительно, чтобы верующие во Христа отказывались от Христова пророка, словно отклоняя и осуждая его учение, о котором Сам Христос сказал: <i>Ибо если бы вы верши Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:46</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания 82.8 (К Иерониму) CSEL 34.2:358</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=15&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=17&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
