<p ><div><b>Старец </b>здесь не пресвитер, а престарелый летами. Сему престарелому подобает быть, во-первых, <i><b>трезвенным</b></i>. Трезвенность или трезвение есть трудом и опытом стяжанное внимание ума к тому, что происходит внутри, и к тому, как текут дела вовне, то и другое пред лицем Божиим, — внимание, сопровождаемое бодренностию, неослабным напряжением сил, в готовности ко всякому должному делу. Как кормчий на корабле зорко смотрит и вперед, и по сторонам, чтоб как должно направлять корабль, так и трезвенный острозорок ко всему, что внутри и вовне, чтоб как должно направлять свою духовную жизнь. Трезвение установляется не вдруг, а долгим трудом, и уже после того, как улягутся страсти. Как у старцев и естественно улегаются многие страсти, то и порядок естества требует, чтоб они были трезвенны. Однако ж это не всегда бывает; не бывает, коль скоро предшествовавшая жизнь не была исправною. Потому в сей заповеди, старцам, скрыта заповедь и мужам — упражняться в трезвении, чтоб в старости эту добродетель иметь неотъемлемым качеством. Противоположно трезвенности невнимание к себе и делам своим, рассеяние мыслей, разленение и опущенность. Блаженный Феодорит пишет: трезвенность требует — «всегда бодрствовать и трезвиться и иметь приличное возрасту благоразумие». Святой Златоуст говорит: «и старость имеет недостатки; ей свойственны небрежность, леность, забывчивость, тупость и неподвижность. Посему Апостол и заповедует <b><i>старцем трезвенным быти</i>.</b> Ибо человека в этом возрасте многое располагает быть не трезвенным, и наипаче то, о чем сказал я, то есть притупление всех чувств, медлительность и нелегкодвижность». Но кто себе внимает, тот всегда может быть трезвенным, то есть «бодренным и готовым на все должное» (блаженный Феофилакт). <br /><br />Во-вторых, — <b><i>быти честным</i></b>, — «и по наружности благоприличным» (блаженный Феодорит). Трезвенность определяет внутреннее настроение старца, а честность — внешнее поведение. Так он должен себя держать, чтоб всех располагать к почтительности в отношении к себе. Этим заповедуется степенность, сдержанность и некая важность, в движениях, речах и всех делах. <br /><br />В-третьих, — <b><i>быти целомудренным</i></b>. Святой Златоуст говорит: «под целомудренными он разумеет здесь рассудительных. Ибо целомудрием называется здравое состояние ума». Так и Экумений с Феофилактом. И премудрый Сирах пишет: <i>коль есть красен сединам суд, и старейшим разумети совет! Коль красна старым премудрость и славным разумение и совет!</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=25&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Как прилично сединам судить, и старцам - уметь давать совет!</span></span>Сир. 25:6</a> — 7). Но другие под целомудрием разумеют здесь чистоту от плотских грехов и похотливости. Иероним пишет: «целомудренными быть заповедует Апостол старцам, чтоб не предавались плотской похотливости в возрасте, который естественно чужд бывает ее, и чтоб при охладевшей для нее крови не служили соблазнительным примером для юношей». Ту же мысль можно видеть у блаженного Феодорита, который слово: целомудренным — толкует: «попечительным о доброй жизни». Не чужда она, можно полагать, и святого Златоуста; ибо, сказав вышеприведенное, он прибавляет: «есть, подлинно есть и между старцами люди неистовые». Экумений хотя и говорит: «нельзя думать, чтоб святой Павел требовал от старцев воздержания от похоти плотской, когда оно естественно в них уже предполагается»; но этим выражается только, сколько несообразна с старостию похотливость, а не то, чтоб она не одолевала и старых. И Премудрый говорит, что душе его отвратительна жизнь старика-прелюбодея, умаляющегося умом (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=25&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И три рода <i>людей</i> возненавидела душа моя, и очень отвратительна для меня жизнь их:</span></span>Сир. 25:3</a> — 4). Бывают, выходит, и старцы похотливые. Похоть обессмысливает их и увлекает вслед себя. Потому недивно, что святой Павел и это имел в виду, заповедуя внушать старцам, чтоб были целомудренны. <br /><br />Три сии — целомудрие, честность и трезвение — обнимают жизнь во всех возможных отношениях, то есть к себе, другим людям и к Богу; ибо трезвение иначе установиться не может, как когда ум сольется с помышлением о Боге. Из сего видно, что Апостол хочет, чтоб старцы представляли всесторонне образцовую жизнь. Сии три совмещают и все степени жизни богоугодной — духовную, душевную и телесную. Трезвением дух вводится в тесное общение с Богом; но дух, став таким образом в чин свой, не отрицает душевную и телесную жизнь, а их одухотворяет. Одухотворение души является в честности, в коей сочетавается правда с любовию; а одухотворение тела — в целомудрии, обнимающем и всякую отрешенность от всего чувственного, и полную чистоту от страстей. <br /><br /><b><i>Здравствующим верою, любовию, терпением</i>,</b> — «чтобы им и искренно веровать, и отличаться любовию к ближнему, и мужественно переносить, что терпят от неприязненных врагов истины» (блаженный Феодорит). Вера здравая не исповедание только правое содержит, но паче во глубине души верным имеет Бога и себя верною Ему всегда и во всем представлять полагает. Любовь, Божию Отеческую к себе любовь, ощущая, своею к Нему любовию пламенеет, обнимая ею и всех, носящих образ Божий. Терпение — плод веры и любви, напаяемый упованием и зреющий под действием его или в его атмосфере и, еще вернее, в его теплице. Оно на себе держит и несет и дело веры, и труд любви; наипаче же благодушно переносит все встречаемое из-за них, — притрудное, тесное, скорбное, наводящее беды, страдания и смерть. Эти три — верх совершенства жизни по Богу, во Христе Иисусе, благодатию Святаго Духа, — совершенства, коим преукрашаться кому более естественно, как не старцам? <br /><br />Блаженный Иероним при толковании сего места счел не излишним пространно поговорить о сих добродетелях. «Которые возымеют здравость веры, те услышат от Спасителя: <i>вера твоя спасе тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Иисус сказал ему: иди, вера твоя спасла тебя. И он тотчас прозрел и пошел за Иисусом по дороге.</span></span>Мк. 10:52</a>), — или как в другом месте: <i>ни во Израили толики веры обретох</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Услышав сие, Иисус удивился и сказал идущим за Ним: истинно говорю вам, и в Израиле не нашел Я такой веры.</span></span>Мф. 8:10</a>). За такую здравость веры они соделаются сынами Авраама, о коем написано: <i>верова Авраам Богови и вменися ему в правду</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Аврам поверил Господу, и Он вменил ему это в праведность.</span></span>Быт. 15:6</a>). И Аввакум, понимая о сей здравой вере, говорит: <i>праведный от веры жив будет</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот, душа надменная не успокоится, а праведный своею верою жив будет.</span></span>Авв. 2:4</a>). Перечитай Послание Апостола Павла к Евреям и перечисли весь помещенный там каталог сынов веры. Там написано: <i>верою множайшую жертву Авель паче Каина принесе Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Верою Авель принес Богу жертву лучшую, нежели Каин; ею получил свидетельство, что он праведен, как засвидетельствовал Бог о дарах его; ею он и по смерти говорит еще.</span></span>Евр. 11:4</a>); <i>верою Енох преложен быстъ не видети смерти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Верою Енох переселен был так, что не видел смерти; и не стало его, потому что Бог переселил его. Ибо прежде переселения своего получил он свидетельство, что угодил Богу.</span></span>Евр. 11:5</a>); и Ной, <i>о сих, яже не у виде</i>, поверив Богу, <i>сотвори ковчег</i>, и Авраам <i>изыде не ведый, камо грядет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Верою Ной, получив откровение о том, что еще не было видимо, благоговея приготовил ковчег для спасения дома своего; ею осудил он (весь) мир, и сделался наследником праведности по вере.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Верою Авраам повиновался призванию идти в страну, которую имел получить в наследие, и пошел, не зная, куда идет.</span></span>Евр. 11:7-8</a>). И чтоб не подумалось, что Священное Писание не указывает ни одного примера веры среди жен, пишется в том Послании, что Сарра <i>силу во удержание семене прият и паче времене возраста роди, понеже верна непщева Обетовавшаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верою и сама Сарра (будучи неплодна) получила силу к принятию семени, и не по времени возраста родила, ибо знала, что верен Обещавший.</span></span>Евр. 11:11</a>). Похваляется там вера Исаака, Иакова, Иосифа, Моисея, Раавы и других, которых лучше познаешь, читая само Послание. Но как есть здравость веры, так есть здравость и в любви. Кто же обладает здравостию любви, если не тот, кто возлюбил Бога всею душою своею, всем сердцем своим и всеми силами своими? Потом, слыша заповедь Христову, и на ближнего обратит любовь; ибо на сих двух заповедях весь закон и Пророки висят. Кто имеет здравую любовь, тот<i> не завидует, не превозносится, не действует бесчинно и бесчестно, не раздражается гневом, не мыслит зла, не радуется о неправде, радуется же об истине, все терпит, всему веру емлет, вся уповает</i> (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=4&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Любовь долготерпит, милосердствует, любовь не завидует, любовь не превозносится, не гордится,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не бесчинствует, не ищет своего, не раздражается, не мыслит зла,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не радуется неправде, а сорадуется истине;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> все покрывает, всему верит, всего надеется, все переносит.</span></span>1 Кор. 13:4-7</a>). Как любовь николиже отпадает, то преэывающий в здравой любви и сам никогда не отпадает. Его ни скорбь, ни теснота, ни глад, ни гонение, ни нагота, ни беда не могут разлучить от здравой любви, какую имеет он во Христе Иисусе. Но что я говорю о мече и прочих меньших вещах, не могущих разлучить обладающего здравою любовию, когда <i>ни смерть, ни живот, ни Ангелы, ни Начала, ни Силы, ни настоящая, ни грядущая, ни высота, ни глубина, ни ина кая тварь не могут разлучить того, кто имеет здравую любовь во Христе Иисусе</i> (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a> — 39)? Уразумевши таким образом, что есть здравая любовь, возьмем для примера из Писания и то, что говорится о тех, у коих не здрава любовь. Говорит Спаситель о последних временах: <i>за умножение беззакония изсякнет любы многих</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и, по причине умножения беззакония, во многих охладеет любовь;</span></span>Мф. 24:12</a>). Горяча любовь в тех, кои горят духом; в тех же, кои подпали влиянию жестоких ветров, дующих с севера, она холодна как лед. <i>От лица бо севера возгорятся злая на всех обитающих на земли</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Господь: от севера откроется бедствие на всех обитателей сей земли.</span></span>Иер. 1:14</a>). Этою хладностию любви окоченел некогда и Амнон в отношении к Фамари, сестре своей (см.: 2 Цар. 13). Опасаться надобно, как бы и нас иногда не преодолела подобная болезнь любви. Ибо случается, что у нас любовь к юнице или какой-либо женщине сначала бывает свята; но потом, когда душа разнежится и расслабнет от страстности, здравая наша любовь мало-помалу начинает вянуть и переходит в болезнь, а наконец приводит и на край пагубы. Почему Апостол и предписывает Тимофею строго внушать юным, чтоб всячески блюли себя в чистоте (см.: 1 Тим. 5). Полная чистота бывает в духе, душе и плоти: чтоб не соблазнялось око, прильпнув к красоте лица женского, чтоб не услаждалось ухо слышанием льстивых речей и ум, прежде крепкий, не расслаб от таких прелестей. Итак, да блюдутся, как юноши, так и старцы, как юницы, так и старицы, и со всяким тщанием да хранят сердце свое, чтоб, вместо здравости любви, не привзошла болезнь любви и, вместо любви святой, не вкралась — не святая, ввергающая в геенну. — Кто здрав в вере и здрав в любви, тот здрав бывает и в терпении, — в терпении, наипаче испытываемом в искушениях, кои <i>претерпевый до конца спасен будет</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мф. 24:13</a>)».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
