<div><p ><div>Образцовое содержание учения определяют слова: слово здравое, незазорное. — <b>Слово здравое</b> — есть, которое назидает, да здравствуют слушающие в вере и твердыми пребывают в здравом учении (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Свидетельство это справедливо. По сей причине обличай их строго, дабы они были здравы в вере,</span></span>Тит. 1:13</a>, 9). Как тело здоровое есть то, которое, будучи неповрежденно ни в какой части, живет полною, свойственною ему жизнию, так и слово учительное здравое есть то, которое предлагает учение, неповрежденное ни в какой части и содержащее все, что предназначено ему содержать, по намерению Того, Кто ниспослал на землю сие слово истины. Такое слово и насаждает, и напаяет, и возращает веру здравую и учение здравое, догматическое (см.: Экумений). Слово <b>незазорное,</b> ακαταγνωστον, — то, которого ни в чем укорить нельзя, которое исправно во всех отношениях и имеет все, что иметь ему следует, по предложенным выше требованиям от него. «Слово здравое и незазорное есть слово православное, не содержащее ничего укорного» (блаженный Феофилакт).<br /><br />Эту безукоризненность слова можно почесть чертою, совмещающею в себе все требуемые от него совершенства, об украшении коими слова должно простирать ревность до того, чтоб даже враг противный, — зорко следящий за ним и злобно подсматривающий, чтоб открыть в нем что-либо худое, остался посрамленным в сем покушении, ничтоже имея глаголати о нас укорно. Святой Златоуст говорит: «противным Апостол называет диавола и всякого, кто ему служит. Когда и жизнь (учителя) светла, и учение соответствует ей, когда оно скромно, кротко, снисходительно и не подает противникам никакого повода к осуждению, то бывает великая и неизреченная польза. Посему весьма нужно служение слова, слова не какого-нибудь, но искусного и безукоризненного, которое не подавало бы никакого повода к нареканию желающим этого». Блаженный Иероним прилагает такое пояснение: «требуя слова незазорного, Апостол не того хочет, чтоб учитель так являл себя искусным в слове и так мудрым в жизни, чтоб ни от кого не терпел укора (были укоряемы и Апостолы, и Евангелисты от еретиков и язычников), но того, чтоб он ничего не говорил и не делал достойного порицания и укорения, хотя бы враги тщательно старались найти в нем что-либо такое, — хочет, чтоб враги, святостию жизни и учения будучи поражены, смелости не имели осуждать или сплетать что-либо правдоподобное к укорению. Пример сему показал сам Апостол, ибо говорит о своем образе действования: <i>да отсеку вину хотящим вины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> чтобы не дать повода ищущим повода, дабы они, чем хвалятся, в том оказались <i>такими же</i>, как и мы.</span></span>2 Кор. 11:12</a>)».<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>