<div><p ><div><i>Вошел же Исаия пророк к царю Езекии, и сказал ему: что говорили мужи эти, и откуда они пришли к тебе? — И сказал Езекия: из земли далекой пришли они ко мне, из Вавилона. И сказал (Исаия): что видели они в доме твоем? И сказал Езекия: все, что есть в доме моем, видели они; не было слова, или вещи, которой бы я не показал им, в сокровищницах моих. И сказал Исаия Езекии: выслушай слово Господа воинств: вот прийдет день, и будет унесено все, что есть в доме твоем, и что собрали отцы твои до дня сего, в Вавилон: не останется ничего, сказал Господь. И возьмут из сыновей твоих, которые произойдут от тебя, которых ты родишь, и они будут евнухами во дворце царя вавилонскаго. И сказал Езекия Исаии: благо слово Господа, которое Он изрек. И сказал: да будет только мир и истина во дни мои.</i> <br /><br />Евреи говорят, что Езекия потому был болен, что, после неслыханной победы иудеев и погибели царя ассирийскаго, не воспел хвалебных песней Господу, которыя воспели Моисей, по потоплении Фараона (Исх. 15), и Деввора, по убиении Сисары (Суд. 5), и Анна, по рождении Самуила (1 Цар. 2), что, посему, ему было сделано напоминание о его бренности, и что опятъ, после телеснаго здоровья и великаго знамения, представляется другой случай гордости, котораго он, как муж благоразумный и чтитель Бога, должен был бы избегать, и не показывать инонлеменникам богатств своих, которыми он владел, потому что они были дарованы ему Богом. <br />Из этого также, по законам иносказательной речи, научаемся тому, что не должно бросать жемчуга пред свиньями и давать святыни псам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>). Ибо кто верен духом, тот таит дела; а кто этого не делает, у того всякая добродетель ослабевает, и погибает потомство, и он, лишившись мужеской крепости, впадает в женскую изнеженность (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто ходит переносчиком, тот открывает тайну; но верный человек таит дело.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> При недостатке попечения падает народ, а при многих советниках благоденствует.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Зло причиняет себе, кто ручается за постороннего; а кто ненавидит ручательство, тот безопасен.</span></span>Притч. 11:13-15</a>). <br />Итак Исаия входит к царю, и, как бы не зная, спрашивает: <i>что говорили мужи эти, и откуда они пришли!</i> Предлагает два вопроса: что говорили, и откуда пришли? Он дал ответ на один вопрос, опустив другой, — ответ, который должно читать с особым ударением [έμφασει] и горделивостию: <i>из земли далекой пришли они ко мне, из Вавилона</i>, потому что чем отдаленнее страна, из которой пришли, тем славнее тот, ради котораго пришли. <i>И пришли</i>, говорит, <i>ко мне</i>, который должен был бы сказать: пришли для прославления Бога за великое знамение, <i>из Вавилона</i>, самаго могущественнаго города во всей вселенной. <br />И опять Исаия говорит: <i>что видели они в доме твоем?</i> И он ответил отчасти верно, что все видели они в домк его, и что не было вещи, которой бы он не показал им в сокровищницах своих. Но умалчиваетъ о другом, относительно чего опасался неудовольствия, что он показал им все, что имел во власти своей, а также без сомнения, и утварь храма. Посему Исаия Словом Божиим произносит приговор: <i>Выслушай слово Господа воинств</i>: наступит время, когда все то, что есть в доме твоем и собрано трудом не твоим, но Отцев твоих, будет перенесено в Вавилон, и от семени твоего будут евнухи в царском дворце. <br />Из этого евреи заключают, что Даниил, Анания, Мисаил и Азария, происходившие из царскаго племенн и несомненно состоявшие на службе у царя Навуходоносора, были сделаны евнухами. Итак Езекия сказал: <i>благо слово Господа, которое Он изрек</i>. За это он порицается евреями, почему не подражал благости Моисея, который говорил Господу: <b>И ныне, аще убо уставиши им грех их, остави: аще же ни, изглади мя из книги твоея, в нюже вписал еси</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал.</span></span>Исх. 32:32</a>). Посему и апостол Павел желает быть отлученным от Христа за братьев своих, Израильтян (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти,</span></span>Рим. 9:3</a>). И поэтому [по мнению евреев] Езекия не был одобрен словами Бога, который далее говорит: <b>утешайте, утешайте, народ Мой, говорит Бог ваш</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Утешайте, утешайте народ Мой, говорит Бог ваш;</span></span>Ис. 40:1</a>), чтобы те, за которых он ее просил, были утешены милостию Божиею.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 135-137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=39&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=39&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>