<div><p ><div><i>В те дни заболел Езекия даже до смерти. И пришел к нему пророк Исаия, сын Амосов, и сказал ему: так говорит Господь: распорядись на счет дома своего, потому что ты умрешь, а не останешься в живых. И обратил Езекия лице свое к стене, и помолился Господу, и сказал: умоляю, Господи, вспомни, прошу, как ходил я пред Тобою в истине и с сердцем совершенным, и делал доброе пред очами Твоими. И плакал Езекия плачем великим.</i><br /><i>Егоже любит Господь, наказует, биет же всякаго сына, егоже приемлет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо кого любит Господь, того наказывает и благоволит к тому, как отец к сыну своему.</span></span>Притч. 3:12</a>). Чтобы после неимоверных триумфов и победы среди плена сердце Езекии не превозносилось, он посещается болезнию тела своего, и слышит, что он умрет, для того чтобы обращение к Господу отвратило приговор Его. Это именно мы читаем и у пророка Ионы и в угрозах против Давида, о которых говорится, что оне сбудутся, но которыя не сбылись, не потому что Бог изменяет приговор, а потому что Он призывает человеческий род к познанию Его. Ибо Он есть Господь, <i>каяйся о злобах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=36&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> [г] ибо Ты Господь вышний, благий, долготерпеливый и многомилостивый и кающийся о злобах человеческих. Ты, Господи, по множеству Твоей благости, обещал покаяние</span></span>2 Пар. 36:28</a>, молитва Манассии ст. 6, <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Раздирайте сердца ваши, а не одежды ваши, и обратитесь к Господу Богу вашему; ибо Он благ и милосерд, долготерпелив и многомилостив и сожалеет о бедствии.</span></span>Иоил. 2:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=390&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И молился он Господу и сказал: о, Господи! не это ли говорил я, когда еще был в стране моей? Потому я и побежал в Фарсис, ибо знал, что Ты Бог благий и милосердый, долготерпеливый и многомилостивый и сожалеешь о бедствии.</span></span>Ион. 4:2</a>).<br />И обратил Езекия лице свое к стене, ибо к храму идти он не мог, и именно к стене храма, подле котораго Соломон построил дворец; или вообще к стене, чтобы не казалось, что он выставляет свои слезы на показ присутствующим; или, по крайней мере, по Иеремии, который словом <i>cir</i>, то есть стеною называет сердце: к сердцу своему, чтобы всем умом умолять Господа.<br />И говорит: <b>умоляю, Господи, вспомни, прошу, как ходил я пред Тобою в истине и с сердцем совершенным, и делал доброе пред очами Твоими</b>. Слыша, что он умрет, не просит жизни и очень мнотих лет, а предоставляет суду Божию, что угодно будет даровать, ибо знал, что Соломон тем был угоден Богу, что не просил многих лет жизни: но имея идти ко Господу, говорит о делах своих, как ходил пред Ним в истине и с сердцем совершенным. Счастлива совесть, которая во время огорчения воспоминает добрыя дела: <i>ибо блажени чисти сердцем, яко тии Бога узрят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>) И так как в другом месте пишется: <i>кто похвалится чисто имети сердце</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто может сказать: "я очистил мое сердце, я чист от греха моего?"</span></span>Притч. 20:9</a>). то это так объясняется, что совершенством сердца теперь называется в нем то, что он истребил идолов, ниспроверг сосуды храма Ваалова, сокрушил меднаго змея и совершил прочее, упоминаемое Писанием (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И делал он угодное в очах Господних во всем так, как делал Давид, отец его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> он отменил высоты, разбил статуи, срубил дубраву и истребил медного змея, которого сделал Моисей, потому что до самых тех дней сыны Израилевы кадили ему и называли его Нехуштан.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> На Господа Бога Израилева уповал он; и такого, как он, не бывало между всеми царями Иудейскими и после него и прежде него.</span></span>4 Цар. 18:3-5</a>, 2 Пар. гл. 29-31). <b>Плакал же плачем великим</b> по обетовании Господнем Давиду, которое с его [Езекии] смертию, как он видел, имело погибнуть. Ибо в то время Езекия не имел сыновей, так как по смерти его Манассия начал царствовать в Иудее, будучи двенадцати лет (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=33&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Двенадцати лет был Манассия, когда воцарился, и пятьдесят пять лет царствовал в Иерусалиме,</span></span>2 Пар. 33:1</a>), из чего очевидно, что Манассия родился после третьяго года дарованной ему [Езекии] жизни. Следовательно весь этот плач происходит вследствие того, что он терял надежду на рождение Христа от его семени. Другие утверждают, что весьма святые мужи страшатся смерти по причине неизвестности суда и незнания приговора Божия о том. какое местопребывание они будут иметь. И вмеете разрешаются вопрос о судьбе и узы необходимости и причин, потому что день смерти не определен заранее для каждаго, но по воле Божией и по неведомым для смертных причинам или живет или умирает кто либо, в особенности когда и решенная теперь неизбежность смерти отсрочивается, и когда мы читали, что после смерти очень многие были воскрешены.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 122-124. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=37&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=38&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>