<p ><div><i>Я сказал в преполовение дней моих: пойду во врата преисподней; я искал остатка лет моих. Я сказал: не увижу Господа Бога в стране живых; не увижу более человека и обитателя покоя. Прекратился род мой: снят и унесен от меня, как шатер пастухов. Прервана как бы ткущим жизнь моя: когда еще я сновался, Он подрезал меня; от утра до вечера Ты покончишь со мною. Я ждал до утра: как лев, так Он сокрушил все кости мои. От утра до вечера Ты покончишь со мною. </i><br />Рассказывает, что он безмолвно помышлял во время угнетавшага его бедствия и угрожавшей болезни. <i>Я сказал</i>, говорит, в сердце моем, <i>в преполовение дней моих</i>, или как Акила и Симмах и Феодотион перевели, <i>в болезни и безмолвии дней моих</i>, вместо чего LXX перевели <i>высота</i>, по причине сходства буквы, вместо <i>dame</i> читая <i>rame</i>, хотя некоторые <i>dame</i> перевели <i>кровь</i>, чтобы был смысл: <i>в крови дней моих</i>, когда требовалась [или ожидалась] моя кровь и моя погибель. Итак в отчаянии я сказал: <i>пойду во врата преисподней</i>, или по общему закону природы, или в те врата, о которых, вследствие своего освобождения, Псалмопевец поет: <b>возносяй мя от врат смертных, яко да возвещу вся хвалы Твоя во вратех дщере Сиони</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Помилуй меня, Господи; воззри на страдание мое от ненавидящих меня, - Ты, Который возносишь меня от врат смерти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы я возвещал все хвалы Твои во вратах дщери Сионовой: буду радоваться о спасении Твоем.</span></span>Пс. 9:14-15</a>). <br />Я думаю, что это — те врата ада, которыя не преодолевают Петра (Мф. 16), ибо он почил в полноте дней своих. Святые достигают полноты дней своих, каков был Авраам, который <b>умре исполнен дней, в старости добрей</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и скончался Авраам, и умер в старости доброй, престарелый и насыщенный [жизнью], и приложился к народу своему.</span></span>Быт. 25:8</a>). Грешники же и нечестивые умирают в преполовение дней своих. О них и Псалмопевец говорит: <b>мужие кровей и льсти не преполовят дней своих</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ты, Боже, низведешь их в ров погибели; кровожадные и коварные не доживут и до половины дней своих. А я на Тебя, [Господи], уповаю.</span></span>Пс. 54:24</a>). Ибо они не наполняют дел добродетелями, и не стараются засаждать грехи покаянием. Посему в средине течения жизни и во тьме заблуждений будут препровождены в ад. <br /><i>Искал</i>, говорит, <i>остатка дней моих</i>, думая, что я уже не буду жить. <i>Я сказал: не увижу Господа, Господа в стране живых</i>. Вместо Господа и Господа, в еврейском дважды поставлено <i>Іa</i>, которое слышится в последнем слоге <i>alleluia</i>, вместо чего LXX перевели: <i>уже не увижу спасения Божия во стране живых</i>. О ней в другом месте написано: <b>благоугожду пред Господем во стране живых</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=114&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты избавил душу мою от смерти, очи мои от слез и ноги мои от преткновения.</span></span>Пс. 114:8</a>), и опять: <b>благоугожду пред Господем во свете живых</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=55&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо Ты избавил душу мою от смерти, да и ноги мои от преткновения, чтобы я ходил пред лицем Божиим во свете живых.</span></span>Пс. 55:14</a>). <br />Следовательно страна святых есть та самая, которая называется светом живых. Ибо Бог не есть Бог мертвых, но живых (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова? Бог не есть Бог мертвых, но живых.</span></span>Мф. 22:32</a>). Все же то, чего он боится, состоит в том, что он, будучи отведен в преисподнюю, не удостоится видеть спасение Божие. <br />Далее следует: <i>не увижу более человека и обитателя покоя</i>. Последнее слово, вследствие его двусмысленности, мы некогда присоединили к следующему стиху; ибо еврейское слово <i>holed</i>, если читается или пишется <i>eled</i>, значит покой: если <i>edel</i>, означает запад. Следовательно он боится, что не будет вместе с святыми и людьми Божиими обитать в покое, что не увидит Господа в стране живых, что род его будет уничтожен подобно шатру, что он, подобно ткани, будет отрезан в самом начале дня, и что от семени его не родится Христос. <br />А что тело наше называется шатром, этому и Апостол научает говоря: <b>находясь в этой скинנи, воздыхаем под бременем</b>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо мы, находясь в этой хижине, воздыхаем под бременем, потому что не хотим совлечься, но облечься, чтобы смертное поглощено было жизнью.</span></span>2 Кор. 5:4</a>). <i>От утра</i>, говорит, <i>до вечера Ты покончишь со мною: ждал я до утра</i>. И Иов говорит, что это он претерпел во время своего злострадания и телесных мучений, когда днем с нетерпением ожидал ночи, а во время ночной темноты ожидал дневного света думая, что с переменою времен могли измениться мучения (Иов. 7). Что это справедливо, это знает находящийся в жару от сильных пароксизмов лихорадки, котораго все кости пожирает, подобно льву, внутренний огонь, и который думает, что он от великой силы боли не останется уже в живых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 126-129. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div><br />***<br />Итак, в отчаянии я сказал: <i>Должен я идти во врата преисподней</i>, или по общему закону природы, или в те врата, о которых, вследствие своего освобождения, псалмопевец поет: <i>Возносишь меня от врат смерти, чтобы я возвещал все хвалы Твои во вратах дщери Сионовой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Помилуй меня, Господи; воззри на страдание мое от ненавидящих меня, - Ты, Который возносишь меня от врат смерти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы я возвещал все хвалы Твои во вратах дщери Сионовой: буду радоваться о спасении Твоем.</span></span>Пс. 9:14-15</a>). Я думаю, что это - те врата ада, которые не преодолевают Петра (Мф. 16), ибо он почил в полноте дней своих. Святые достигают полноты дней своих, каков был Авраам, который <i>умер в старости доброй, престарелый и насыщенный жизнью </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и скончался Авраам, и умер в старости доброй, престарелый и насыщенный [жизнью], и приложился к народу своему.</span></span>Быт. 25:8</a>). Грешники же и нечестивые умирают в преполовении дней своих. О них псалмопевец говорит: <i>Кровожадные и коварные не доживут и до половины дней своих.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ты, Боже, низведешь их в ров погибели; кровожадные и коварные не доживут и до половины дней своих. А я на Тебя, [Господи], уповаю.</span></span>Пс. 54:24</a>). Ибо они не заполняют дел добродетелями и не стараются заглаживать грехи покаянием. Поэтому в средине течения жизни и во тьме заблуждения будут препровождены в ад.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Комментарий на пророка Исаию 11.38.10-1З. Cl. 0584, SL73, 11.38.10.27.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=38&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=38&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
