<div><p ><div><i>И было слово Господне к Исаии, говорящее: пойди и скажи Езекии: так говорит Господь Бог Давида отца твоего: Я услышал молитву твою, увидел слезы твой. Вот Я прибавлю к дням твоим пятнадцать лет, и от руки царя ассирийскаго избавлю тебя и город этот, и защищу оный. Это же будет тебе знамение от Господа, что Господь исполнит слово сие, которое Он изреъ: вот Я сделаю то, что тень линий, по которым она сошла на часах Ахаза на солнце, возвратится назад на десять линий. И возвратилось солнце на десять линий по ступеням, по которым оно сошло.</i><br />В превратном порядке, как в пророчестве, разсказывается здесь история, которая в книге Царств (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=20&s=4&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Исаия еще не вышел из города, как было к нему слово Господне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> возвратись и скажи Езекии, владыке народа Моего: так говорит Господь Бог Давида, отца твоего: Я услышал молитву твою, увидел слезы твои. Вот, Я исцелю тебя; в третий день пойдешь в дом Господень;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и прибавлю ко дням твоим пятнадцать лет, и от руки царя Ассирийского спасу тебя и город сей, и защищу город сей ради Себя и ради Давида, раба Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Исаия: возьмите пласт смокв. И взяли, и приложили к нарыву; и он выздоровел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Езекия Исаии: какое знамение, что Господь исцелит меня, и что пойду я на третий день в дом Господень?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Исаия: вот тебе знамение от Господа, что исполнит Господь слово, которое Он изрек: вперед ли пройти тени на десять ступеней, или воротиться на десять ступеней?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Езекия: легко тени подвинуться вперед на десять ступеней; нет, пусть воротится тень назад на десять ступеней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И воззвал Исаия пророк к Господу, и возвратил тень назад на ступенях, где она спускалась по ступеням Ахазовым, на десять ступеней.</span></span>4 Цар. 20:4-11</a>) читается последовательнее. Во время плакания Езекии плачем великим "<i>прежде нежели Исаия вышел на средину двора, было к нему слово Господне, говорящее: возвратись, и скажи Езекии, вождю народа Моего: Я услышал молитву твою и увидел слезу твою. Вот Я исцелю тебя. И сказал Езекия Исаии: какое будет знамение, что Господь исцелит меня?</i>“ Пророк отвечал ему: "<i>это будет знамение от Господа, что Господь исполнит слово, которое Он изрек</i>: "хочешь ли, чтобы тень приблизилась на столько-то линий, или чтобы она возвратилась на столькоже ступеней? Езекия сказал ему: легко тени возрасти на десять линий, и не хочу я, чтобы это совершилось, но чтобы возвратилась она назад на десять ступеней. И когда, по призвании Исаиею могущества Господня, знамение совершилось, Исаия приказал принести пласт свежих смокв: когда оный принесли и положили на рану его, он выздоровел. <br />Возвращается же к царю пророк, по повелению Господа, для того, чтобы сам поразивший его исцелил его; и называется Езекия вождем народа Его и сыном Давида, делам котораго он подражал, ибо поступал праведно, подобно тому, как поступал отец его Давид; и выслушивается молитва его и замечаются слезы потому, что он ходил пред Господом в истине и с сердцем совершенным, и плакал плачем великим и делал угодное пред очами Его.<br />Прибавляются пятнадцать лет к жизни, которых он не просил, и сверх того, обещается при жизни его безопасность царства. Если же, как некоторые думают, жизнь в теле есть осуждение, и по тому, что говорится: <b>обратися душе моя в покой твой</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=114&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Хранит Господь простодушных: я изнемог, и Он помог мне.</span></span>Пс. 114:6</a>), и в другом месте: <b>изведи из темницы душу мою</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=141&s=8">Пс. 141:8</a>), мы должны желать смерти, чтобы освободиться из темницы: то каким образом теперь Господь дарует, как благодеяние, то, чтобы еще пятнадцать лет жил в темнице тот, кто должен был быть освобожден? <br />Дается же, как знамение, то, чтобы солнце возвратилось на десять ступеней, обращенных нами в линии и часы сообразно Симмаху, который, чтобы сделать для читателей мысль более ясною, представлял себе ступени в виде линий. Или так были устроены ступени механическим искусством, что тень, сходя по каждой, определяла пределы часовых пространств времени. Это знамение было образом и настоящаго и будущаго времени, чтобы, как солнце возвратилось к его началу, так и жизнь Езекии возвратилась к отжитым годам, и для нас, живущих в седьмерице и осьмерице <i>(in hebdomade et ogdoade)</i>, продолжилось время жизни чрез воскресение Христа. <br />Указыватели святых мест в этой области обыкновенно показывают внутри ограды храма ступени дома Езекии или Ахаза, потому что по ним будто бы сходило солнце. Но никогда я не поверю, чтобы дом, не говорю, Ахаза, который был нечестивым царем, но и какого либо праведнаго царя находился при храме Божием, когда говорится, что Соломон тем, между прочим, оскорбил Бога, что высоко воздвиг Меллон, откуда он, прогуливаясь на башне дворца, имел обыкновение смотреть сверху на двор храма (3 Цар. 11).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 124-126. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=38&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=38&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>