<div><p ><div>Почему Господь сказал, что <i>со времени И. Крестителя царствие Божие</i> будет <i>браться силою</i>, а до Иоанна разве оно бралось не силою? <br /><br />Отв. <i>Браться силою</i> — перевод не точен. Ибо силою в божественных порядках спасения ничего не возьмешь. Славянский перевод точнее: <b>нудится</b>, с нуждою, с самопринуждением, с напряжением сил ищется. Греческое нудится то и значит. Мысль же: к царствию протискиваются, как протискиваются сквозь тесную толпу. На практике так и есть: самопринуждение и самопротивление неотъемлемые черты искания спасения и царствия Божия. И только те, кои таковы, достигают царствия. Льготно оно никому не дается. Почему это со дней Иоанна, или, как в другом месте, после закона и пророков, можно не искать, сознавшись в бессилии объяснить это.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письма.<br /></span></div><br />* * *<br /><br />Нудится Царствие, то есть с нуждою, с трудом, усилиями и тяжкими подвигами достигается; потому и достигает его только тот, кто ведет жизнь притрудную, подвижническую. Этим, на пути к Царствию, отрицается всякого рода утешность. Утехи всех сортов удаляют от Царствия, а у нас ныне только и забот что об утехах, изредка душевных, а больше плотских: есть, пить, веселиться, гулять и роскошествовать во всем. Царствию сказали: "прошу тебя, извини меня", хоть и в нем пир, и пир царский, какого и на ум никому не придет приготовить, да вкусы у нас не те. Что там сладким считается, то нам горько; что там приятно, то нам противно, что там веселит, то нас тяготит, — разошлись совсем. И Царствие с нуждницами, восхищающими его, отходит от нас. Мы и рады, даже готовы поскорее бы прогнать их и речи уже о том заводим, да лукавый все как то не ухитряется это уладить.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Мысли на каждый день года<br />по церковным чтениям из Слова Божия</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>