<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Обстоятельства предшествовавшие – удаление Иисуса из Иудеи в Сихарь 4, 1 – 6.<br /> Беседа: <br />а) о воде живой ст. 7 – 15. <br />б) возбуждение веры явлением всеведения ст. 16 – 19; <br />в) учение о поклонении истинном ст. 20 – 24; <br />г) возвещение, что Он – Мессия ст. 25 – 28; <br />д) обращение сихемлян ст. 28 – 42.<br /> Ст. 1–3. <b>Егда убо уразуме Иисус, яко услышаша фарисее, яко Иисус множайшыя ученики творит и крещает, неже Иоанн... Остави Иудею и иде в Галилею</b>.<br /> Фарисеи менее боялись Иоанна, чем Иисуса. Тот казался им еще принадлежащим к старому порядку дел. Строгою наружностью, строгим постом, он, казалось, одобрял и бездушную наружность, их правила: не вкуси, ниже осяжи. Но и Предтеча скоро стал предметом вражды их, которая чем долее длилась, тем более разгоралась. Он возбудил их против себя тем, что назвал себя прямо Предтечею Мессии – Иисуса. К тому же он требовал плодов покаяния; а мнимые праведники не любили каяться. Он не щадил этих гордых учителей народа, называл их вслух всех ехиднами, выродками змеиными <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Мф. 3:7</a>. Это уже слишком больно было людям гордым. Флавий говорит, что фарисеи довели Иоанна до темницы. Но Иисуса Христа Фарисеи не любили еще более, Его слава терзала их, как гром заглушавший их известность; Его учение уничтожало их. Потому явилась в них не только вражда, но и злоба против Иисуса. Когда услышали они, что Иисус «<b>более приобретает учеников, нежели Иоанн</b>», – что чудеса Его, которых не творил Иоанн, привлекают к нему весьма многих <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда Он был в Иерусалиме на празднике Пасхи, то многие, видя чудеса, которые Он творил, уверовали во имя Его.</span></span>Ин. 2:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он пришел к Иисусу ночью и сказал Ему: Равви! мы знаем, что Ты учитель, пришедший от Бога; ибо таких чудес, какие Ты творишь, никто не может творить, если не будет с ним Бог.</span></span>Ин. 3:2</a>: то это сильно взволновало их и они решились принять особенные меры против Иисуса. Если бы Спаситель не поспешил удалиться в Галилею; заключение темничное было бы долею Мессии Иисуса <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Услышав же Иисус, что Иоанн отдан <i>под стражу</i>, удалился в Галилею</span></span>Мф. 4:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> После же того, как предан был Иоанн, пришел Иисус в Галилею, проповедуя Евангелие Царствия Божия</span></span>Мк. 1:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И возвратился Иисус в силе духа в Галилею; и разнеслась молва о Нем по всей окрестной стране.</span></span>Лк. 4:14</a>.<br /> Так как удаление Иисуса Христа в Галилею, упоминаемое св. Иоанном, последовало после того, как замечено им было <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> ибо Иоанн еще не был заключен в темницу.</span></span>Ин. 3:24</a> о пребывании крестителя на свободе; а указываемое св. Матфеем <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Услышав же Иисус, что Иоанн отдан <i>под стражу</i>, удалился в Галилею</span></span>Мф. 4:12</a> и Марком <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> После же того, как предан был Иоанн, пришел Иисус в Галилею, проповедуя Евангелие Царствия Божия</span></span>Мк. 1:14</a> удаление в Галилею последовало по заключении крестителя в темницу; то ясно, что там и здесь говорится об одном и том же событии; а отселе видно, что все описываемое св. Иоанном <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> На другой день опять стоял Иоанн и двое из учеников его.</span></span>Ин. 1:35</a> – <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> то оставил Иудею и пошел опять в Галилею.</span></span>Ин. 4:3</a> опущено было другими евангелистами.</div></p>