<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Не все знают дар Божий, ибо не все желают воду живую: ведь если бы они желали, то никогда не откладывали бы таинство своего крещения... Не откладывай, о человек, лекарство своего спасения, ибо не знаешь, когда возьмут от тебя душу твою.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 170.4,Сl. 1008, SL 104.170.4.3. </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Отсюда ясно видно, что Иисус Христос тогда только представился жаждущим, чтобы приблизить к Себе заблуждающуюся и уловить ее в сеть Своей беседы. Он жаждал, но жаждал обращения заблудших, как и дальше (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус говорит им: Моя пища есть творить волю Пославшего Меня и совершить дело Его.</span></span>Ин. 4:34</a>) это обращение Он назвал пищей, говоря: Мое брашно есть, да сотворю волю Пославшаго Мя. Здесь же Иисус Христос только говорит: <b>аще бы ведала еси дар Божий,</b> т.е. если бы ты знала, что дарует Бог, и говорил это о Себе Самом, мало-помалу открывая ей Себя, как достойной такого учения вследствие способности ее к обращению. Живой водой назвал здесь источники Своего учения, – водой, так как оно, подобно воде, очищает нечистоту грехов, угашает огонь страстей и врачует засуху и бесплодие неверия, – а живой, как вечное и всегда продолжающееся, так как жизнь воды состоит в течении и движении. Златоуст говорит, что под водой живой Иисус Христос разумеет благодать Божественного Духа, Который различно называется вследствие различных Своих действий; здесь называется водой, а в другом месте – огнем. Водой называется потому, что подобно тому, как вода, падающая с неба, все оживляет и поддерживает, и, будучи одного вида, действует различно: согревая, сожигая, освещая и очищая, так точно и Божественный Дух.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>— Господь же, пользуясь подходящим случаем, начинает открывать Себя, говоря ей: <b>"Аще бы ведала еси дар Божий, и Кто есть глаголяй ти: даждь Ми пити: ты бы просила у Него, и дал бы ти воду живу"</b>. <br />Видите, что ей засвидетельствовано: что если бы она знала, то она тотчас же попросила бы, и стала бы причастницей воистину живой воды, как, действительно, узнавши, она и сделала и получила потом. В то время как синедрион иудейский, вопросив и полностью получив ответ, Господа Славы распял затем. Но что — такое "<b>дар Божий"</b>? — "<b>Аще бы ведала еси</b>", говорит, "<b>дар Божий"</b>; оставляя в стороне иное, приведем тот факт, что воплотившийся Бог не возгнушался теми, которых Иудеи до такой степени считали мерзкими, что даже и пить от них не желали бы принять; какой уже это — великий дар и какова великая благодать. А тот дар, что настолько их сделать любимыми, что не только приять даемое ими, но и Самому сделать их участниками Своих Божественных дарований?! Что говорю: дарований? — Когда и Самого Себя дает и делает верных сосудами, могущими вместить Его Божество, поскольку невозможно им иметь иной источник, скачущий в жизнь вечную, помимо того, который Он ранее обетовал! Какой ум это осилит? Какое слово выразит превосходство сего дара? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 19. На Евангелие Христово о Самаряныне, и о том, что долженствует презирать земные блага жизни</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 10. Спаситель обращает внимание самарянки от предмета обыкновенного на предмет высший, духовный. Под словом: дар, иные разумеют самого Христа, показывая такой смысл: если бы ты понимала, какое благодеяние посылает Бог в лице моем... Но тогда слова: и кто есть глаголяй ти, были бы лишние: в них заключалась бы та же мысль, что и в слове: дар. Итак под словом: дар, следует разуметь благодеяние. Смысл слов такой: «если бы ты понимала важность благодеяния Божия, которым пользуешься, и знала, Кто говорит с тобою: ты сама просила бы у Него». Вода живая – вода чистая, бьющая из источника, а не стоячая вода, вода цистерны; люди знали только такую живую воду. Ovid. metam. 8, 57. Martial 2, 90. Hisiod. Εργ. 59. Но не о ней говорит Господь: Его вода та, которая насыщает жаждущих правды <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.</span></span>Мф. 5:6</a>. и оживляет для вечности, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо Агнец, Который среди престола, будет пасти их и водить их на живые источники вод; и отрет Бог всякую слезу с очей их.</span></span>Откр. 7:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал мне: совершилось! Я есмь Альфа и Омега, начало и конец; жаждущему дам даром от источника воды живой.</span></span>Откр. 21:6</a>, о ней говорили пророки <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И будет в тот день: горы будут капать вином и холмы потекут молоком, и все русла Иудейские наполнятся водою, а из дома Господня выйдет источник, и будет напоять долину Ситтим.</span></span>Иоил. 3:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=14&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И будет в тот день, живые воды потекут из Иерусалима, половина их к морю восточному и половина их к морю западному: летом и зимой так будет.</span></span>Зах. 14:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=47&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Потом привел он меня обратно к дверям храма, и вот, из-под порога храма течет вода на восток, ибо храм стоял лицом на восток, и вода текла из-под правого бока храма, по южную сторону жертвенника.</span></span>Иез. 47:1</a>.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> Дар Божий можно понимать в материальном и духовном смысле. В материальном смысле под даром Божиим следует понимать все, что Бог по милости Своей сотворил и дал человеку в употребление для его пользы. Если бы ты, женщина, знала, что вода сия не самарянская и не иудейская, но Божия; и что воду сию Бог при сотворении предназначил не для самарян и не для иудеев, но для людей; ты бы со страхом почерпнула ее как дар Божий и напоила бы жаждущего человека - с еще большим страхом - как творение Божие. Ибо весь этот мир есть дар Божий человеку, человек же - дар Божий миру. А в духовном смысле под даром Божиим следует понимать Самого Господа нашего Иисуса Христа. Даровав весь видимый мир сей человеку, Человеколюбивый Господь дарует ему и Себя Самого. Если бы ты, женщина, знала, сколь драгоценный Дар послал Бог и иудеям, и самарянам, и всем прочим народам без исключения, затрепетала бы твоя душа, ты заплакала бы от радости, ты онемела бы от удивления и не дерзнула бы подумать о взаимной злобе и вражде между иудеями и самарянами. А если бы тебе была открыта вся сокровенная тайна Того, Кто говорит с тобою и в Ком ты, судя по плоти, видишь обычного человека, а судя по языку и одежде, - иудея, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую. Под водою живой Господь подразумевает благодатную и животворящую силу Духа Святаго, кою Он обещал верным. Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой. Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:38-39</a>). Не понимая ничего из всего того, женщина возразила Ему: </div></p>