<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>...но когда услышала, что Господь сказал, что <b>"вода, юже Аз дам, будет (для приявшего ее) источником воды текущей в живот вечный"</b>, — испустила глас жаждущей и приводимой к вере души, хотя еще и не достаточно сильно, чтобы воззреть на свет. "<b>Господи</b>", говорит, <b>"даждь ми сию воду, да ни жажду, ни прихожду семо почерпати"</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 19. На Евангелие Христово о Самаряныне, и о том, что долженствует презирать земные блага жизни</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Самарянка и теперь продолжает думать только о свежей ключевой воде и, пораженная тем, что Господь может дать ей такую воду, которая прекратит жажду, просит Его: <b>Дай мне этой воды, чтобы мне не иметь жажды и не приходить сюда черпать</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Женщина говорит Ему: господин! дай мне этой воды, чтобы мне не иметь жажды и не приходить сюда черпать.</span></span>Ин. 4:15</a>). Он же говорил не о простой воде, но о той, о которой самарянка никогда не помышляла, которая была ей совершенно неведома. Он, как и в праздник Преполовения Пятидесятницы, говорил <b>о воде, текущей в жизнь вечную</b>. Об этом же потом скажет святой апостол Иоанн Богослов в Откровении, изображая Небесный Иерусалим: он видел чистую реку жизни, светлую, как кристалл, исходящую от Престола Бога и Агнца, и древо жизни, растущее на ее берегу, которое приносит каждый месяц плоды и этими таинственными плодами питает всех праведников, сподобившихся войти в Новый Иерусалим (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=2&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Среди улицы его, и по ту и по другую сторону реки, древо жизни, двенадцать <i>раз</i> приносящее плоды, дающее на каждый месяц плод свой; и листья дерева - для исцеления народов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И ничего уже не будет проклятого; но престол Бога и Агнца будет в нем, и рабы Его будут служить Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И узрят лице Его, и имя Его будет на челах их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ночи не будет там, и не будут иметь нужды ни в светильнике, ни в свете солнечном, ибо Господь Бог освещает их; и будут царствовать во веки веков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал мне: сии слова верны и истинны; и Господь Бог святых пророков послал Ангела Своего показать рабам Своим то, чему надлежит быть вскоре.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Се, гряду скоро: блажен соблюдающий слова пророчества книги сей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Я, Иоанн, видел и слышал сие. Когда же услышал и увидел, пал к ногам Ангела, показывающего мне сие, чтобы поклониться <i>ему</i>;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но он сказал мне: смотри, не делай сего; ибо я сослужитель тебе и братьям твоим пророкам и соблюдающим слова книги сей; Богу поклонись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал мне: не запечатывай слов пророчества книги сей; ибо время близко.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Неправедный пусть еще делает неправду; нечистый пусть еще сквернится; праведный да творит правду еще, и святый да освящается еще.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Се, гряду скоро, и возмездие Мое со Мною, чтобы воздать каждому по делам его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я есмь Альфа и Омега, начало и конец, Первый и Последний.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Блаженны те, которые соблюдают заповеди Его, чтобы иметь им право на древо жизни и войти в город воротами.</span></span>Откр. 22:2-14</a>).<br />Что это за чудесная вода? Все знают, что без воды не может существовать ничто живое. Без воды невозможна жизнь нашего тела, ибо от нее зависят те многосложные процессы, в которых проявляется его жизнь. В природе закон постоянного движения является основным: все течет, все изменяется, ничто не находится в покое. Даже камень только кажется неизменным, ибо в недрах его происходит непрестанное движение. Чтобы возникнуть и продолжаться, оно должно быть под властью движущей силы. Итак, в мире физическом движение не останавливается ни на миг.<br />А разве может быть иначе в жизни нашего духа? Разве можно думать, что дух наш неподвижен? Ведь это было бы нарушением всемирного закона. И в духе нашем совершается непрерывное движение, направленное к жизни вечной, к тому, чтобы, совершенствуясь, он приближался к Духу Божиему и тем осуществлял бы высшую цель своего творения. Наш духовный рост, наше движение по указанному Господом Иисусом Христом пути добра, добродетели, милосердия, преклонения перед Богом – это высшая форма движения во всем мире, и для него тоже нужен источник. Именно об этом источнике жизни духа и говорит Господь Иисус Христос, разумея под водой живой благодать Святого Духа, которая служит источником всей энергии в направлении добра к Престолу Божию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Избранные творения". Слово в Неделю о самарянке.</div></div></p>