<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Эти слова Господни не вмещались в сознание тогдашних людей: ни иудеев, ни самарян. Ибо древний закон Моисеев был в значительной мере обрядовым: содержа великие истины богопознания и великие заповеди, он вместе с тем предписывал целый ряд обрядового служения Богу. И люди думали, что спасение состоит в исполнении всех обрядов, предписанных законом, что достаточно приходить на праздники в Иерусалимский храм. Большего они постичь не могли и совсем не понимали, что существует и другая форма поклонения Богу – <b>в духе и истине</b>.<br />Почему иудеям был дан этот древний закон и почему в значительной мере он был обрядовым? Это произошло в те времена, когда люди в основном были еще духовными младенцами, малокультурными, малоспособными к познанию высших тайн бытия. Как малых детей питают молоком, так и младенческому еврейскому народу надо было дать такой закон, который мог бы быть ему понятен, – закон обрядовый. Но за обрядами, в глубинах этого закона, скрывались великие тайны богопознания, которые до сих пор остаются непоколебимыми и в Новом Завете. Тем же объясняется и спор, возникший между иудеями и самарянами о месте поклонения Богу.<br />Что же значит поклонение Богу <b>в духе и истине</b>? Бог есть Дух, и человек есть дух, ограниченный в теле своем; человек есть частица Духа Божия. Поклонение Богу – это поклонение Духу Божиему со стороны духа человеческого, и состоит оно в том, что дух человеческий входит в общение с Духом Божиим, а это становится возможным, когда он очистится и освятится покаянием, постоянной молитвой и стремлением исполнять заповеди Христовы.<br />Поклонение должно совершаться в истине. А что такое истина вы слышали из уст Христа: <b>Я есмь путь и истина и жизнь</b> (Ин. 14, 6). И служение Богу в истине должно быть шествием по указанному Господом пути страданий и подвигов духовных к той вечной Божественной Истине, которую явил миру Иисус Христос.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Избранные творения". Слово в Неделю о самарянке.</div></div></p></div>