<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><br />Надлежало бы не давать вовсе и ответа поверившим Евномию, этому человеку, который почитая себя сильным в слове, осмелился сказать, будто бы Сын принадлежит к числу поклоняющихся. Он не мог понять или, как думаю, не хотел по предубеждению и честолюбию сказать то, что истинно и что разумеют и мудрые, и неразумные, именно же, что Господь, применяясь к понятию Самарянки, говорившей с Ним, как с Иудеем, и предпочитавшей свое иудейскому, дал ей такой ответ: <b>мы кланяемся, Его же вемы</b>. Ибо очевидно, что Он в числе достопокланяемых. <br />Впрочем, чтобы не подать о себе мысли, будто бы мы даем им повод обвинять нас в презорстве, в опровержение их скажи: крайнею несмысленностью страдаете вы, поверив человеку, осмелившемуся учить, что Отец несравним, и отвергшему богомудрого Павла, который сказал: <i>не восхищением непщева быти равен Богу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>). Ибо и слово: <i>болий </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вы слышали, что Я сказал вам: иду от вас и приду к вам. Если бы вы любили Меня, то возрадовались бы, что Я сказал: иду к Отцу; ибо Отец Мой более Меня.</span></span>Ин. 14:28</a>), которое приводите вы для умаления Сына, сказано потому, что возможно сравнение, а не для того, чтобы показать несравнимое превосходство. Если, как вы говорите, Сын произошел из не сущих, то, по вашим словам, Отец не есть болий. Ибо какое сравнение всегда Сущего с происшедшим из не сущих? <br />Положим, что если вы и исповедуете, что Он не временно и бесстрастно произошел из Отцовой Личности, но не будете в состоянии постигнуть точный смысл, в каком сказано: <i>Отец Мой болий Мене есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вы слышали, что Я сказал вам: иду от вас и приду к вам. Если бы вы любили Меня, то возрадовались бы, что Я сказал: иду к Отцу; ибо Отец Мой более Меня.</span></span>Ин. 14:28</a>). Ибо Апостолам, которые умирали от страха, как готовящиеся немедленно погибнуть, не в научение, а только в утешение, чтобы их ободрить, сказано сие, что идет Он к Тому, Кто по их мнению, есть болий. <br />Сему ясным доказательством служит то, что не в иное время сказано это, но в ту самую ночь, в которую Христос был предан и в которую в такое смирение облекал Он слова Свои, что сказал даже:<i> или мнится вам яко не могу умолити Отца Моего и представить Ми вящше неже дванадесяте легеона Ангел</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> или думаешь, что Я не могу теперь умолить Отца Моего, и Он представит Мне более, нежели двенадцать легионов Ангелов?</span></span>Мф. 26:53</a>)? Ибо на что было такое число, когда при Езекии один избил сто восемьдесят пять тысяч человек, и сокрушил персидскую силу? Но, как выше сказано, Господь говорил это сообразно с их боязнью и с их предположением. <br />Посему, если не постигаете сего истинного смысла, но решились отстать от нечестия Аномеев, то возможете сказать то же, что изрек некто в беседе с ними: "Отец болий как Родитель и равен, поскольку Он Бог и единосущен".<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 2.424. <br />Пресвитеру Исхириону. На сказанное Господом Самарянке: <i>мы кланяемся, Его же вемы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Вы не знаете, чему кланяетесь, а мы знаем, чему кланяемся, ибо спасение от Иудеев.</span></span>Ин. 4:22</a>).</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Вы кланяетеся, Егоже не весте: мы кланяемся, Егоже вемы...</b> Хоть самаряне и иудеи почитали одного и того же Бога, но самаряне не знали, что Он есть Господь всех народов, и предполагали, что Он владычествует только над самарянами и иудеями; а иудеи знали, что Он есть всемогущий Господь всех народов. Поэтому Иисус Христос сказал ей: вы кланяетеся, Егоже не весте, т.е. власти Которого вы не знаете. И Самого Себя причислил к иудеям, говоря: мы кланяемся, Егоже вемы, потому что Он и произошел от иудеев, и Самарянке казался иудеем. Затем присоединяет и нечто большее:<br /><b>... яко спасение от Иудей есть</b>. Спасение самарян от иудеев, так как от них самаряне научились знать Бога и отвергать идолов. Или иначе: спасение всего мира от иудеев, так как от них вочеловечился Иисус Христос.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>(Но пока это еще не наступило), в промежутке положено: <b>"Вы кланяетеся егоже не весте: мы кланяемся Егоже вемы: яко спасение от Иудей есть"</b>; это — и ответ на ее слова и вместе продолжение Его собственных мыслей; Он говорит: "Мы — Иудеи", по той причине, что Он Себя причислял к ним, как сущий от них по плоти. Итак, — Мы — говорит — не захватывающие не наше, но сознающие то, что это наше, в этом расходимся с вами, Самарянами, по вопросу места поклонения, потому что ведаем, что по той причине узаконенное поклонение должно совершаться во Иерусалиме, что от Иудеев — Спасение всего мира, то есть Христос придет. Но поскольку уже не, как грядущий — потому что это был Он Сам, — он не сказал: "<b>Спасение от Иудеев</b> будет", но (сказал) — "<b>есть</b>" — потому что видел, что она не далека от веры и от того, чтобы покланяться в духе и истине.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 19. На Евангелие Христово о Самаряныне, и о том, что долженствует презирать земные блага жизни</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Он признает за иудеями известное превосходство над самарянами в богопознании. <b>Вы не знаете, чему кланяетесь, а мы знаем, чему кланяемся</b>. Господь видит, что женщина считает Его иудеем, и Он говорит в соответствии с ее убеждением, причисляя и Себя к иудеям и не желая вести с нею разговор о сей вещи, не имеющей для Него значения. Вы, самаряне, не знаете, чему кланяетесь, ибо вы кланяетесь многим богам, многим идолам; вы якобы чтите Бога Авраамова и Иаковлева, но наряду с тем приносите жертвы и бесчисленным идолам ассирийским и вавилонским. Иудеи, по крайней мере, знают о Едином Боге, хотя и они, подобно вам, служат Ему окамененным сердцем, помраченным умом и мертвыми обычаями. И все же спасение от Иудеев; то есть: Мессия родится среди иудеев и чрез Него придет спасение всему миру. Так обетовано праотцам, так проречено пророками, так предуготовано Промыслом Божиим, и - так и исполняется. </div></p>