<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>36 – 38. Продолжая говорить не собственным языком, Спаситель побуждает учеников принять душевное участие в Его радости. Как сеявший, так и жнущий одинаково радуется созревшей жатве. Спаситель сеял, – ученики не принимали участия в его долгой беседе с самарянкой. Но жатва зреет. Ученикам остается жать и радоваться, как радуется Он сеявший. «Справедливо изречение: один сеет, а другой жнет». Изречение, слово (λογος) – народное присловие: у Платона: «старая поговорка (λογος): подобный подобному всегда рад» (Sympos). Слово, dabar, в таком же смысле у Исаии <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И буду строить домы и жить в них, и насаждать виноградники и есть плоды их.</span></span>Ис. 65:21</a>, 22; у св. Матфея, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Подошел и получивший один талант и сказал: господин! я знал тебя, что ты человек жестокий, жнешь, где не сеял, и собираешь, где не рассыпал,</span></span>Мф. 25:24</a>. Обращая взор на будущее, Спаситель говорит ученикам, что им еще придется наслаждаться плодами жатвы, для которой они вовсе не трудились, а трудились другие – пророки, Предтеча, Он Сам. Как это будет? Ученикам назначено проходить вселенную с вестью о пришедшем Спасителе мира; учение их не будет новым учением; они будут излагать то, что слышали от Учителя и что объяснит им по воле Сына Божия Дух св. Новые семена посеяны одним Сеятелем. Эти семена дадут в свое время плоды. Ученики будут утешаться при собирании плодов в небесную житницу <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> оставьте расти вместе то и другое до жатвы; и во время жатвы я скажу жнецам: соберите прежде плевелы и свяжите их в снопы, чтобы сжечь их, а пшеницу уберите в житницу мою.</span></span>Мф. 13:30</a>.</div></p>