<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Кто же трудились и содействовали распоряжениям Божиим? Очевидно патриархи и пророки, которые предизобразили нашу веру и разсеяли по земле пришествие Сына Божия, что и каково оно будет, чтобы последующие люди имели страх Божий и наученные пророками, легко встретили пришествие Христа. И поэтому, когда Иосиф заметил, что Мария непраздна, и думал тайно отпустить ее, то Ангел во сне сказал ему: <i>«не бойся принять Марию, жену твою; ибо то, что имеет Она во чреве, есть от Духа Святого. Родит же сына и наречешь имя ему Иисус; ибо Он спасет людей Своих от грехов их»</i>. И прибавил, внушая ему: <i>«все сие произошло, да сбудется реченное Господом чрез пророка, который говорит: «се Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Эммануил»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=20&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но когда он помыслил это, - се, Ангел Господень явился ему во сне и сказал: Иосиф, сын Давидов! не бойся принять Марию, жену твою, ибо родившееся в Ней есть от Духа Святаго;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А все сие произошло, да сбудется реченное Господом через пророка, который говорит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил, что значит: с нами Бог.</span></span>Мф. 1:20-23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>). словами пророка убеждая его и оправдывая Марию тем, что указывал, что Мария есть предвозвещенная Исаиею Дева, Которая должна родить Эммануила. Посему, Иосиф, несомненно убедившись, и принял Марию и во всем остальном воспитании Христа с радостью оказывал повиновение, пока отправился в Египет, возвратился оттуда и поселился в Назарете. И не знавшие Писаний и обетования Божия и распоряжения Христова называли его отцом отрока. Поэтому же Сам Господь в Капернауме читал пророчества Исаия: <i>«Дух Господень на Мне, ибо Он помазал Меня; благовествовать бедным послал Меня, исцелять сокрушенных сердцем, возвещать свободу пленным и прозрение слепым»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дух Господень на Мне; ибо Он помазал Меня благовествовать нищим, и послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение, слепым прозрение, отпустить измученных на свободу,</span></span>Лк. 4:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span></span>Ис. 61:1</a>). И Он, указывая на Себя Самого, как на предвозвещенного пророчеством Исаия, говорил им: <i>«ныне исполнилось писание это в ушах ваших» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И Он начал говорить им: ныне исполнилось писание сие, слышанное вами.</span></span>Лк. 4:21</a>).<br /> Поэтому также Филипп, когда нашел, что евнух царицы Эфиопской читал слова Писания: <i>«как овца Он был веден на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих, во смирении Его суд Его был отнят» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он встал и пошел. И вот, муж Ефиоплянин, евнух, вельможа Кандакии, царицы Ефиопской, хранитель всех сокровищ ее, приезжавший в Иерусалим для поклонения,</span></span>Деян. 8:27</a>) и прочее, что пророк сказал о Его страдании и пришествии во плоти и как Он был обесчещен неверующими, — то легко убедил его веровать, что это есть Иисус Христос, распятый при Понтие Пилате и претерпевший предсказанное пророком, и что Он есть Сын Божий, дарующий людям вечную жизнь. И тотчас, крестив, евнуха удалился от него. Ибо ничего другого (кроме крещения) не доставало у него, который был уже наперед оглашен пророками: он не знал ни Бога Отца, ни правил нравственности. а только пришествия Сына Божия, и скоро, узнав Его, он с радостью продолжал путь, чтобы в Эфиопии проповедовать пришествие Христа. Посему Филипп не много трудился над ним, ибо он уже пророками был приготовлен в страхе Божием. Посему и апостолы, собирая погибших овец дома Израилева, говорили с ними от Писаний и доказывали, что распятый Иисус есть Христос Сын Бога живого, и убеждали в том великое множество, которое впрочем уже имело страх Божий, и в один день крестились три тысячи человек, четыре и пять тысяч (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Итак охотно принявшие слово его крестились, и присоединилось в тот день душ около трех тысяч.</span></span>Деян. 2:41</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Многие же из слушавших слово уверовали; и было число таковых людей около пяти тысяч.</span></span>Деян. 4:4</a>).<br /><i>Против ересей, 4.23</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Аз послах вы жати, идеже вы не трудистеся...</b>, то, над чем вы не трудились.<br /><b>... Инии трудишася, и вы в труд их внидосте</b>. Говорит это, показывая, что порученное им дело легко и почти готово, и внушая им смелость, так как более трудное уже сделано. Сеяние сопряжено с трудом и совершается медленно, а жатва соединяется с отдыхом и совершается скоро; притом же она есть плод посева. Иисус Христос во многих местах своего Евангелия пользовался образными и метафорическими выражениями, чтобы сделать свое учение более понятным и укрепить в памяти свои слова при помощи знакомых образов и сравнений, так как в таком случае все выслушивается с большей приятностью и глубже напечатлевается в сердце. Выражения были чувственные, но мысли в них духовные.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Этим Господь воздает хвалу пророкам и праведникам Ветхозаветным за их труды, этим и ободряет апостолов, подвигая их на труды жатвенные. Он словно хочет сказать: они понесли больший труд, нежели вы; ибо воистину тяжелее быть сеятелем и не видеть плодов на ниве, нежели быть жнецом созревших хлебов. Вы вошли в труд их. Они как наемники и рабы трудились и умерли, не узрев среди себя Домовладыки живаго; а среди вас находится Домовладыка, и вы работаете не как наемники и рабы, но как сыны - точнее, работает Сам Домовладыка, а вы лишь соработники Его. Радуйтесь же и с радостию поспешайте жать созревшие хлеба. </div></p></div>