<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>The holy woman, then, approached and drew with wisdom. <br />For seeing the Master tired and thirsty <br />and crying, <i>“Woman, give me drink,</i>” she was not irritated, <br />but said reproachfully, “<b>And how can you, being a Jew, make a <br />request of me?” </b><br />She recalled the rule, but afterwards with prudence promised the drink. <br />For she did not say, “I am not giving you, a foreigner, drink,” <br />but said, “<b>How can you ask?</b>” as once the Mother of God said to <br />the angel, <br />“How shall this be, how does he who has no mother take me as <br />mother, (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Мария же сказала Ангелу: как будет это, когда Я мужа не знаю?</span></span>Лк. 1:34</a>)<br />he the One who grants <br />..joy and redemption ?” <br /><br />So, for me, the woman of Samaria from Sychar appears <br />like the painter of two images: of the Church and of Mary. <br />Therefore let us not hurry past her, for she has great attraction. <br />Let the woman say once again to her Fashioner, “<b>How can you <br />ask me? </b><br />If I give you a drink, by drinking you will transgress the <br />Jewish Law, <br />and from the water I shall receive you as a husband of one mind <br />with myself.” <br />How fair are the words of my woman of Samaria as they <br />sketch out, <br />upon the well, the font from which he receives his maidservant, <br />he who grants <br />..joy and redemption.” <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак о самаряныне, икосы 6-7</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Не прикасаютбося,</b> т.е. не имеют общения, гнушаясь их, как полуиудеев. Как она узнала, что Он иудей? По одежде или и по выговору. Но Иисус Христос, как не простой иудей, а вместе и Бог, пренебрег таким обычаем, полагая этим начало снисканию не только самарян, но и всех народов по всей земле. Самарянка же, думая, что Он грешит, говорит Ему откровенно и напоминает об обычае.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Она же, будучи рассудительной, и видя по самой одежде и облику и явному внешнему убранству, что Он — Иудей и Хранитель закона, — удивляюсь, — говорит, — как Ты просишь пить от самарянки, когда Иудеи с Самарянами, как бы с язычниками, не имеют общения? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 19. На Евангелие Христово о Самаряныне, и о том, что долженствует презирать земные блага жизни</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 9. Жена признает Иисуса за иудея более по одеянию, чем по выговору слов, который едва ли можно было отличить по двум, трем словам. Простодушная жена говорит: «как ты, будучи иудеянином, просишь пить у меня, самарянки? Ибо иудеи с самарянами не сообщаются». Праведность иудейская дозволяла в дороге, по нужде, сообщаться иудею с самарянином и покупать у него пищу: но отнюдь не просить у него чего либо или пить из его кружки; свободно же иудеи не покупали у самарян ни пищи, ни одежды, ни чего либо другого, считая их нечистыми, – точь в точь как наши милые федосеевцы. – Презрение к самарянам родилось от того, что возвратившиеся из плена израильтяне, поселясь вместе с иноплеменниками, заняли у последних обычаи языческие и даже поклонение идолам.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> Эта самарянка придерживалась всеобщей в те времена точки зрения, что человек должен ненавидеть не только враждебный народ, но и каждого отдельного представителя того народа. В притче о милосердном Самарянине Господь подчеркивал ненависть иудеев к самарянам, а в сем случае становится очевидной ненависть самарян к иудеям. Чтобы разрушить стены ненависти между народами, нужно сперва разрушить стены ненависти между людьми. Это единственный разумный метод лечения рода человеческого от тяжкой болезни взаимной ненависти.<br /><br /></div></p>