<p ><div>Скорбно, что свои восстали, но наиболее болезненно сердцу моему то, что они говорят, будто нет мне спасения в Тебе, Господи мой. — Это говорят не внутренние помыслы, вражески внушающие отчаяние; ибо св. Давид и на минуту не терял упования, а возмутившиеся против него, которые, видя несчастие его, думали и говорили, что он оставлен Богом. —<b> Глаголют души моей,</b> тоже что мне, с Евр. уместно и о Мне. Мне в лице говорят, как это делал Семей и вероятно делали другие. О мне говорят между собою, воодушевляя друг друга надеждою на успех восстания. «Ныне Бог отступил от него, говорили они, как некогда от Саула; как тогда Он отступил от Саула и был с Давидом, так ныне Он отступил от Давида и обратился к Авессалому; восстанем и нападем на него; нет для него спасения в Боге» (Златоуст). — Сказал же <b>душе моей</b>, а не мне, чтоб показать, что слова те пронзили душу его, не уха только касались, но проходили в само сердце. Как в другом месте, молясь Богу: <i>рцы души моей: спасение твое есмь аз</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> обнажи мечь и прегради [<i>путь</i>] преследующим меня; скажи душе моей: "Я - спасение твое!"</span></span>Пс. 34:3</a>), желал, чтоб слова те все внутреннее его обвеселили: так здесь хочет выразить, что слова врагов его душу его поражали глубокою скорбью (Феодорит). Болезненные чувства сердца своего, по поводу подобных речей, высказывал он и в других псалмах, напр. <i> Быша слезы моя мне хлеб день и нощь, внегда глаголатися мне на всяк день, где есть Бог твой? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слезы мои были для меня хлебом день и ночь, когда говорили мне всякий день: "где Бог твой?"</span></span>Пс. 41:4</a>)<br />   Почему возмутившиеся так говорили? Может быть, просто по безумному злорадству, как потому, издеваясь над Господом, на кресте висевшем, Иудеи кричали: упова на Господа. Всегда он уверял, что Бог его помощник и покровитель, — и не даст его в обиду. Посмотрим, как-то он теперь поправится, когда никого с ним нет. Они надеялись на свою притом силу и множество, а чтобы Бог явил особенную помощь гонимому царю, не ожидали, основываясь на грехах его, которыми он так прогневал Бога. — И обманулись. Ибо грехи-то видели, а покаяния не видали (Афан. Вел.). Изменилось сердце Давида, изменилось и Божие о нем определение. — Вот почему не следует нам произносить суда над братьями нашими даже при явных их грехах; ибо не знаем, что происходит в сердце их. Тогда как по нашему суду они достойны не знать — какой кары небесной, они своим раскаянием и сокрушением сердечным, может быть, уже переменили гнев Божий на милость. Потому нам приличнее никогда не относиться с подобными речами ни к кому, как бы ни были дурны и вредны и неправедны поступки его. Кто может знать суды Божии?!<br />   Поучительнее для нас пример св. Давида. Со всех сторон кричали ему: нет тебе спасения в Боге; но поколебался ли он хоть сколько-нибудь? Усомнился ли хоть на минуту в Божием промышлении о себе?! — Так надлежит держать себе и всякому в беде находящемуся, — и особенно кающемуся. Ибо обычно демонам, вводя в грех, внушать: человеколюбив Бог, чтоб прикрыв опасность его, угладить путь к нему, а после греха влагать помыслы отчаяния, говоря: Бог неумытно правосуден, нет тебе прощения, ты отверженный, чтобы, ожесточившись, он в конец предался греху (Никита Стиф. у Зигаб.). Для начавшего сознавать необходимость возвращения к Богу, эти речи, отревающие от Бога, убийственны. Почему Пророк Иеремия молится: <i>не буди ми в отчуждение, упование мое — Ты в день лют </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не будь страшен для меня, Ты - надежда моя в день бедствия.</span></span>Иер. 17:17</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
