<div><p ><div> И прежде не раз бывало так, что взывал он, и Господь услышивал его. Бывало, говорит он в другом месте, <i>хваля призову Господа и от враг моих спасуся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Призову достопоклоняемого Господа и от врагов моих спасусь.</span></span>Пс. 17:4</a>). — Но здесь говорит он о том, что теперь было. «Открыв Господу исповедание упования своего, теперь обращается к нам и повествует, как молился и был услышан» (Афан. Вел.). — Когда же это? — Или тогда, как кланялся Богу на вершине Елеона, или вечером, когда прибыли в пустыню. Но и все время он, как видно, был в молитвенном настроении. Излив горячие молитвы к Богу, он получил удостоверение, что будет избавлен, и провел спокойно ночь, в уверенности, что Бог заступник за него. Это и называет он услышанием.<br />    <b>Гласом... воззвах,</b> — означает чрезмерность воздыханий, сильное молитвенное движение сердца. Чувству сердца обычно исторгаться в слове. И надо помнить, что не звуковой глас доходит до неба, а вопль сердца. Почему блаж. Августин говорит: воззвал не устным гласом, а гласом сердца, которое для людей молчит, а для Бога издает вопль, проходящий небеса. Этим гласом заповедал нам взывать Сам Господь, когда велел молиться в запертой клети: что значит, — в тайниках сердца. — И нельзя сказать, чтоб, молясь этим гласом, молился кто не так громко, потому только, что молитва его не сопровождается звуком внешним. Ибо и о молившихся молча — в сердце, было засвидетельствовано, что они вопиют к Богу. Сильное устремление сердца к Богу и есть глас, воззвание, вопль к Богу». Эту же мысль другим образом выражает Афанасий Великий: «под гласом должно разуметь мысленное прошение ума к Богу. Не об устном вопиянии говорит он, а о молитве изрекаемой умом». «Ибо, — прибавляет блаженный Феодорит, — Моисею, хотя он молчал устами, так сказал Бог всяческих: что вопиешь ко Мне? называя молчание воплем, по причине усердной умной молитвы.<br />   Под горою святою, с которой услышан царь, разумеется Сион, где стояла скиния с ковчегом завета, с которого Бог давал ответы. В псалмах часто поминается гора Сион, как гора Божия, именно по этому преимуществу, что на ней стояли скиния с ковчегом завета, где Бог благоволил являть особенное свое присутствие.<br />   Для чувственного Израиля, — а можно сказать и вообще для человека, облеченного плотью, — необходимо такое чувственное удостоверение в близости Бога, что Он посреди Его. Бог так и устроил. — Но здесь это выражение имеет переносный смысл. Ибо ковчег завета св. Давид отослал обратно в Иерусалим, и был, таким образом, отдален от места, где Бог давал свои ответы. Тут разумеется самое небо, которое Апостол Павел называет Сионом горою (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>); как и сам св. Пророк в других местах говорит о себе, что когда он молится, то очи его простерты к живущему на небеси, и что когда Бог слышит молитву его, слышит с небес святого своего (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Знайте, что Господь отделил для Себя святаго Своего; Господь слышит, когда я призываю Его.</span></span>Пс. 4:4</a>). »От горы, значит с неба, откуда Бог внемлет молящимся» — (Афан. Вел.). — Почему и под услыша должно разуметь не словесный ответ, а внутреннее удостоверение, свыше низшедшее, что помощь и заступление будет. Как молитву свою он вознес к невещественному престолу Божию, — местом неограниченному; — то не было никакой преграды тотчас придти этому удостоверению. Ибо <i>близ Господь всем призывающим Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Близок Господь ко всем призывающим Его, ко всем призывающим Его в истине.</span></span>Пс. 144:18</a>).<br />   И ныне, как тогда и всегда, Бог слышит всякого молящегося с сокрушенным сердцем и с уповательным устремлением души. Только молись неотступно. Не преставай молиться, пока не получишь удостоверения в услышании. Если не слышит нас Бог, то или от того, что не совсем усердно молимся, или от того, что не имеем терпения в молитве и скоро прекращаем ее. Жар молитвы может сократить срок услышания: иногда же длительность может восполнить неполному жара молитвенного. Когда же есть то и другое, чего нельзя выпросить у Бога, по слову Господа, который сказал: <i>все, что ни попросите во имя Мое, будет вам?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и в тот день вы не спросите Меня ни о чем. Истинно, истинно говорю вам: о чем ни попросите Отца во имя Мое, даст вам.</span></span>Ин. 16:23</a>)</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>