Это, и без того сильное, обличение Стефан еще усугубляет напоминанием о тех особых Богодарованных средствах, при руководстве которых они преимущественно подготовлялись и призывались Богом к познанию и принятию Мессии, чем они имели полное право гордиться пред всеми другими народами и чем, однако, так плохо умели воспользоваться: <i>«Вы, которые приняли Закон устроением Ангельским, и не сохранили...»<p/>«Вы...»</i>, т. е. прежде всего поколение, современное Моисею, а от них по преемству и вы, потомки их.<p/><i>«При служении Ангелов...»</i> - <b>εις διαταγας αγγελων</b>..., - <i>устроением Ангельским...</i> В описании Синайского Законодательства не упоминается об ангелах. Очевидно, здесь мы имеем дело с народным или раввинским преданием, некоторое отражение которого замечается уже в переводе LXX <a href='B:50 33:2'>Втор 33:2</a>: <i>«одесную Его Ангели с Ним»</i> - вместо буквального выражения подлинника - <i>«одесную Его огнь Закона для них...»</i> Мысль об участии Ангелов в Законодательстве вошла также в 67 псалом (<i>ст.</i> <a href='B:510 7:18'>18</a>), ясно выражена у Флавия (Археол. XV:5, 3), наконец, подтверждена у великого своим авторитетом Апостола Павла (<a href='B:550 3:19'>Гал 3:19</a>; <a href='B:650 2:2'>Евр 2:2</a>).<p/>Так блестяще закончился ответ Стефана своим судьям и обвинителям. "Они, притворно защищая закон, говорили: он говорил хульные слова на Моисея (<a href='B:510 6:11'>Деян 6:11</a>); а он показывает, что они сами еще более произносят хулу не только на Моисея, но и на Бога, и что они издревле так поступают; что они сами нарушили обычаи, в которых уже нет нужды; что они, обвиняя и называя его противящимся Моисею, сами противились Духу, и не просто, но с совершением убийства, и что издревле они враждовали против Бога..." (Злат.) <p/>Таким образом "здесь он представляет их непокорными и Богу, и ангелам, и пророкам, и Духу, и всем..." (Злат.).<p/>Во всем этом слышалось также спокойное убеждение Стефана, что "если отцы ваши убивали предвозвестников (Мессии), то нет ничего удивительного, что и я, проповедующий этого Предвозвещенного, буду убит вами, которые слишком гордитесь своими предками..." (Феофил.).