<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Мы обнаруживаем, что в Священном Писании слово <i>плоть</i> употребляется во многих значениях: иногда оно стоит в [значении] целого человека, то есть состоящего из тела и души, как здесь: <i>И Слово стало плотию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), а также: <i>И узрит всякая плоть спасение Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и узрит всякая плоть спасение Божие.</span></span>Лк. 3:6</a>). Иногда оно обозначает грешных и плотских людей, как в этом случае: <i>Не вечно Духу моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>).<br />Иногда оно употребляется в значении самих грехов, как здесь: <i>Но вы не по плоти живете, а по духу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>), и опять же: <i>Плоть и кровь не могут наследовать Царствия Божия, за чем тут же следует: И тление не наследует нетления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Но то скажу <i>вам</i>, братия, что плоть и кровь не могут наследовать Царствия Божия, и тление не наследует нетления.</span></span>1 Кор. 15:50</a>). Иногда (как в случае с Давидом) оно выражает единение и отношение, как здесь: <b>вот, мы - кости твои и плоть твоя.</b> И апостол говорит: <i>Не возбужу ли ревность в сродниках моих по плоти и не спасу ли некоторых из них?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не возбужу ли ревность в <i>сродниках</i> моих по плоти и не спасу ли некоторых из них?</span></span>Рим. 11:14</a>). Потому надо задаваться вопросом, в каком из четырёх значений слово плоть употреблено в данном месте. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собеседования.<br />Сl. 0512, 4.10.104.3. 25 <br /></div></div></p></div>