<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>[Вот одна из антитез Маркиона]<a href="#550674_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>: когда-то давно, при взятии Сиона,Давида оскорбили слепые, сопротивлявшиеся его входу в крепость. В этой связи они были образом народа в той же мере слепого<a href="#550674_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, как и те люди, которые позже не смогут допустить, что Христос есть сын Давидов. Напротив, Христос же помог слепому, дабы этим показать, что Он - не сын Давидов и что отношение Его совсем другое, ибо Он был добр к слепому, в то время как Давид приказал слепых убивать.<br />Если бы всё было так, то почему Маркион считает, что вера слепого столь незначительна? А дело в том, что Сын Давида действовал так, чтобы эта антитеза потеряла смысл в силу своей абсурдности. Нанёсшие обиду Давиду были слепыми, и человек, который теперь обращается с мольбой к Сыну Давида, страдает той же немощью. Итак, Сын Давидов получает некое умиротворение оттого, что восстановил зрение слепому, который засвидетельствовал Ему свою веру, приведшую его к той истине, что ему непременно нужна помощь Сына Давидова. И всё же, как я думаю, Давид был оскорблён дерзостью иевусеев, а не их недугом. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="550674_1" class="note-item" href="#550674_1">1</a> Маркион не считал Ветхий Завет авторитетным для христиан, поскольку полагал, что там описан жестокий и злой Бог, недостойный почитания.<br /></li><li><a id="550674_2" class="note-item" href="#550674_2">2</a> Имеются в виду маркиониты.<br /></li></ul></div> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против Маркиона.<br />Сl. 0014, 4.CSEL547.4.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1376">Тиверий диак.</a><div>Ведь если посредством страха Божия и праведности благодать горнего царствия, совершенствующая человека на пути к Богу, действует должным образом и от этих двух [добродетелей] венцом неувядающей славы украшаются те, которые достигли совершенства во Христе, те, которые дважды победоносны<a href="#550665_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, те, которые прекрасно сражались, возлюбленные ученики Христовы, и наслаждаются победами по благодати<a href="#550665_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Божией, то с необходимостью, когда [что-либо] одно из этого<a href="#550665_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> находится в отдалении, лишившийся [этого] начинает хромать, а когда хромает,<b> не войдет в дом Божий.</b> И когда одно из этих двух благ оскудевает, тогда ясно, что [человек] не внидет в оный покой (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак постараемся войти в покой оный, чтобы кто по тому же примеру не впал в непокорность.</span></span>Евр. 4:11</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="550665_1" class="note-item" href="#550665_1">1</a> Букв. «те, кто в двойных победах» (ܥ ܢܨܚܢܐ ܦܝܦܐ̈ ). Этот образ соотносится с названными выше двумя добродетелями – страхом Божиим и праведностью.<br /></li><li><a id="550665_2" class="note-item" href="#550665_2">2</a> Возможен перевод «оправданиями благодати». <br /></li><li><a id="550665_3" class="note-item" href="#550665_3">3</a> То есть одна из двух добродетелей.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тиверий Палестинский диак. Письмо свт. Кириллу Александрийскому о ереси антропоморфитов.</div></div></p>