<p ><div><p ><em>Искупитель наш— Господь воинств, имя Ему— Святый Израилев. Сиди молчи и уйди в темноту, дочь халдеев, ибо не будут более называть тебя госпожею царств. Я прогневался на народ Мой, уничижил наследие Мое и предал их в руку твою: но ты не оказала им милосердия. Старца ты крайне обременила игом твоим и говорила: вечно буду госпожею; не представляла этого в сердце и не помышляла, что будет после с тобою.</em></p><br /><p ><br/></p><br /><p >Первый стих по Семидесяти находится в связи с предшествующим, так что он имеет следующий смысл: и это сделает избавивший тебя Господь Саваоф, имя Ему— Святый Израилев. Далее, по еврейскому тексту, пророк от лица народа говорит, что это совершил против Вавилона Господь воинств, имя которому— Святый Израилев. И затем речь обращается к самому Вавилону. </p><br /><p ><em>Сиди молчи</em> или <em>умиленная</em> и помышляй о своих преступлениях. </p><br /><p ><em>Войди в темноту</em>: ибо от стыда и позора ты не можешь выносить света, и не будешь называться госпожою ни одного царства, ни всех царств. Но так как незаметно возникал вопрос, почему πрοгневался Бог на халдеев, которых Онъ сам послал для пленения Израиля; то вмксте с тем отвечает, что Он, прогневавшись на народ Свой, восхотел обличить их, а не погубить, наказать, а не умертвить. Но они злоупотребили своею жестокостию и нанесли более ударов, чем требовало божественное мщение. </p><br /><p >Важным же доказательством жестокости вавилонян служит то, что они не щадили даже старцев, возраст которых пользуется уважением даже среди врагов. Но также и то служит признаком высокомерия, что они, обольщенные настоящим благополучием, не помышляли о неизвестном будущем. Таким образом мы всегда при счастии должны опасаться будущаго и не угнетать предаваемых нам, которые бывают учимы для того, чтобы сделаться лучшими.</p><br /><p ><br/></p><br /><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 227-229. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.</span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=47&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=47&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
