<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>И познал Адам еще [Еву,] жену свою, и она родила сына, и нарекла ему имя: Сиф, потому что, [говорила она,] Бог положил мне другое семя, вместо Авеля, которого убил Каин.<br /><br />Мы согласны с тем, что невоздержание и блуд - дьявольское страсти, тогда как гармония благоразумного брака занимает срединное положение: через воздержание он ведет к молитве, а через почтенное брачное соединение - к деторождению. Во всяком случае, время, подходящее для деторождения, называется в Писании знанием - там, где сказано: И познал Адам Еву, жену свою, и она родила сына, и нарекла ему имя: Сиф; потому что, говорила она, Бог положил мне другое семя вместо Авеля.<br /><br /><i>Строматы</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Милосердый Господь, желая утешить Адама и Еву, неутешно плачущих о смерти Авелевой, дал им опять чадородие, и зачав, они родили сына, и нарекли ему имя Сиф, говоря: <b>«Воскреси нам Бог семя Другое, вместо Авеля, егоже уби Каин»</b>. От сего Сифа начался род Христов по плоти, как ясно видно в благовестии святого Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=23&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус, начиная <i>Своё</i> служение, был лет тридцати, и был, как думали, Сын Иосифов, Илиев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Матфатов, Левиин, Мелхиев, Ианнаев, Иосифов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Маттафиев, Амосов, Наумов, Еслимов, Наггеев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Маафов, Маттафиев, Семеиев, Иосифов, Иудин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Иоаннанов, Рисаев, Зоровавелев, Салафиилев, Нириев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Мелхиев, Аддиев, Косамов, Елмодамов, Иров,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иосиев, Елиезеров, Иоримов, Матфатов, Левиин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Симеонов, Иудин, Иосифов, Ионанов, Елиакимов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Мелеаев, Маинанов, Маттафаев, Нафанов, Давидов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иессеев, Овидов, Воозов, Салмонов, Наассонов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Аминадавов, Арамов, Есромов, Фаресов, Иудин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иаковлев, Исааков, Авраамов, Фаррин, Нахоров,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Серухов, Рагавов, Фалеков, Еверов, Салин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Каинанов, Арфаксадов, Симов, Ноев, Ламехов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Мафусалов, Енохов, Иаредов, Малелеилов, Каинанов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Еносов, Сифов, Адамов, Божий.</span></span>Лк. 3:23-38</a>). <br /><br />Адам, по изгнании из рая, родил Сифа в год своей жизни: Библия – 130, Хронографы – 230, Рим. хронографы – 130.<br /><br />Вместе с Сифом родилась также и сестра его Асвама (как с Каином Калмана, а с Авелем Делвора). Ибо так изначала Создателем было устроено человеческое естество, чтобы рождать двойни, мужской и женский пол, дабы размножился человеческий род на земле. И соединялись тогда брат со своей вместерожденной сестрою, пока не умножились люди. Когда же человеческий род размножился, тогда этот естественный закон и разум человеческий, не без Божьего, конечно повеления, пресек, устранив близкое, купнородное супружество. И установлено было, чтобы брат с сестрою, будучи единоутробными, не сопрягались в плотское сожитие.</div></p></div>