<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Аммонитяне и моавитяне произошли,как известно, в результате кровосмешения (См. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=18&s=20&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Господь Аарону: в земле их не будешь иметь удела и части не будет тебе между ними; Я часть твоя и удел твой среди сынов Израилевых;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> а сынам Левия, вот, Я дал в удел десятину из всего, что у Израиля, за службу их, за то, что они отправляют службы в скинии собрания;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и сыны Израилевы не должны впредь приступать к скинии собрания, чтобы не понести греха и не умереть:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> пусть левиты исправляют службы в скинии собрания и несут на себе грех их. Это устав вечный в роды ваши; среди же сынов Израилевых они не получат удела;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> так как десятину сынов Израилевых, которую они приносят в возношение Господу, Я отдаю левитам в удел, потому и сказал Я им: между сынами Израилевыми они не получат удела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> объяви левитам и скажи им: когда вы будете брать от сынов Израилевых десятину, которую Я дал вам от них в удел, то возносите из нее возношение Господу, десятину из десятины, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и вменено будет вам это возношение ваше, как хлеб с гумна и как взятое от точила;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так и вы будете возносить возношение Господу из всех десятин ваших, которые будете брать от сынов Израилевых, и будете давать из них возношение Господне Аарону священнику;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> из всего, даруемого вам, возносите возношение Господу, из всего лучшего освящаемого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И скажи им: когда вы принесете из сего лучшее, то это вменено будет левитам, как получаемое с гумна и получаемое от точила;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> вы можете есть это на всяком месте, вы и [сыны ваши и] семейства ваши, ибо это вам плата за работы ваши в скинии собрания;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и не понесете за это греха, когда принесете лучшее из сего; и посвящаемого сынами Израилевыми не оскверните, и не умрете.</span></span>Чис. 18:20-32</a>), прообразуя еретиков, которые своим ложным пониманием подрывают учение отцов Церкви, у которых и сами учились. Так и дочери Лота тайно в темноте и противозаконно воспользовались семенем своего отца (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=30&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И вышел Лот из Сигора и стал жить в горе, и с ним две дочери его, ибо он боялся жить в Сигоре. И жил в пещере, и с ним две дочери его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказала старшая младшей: отец наш стар, и нет человека на земле, который вошел бы к нам по обычаю всей земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> итак напоим отца нашего вином, и переспим с ним, и восставим от отца нашего племя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И напоили отца своего вином в ту ночь; и вошла старшая и спала с отцом своим [в ту ночь]; а он не знал, когда она легла и когда встала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> На другой день старшая сказала младшей: вот, я спала вчера с отцом моим; напоим его вином и в эту ночь; и ты войди, спи с ним, и восставим от отца нашего племя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И напоили отца своего вином и в эту ночь; и вошла младшая и спала с ним; и он не знал, когда она легла и когда встала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И сделались обе дочери Лотовы беременными от отца своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и родила старшая сына, и нарекла ему имя: Моав [говоря: <i>он</i> от отца моего]. Он отец Моавитян доныне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И младшая также родила сына, и нарекла ему имя: Бен-Амми [говоря: <i>он</i> сын рода моего]. Он отец Аммонитян доныне.</span></span>Быт. 19:30-38</a>). По этой причине отпрыск подобных (то есть приверженцев ересей) не может иметь части в Церкви Господа. Ведь те люди, которые избавляются от этих ересей, уже Ибо они встретили бы сынов Израиля с хлебом и водою при выходе их из Египта, если бы сами, живя добропорядочно и храня правоверный мир, утешали бы словом Божьим тех, кто, будучи недавно спасёнными из рабства греха водой крещения словно волнами моря, страстно желают свободы небесной родины.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарии на книги Ездры и Неемии.<br />Сl. 1349, 3.1902. <br /><br /></div></div></p>