<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Так и ты, как обнаружишь у верующих неверие и нечистоту, тут же выбрасывай их, чтобы после очищения сердец верующих (а они - хранилища Господние, ибо заполнены богатствами добродетелей) можно было туда внести сосуды Господа. Те самые сердца, которые прежде были сосудами заблуждения через грех, должны снова стать сосудами Господа через исправление, и пусть жертвоприношение добрых дел и благовоние чистой молитвы обнаружатся там, где прежде был вертеп разбойников (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не соделался ли вертепом разбойников в глазах ваших дом сей, над которым наречено имя Мое? Вот, Я видел это, говорит Господь.</span></span>Иер. 7:11</a>). Но сосуды Товии Аммонитянина тоже выбрасываются из хранилища храма, и на это место возвращаются сосуды Божьи вместе с жертвоприношением и благовонием.<br />Это делают те, кто, отлучив и предав проклятию еретиков и лжеверующих, изгнав их из Церкви, на их место ставят правоверных служителей Христа, которые способны служить Ему делами веры и молитвами. Ясно, что такое рвение Неемии следует сравнить [с рвением] Господа Спасителя, когда Он, найдя продающих и покупающих в храме, сделал бич из верёвок и выгнал их вон (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И вошел Иисус в храм Божий и выгнал всех продающих и покупающих в храме, и опрокинул столы меновщиков и скамьи продающих голубей,</span></span>Мф. 21:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и нашел, что в храме продавали волов, овец и голубей, и сидели меновщики денег.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И, сделав бич из веревок, выгнал из храма всех, также и овец и волов; и деньги у меновщиков рассыпал, а столы их опрокинул.</span></span>Ин. 2:14-15</a>). И в этом, и в других деяниях Неемия выступал явным образом истинного Утешителя и Очистителя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарии на книги Ездры и Неемии.<br />Сl. 1349, 3.1965. <br /></div></div></p>