<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1382">Рыбинский В.П. проф.</a><div> Относительно характера божеств аввейцев Нибхаза и Тартака ни клинопись, ни хеттейские надписи не дают никаких сведений. Если признать Авву городом сирийским, то и названные божества нужно считать сирийскими. Но масоретское Нибхаз не поддается никаким объяснениям на почве сирийской религии. Можно думать, что первоначальное имя божества более сохранилось, у LХХ-ти, которые вместо Нибхаз читали Ἐβλαζέρ. В последнем наименовании, как доказывает Нагль<a href="#562117_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, по-видимому, звучит имя Ваала, в честь которого существовали многочисленные культы. Названное рядом с Нибхазом божество Тартак, нужно думать, есть божество женское, как указывают на это и LXX, поставив пред именем член τὴν. Имя Тартак легко могло возникнуть из Thargat-Atargatis, т.е. имени Астарты-Атэ. Культ Астарты был распространен на север Сирии, где был большой храм богини в Бамбине<a href="#562117_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /> Божества сепарваимцев Адрамелех (ךלְמֵרַדְאַ) и Анамелех (ךלֶמֶּנַעֲ) Моверсом считались божествами солнца и отождествлялись с Молохом. Баудиссин и Нагль также полагают, что названные имена носят хананейскую печать и образованы подобно имеющимся в надписях -Маlakbaal, Baalmalek, Osmelek. При этом допускается, что Адрамелех есть божество мужское, а Анамелех – женское<a href="#562117_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. В основе указанных предположений лежит отождествление Сепарваима с сирским городом Sabara’in, находившимся между Хаматом и Дамаском. Если же под Сепарваимом разумеют вавилонский Сиппар, то и почитавшаяся сепарваимскими переселенцами божества нужно считать вавилонскими. Но с какими именно божествами нужно отождествлять Адрамелаха и Анамелеха, сказать трудно. Циммерн предлагает читать вместо Адрамелех – Ададмелех, принимая последнее за наименование бога бури и ветров Риммона<a href="#562117_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="562117_1" class="note-item" href="#562117_1">1</a> I. с. S. 420–421.<br /></li><li><a id="562117_2" class="note-item" href="#562117_2">2</a> ibid. S. 422.<br /></li><li><a id="562117_3" class="note-item" href="#562117_3">3</a> Ср. Keil, Bucher Konige S. 316. Schrader, Keil. und A. T. 284. Nagl, 422.<br /></li><li><a id="562117_4" class="note-item" href="#562117_4">4</a> Schrader, Keil. und A. T. 3-te Ausg. S. 450.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Самаряне. 1.2. Образование религиозной общины самарян.</div></div></p></div>