<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span></span>Иер. 31:31</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1340">Никифор Константинопольский свт.</a><div> Но, если угодно, теперь полезно снова призвать и представить служителя нового завета, который пронес имя Христово перед народами и царями, который искусно, благопотребно и благовременно писал к Евреям, воспользовавшись этими самыми божественными изречениями. Пусть он, сравнивая и обсуждая значение того и другого завета, скажет:<i> аще бо бы первый он непорочен был, не бы второму искалося место</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо, если бы первый <i>завет</i> был без недостатка, то не было бы нужды искать места другому.</span></span>Евр. 8:7</a>). Почему же не непорочен первый? Потому что, говорит,<i> ничтоже совершил закон: привведение же есть лучшему упованию, имже приближаемся к Богу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо закон ничего не довел до совершенства; но вводится лучшая надежда, посредством которой мы приближаемся к Богу.</span></span>Евр. 7:19</a>). Итак, вследствие этого требовался другой завет и лучший, который нужен был и необходим для спасения человека, для оправдания приступающего с верою и для дарования очищения древних прегрешений. И этим заветом сделалась изобильная благодать евангельского законоположения. И какое различие посредников в том и другом завете. Там священники приносили дары и кровавые жертвы за себя и за вины народа (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а во вторую - однажды в год один только первосвященник, не без крови, которую приносит за себя и за грехи неведения народа.</span></span>Евр. 9:7</a>), которые не могли уничтожить грехов, ибо были служением еще только в образе и сени небесного, как было сказано Моисею (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не для того, чтобы многократно приносить Себя, как первосвященник входит во святилище каждогодно с чужою кровью;</span></span>Евр. 9:25</a>). Здесь же служение гораздо лучше и несравненно выше, при столь лучших обетованиях, насколько истина выше сени. Наш Архиерей, Глава и Апостол исповедания нашего (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, братия святые, участники в небесном звании, уразумейте Посланника и Первосвященника исповедания нашего, Иисуса Христа,</span></span>Евр. 3:1</a>), Христос Бог наш, однажды вознесши Себя для спасения грешников, отдав Себя в жертву и быв заклан по плоти, пребывает во веки архиереем, воссел одесную Бога, ожидая времени, когда враги Его будут положены к подножию ног Его (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=12&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же, принеся одну жертву за грехи, навсегда воссел одесную Бога,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ожидая затем, доколе враги Его будут положены в подножие ног Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он одним приношением навсегда сделал совершенными освящаемых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> <i>О сем</i> свидетельствует нам и Дух Святый; ибо сказано:</span></span>Евр. 10:12-15</a>), ибо единым приношением Он совершил на веки освящаемых (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он одним приношением навсегда сделал совершенными освящаемых.</span></span>Евр. 10:14</a>). Свидетельствует же нам об этом, говорит апостол, Дух Святой (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> <i>О сем</i> свидетельствует нам и Дух Святый; ибо сказано:</span></span>Евр. 10:15</a>).<br /> Но эти нечистые и нечестивые не выносят изречений Духа. Изрыгая великую нечистоту и скверну из своего гнусного сердца, они болтают, выдавая за истину, что Христос не совершил ничего и что удостоенные благодати не получили освящения. Так пусть же они, изрыгая от нечистого духа, уразумеют, и притом надлежащим образом, эти слова: <b>не по завету, егоже завещах отцем их в день, в оньже емьшу ми за руку их, извести я от земли египетския.</b> Эти слова издревле, как бы молча и загадочно предвозвещали прекращение ветхого завета, как указывало на это и древнее сокрушение скрижалей. Когда Израиль освобождался от тирании Египетской, тогда начертывался закон на каменных скрижалях, было видно дымящуюся гору и странные знамения небесные. Все это нужно было для младенчествующего и вследствие этого нуждавшегося в устрашении стихиями народа, дабы недавно вышедшие из чужой страны отвращались от варварской грубости и направлялись к познанию Бога, отгоняя языческое суеверие. При этом посредством скрижалей Писание может быть указывает на жестокость и грубость каменного сердца их, почему они и укорялись, как народ жестоковыйный, имеющий шею с железными жилами и склонный ко всякому непослушанию и противлению (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я знал, что ты упорен, и что в шее твоей жилы железные, и лоб твой - медный;</span></span>Ис. 48:4</a>).<br /> Когда же Господь Бог наш восхотел освободить нас от власти злого тирана и уничтожить иго греха нашего, то ничего страшного, подобного тому, наблюдаемо не было. Совершитель нашего спасения, обходя землю, кроткий и смиренный сердцем, без всякого шума и страха, выказывая, напротив, простоту и доступность, проповедовал в синагогах спасительное учение, исполнял всякими благодеяниями желавших слушать Его, не предлагал писаных законов, не отделял ужами на этой видимой и попираемой ногами земле никакого пространства, не передавал во владение ничего временного и преходящего, но проповедовал царство небесное, давал богатство неотъемлемое, благовествовал неизреченную радость, исцелял всякую болезнь и немощь в людях, доставляя приступающим с верою все, что подавать было достойно божественного человеколюбия. Подобает сказать еще о преизобильном даровании Духа. Посредством всего этого проявлялись благость и сила Действовавшего и Дававшего. Почему и пророк предсказал: <b>не по завету, егоже завещах отцем их, </b>ибо касательно евангельского законоположения он далее прибавляет: <i>дам законы мои в мысли их и на сердцах их напишу я.</i> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово в защиту непорочной, чистой и истинной нашей христианской веры и против думающих, что мы поклоняемся идолам, 52</div></div></p></div>