<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1340">Никифор Константинопольский свт.</a><div> Законы благодати – не в хартии и чернилах, как на это скрыто указывает и апостол, говоря: <i>послание наше вы есте, написанное в сердцах наших, являема, яко есте послание Христово служеное нами, написано не чернилом, но Духом Бога жива, не на скрижалех каменных, но на скрижалех сердца плотяных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вы - наше письмо, написанное в сердцах наших, узнаваемое и читаемое всеми человеками;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вы показываете собою, что вы - письмо Христово, через служение наше написанное не чернилами, но Духом Бога живаго, не на скрижалях каменных, но на плотяных скрижалях сердца.</span></span>2 Кор. 3:2-3</a>), ибо написаны не на бездушном веществе, а начертаны Духом перстом и тростью Бога на сердцах существ разумных, хранящих их в истине и чистоте; и они очищают душу и ум. Законодатель наш не предал нам никакого рукописания, ибо божественные законы внедряются в наших душах делами, а не письменами, действенною силою своею, а не буквами, именно в явлении Духа. Так в словах пророка предсказаны евангельские дары.<br /> Разве это не есть прекрасная и плодородная земля, богатая и плодоносная пашня, принявшая в себя божественное семя, когда Сеятель вышел сеять семя учения, плодоносящая в тридцать, шестьдесят и даже в сто раз, что составляет самый высший и обильный плод? Точными писцами этих законов и служителями оказались божественные апостолы, сподобившиеся большего, чем Моисей, созерцания и служения, которые дерзновенно величают себя, говоря: <i>Богу бо есмы споспешницы: Божие стяжание, Божие здание есте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы соработники у Бога, <i>а</i> вы Божия нива, Божие строение.</span></span>1 Кор. 3:9</a>). Если это истинно, как оно и есть, то как не стыдятся безумцы вопреки апостольским и пророческим изречениям суесловить, что антихрист, разрушив и завладев зданием Божиим, опустошил ниву и действующему в них Духу даровал победу. Поистине пожнут несчастные колосья с полей своих.<br /> Затем: <b>в сердцах их напишу я.</b> Здесь пророк представляет сердца принявших евангельские заповеди вместо каменных скрижалей как бы блистающими и прозрачными столбами, на которых божественные законы начертываются не на поверхности, но проходят в глубину, проникая до самых внутренних областей сердца, где они сохраняются вечно неизгладимыми и не поддающимися никакому времени. Отсюда легко понять каждому, что насколько велико различие законов, настолько разнится и достоинство наставляемых (законами). Итак, стоя в этом завете и веруя, что в нем мы утверждены и охраняемся, мы считаем себя достойными быть народом Божьим и заявляем, что избираем для себя Богом Бога нашего и исповедуем Его дерзновенно, с открытым лицом, с чистым сердцем и с нелицемерными мыслями.<br /> Итак, если первый завет не был совершен по причинам указанным, то без сомнения должен был явиться после него новый совершенный, во всем безукоризненный, знаменитый и превосходный, увенчанный небесною славою, как такой, который все обновляет и усовершает и дарует нам главнейшее из благ – оправдание и спасение. Итак, да удалятся беззаконствующие тщетно и да престанут от всякого богохульства и пустословия, и да заградятся всякие уста, говорящие неправду против нашего спасения. Если же враги благочестия не прекратят своей клеветы, то пусть ищут другой завет, противоположный этому, пусть совещаются между собою и принимают виновника его и законодателя, которым будут посвящены в таинства заблуждения и который имеет следующий образ:<i> противник и превозносяйся паче всякаго глаголемаго бога или чтилища, его же есть пришествие по действу сатанину во всяцей силе и знамениих и чудесех ложных, и во всяцей лcти неправды, в погибающих, Его же Господь убиет духом уст своих, и упразднит явлением пришествия своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=4&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не помните ли, что я, еще находясь у вас, говорил вам это?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И ныне вы знаете, что не допускает открыться ему в свое время.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всяким неправедным обольщением погибающих за то, что они не приняли любви истины для своего спасения.</span></span>2 Фес. 2:4-10</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово в защиту непорочной, чистой и истинной нашей христианской веры и против думающих, что мы поклоняемся идолам, 52</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>Тем же пророкам повелел Бог пророчествовать о призвании на их место иных народов. Иеремия же сказал:<i> «Так говорит Господь: «Заключу с домом Иудиным новый завет..</i><b> Давая им законы в разумение их, и на сердцах их напишу их, и буду им Богом, а они будут моим народом"». </b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 986</div></div></p>