<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1340">Никифор Константинопольский свт.</a><div>Нас же благодать обогатила даром божественного ведения настолько обильно и преизбыточно, что мы дерзновенно, как и предвозвещено, говорим:<b> не научит кийждо ближняго своего и кийждо брата своего, глаголя: познай Господа </b>. Откуда же они узнают это?<i> И будут, </i>сказано<i>, вси научени Богом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> У пророков написано: и будут все научены Богом. Всякий, слышавший от Отца и научившийся, приходит ко Мне.</span></span>Ин. 6:45</a>). И: <i>все, что творите, во славу Божию творите </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, едите ли, пьете ли, или иное что делаете, все делайте в славу Божию.</span></span>1 Кор. 10:31</a>). И причина:<b> яко вси познают мя от мала даже и до великаго их</b>.<br /> Отрезвитесь пьяницы от вина нечестия вашего и внемлите пророку, громко и ясно взывающему: не один или двое, раб или свободный, богач или бедняк, начальник или подданный, царь или обыкновенный человек, или просто тот или этот, но <b>все</b>, говорит,<b> познают мя от мала и до великаго их.</b> Кого же познают? Творца и Владыку их, дающего им дыхание жизни, Промыслителя и Вседержителя, Благодетеля, вcем премудро управляющего и направляющего, дарующего всем бытие и благополучие, – познают не чуждых богов, поклонятся не делам рук своих, не скажут камню или дереву: ты нас создал, но <b>все познают Меня, от малаго до великаго их познают Меня,</b> – не пребудут в неведении, не поклонятся дьяволу и не воздадут почтение твари вместо Творца. (Но действующий чрез служителей своих возглашает им – своим служителям – чтобы они противопоставили столь ясным словам истины свою ложь и заблуждение. В самом деле, как могло случиться, что принявшие этот новый завет, много лучший прежнего, возвратились к почитанию идолов?) Итак, говорит, все познают Меня, ибо как это чувственное солнце освещает всю видимую землю, так Солнце правды Христос Бог наш для всех воссиял лучи боговедения чрез Евангелие, просветил мысль всех нас и исполнил божественного ведения и благодати.<br /> А кто такие эти, пусть сами скажут. Если они присоединятся к нам, то станут мыслить согласно с истиной и нами, как запечатленными печатью Христа Бога нашего и именующимися Его именем. Если же они пойдут к противному, то это есть явно действие нечистого духа. Пусть же научат этих невежд и неучей дети в храме, когда они сами собою совершали это, взывая:<i> Осанна в вышних! Благословен грядый во имя Господне!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> народ же, предшествовавший и сопровождавший, восклицал: осанна Сыну Давидову! благословен Грядущий во имя Господне! осанна в вышних!</span></span>Мф. 21:9</a>). Пусть устыдят их дети язычников, которые выказывали великое и удивления достойное усердие, любили беседы Иисуса и просили учеников Его привести их к Нему (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Из пришедших на поклонение в праздник были некоторые Еллины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Они подошли к Филиппу, который был из Вифсаиды Галилейской, и просили его, говоря: господин! нам хочется видеть Иисуса.</span></span>Ин. 12:20-21</a> сл.). Ведь народ Иудейский Бог всяческих обвинял голосом пророков в тягчайших преступлениях, говоря: <i>позна вол стяжавшаго и, и осел ясли господина своего: Израиль же мене не позна, и людие мои не разумеша </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вол знает владетеля своего, и осел - ясли господина своего; а Израиль не знает [Меня], народ Мой не разумеет.</span></span>Ис. 1:3</a>), как бы видя, что невежество и неразумие их превышает грубость неразумных животных. О нас же, на которых снизошел свыше дар ведения и которым пророк усвояет блаженство и благословения, как отогнавшим неразумие их и невежество, он ясно предвозвестил, что мы познаем Его. И достоверность этого пророческого слова подтверждается неоспоримым явлением истины в самых делах (фактах).<br /> Да устыдятся же наконец опирающиеся на ложь и нечестиво и невежественно вопиющие против правого учения христиан, <i>яко наполнися вся земля ведения Господня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не будут делать зла и вреда на всей святой горе Моей, ибо земля будет наполнена ведением Господа, как воды наполняют море.</span></span>Ис. 11:9</a>). И: <i>полны суть небеса и земля славы Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</span></span>Ис. 6:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Бог от Фемана грядет и Святый - от горы Фаран. Покрыло небеса величие Его, и славою Его наполнилась земля.</span></span>Авв. 3:3</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=42&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> сияющее солнце смотрит на все, и все дело его полно славы Господней.</span></span>Сир. 42:16</a>). Везде по всей вселенной прославляется святая вера наша.<br /> А что пророк потом прибавляет к сказанному, в этом является неизреченное милосердие Божие и неисследимое богатство милости Его к нам:<b> милостив буду неправдам их </b>. Что выше и священнее этих слов, приятнее и отраднее их? Между тем как во власти Его было наказать, разверзнуть пасть геенны, нанести многие невыносимые удары, страшные и внезапные смерти за многие и бесчисленные прегрешения, Он не угрожает, не наказывает, не повелевает земле расступиться и поглотить всех, но побеждает милосердие. Милостив буду, говорит, неправдам их. Мы, это испытавшие и в это верующие, ежедневно возносим Спасителю победную и благодарственную песнь и славословие, поя и воспевая: <i>кто возглаголет силы Господни? слышаны сотворит вся хвалы Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Кто изречет могущество Господа, возвестит все хвалы Его?</span></span>Пс. 105:2</a>)? Кто в силах возвестить милости Его и чудеса? Какой язык может достойно восхвалить величие Его благодеяний? Какое слово может сравняться с величием дарованных Им благ? Не только не наказал и не предал геенне, но был милостив к неправдам нашим и, что превосходит все и превышает всякое слово, совершил для нас таинство спасительного домостроительства. Каким же образом? Не наказал, но Сам был наказан, не нанес ударов, но Сам <i>уязвлен бых в дому возлюбленнаго своего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=13&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ему скажут: отчего же на руках у тебя рубцы? И он ответит: от того, что меня били в доме любящих меня.</span></span>Зах. 13:6</a>),<i> плещы свои вдах на раны и ланите свои на заушения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я предал хребет Мой биющим и ланиты Мои поражающим; лица Моего не закрывал от поруганий и оплевания.</span></span>Ис. 50:6</a>), наконец принял позорную смерть на кресте, презрев поношение и пригвоздив на кресте рукописание против нас, дабы избавить нас греха и освободить от власти тьмы – Один и Тот же жрец и жертва, закаляющий и закаляемый за нас, приносимый в жертву и приводящий к Богу и Отцу народ Свой. Посему мы искуплены из-под власти врага, познали Отца через Сына и являемся истинными поклонниками Троицы. Чуждые же сей благодати, забывшие все это и закрывшие уши и очи сердца своего для столь честного и дивного, пусть покланяются и почитают, что хотят. А каково и сколь важно то, что прибавляет богоносный пророк потом:<b> и грехов их не помяну ктому</b>? Здесь ум приходит в смущение, впадает в великое недоумение, предпочитает немоту и молчание, ибо не может вступить на неизвестные пути судов Божиих. Одно и единственное средство может найти он, чтобы освободиться от недоумения, это – возглашать вместе со зрителем и учителем неизреченных тайн: <i>о глубина богатства и премудрости и разума Божия, яко не испытани судове его, и неизследовани путие его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>).<br /> Все это даровал нам Спаситель через божественное рождение в святом крещении (омовении), которое совершает полное очищение душ и приносит освобождение от грехов. Я по крайней мере очень чту эти слова, дорожу ими и приветствую их, так что мне приятно и отрадно приводить их себе на память и исполняться радостью, думая о них, находить облегчающее лекарство против грехов, обращаться к благим надеждам, избегать отчаяния и познавать милосердие и благость Божию. Ведь они представляют забвение прегрешений наших и являют Владыку и Творца милостивым и прощающим и, говоря вообще, представляют нашего Законодателя виновником нашего спасения. Таковы заповеди и наставления нашего закона и Законодателя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово в защиту непорочной, чистой и истинной нашей христианской веры и против думающих, что мы поклоняемся идолам, 52-53</div></div></p>