<p ><div><i>«Но Бог был с ним»</i>; и, притом, из-за них: <b>«и избавил его от всех скорбей его»</b>. Здесь он по­казывает, что они, сами того не зная, содействовали (исполне­нию) пророчества и сами были виновниками того, а бедствия обра­тились на них же самих. <b>«И даровал мудрость ему и благоволение царя Египетского фараона</b>». <b>«Даровал мудрость ему и благоволение»</b>, и это пред царем языческим, рабу и пленнику; его братья продали, а тот почтил.<br />И посмотри на действия Промысла Божия. Тот изгоняет Моисея, а Бог, устрояя будущее, не препятствует этому, чтобы он там сделался достойным (Божественного) видения. Так и проданного в рабство делает правителем там, где почитали его рабом. Как (Иосиф) делается правителем там, куда его продали, так и Христос являет силу в смерти; и это не было только знаком чести, но следствием собственного (Его) могу­щества. Впрочем, обратимся к вышесказанному. <b>«И поставил его начальником над Египтом и над всем домом своим»</b><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Так и в этих событиях открывается справедливость сказанного Гамалиилом: ...<i>если от Бога, то вы не можете разрушить его</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> а если от Бога, то вы не можете разрушить его; <i>берегитесь,</i> чтобы вам не оказаться и богопротивниками.</span></span>Деян. 5:39</a>]. Ты же, видя, как гонимые бывают виновниками спасения гонителей, удивляйся премудрости и разуму Божию. Если бы первые не были гонимы, то последние не спаслись бы. Настал голод, и они не погибли; и не только не погибли, но были спасены тем самым, кого хотели погубить. Вышло царское повеление, и не истребило их; но тогда более и умножались они, когда умер (царь), знавший их. Они хотели погубить своего Избавителя, и не имели в этом успеха. Видишь ли, как через то самое, чем дьявол старался сделать тщетным обетование Божие, оно еще более исполнялось?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Деяния Апостолов 16.<br />TLG 2062. 154, 60. 129. 44-59</i>.</span></div> <br /><br /></span></div><br />Так и проданного в рабство делает правителем там, где почитали его рабом. Как [Иосиф] делается правителем там, куда его продали, так и Христос являет силу в смерти.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Деяния Апостолов 16.</i><br />TLG 2062. 154, 60. 129. 29-33.</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=7&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=7&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
