<div><p ><div><b>«Жестоковыйные! люди с необрезанным сердцем и ушами!</b>»; и это также из пророка, а не собственные его слова; «<b>вы всегда противитесь Духу Святому, как отцы ваши, так и вы</b>». Когда Бог не желал, чтоб были жертвы, вы приносили жертвы; а когда же­лает, вы не приносите их; когда Он не хотел давать вам заповедей, вы требовали их; а когда получили, то нерадели о них. И еще, когда существовал храм, вы служили идолам; а когда Ему угодно, чтобы вы служили Ему без храма, вы де­лаете противоположное. Смотри, он не сказал: «Богу <b>противи­тесь</b>», но: «<b>Духу</b>»; так он не полагает никакого различия (между Ними). И еще большее говорит: «как отцы ваши, так и вы». Так и Христос обличал их, потому что они всегда слишком много хвалились отцами. <br />* * *<br />Нет ничего жалче иудеев: они всегда идут против собственнаго спасения. Когда надлежало соблюдать закон, они попрали его; а теперь, когда закон перестал действовать, они упорствуют в том, чтобы соблюдать его. Что может быть жалче тех людей, которые раздражают Бога, не только преступлением закона, но и соблюдением его? Поэтому, говорит (св. Стефан), «<b>жестоковыйнии, и необрезаннии сердцы и ушесы, вы присно Духу Святому противитеся»</b>, не только нарушением закона, но и неблаговременным желанием соблюдать его. И справедливо он назвал их жестоковыйными, потому что они не понесли ига Христова, хотя оно было благо и не заключало в себе ничего тяжкаго и изнурительнаго. <i>«Научитеся</i>, — говорит (Иисус Христос), — <i>от Мене, яко кроток есмь и смирен сердцем»;</i> и еще: <i>«возмите иго Мое на себе: иго бо Мое благо и бремя Мое легко есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко.</span></span>Мф. 11:29-30</a>). Однако же они не понесли (этого ига) по своей жестоковыйности; и не только не понесли, но сокрушили и расторгли его. «<i>Понеже от века», </i>сказано<i>, «сокрушил еси иго твое, разтерзал еси узы твоя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо издавна Я сокрушил ярмо твое, разорвал узы твои, и ты говорил: "не буду служить [<i>идолам</i>]", а между тем на всяком высоком холме и под всяким ветвистым деревом ты блудодействовал.</span></span>Иер. 2:20</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> пойду я к знатным и поговорю с ними, ибо они знают путь Господень, закон Бога своего. Но и они все сокрушили ярмо, расторгли узы.</span></span>Иер. 5:5</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Расторгнем узы их, и свергнем с себя оковы их".</span></span>Пс. 2:3</a>). Не Павел говорит это, но пророк вопиет, разумея под игом и узами символы власти (Христовой); ибо (иудеи) отвергли владычество Христа, когда говорили: «<i>не имамы царя, токмо кесаря</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span></span>Ин. 19:15</a>). Ты (иудей) сокрушил иго, разорвал узы, отторгся от царства небеснаго и подчинился человеческим властям! А ты (слушатель) смотри, как точно пророк обозначил необузданность иудеев; он не сказал: ты отверг иго, но — сокрушил иго, а это порок животных рьяных, необузданных, не терпящих власти. Но от чего произошла эта жестоковыйность? От пресыщения и пьянства. Кто говорит об этом? Сам Моисей:<i> “И (ел Иаков, и) утучнел Израиль … и разжирел; и оставил он Бога, создавшего его”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И [ел Иаков, и] утучнел Израиль, и стал упрям; утучнел, отолстел и разжирел; и оставил он Бога, создавшего его, и презрел твердыню спасения своего.</span></span>Втор. 32:15</a>). Как животные, когда пользуются обильным кормом, разжирев, делаются буйными и неукротимыми, не допускают к себе ни ярма, ни узды, ни руки возничего; так и иудейский народ, от опьянения и пресыщения низвергшись в крайнее нечестие, заскакал, не взял на себя ига Христова, и не повлек плуга (евангельского) учения. На это указывая, и другой пророк говорил: <i>“Ибо как упрямая телица, упорен стал Израиль</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо как упрямая телица, упорен стал Израиль; посему будет ли теперь Господь пасти их, как агнцев на пространном пастбище?</span></span>Ос. 4:16</a>); а другой называет народ иудейский: “<i>телец неукротимый”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Слышу Ефрема плачущего: "Ты наказал меня, и я наказан, как телец неукротимый; обрати меня, и обращусь, ибо Ты Господь Бог мой.</span></span>Иер. 31:18</a>). А такие животные, будучи негодны для работы, годны бывают для заклания. Это случилось и с иудеями: сделав себя негодными для работы, они стали годными только для заклания. Поэтому и Христос сказал: <i>“Врагов же моих тех, которые не хотели, чтобы я царствовал над ними, приведите сюда и избейте предо мною”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> врагов же моих тех, которые не хотели, чтобы я царствовал над ними, приведите сюда и избейте предо мною.</span></span>Лк. 19:27</a>).<br /><i>Против иудеев, 1</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=7&v=49">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=7&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>