<p ><div>Подлинно, ничто столько не служит к душевному спокойствию, как свобода от забот и попечений, особенно если, освободившись от этих забот и попечений, можно не иметь ни в чем недостатка, имея помощником Бога, Который заменяет Собою все. Потом, в предупреждение вопроса: откуда же будем получать необходимое пропитание? - не говорит им: вы слышали, что Я говорил вам прежде: <i>воззрите на птицы небесныя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Взгляните на птиц небесных: они ни сеют, ни жнут, ни собирают в житницы; и Отец ваш Небесный питает их. Вы не гораздо ли лучше их?</span></span>Мф. 6:26</a>), - каковой заповеди они еще не в состоянии были выполнить, - но выразился легче, сказав: <i>трудящийся достоин пропитания</i>, желая показать этими словами, что им должно получать себе пропитание от учеников, чтобы они не гордились пред учениками своими тем, что, доставляя им все, сами ничем от них не заимствуются, а ученики, в свою очередь, будучи презираемы ими, не отделились от них.<br />Далее, чтобы ученики не сказали: итак, велишь жить милостынею? и не вменили бы того себе в стыд, - Христос называя их делателями, а даваемое им - мздою, показывает, что это так должно и быть. Хотя дело ваше, говорит Он, состоит только в учении, но не думайте, чтобы оказываемое вами благодеяние было маловажно; ваше занятие сопряжено с великими трудами, и что дают вам поучаемые, дают не даром, но в вознаграждение: <i>трудящийся достоин пропитания</i>. Это Он сказал не потому, чтобы труды апостолов того только и стоили, - совсем нет! Здесь Он давал только ученикам правило не требовать большего, а доставляющих им нужное вразумлял, что они делают это не по щедрости, но по долгу. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
