<div><p ><div>После страшных, способных привести в трепет и сокрушить самый адамант, предсказаний о будущей участи апостолов по распятии, воскресении и вознесении Его, - Спаситель опять переходит к речи более успокоительного свойства, чтобы дать этим подвижникам возможность вздохнуть и доставить им великое ободрение. Именно - Он не повелевает гонимым вступать в борьбу с гонителями, но убегать от них. И так как это было только еще началом для них и предначатием, то Спаситель и говорит к ним гораздо снисходительнее. Господь говорит не о тех гонениях, которые имели быть после, но о тех, которые долженствовали быть прежде распятия и страдания Его, что и показал словами: <b>не имате скончати грады Израилевы, дондеже приидет Сын человеческий</b>. Итак, чтобы ученики не говорили: а что, если мы убежим от гонителей куда-нибудь, а они и там найдут нас и опять будут преследовать, - Спаситель, уничтожая таковой страх, говорит: вы не успеете обойти Палестины, как Я тотчас приду к вам. Смотри опять, как и в данном случае Он не уничтожает бедствий, а только является помощником во время опасностей. Он не сказал: Я избавлю вас и прекращу гонения; но что? - <b>не имате скончати грады Израилевы, дондеже приидет Сын человеческий</b>. И подлинно, для утешения их довольно было того, чтобы только увидеть Его. Итак смотри, как Он не все и не везде предоставляет благодати, но повелевает им нечто присовокуплять и от себя. Если, говорит Он, вы боитесь, то бегайте; на что Он и указал словами: бегайте, и: „не бойтесь". И однакож Он не прежде повелевает им бежать, чем начнут их гнать; равным образом и место назначает им не большое, а повелевает только обойти города израильские. После этого Он опять приготовляет их к другому роду любомудрия. Сперва Он освободил их от попечении о пище, потом от страха опасностей; а теперь освобождает от страха поношения. Освободил их от попечения о пище, когда сказал: <i>достоин есть делатель мзды своея</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни сумы на дорогу, ни двух одежд, ни обуви, ни посоха, ибо трудящийся достоин пропитания.</span></span>Мф. 10:10</a>) и открыл, что многие будут принимать их; освободил от страха опасностей, когда сказал: <i>не пецытеся, како или что возглаголете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Когда же будут предавать вас, не заботьтесь, как или что сказать; ибо в тот час дано будет вам, что сказать,</span></span>Мф. 10:19</a>), и: <i>претерпевый до конца, той спасен будет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мф. 10:22</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>