<div><p ><div>Далее, - чтобы показать свою особенную близость к ученикам, Он не говорит: кольми паче раб, но: домашния его. Так и в другом месте Он говорил<i>: не ктому вас глаголю рабы; вы друзи Мои есте </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>, 14). И не просто сказал: если Господина дома поносили и злословили, но указывает и самый образ поношения, говоря, что Его назвали Веельзевулом. Вслед за тем он дает еще и другое, не меньшее утешение. <br /><br /><i>Вас называют шарлатанами и обманщиками</i> <br />Эти слова означают: «Достаточное утешение для вас и то, что Я, ваш Учитель и Владыка, подвергаюсь одному с вами поношению. Если же вы, слыша это, все еще скорбите, то имейте в виду и то, что спустя некоторое время вы освободитесь от презрения. И почему вы скорбите? Потому что вас называют шарлатанами и обманщиками? Но подождите немного, и все будут называть вас спасителями и благодетелями вселенной. Время открывает все сокровенное, оно изобличит клевету врагов и явит вашу добродетель. Ибо если вы своими делами окажетесь спасителями и благодетелями и покажете всякую добродетель, то люди не станут внимать их словам, а будут смотреть на истину дел. Тогда [все увидят] клеветников, лжецов и злодеев, а вы воссияете светлее солнца, потому что время впоследствии откроет и возвестит, кто вы таковы, испустит глас громче трубного и сделает всех свидетелями вашей добродетели. Итак, пусть не приводят вас в уныние Мои нынешние слова, но воодушевят вас надеждой будущих благ. Ибо невозможно, чтобы дела ваши остались втайне».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея TLG 2060.152, 57.399.7-19.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>