<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Псалом Давиду</b>.<br /> Царь Иocия во время царствования совершил много добродетелей, о которых, по предведению Давид написал сей псалом, излагая от лица его добродетельную жизнь его и, как говорит Феодорит, в пример совершенства. (1)<br /> (1) Божественного <i>Кирилла</i>; Псалом Давида, т. е. песнь и славословие произшедшему от семени Давида по плоти Христу. Здесь же псалмопевец изображает совершенного и живущего богоугодно человека, для наставления нашего, какую жизнь должно проходить желающим достигнуть царства небесного.<br /><b>Милость и суд воспою Тебе, Господи</b><br />Сделаю, говорит, милость и суд Твой, Господи, предметом песни и таким образом принесу ее Тебе самому, т. е. поя о милости и суде Твоем, потому что Ты милуешь в настоящей жизни и судишь в будущей. Или говорит о том, что и милость Твоя не без суда, и суд Твой не без милости, по словам <i>Василия</i>. А восхваляя сии свойства Божии, я буду и подражать им, милуя и вместе производя суд, по словам <i>Евсевия</i>, право. (1)<br />_______<br /><br />(1) Слова <i> Григория богослова</i>: Заметим что совершенный муж говорит к праведному судии Христу, которому хотя и воспеваем милость, но вместе с нею должны воспевать и суд. <i>Василия</i>: Соединяет с судом милость, дабы строгость суда смягчить преизбытком милости. Ибо если, говорит, на беззаконие будешь взирать, то кто устоит? Благ Бог, но и праведен; а правда есть воздаяние по достоинству, как написано: благо твори, Господи, благим. А уклоняющихся в развращения отведет Господь с делающими беззаконие. Он милостив, но и Cyдия: ибо любит, говорит, милостыню и суд. Посему и теперь говорит псалмопевец: милость и суд воспою Тебе Господи. Итак, милостив и праведен Господь; посему мы не должны разуметь Его в половину и не брать в повод к нерадению человеколюбие. <i> Евсевия</i>: Твою милость и Твой суд воспою, излагая способ, по которому Тебе несвойственно прежде судить, а потом миловать, но сперва миловать, а потом судить, и производить приговор с человеколюбием и милостью. <i>Кирилла</i>: Знаю, говорит, что Ты милостивый и праведный судья, и то самое я воспою Тебе: ибо Бог и Отец помиловал нас во Христе, оправдав нас верою в Него и даровав нам прощение прежних преступлений и произнесши о нас праведный суд. <i>Исихия</i>: Желая сим псалмом исправить всю нашу жизнь, Он упоминает о суде по необходимости. Ибо, взирая на оный, око не допустит преткновения, но ограждает от них страхом к тамошним грозным мукам. Но поелику прежде суда поставляет милость, то милостив наш Судия, впрочем не тогда когда судит, а и ныне, доколе еще не производит суда; так что милость принадлежит нынешнему, а суд будущему времени. Воспевая cиe, мы когда согрешаем, не можем ни отчаиваться, ни вознерадеть.</div></p>