<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Псалмопевец, говоря:<b> во утрия избивах вся грешныя земли,</b> - изображает строгость, непогрешительность и трезвенность правосудия; а именно то, что к избиению не располагало его ни раздражение, ни упоение. Ибо, если вчера и раздражал его гнев, то смягчался он в продолжение ночи; и если с вечера упоение было велико, то оно достаточно ослаблялось сном. Посему, с чистыми руками и мыслями вооружался он на согрешающих пред Богом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 1.321. Епископу Палладию</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Во утрия избивах вся грешныя земли</b><br /><br />Утром, говорит, а не во время опьянения от вина, и не во время гнева, когда помраченный разум погрешает, но в то время, когда я был трезв и внимателен, я умерщвлял греншиков, не на всей земле, но на той только, которая была в моей власти, и всех не вдруг, но иногда того, а иногда другого, по словам божественного <i>Исидора</i>. (1) <br />________<br /><br />(1) Почему тот же <i>Исидор Пелусиотский</i> прибавляет: Итак, чистою, говорит, рукою и мыслью я вооружался против согрешающих пред Богом, когда опьянение от вина, или от ярости не делало разума погрешительным. <br /><br /><b>Еже потребити от града Господня вся делающыя беззаконие</b> <br /><br />Я умерщвлял, говорит, грешных для того, чтоб истребить беззаконных, т. е. чтобы беззаконные, видя строгое наказаниe грешников, смирились, по словам божественного Максима, и уничижились. В высшем значении, под землею разумеется тело и все относящееся к телу, как равно земное тело. Грешники и на таковой земле суть злые помыслы. Итак Давид говорит, что по восхождении: солнца, или света Святаго Духа в душе моей, ибо это значит мысленное утро, я убивал, все страстные помыслы, происходящее от земного тела и земных вещей. А под градом разумей собственно душу; так как она, по словам святого <i>Афанасия</i>, есть дом Святаго Духа. (1) <br />__________<br /><br />(1) Слова великого <i>Василия</i>: Всякому известно, что это сказано прикровенно и загадочно. Ибо не то значат сии слова, что при начале каждого дня я осквернял руки человеческою кровью: ибо это, кроме того что греховно, и невероятно. Итак, что ж это значит? Послушаем, как можно внимательно, чтобы не обвинить пророческих слов во лжи. Град. Господень есть состав человеческой природы. Грешные на земле суть те злые помыслы, о которых говорит Спаситель, что они исходят из сердца. Сих то грешников, происходящих из земной плоти, истребляет в своем существе тот, кто очищает себя. Итак, утро или раннее время, в котором должны быть истребляемы все делающие беззаконные помыслы: ибо если первые душевные движения ко греху не будут отсечены, то помышления должны со временем придти в действие. Итак, Давид говорит то, что греховные и страстные помыслы, которые рождаются из земного тела, я обуздывал утренними молитвами, постоянным пребыванием в присутствии Бога; и светом познания и открытием оных чрез исповедание очищал их и истреблял страсти телесные и беззаконные помыслы из сердца моего, которое есть град Господень, как дом Святаго Духа. Богоносного <i>Максима</i>: Мы должны быть не только убийцами телесных страстей, но и губителями страстных помыслов в душе. Ибо грешники земные суть телесные страсти, а делающие беззаконие и истребляемые из града Господня – души, суть губительные помыслы, как сказано: я убивал, говорит, грешных, дабы истребить беззаконных; а утро, по словам <i>Аполлинария</i>, означает ревность и деятельность, согласно с сими словами: и послал Господь Бог Отец их рукою пророков своих, бодрствуя с утра и посылая ангелов своих (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=36&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И посылал к ним Господь Бог отцов их, посланников Своих от раннего утра, потому что Он жалел Свой народ и Свое жилище.</span></span>2 Пар. 36:15</a>). И cиe истребление злых законно: истребите, говорит, злого из среды вас самих. <i>Исихия</i>: Град Божий, в котором находятся и обитают все святые, для которых полезно, чтобы грешных не было пред глазами их, или чтобы были истреблены и погублены, чтобы нисколько чрез сообщение с ними не повредились. <i>Нисского</i>: В 12-й беседе на Песнь песней: Все помыслы делающее беззаконие.</div></p></div>