<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div> То же<a href="#702227_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> самое разумеем мы и в надписаниях: «<b>о точилех</b>»; потому что точило есть орудие виноделия; из выжимаемых в нем гроздов выходит вино. Но если вино вытекает из гроздов гнилых или незрелых, то оно скоро портится и делается негодным к питью, прелагаясь в какое-то зловонье, или в нечто качеством подобное уксусу, и при другой какой-либо порче изменяется в служащее к зарождению червей. Но если в точило вложен грозд доброго качества и зрелый: то из грозда потечет вино сладкое и благовонное, в котором с продолжением времени возрастать будут добротность и благоуханье. Посему, о чем же внушает нам, сколько можно, наипаче заботиться эта загадка о грозде? О том, чтобы обогащалась наша сокровищница человеческого ума, а эта сокровищница есть надежда; в ней хранится всякий запас для нашей жизни. В таком же случае свойство гроздов сделается для нас известным, если будут видимы сперва ветви, а потом виноградная лоза, держащая на себе грозды и ветви. А сие соделается по словам Господа, изрекшего: «<i>Аз есмь лоза, вы же рождие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>). Ибо если, действительно, и плодонося и возрастая, как говорит Апостол, «<i>в Нем</i>» пребываем «<i>укоренены</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> будучи укоренены и утверждены в Нем и укреплены в вере, как вы научены, преуспевая в ней с благодарением.</span></span>Кол. 2:7</a>); то уразумеем из сказанного, что от нас, созданных в Нем, и без Него недостойных питающей нас влаги, требуется грозд дел, который не окислен и не доведен до терпкости гневом, не дошел до гнилости и не распался от какого либо сластолюбия. В точиле каждой души (а точилом служит совесть) грозд дел дает нам вино на последующую жизнь, и каждому по всей необходимости должно вкушать от собственных своих трудов, какие бы они ни были. <br />Посему блаженны те делатели, которых вино, вкушенное ими, веселит сердце; напротив того, жалки и достойны слез те, у которых «<i>вино</i>», по выражению Моисея, делается «<i>яростию змиев</i>» – (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вино их яд драконов и гибельная отрава аспидов.</span></span>Втор. 32:33</a>), преложившись в ядовитое качество и от розги содомской принося плод в пагубу. Посему, если имеешь в виду осмый день; то помни, говорит Пророк, о точилах в добродетелях; да «<i>точила</i>, – по слову притчи, – <i>источают тебе вино</i>» благовонное (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и наполнятся житницы твои до избытка, и точила твои будут переливаться новым вином.</span></span>Притч. 3:10</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="702227_1" class="note-item" href="#702227_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. На восьмиструнном. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 11:1</a><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"О надписании псалмов". Глава 5<br /> О надписаниях: «о тайных», «о наследствующей», «о заступлении утреннем», «о осмей», «о точилех</i>»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Что именно значит выражение <b>«в конец»</b>, об этом было уже говорено в прежних наших рассуждениях. Затем <b>«точилами»</b> пророк называет здесь храмы Божии, повсюду рассеянные по вселенной. Ибо Господь Иисус Христос есть <i>виноградная лоза</i>, как сам Он называет себя в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>), Его апостолы суть ветви на этой лозе, вера же христианская — виноградная кисть, которая, будучи раздавливаема в церквах, как бы в точилах, дает из себя вино христианского учения, веселящее сердца в верующих. Итак пророк воспел настоящий псалом от лица этих духовных точил, то есть от лица церквей христианских. В древности, во времена ветхозаветные, построен был только один храм Богу истинному, находившийся в одном только Иерусалиме; так как только одному народу в целом дано было от Бога в удел то, о чем говорит пророк Исаия в следующих выражениях:<i> «И создах столп и предточилие ископах в нем» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span></span>Ис. 5:2</a>). Под «<i>столпом</i>» называет он именно храм Иерусалимский, а «<i>предточилием</i>» — устроенный в этом храме жертвенник. Но в конце времен, и также при конце самого богослужения храм этот был разрушен, а вместо него воздвиглись по всему лицу земному в несчетном множестве церкви Христовы, потому что все народы снова получили в то время утраченное никогда ими истинное познание о Боге.</div></p></div>