<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Из уст младенец</b> (детей) <b>и ссущих</b> (сосущих молоко) <b>совершил</b> (устроил) <b>eси хвалу»</b>. <br />Пророк предсказывает здесь хвалебную песнь детей, воспетую никогда ими в честь Господа. Из всех чудес и знамений, которые совершил Иисус Христос на земли, он указывает только на изумление детей при виде воплотившегося Бога, выражавшееся в хвалебной песни, указывает на это одно, как на особенно поразительное чудо. И в самом деле, ведь случаи воскрешения, например, мертвых бывали и до Христа, бывали также и случаи исцеления прокаженных и изгнания бесов; но хор грудных детей громко и внятно воспевающих славу Божию, только впервые раздался в то время на земле. Притом поющие были не просто дети, но, как говорит пророк, дети сосущие еще молоко, то есть грудные, а это — явление в высшей степени необычайное. <i>Совершил»</i> же, иначе говоря: устроил так, что эта хвалебная песнь собственно раздавалась из уст ангелов; так как речи самих детей были еще не совсем внятны. <br /><b>Враг твоих ради,еже разрушити</b> (дабы уничтожить) <b>врага и местника</b> (отмстителя). <br />Пророк объясняет даже и самую причину этого чуда. Это было, говорит, сделано, Господи, ради злобных врагов Твоих, то есть иудеев, которые подозрительно смотрели на другие Твои чудеса, думая — не «обманываешь» ли быть может Ты каким-нибудь образом их глаза; в воспетой же Тебе песни младенцев, — которые были собственными детьми Твоих врагов, которые при них же все время росли, — всякое подобное подозрение вовсе не могло иметь здесь для себя места. Таким образом, это чудо направлено было к тому, чтобы уничтожить подозрительность в народи иудейском относительно Христа, то есть посрамить этот народ — врага и вместе отмстителя Божия. Врагом назван здесь народ иудейский, как враждующий против Сына Божия; отмстителем же назван он, как прикрывающий эти свои враждебные побуждения и действия именем Бога — Отца. Но под врагом и отмстителем можно разуметь здесь также и диавола. Он тоже — враг Божий, так как противится заповедям Божиим и враждует против друзей Божиих: он вместе с тем есть и отмститель Божий, потому что по отпадению кого либо от Бога, он старается удерживать отпадшего в таком состоянии и кроме того, направляя к преступлению заповедей Божиих, подвергает его наказанию или отмщению со стороны Бога. В то время и этот враг и местник Божий также был посрамлен и уничтожен хвалебною песнью младенцев. Должно заметить, что пророк описывает упоминаемое здесь событие не как имеющее совершиться, но как совершившееся уже, потому что он созерцал своими пророческими очами отдаленное от него будущее ясно, как бы случившееся. Быть может также, что и эти слова произнесены пророком, как и приведенный выше, тоже от лица церквей; это как бы слова, которые они некогда имели произносить.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><i>Из уст младенец и ссущих</i><a href="#719252_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>совершил еси хвалу</i>... (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу, ради врагов Твоих, дабы сделать безмолвным врага и мстителя.</span></span>Пс. 8:3</a>)<br /><p > При торжественном входе Господа Иисуса в Иерусалим, а затем и в самом храме дети восклицали:<br /><em>Осанна Сыну Давидову! Благословен Грядущий во имя Господне</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Видев же первосвященники и книжники чудеса, которые Он сотворил, и детей, восклицающих в храме и говорящих: осанна Сыну Давидову! - вознегодовали</span></span>Мф. 21:15</a>)<br /> Кажется, ничто так не раздражило иудейских старейшин, как сия похвала Иисусу со стороны малых детей.<br /><em>Слышишь ли, что они говорят?</em> — спросили они Его злобно.<br />И Господь им кротко ответил: <em>Да! разве вы никогда не читали: из уст младенцев и грудных детей Ты устроил [Себе] хвалу?</em><br /> Итак, ясно, как в ясный день, что сии пророческие слова Давида относятся к тому чуду, которое произошло при входе Господа Иисуса Христа в Иерусалим, то есть к сей досточудной похвале, изреченной Господу из уст малых детей. Очевидно это из самого события, ибо как было предречено, так это дословно и совершилось. К тому же, ясно сие и из того, что Сам Господь при этом событии памятует о том пророчестве царя Давида. То, что это — великое чудо, вдохновенное Духом Божиим и сотворенное силой и волей Божией, в сем не может быть сомнения.<br /> В ту пору как князи и книжники, старцы и священники не могли распознать Владыку Христа, малые дети узнали Его и возвестили о Нем. Воистину сие чудо, во-первых, уникальное во всем Ветхом и Новом Завете, а во-вторых, оно не меньше, если не больше чуда воскрешения мертвых. Впрочем, и при том, и при этом Божием чуде действовала одна и та же Божия сила, Тот же Дух и тот же Божий Промысл.<br /> И эту силу и величие Божией славы пророк хотел особо оттенить событием с малыми детьми. [В псалме же] он ставит его в один ряд с удивительной картиной звездного мироздания, сотворенного той же самой силой Божией.<br /> Кроме того, к сим малым детям надлежит причислить и самих Апостолов, и многих святителей, постников, мучеников за Христа и праведных дев — тысячи и тысячи тех, кто невинной душой и незамутненным сердцем признавал Христа Сыном Божиим и своим Спасителем, и прильнул к Нему сердечной любовью, и подъял за Него тяжкие страдания. Почему именно из этих уст устроил Себе хвалу Господь, а не из уст непосредственно вельмож, и философов, и риторов? За кротость избрал он эти уста, а те — отринул за гордость.<br /> <strong>Гордецы — величайшие Божии враги.</strong> Посему Христос чудным образом отверз уста детям и простым рыбакам и землепашцам, чтобы являли они истину наперекор своим противникам, то есть горделивым, но пустым князьям и книжникам иудейским.<br /> О Господи Всесильный, Боже Всемогущий, отверзи и нам язык, чтобы с крепкой верой и детской радостью возвещали мы Твою бесконечную славу. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br/></p><br />*1 Ссущих (ц.-сл.) – сосущих, то есть грудных детей.<br /><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 20 (7) октября. 2. Святой мученик Полихроний. Беседа: о детях и об их похвале Господу.</div></p></div></p>