<div><p ><div>Вот прекрасное и полезное воззвание и благое приглашение желающим снискать себе славу, идет ли оно от самого Бога, или от лица пророческого! Но необходимо обратить внимание на следующее. Хотя бы кто из совершенно погибших не поверил Ему, Он все-таки повелел благоговеть. Это же говорил и Сам Христос не уверовавшим в Него: «<i>аминь глаголю вам: аще не имете веры, яко аз есмь, умрете во гресех ваших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому Я и сказал вам, что вы умрете во грехах ваших; ибо если не уверуете, что это Я, то умрете во грехах ваших.</span></span>Ин. 8:24</a>): и опять: «<i>веруяй в Сына не судится: а не веруяй уже осужден есть, яко не верова во имя Сына Божия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:18</a>). По сему Христос и назван «<i>камнем претыкания и камнем соблазна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак Он для вас, верующих, драгоценность, а для неверующих камень, который отвергли строители, но который сделался главою угла, камень претыкания и камень соблазна,</span></span>1 Пет. 2:7</a>); ибо как прекрасно и спасительно выражать благоговение к Нему верою: так пагубно не благоговеть пред Тем, Кто ради нас стал подобным нам, и не для чего-либо иного, а для того, чтоб «<i>спасти погибшее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее.</span></span>Мф. 18:11</a>). А выражение: «<i>воста из облак святых своих</i>» мы будем понимать в том смысле, что Он как бы от древнего спокойствия и молчания перешел к действенному попечению о нас, произошел из семени Авраама, Исаака, Иессея и Давида и других вместе с ними перечисляемых в родословиях (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Авраам родил Исаака; Исаак родил Иакова; Иаков родил Иуду и братьев его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иуда родил Фареса и Зару от Фамари; Фарес родил Есрома; Есром родил Арама;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Арам родил Аминадава; Аминадав родил Наассона; Наассон родил Салмона;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Салмон родил Вооза от Рахавы; Вооз родил Овида от Руфи; Овид родил Иессея;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иессей родил Давида царя; Давид царь родил Соломона от бывшей за Уриею;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Соломон родил Ровоама; Ровоам родил Авию; Авия родил Асу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Аса родил Иосафата; Иосафат родил Иорама; Иорам родил Озию;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Озия родил Иоафама; Иоафам родил Ахаза; Ахаз родил Езекию;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Езекия родил Манассию; Манассия родил Амона; Амон родил Иосию;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иосия родил Иоакима; Иоаким родил Иехонию и братьев его, перед переселением в Вавилон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> По переселении же в Вавилон, Иехония родил Салафииля; Салафииль родил Зоровавеля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Зоровавель родил Авиуда; Авиуд родил Елиакима; Елиаким родил Азора;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Азор родил Садока; Садок родил Ахима; Ахим родил Елиуда;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Елиуд родил Елеазара; Елеазар родил Матфана; Матфан родил Иакова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иаков родил Иосифа, мужа Марии, от Которой родился Иисус, называемый Христос.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак всех родов от Авраама до Давида четырнадцать родов; и от Давида до переселения в Вавилон четырнадцать родов; и от переселения в Вавилон до Христа четырнадцать родов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Рождество Иисуса Христа было так: по обручении Матери Его Марии с Иосифом, прежде нежели сочетались они, оказалось, что Она имеет во чреве от Духа Святаго.</span></span>Мф. 1:1-18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=23&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус, начиная <i>Своё</i> служение, был лет тридцати, и был, как думали, Сын Иосифов, Илиев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Матфатов, Левиин, Мелхиев, Ианнаев, Иосифов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Маттафиев, Амосов, Наумов, Еслимов, Наггеев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Маафов, Маттафиев, Семеиев, Иосифов, Иудин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Иоаннанов, Рисаев, Зоровавелев, Салафиилев, Нириев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Мелхиев, Аддиев, Косамов, Елмодамов, Иров,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иосиев, Елиезеров, Иоримов, Матфатов, Левиин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Симеонов, Иудин, Иосифов, Ионанов, Елиакимов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Мелеаев, Маинанов, Маттафаев, Нафанов, Давидов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иессеев, Овидов, Воозов, Салмонов, Наассонов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Аминадавов, Арамов, Есромов, Фаресов, Иудин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иаковлев, Исааков, Авраамов, Фаррин, Нахоров,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Серухов, Рагавов, Фалеков, Еверов, Салин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Каинанов, Арфаксадов, Симов, Ноев, Ламехов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Мафусалов, Енохов, Иаредов, Малелеилов, Каинанов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Еносов, Сифов, Адамов, Божий.</span></span>Лк. 3:23-38</a>), которых и называет облаками, потому что ум святых стремится в высоту, отвращается от земных предметов и презренных стремлений, напротив ищет высшего и небесного, и наподобие облаков и духовных дождей орошает других. А что здесь указывает и на воскресение, в этом опять удостоверит и сам Спаситель, устами Псалмопевца так говорящий: «<i>страсти ради нищих и воздыхания убогих ныне воскресну</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ради страдания нищих и воздыхания бедных ныне восстану, говорит Господь, поставлю в безопасности того, кого уловить хотят.</span></span>Пс. 11:6</a>). Итак «воста», то есть подвигнут был наконец к тому, чтоб подать помощь страждущим на земле; Сам же Он есть избавление от всех зол, конец древней клятвы и начало всякого блага и податель упования на будущую вечную жизнь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>