<div><p ><div>Как бы скорбит о подвергшихся плену, как переносящих тяжкое бедствие, и наконец повелевает им удалиться из страны Халдейской, потому что никто уже не препятствует им сделать это и Он собирает отовсюду рассеянных вражескими нападениями. Дочерью Вавилонскою и землею северною называет страну Халдеев: ибо главные города по отношению к другим городам, которые находились в подчинении у тех, признавались как бы матерями их. Более же северною и лежащею к востоку была страна Халдеев. Вот что нам следовало сказать об историческом смысле (сих слов).<br /><br />Но слово переходит к духовному созерцанию и уже вводится лице Спасителя, некоторым образом услаждающегося и как бы оплакивающего живущих на земле ради того, что они подчинились служению владычествовавшего над всеми сатаны и терпели столь жестокое рабство, что казались подавленными произволом его. Итак, побуждает бежать из земли северной, то есть холодной страны, дабы под нею косвенным образом мы могли разуметь некое мирское расположение духа и состояние нравов, которое если кто имеет и оказывается живущим в нем, то он не может пламенеть духом, ни иметь обитания в себе огненного Божия слова. Поэтому Давид негде воспевает Богу: «<i>разжено слово твое зело: и раб твой возлюби е</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=140"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">140</span> Слово Твое весьма чисто, и раб Твой возлюбил его.</span></span>Пс. 118:140</a>). Итак, не имеющий в себе пламенного и огненного Божия слова был бы холоден и мертв: ибо Христос сказал, что вследствие умножения беззакония охладеет любовь многих (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и, по причине умножения беззакония, во многих охладеет любовь;</span></span>Мф. 24:12</a>). Грех назван, и весьма справедливо, дщерию Вавилона, если справедливо, что Вавилон означает смешение: ибо грех может быть делом не ума спокойного и твердого, но скорее ума приведенного в замешательство и как бы опьяненного склонностью к нечистоте. Итак должно удаляться, как бы из земли северной, от холодного и мертвого настроения духа и переходить в Сион, то есть в истинное созерцалище, разумевая под ним церковь Христову, в которой находясь мы увидим угодное Богу и услышим учение о святой и единосущной Троице и обретем самого Христа, всячески нас собирающего и духовно связывающего нас единодушием: ибо Он о нас сказал, что «<i>ины овцы имам, яже не суть от двора сего: и тыя ми подобает привести, и будет едино стадо и един пастырь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>