<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Здесь предсказывается судьба Иудеев по опустошении их отечества и по переселении их в другие страны. Господь продолжит их, т. е. распространит их, расселит их по всему лицу земли. Много их погибнет от меча Римлян, но те, которые уцелеют (оставльшиися) и рассеяны будут, умножатся на земле, на новых местах обитания. Исполнение этого пророчества, видимое всеми, представляет поразительное свидетельство промышления Божия о Иудейском народе. Иудейский народ исполнил свое назначение в период существования ветхозаветной Церкви: он дал миру Спасителя мира, хотя и не уверовал в Него. Не уверовал, но Господь щадит ослепленных неверием и хранит их, пока, по слову Апостола Павла, не войдут в Церковь Христову все язычники. Когда войдут, тогда присоединится к ним и Израиль (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и так весь Израиль спасется, как написано: придет от Сиона Избавитель, и отвратит нечестие от Иакова.</span></span>Рим. 11:25-26</a>). И будет едино стадо и един Пастырь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>).<br />...<br /> Рассмотренную паримию, читаемую в четверг второй седмицы В. поста, положено также читать в праздник Сретения потому, что описанное в ней видение Исаии имеет отношение к событию сего праздника. В каноне на Сретение содержатся следующие указания на это отношение: 1) В лице Господа Саваофа, сидящего в храме на престоле высоком, Исаия увидел воплощенного Бога, имевщего явиться в храме Иерусалимском в сороковой день по рождении Его. «Когда Исаия увидел в прообразе Бога, превознесенного на престоле, окруженного Ангелами славы, то воскликнул: о, я несчастный, я предъувидел воплощаемого Бога» (5 ирмос канона на Сретение). 2) Престол, на котором виден был сидящий Господь Саваоф, был образом Богоматери, державшей на руках Богомладенца. «Божественный старец, видя Слово, держимое руками Матери, воскликнул: радуйся, Досточтимая: Ты, как престол держишь, Бога, владычествующего незаходимым светом и миром» (1 тропарь 5 песни канона). 3) Клещи, которыми серафим подавал Исаии горящий уголь, были образом рук Богоматери, передававших старцу Симеону Богомладенца, а свет этого угля был образом света, просветившего старца Симеона: «Исаия очистился, приняв угль от серафима, взывал старец Богоматери; Ты же просвещаешь меня, подавая руками, как бы клещами, Несомнаго Тобою» (3 тропарь 5 песни канона). 4) Исаия ощутил страх, узрев Господа Саваофа. И Симеон Богоприимец сказал пресвятой Деве: «огонь несешь Ты, Чистая; страшусь принять в объятия Младенца Бога» (2 тропарь 5 песни канона).</div></p>