<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Соответственно тому, что местом видения Исаии был храм с жертвенником (6), должно полагать, что славословие серафимов было одним из действий Богослужения, подобным тому, какое в храме Иерусалимском совершали левиты (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И приказал Давид начальникам левитов поставить братьев своих певцов с музыкальными орудиями, с псалтирями и цитрами и кимвалами, чтобы они громко возвещали глас радования.</span></span>1 Пар. 15:16</a> и д.; <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=16&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и поставил на службу пред ковчегом Господним <i>некоторых</i> из левитов, чтобы они славословили, благодарили и превозносили Господа Бога Израилева:</span></span>1 Пар. 16:4</a> и д.). Серафимы взываху друг ко другу: воспевали Бога антифонно, разделившись на два лика. Один лик восклицал: Свят, т. е. святочтим и достопокланяем (см. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Увы, народ грешный, народ обремененный беззакониями, племя злодеев, сыны погибельные! Оставили Господа, презрели Святаго Израилева, - повернулись назад.</span></span>Ис. 1:4</a>. Первая паримия); другой повторял тоже восклицание, и так далее. Троекратное повторение: Свят послужило основанием Трисвятой песни, употребляемой в христианском Богослужении в честь святыя Троицы. Славословие серафимов относили к трем Лицам Божества не только отцы и учители Церкви, но также Иудейские раввины (См. Догм. Богослов. м. Макария в учении о Боге троичном в лицах). Что во времена ветхозаветные таинство Святыя Троицы не было сокрыто от избранных, это подтверждается свидетельством у самого же пророка Исаии. Так, воспоминая милости Господа к Израильтянам, Исаия говорит: «в великой скорби их Он (Господь) не оставлял их и Ангел лица Его спасал их; но они возмутились и огорчили святаго Духа Его». – Ангел лица Его, – это Сын Божий, второе Лице святой Троицы, великого совета Ангел. Дух Святый, – третье Лице св. Троицы. По слову Иоанна Богослова, Исаия, как мы упомянули, видел славу Христа, когда видел Господа Саваофа. Невидимо был при сем, несомненно, и Бог Отец. А по слову Ап. Павла, Исаия в то же время слышал и Св. Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Будучи же не согласны между собою, они уходили, когда Павел сказал следующие слова: хорошо Дух Святый сказал отцам нашим через пророка Исаию:</span></span>Деян. 28:25</a>). – Словами: Господь Саваоф (Господь сил небесных) серафимы воспевают славу Его вседержавной мудрости и силы, проявляющуюся в небожителях и в небесных мирах. А словами: исполнь вся земля славы Его, серафимы прославляют проявление Божеских совершенств на земле, в ее мудром устройстве и в жизни населяющих ее тварей.</div></p></div>