<p ><div> Отсюда ясно, что как справедливость укрeпляет власть, так несправедливость приводит (ее) к гибели (dissolvat). В самом дeлe, может ли владeть царством злоба, которая не в состоянии управлять (даже) отдeльным домом (familiam)? Итак, величайшая благожелательность требуется не только для отправления государственных обязанностей, но и для сохранения личных прав. Много помогает нам благожелательность, которая старается всeх облагодeтельствовать, побeдить услужливостию и привязать (oppign erare) своим благорасположением.<br /> Сказали мы, что и ласковость много значит в снискании благорасположения; только мы хотим чтобы она была искренней и (проявлялась) благоразумно, чтобы она чужда было лести, дабы эта послeдняя не портила (dedeceat) искренности при разговорe (simplicitatem ac puritatem alloquii); мы должны вeдь быть примeром для прочих не только в дeлe, но и в словe, чистотe и вeрности (fide). Будем же такими, за кого мы хочем, чтобы нас принимали, будем проявлять тe чувства, которыя мы дeйствительно испытываем. Не скажем в сердцe нашем слова неправеднаго, которое да не подумаем скрыть (своим) молчанием, потому что, Кто сотворил сокровенное, Тот слышит сказанное в тайнe; знает тайны духа Тот, Кто надeлил дух сознанием (qui sensum visceribus infudit). Итак, поставленные как бы пред глазами Судии, что только мы ни дeлаем, будем дeлать так, как будто оно на виду и открыто для всeх.<br />См. также комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но он пренебрег совет старцев, что они советовали ему, и советовался с молодыми людьми, которые выросли вместе с ним и которые предстояли пред ним,</span></span>3 Цар. 12:8</a><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Об обязанностях священнослужителей, 2.19.95-96</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=12&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=12&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
