<div><p ><div><b>Когда Ефрем говорил, ужас напал на Израиля, и он согрешил чрез Ваала и помер, и ныне прибавили они ко греху, и сделали для себя вылитое из серебра подобие идолов, — полная робота художников, — и говорят им они: закалайте в жертву людей, поклоняющиеся тельцам. LХХ: По слову Ефрема, он получил оправдания в Израиле и положил [свои приношения] пред Ваалом, и помер, и ныне прибавил он ко греху, и сделали они для себя вылитое из золота и серебра подобие идолов, полные работы художников, и говорят им они: закалайте в жертву людей, ибо недостает тельцов</b><br />Вместо переведенного Семьюдесятью: <i>закалайте в жертву людей, ибо недостает тельцов</i>, и вместо переведенного нами: <i>закалайте в жертву людей, поклоняющиеся тельцам</i>, Симмах перевел: <i>закалайте жертвы, пусть люди поклоняются идолам</i>, так что смысл этого следующий: закалайте, то есть приносите жертвы идолам, и отсюда вытекает следующее различие: пусть разумные существа, люди, поклоняются тельцам, бессловесным животным. Таким образом, когда говорил Ефрем, то есть Иерокоам, сын Наватов, происходивший из колена Ефремова, то ужас напал на Израиля, то есть на десять колен. Вместо <i>ужаса</i>, который по-еврейски называется <i>rathath,</i> что Симмах и Феодотион перевели чрез <i>трепет</i>, LХХ, не знаю, почему, перевели δικαιώματα, то есть <i>оправдания</i>. И такой ужас напал на Израиля, что он согрешил, и оскорбил Бога чрез Ваала и умер, утратив того, Кто говорит: <i>Аз есмь живот</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>). <i>Ибо душа согрешающая, та умрет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> то Ной, Даниил и Иов среди нее, - живу Я, говорит Господь Бог, - не спасли бы ни сыновей, ни дочерей; праведностью своею они спасли бы только свои души.</span></span>Иез. 14:20</a>). И апостол говорит:<i> вдовица, питающаяся пространно, жива умерла</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а сластолюбивая заживо умерла.</span></span>1 Тим. 5:6</a>). И не только он умер чрез Ваала, но присоединил грехи ко грехам, делая из серебра, данного ему Господом, идолов, дела рук человеческих. И они, то есть священники и князья, которые должны были учить народ добру, говорят ему: закалайте в жертву людей, поклоняющиеся тельцам, что также говорится и в Псалмах:<i> пожроша сыны своя и дщери своя бесовом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам;</span></span>Пс. 105:37</a>). Вместо переведенного нами по Симмаху и Феодотиону поклоняющиеся, Акила перевел καταφιλοῦντεσ, то есть целующие. Ибо при совершении поклонения обыкновенно целовали руку свою, и относительно этого обычая Иов говорит, что он не делал этого: <i>аще руку мою положив на устах моих лобзах, и сие ми в беззаконие превелие да вменится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=31&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> прельстился ли я в тайне сердца моего, и целовали ли уста мои руку мою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Это также было бы преступление, подлежащее суду, потому что я отрекся бы <i>тогда</i> от Бога Всевышнего.</span></span>Иов. 31:27—28</a>). Если же, как утверждают некоторые, демоны говорят к народу: закалайте в жертву людей, ибо недостает тельцов, то это указывает на алчность тех, которые питаются кровию жертв и дымом всесожжений: при недостатке жертв они желают, чтобы для них закалали и людей, которых не только погибель, но и кровь доставляет им радость. Когда говорили еретики или, скорее, князья еретиков, то есть Ефрем, то ужас и трепет напал на несчастный народ, и тот согрешил чрез идолов, измышленных им из своего сердца, и умер вместе с обольщенным им народом. И он недовольствуется своим падением, но язык, получаемый для прославления Бога, он обращает к идольским изображениям и посредством искусства красноречия построяет учение, которое имеет вид истины, но представляет собою ничто иное, как измышление развращенности человеческой. Они также внушают своим ученикам, чтобы и они закалали людей, то есть похищали их из Церкви Божией, и приводили к еретикам и убивали обольщаемых ими. Следующие же затем слова: <i>ибо недостает тельцов</i> имеют следующий смысл не старайтесь соблазнять язычников, называющихся бессловесными животными, но похищайте и закалайте тех, которые находятся в Церкви, носят имя христиан и называются людьми.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 326-328 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=12&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=13&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>