<p ><div><b>От руки смерти избавлю их, от смерти искуплю их. Я буду смертию твоею, смерть; дуду ужалением для тебя (morsus tuus), ад. Утешение сокрылось от очей Моих, потому что он будет разделять (или разделяет) братьев между собою. LХХ: От руки ада избавлю их, от смерти искуплю их. Где, смерть, твоя тяжба (сausа)? Где, ад, твое жало? Утешение сокрылось от очей Моих, потому что он будет разделять (или разделяет) братьев между собою.</b><br />При том и при другом понимании Ефрема, то есть как в отношении к десяти коленам, так в отношении к еретикам, которые не будут в состоянии устоять при сокрушении детей своих, когда настанут муки, подобные [мукам] родильницы, Господь обещает избавить их от руки смерти и искупить от смерти. Рукою смерти называются дела, чрез которые она убивает, согласно с написанным:<i> смерть и живот в руце языка</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> От плода уст человека наполняется чрево его; произведением уст своих он насыщается.</span></span>Притч. 18:21</a>) Избавил же и искупил всех Господь чрез крестное страдание и пролитие Своей крови, когда душа Его сошла во ад и плоть Его не увидела истления и когда самой смерти и аду Он сказал: буду смертию твоего, смерть. Ибо Я для того умер, чтобы ты умерла чрез Мою смерть. Я буду ужалением для тебя, ад, который своею пастию всех поглощал. Видя тяжкую необходимость смерти и что нет ни одного человека, который мог бы жить и не видеть смерти (Псал. 88), преблагой Отец напоминает о древнем определении, по которому в Адаме все мы умираем (1 Кор. гл. 15). Или же пророк, видя бренность свою и участь плоти человеческой, говорит: утешение сокрылось от очей моих в следующем смысле: я не могу утешиться, ни одна мысль не может облегчить моей скорби, когда я вижу, что самые дорогие имена разделяются смертию между собою, потому что ад разделяет братьев друг от друга. Таким образом все то, что́ разделяет братьев, должно быть названо адом, а в особенности женщина беcпутная, которая, зазывая человека скудоумного к себе, говорит с видом благоразумия: <i>хлебом сокровенным в сладость прикоснитеся, и воду татбы сладкую пийте. Он же, неразумный, не весть, яко земнороднии у нее погибают и во дне ада обретаются</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> "воды краденые сладки, и утаенный хлеб приятен".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И он не знает, что мертвецы там, и что в глубине преисподней зазванные ею. [Но ты отскочи, не медли на месте, не останавливай взгляда твоего на ней; ибо таким образом ты пройдешь воду чужую. От воды чужой удаляйся, и из источника чужого не пей, чтобы пожить многое время, и чтобы прибавились тебе лета жизни.]</span></span>Притч. 9:17—18</a>). Ибо все не позволяемое возбуждает желание, и что́ вследствие редкости бывает сладким, это становится горьким, если делается обычным. <i>И мед каплет от устен жены блудницы, яже на время наслаждает гортань неразумного, последи же горчае желчи оказывается и изощренна паче меча обоюду остра</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо мед источают уста чужой жены, и мягче елея речь ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но последствия от нее горьки, как полынь, остры, как меч обоюдоострый;</span></span>Притч. 5:3—4</a>). Ибо кто рожден от земли, а не от неба, тот погибает от ее объятий, и связывается погребальными пеленами, и стоны безумия низводит тех, кои пользуются ею, вместе с смертию во ад. Между же смертию и адом следующее различие: смерть состоит в отделении души от тела, а ад (infernus) есть то место, к котором заключаются души для упокоения (in refrigerio) или для наказаний, смотря по заслугам*. Мы сказали это для того, чтобы показать, что смерть производит тоже, что и женщина — блудница. Ибо смерть разделяет братьев; тоже делает и женщина. Под братьями должно понимать все связи любви в том смысле, что и мать отделяется от дочери, и отец от сына, и брат от брата. Что смерть и ад не одно и тоже, это показывает и псалмопевец, говоря:<i> несть в смерти поминаяй Тебе; во аде же кто исповестся Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо в смерти нет памятования о Тебе: во гробе кто будет славить Тебя?</span></span>Пс. 6:6</a>). И в другом месте: <i>да приидет смерть на ня, и да снидут во ад живи </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Да найдет на них смерть; да сойдут они живыми в ад, ибо злодейство в жилищах их, посреди их.</span></span>Пс. 54:16</a>). Вместо переведенного нами: Я буду смертию твоего, смерть; буду ужалением для тебя, ад. LХХ перевели: Где, смерть, твоя тяжба? Где, ад, твое жало? Вместо этого апостол сказал: <i>пожерта бысть смерть силою (соntеntiоnе); где ти, смерте, сила? где ти, смерте, жало?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=54&e=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Когда же тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие, тогда сбудется слово написанное: поглощена смерть победою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа?</span></span>1 Кор. 15:54—55</a>) и изъясняя значение [этого] свидетельства, он прибавил: <i>жало же смерти грех, сила же греха закон; Богу же благодарение, давшему нам победу Господом нашим Иисус Христом</i> (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=56&e=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Жало же смерти - грех; а сила греха - закон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Благодарение Богу, даровавшему нам победу Господом нашим Иисусом Христом!</span></span>1 Кор. 15:56—57</a>). Таким образом то, что он изъяснил в отношении к воскресению Господа, мы не можем и не осмеливаемся иначе истолковать. Можно под смертию и адом разуметь также диавола, который был умерщвлен смертию Христовою и о котором Исаия говорит:<i> пожре смерть возмогши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Поглощена будет смерть навеки, и отрет Господь Бог слезы со всех лиц, и снимет поношение с народа Своего по всей земле; ибо так говорит Господь.</span></span>Ис. 25:8</a>) и в след затем: <i>отъят Господь всяку слезу от всякого лица.</i> Под двумя братьями, разделенными чрез смерть, некоторые, соответственно истории того времени, понимают Израиля и Иуду, имея в виду, что прообразованное тогда отчасти, теперь вполне уразумевается и что Израиль и Иуда будет освобожден и искуплен вместе со всем родом человеческим. В том месте, где LХХ перевели: где тяжба твоя и где мы сказали: буду смертию твоего, Симмах перевел: буду язвою (рlaga) для тебя; пятое издаиие и Акила [перевели]: где речи твои, что́ по-еврейски называется dabarach; но они читали dabar, то есть слово, вместо deber, что́ означает смерть, сообразно с тем, что мы читаем у Исаии: <i>смерть послал Господь на Иакова, и пришла она на Израиля </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Слово посылает Господь на Иакова, и оно нисходит на Израиля,</span></span>Ис. 9:8</a>), то есть deber, вместо чего мы перевели: слово послал Господь на Иакова, и пришло оно на Израиля, то есть dabar. Также вместо жала, что́ мы перевели чрез ужаление, Симмах перевел ἀπάντημα есть встреча, Феодотион и пятое издание язва и заточение.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>Под адом или преисподнею (іnfеrnus) блаж. Иероним разумеет здеcь то место, в котором находятся души умерших, как праведников, так и грешников, до времени всемирного суда.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 336-339 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=13&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=13&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
