<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1208">Александр Глаголев сщмч.</a><div>  Под именем левирата известно постановление древне-еврейскаго брачнаго права, согласно которому бездетная вдова не должна выходить в новое замужество в чужую семью, а обязана стать супругою оставшагося в живых брата умершаго мужа — своего деверя (лат. «levir», откуда и название: левират; евр. יָבָם «йавам», греч. δαήρ), причем старший сын от этого второго брака наследует имя и имущество умершаго дяди, именуемаго в этом постановлении отцом его, и является прямым продолжателем его рода. Коренясь в сильно развитом семейном чувстве евреев, в воззрениях которых считалось большим несчастием грозившее семье прекращение вследствие бездетности, постановление это основано на очень древнем обычае, более древнем, чем Моисеево законодательство. Обычай этот восходит ко временам патриархальным: патриарх Иуда женил второго сына своего Онана на вдове старшаго своего сына Ира, умершаго бездетным...<br />По своему происхождению обычай левирата восходит ко временам патриархальным; не невероятно даже, что еврейские патриархи вынесли этот обычай с собою еще из Халдеи. Во всяком случае первый библейский пример левиратнаго брака встречается в семье патриарха Иуды, четвертаго сына патр. Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=38&s=6&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И взял Иуда жену Иру, первенцу своему; имя ей Фамарь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ир, первенец Иудин, был неугоден пред очами Господа, и умертвил его Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Иуда Онану: войди к жене брата твоего, женись на ней, как деверь, и восстанови семя брату твоему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Онан знал, что семя будет не ему, и потому, когда входил к жене брата своего, изливал [семя] на землю, чтобы не дать семени брату своему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Зло было пред очами Господа то, что он делал; и Он умертвил и его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Иуда Фамари, невестке своей [по смерти двух сыновей своих]: живи вдовою в доме отца твоего, пока подрастет Шела, сын мой. Ибо он сказал [в уме своем]: не умер бы и он подобно братьям его. Фамарь пошла и стала жить в доме отца своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Прошло много времени, и умерла дочь Шуи, жена Иудина. Иуда, утешившись, пошел в Фамну к стригущим скот его, сам и Хира, друг его, Одолламитянин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И уведомили Фамарь, говоря: вот, свекор твой идет в Фамну стричь скот свой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сняла она с себя одежду вдовства своего, покрыла себя покрывалом и, закрывшись, села у ворот Енаима, что на дороге в Фамну. Ибо видела, что Шела вырос, и она не дана ему в жену.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И увидел ее Иуда и почел ее за блудницу, потому что она закрыла лице свое. [И не узнал ее.]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Он поворотил к ней и сказал: войду я к тебе. Ибо не знал, что это невестка его. Она сказала: что ты дашь мне, если войдешь ко мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он сказал: я пришлю тебе козленка из стада [моего]. Она сказала: дашь ли ты мне залог, пока пришлешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он сказал: какой дать тебе залог? Она сказала: печать твою, и перевязь твою, и трость твою, которая в руке твоей. И дал он ей и вошел к ней; и она зачала от него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И, встав, пошла, сняла с себя покрывало свое и оделась в одежду вдовства своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иуда же послал козленка чрез друга своего Одолламитянина, чтобы взять залог из руки женщины, но он не нашел ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И спросил жителей того места, говоря: где блудница, <i>которая была</i> в Енаиме при дороге? Но они сказали: здесь не было блудницы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И возвратился он к Иуде и сказал: я не нашел ее; да и жители места того сказали: здесь не было блудницы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иуда сказал: пусть она возьмет себе, чтобы только не стали над нами смеяться; вот, я посылал этого козленка, но ты не нашел ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Прошло около трех месяцев, и сказали Иуде, говоря: Фамарь, невестка твоя, впала в блуд, и вот, она беременна от блуда. Иуда сказал: выведите ее, и пусть она будет сожжена.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но когда повели ее, она послала сказать свекру своему: я беременна от того, чьи эти вещи. И сказала: узнавай, чья эта печать и перевязь и трость.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иуда узнал и сказал: она правее меня, потому что я не дал ее Шеле, сыну моему. И не познавал ее более.</span></span>Быт. 38:6-26</a>). Когда первенец Иуды, Ир, женатый на некоей Фамари, за свою порочность был умерщвлен Господом (ст. 6—7), Иуда, следуя, очевидно, принятому обычаю, отдает его бездетную вдову Фамарь в жену второму сыну своему Онану, причем смысл этого брака определяет такими словами: <b>«женись на ней, как деверь, и возстанови семя брату твоему»</b> ( וְיַבֵּם אתָהּ וְהָקֵם זֶרַע לְאָחִיךָ γάμβρευσαι αὐτήν, καὶ ἀνάστησον σπέρμα τῶ@ ἀδελϕῶ@ σου — ст. 8). <br /><i>Закон ужичества или левиратный брак у древних евреев</i> </div></p>