<p ><div><b>Нет блага для человека, как только чтобы ест, и пить, и доставлять душе своей благо в труде своем. Увидел я и то, что и это от руки Божией. Ибо кто съест и кто сбережет без Него? Потому что человеку доброму пред Ним Он дал мудрость и знание и радость, а грешнику дал заботу, чтобы он собирал и копил для передачи доброму пред лицем Божиим. Но и эта суета и томление духа.</b><br />   После того как я обо всем разсудил и увидел, что нет ничего несправедливее, как пользоваться трудом другого, мне представилось, что в течении дел наиболее справедливо и есть как бы дар Божий то, когда кто сам пользуется трудом своим, пьёт, ест и по временам сберегает собираемое богатство. То и дар Божий, что мужу праведному дается возможность самому употреблять в свою пользу приобретённое заботами и трудами; и наоборот, то дело гнева Божия к грешнику, что он дни и ночи собирает богатство и нисколько им не пользуется, а оставляет тем, кои праведны пред лицом Божиим. Но, присовокупляет он, тщательно обсудивши это и видя, что все оканчивается смертью, я и это признал суетнейшим. Впрочем, это по толкованию буквальному, чтобы не казалось, что я совершенно опускаю простой смысл, и имея ввиду богатство духовное, пренебрегаю скудостью смысла исторического. Ибо, что в том доброго или какой дар Божий или услаждаться своим богатством и как бы гоняться за убегающими удовольствиями, или обращать чужой труд в свою пользу и считать, что это дар Божий, если мы пользуемся чужими заботами и трудами? Следовательно, благо в том, чтобы принимать истинное питие от плоти и крови Агнца, о Котором говорят божественные Писания. Ибо кто может или вкушать оные или, когда нужно, сберегать, — без Бога, Который заповедует не бросать святого псам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>) и учит, как должно давать слугам пищу во время (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Кто же верный и благоразумный раб, которого господин его поставил над слугами своими, чтобы давать им пищу во время?</span></span>Мф. 24:45</a>) и, как говорится в другом месте, найденный мед ест столько, сколько следует (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=25&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Нашел ты мед, - ешь, сколько тебе потребно, чтобы не пресытиться им и не изблевать его.</span></span>Притч. 25:16</a>). И прекрасно говорит, что человеку доброму Бог даёт мудрость, знание и радость: ибо, если он не будет добрым и не исправит прежде нравов своих своею собственною волею, то он не заслуживает мудрости, знания и радости, по сказанному в другом месте: <i>«сейте себе правду, соберите плод живота, просветите себе свет ведения» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сейте себе в правду, и пожнете милость; распахивайте у себя новину, ибо время взыскать Господа, чтобы Он, когда придет, дождем пролил на вас правду.</span></span>Ос. 10:12</a>). Сначала мы должны сеять правду и собирать плод живота, а потом уже может открыться нам свет ведения. Тогда как доброму пред Ним Бог даёт мудрость и прочее, грешника Он оставляет его собственному произволу и попускает ему собирать богатство и оттуда и отсюда сшивать подкладку ложных учений. Ознакомившись с этими учениями, муж святой и богоугодный понимает, что они суетны и возникли из томления духа. И не следует удивляться, что сказал: «грешнику дал мучение» и прочее. Это должно понимать в том же смысле, о котором я часто говорил: ему дано мучение или развлечение потому, что он грешник, и причина этого мучения не в Боге, а в нём, согрешившем прежде собственною волею.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=2&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=2&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
