<p ><div><b>Собрал я серебра и золота и драгоценностей от царей и областей. Завел у себя певцов и певиц и забавы сынов человеческих, служителей и служительниц.</b><br />   Серебро и золото Божественное Писание употребляет в отношении к букве и духовному смыслу: так, в шестьдесят седьмом псалме духовно понимаемый голубь более видные и наружные крылья имеет посеребренные, а более сокровенный внутри смысл закрывает блеском золота. Христос собрал в церковь верующих имения царей и областей, или стран: — тех царей, о которых Псалмопевец поет: <i>«предсташа царие земстие и князи собрашася вкупе» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Восстают цари земли, и князья совещаются вместе против Господа и против Помазанника Его.</span></span>Пс. 2:2</a>), и тех областей, на кои Спаситель повелевает поднять глаза, ибо они уже белеют для жатвы (Ин. 4). Под имениями царей можно разуметь и учение философов, и светские науки; тщательно изучив их, муж церкви обличает мудрецов в их лжеумствованиях, разрушает премудрость премудрых и отвергает разум разумных (1 Кор. 1). Певцы и певицы — это те мужчины ли, или женщины, которые поют духом, поют же и умом. Певец, как муж, как сильный и духовный, поет из области высшего; а певица вращается еще в области вещества, которое греки называют όλην и не может высоко поднять свой голос. Таким образом, везде, где в Писании говорится о женщине и о поле слабейшем, там мы должны видеть указание вещественного. Поэтому и Фараон хочет, чтобы оставались дети не мужеского, а только женского пола, как близкие к веществу (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И так как повивальные бабки боялись Бога, то Он устроял домы их.</span></span>Исх. 1:21</a>), и напротив, ни об одном святом не говорится, или говорится очень редко, что он рождал детей женского пола. И один только Салфааф, умерший во грехах, имел одних только дочерей (Числ. 22 , а патриарх Иаков, имея двенадцать сыновей, имел только одну дочь, и от той терпел неприятности (Быт. 30). Наслаждения сынов человеческих следует понимать в отношении к мудрости, которая, подобно раю, имеет различные плоды и дает разнообразные наслаждения и о которой говорится: «<i>насладися»</i> о Господе, «<i>и даст ти прошения сердца твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Утешайся Господом, и Он исполнит желания сердца твоего.</span></span>Пс. 36:4</a>), и в другом месте: «<i>потоком сладости твоея напоиши я</i> »(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сказал: буду я наблюдать за путями моими, чтобы не согрешать мне языком моим; буду обуздывать уста мои, доколе нечестивый предо мною.</span></span>Пс. 38:2</a>). Сказанное о виночерпиях и виночерпицах (чтобы отличить здесь мужчин и женщин, что неудобно в латинском, я ставлю имя женского рода) Акила переводит много иначе, чем как стоит в тексте, — именно указывает здесь не людей, мужчин и женщин, а виды сосудов, ставя χολίκιον и χολίκια там, где по Еврейски стоит sadda и saddoth, и Симмах, хотя перевел не буквально точно также, но не далек от этой мысли, поставив: виды столов и приборы. Итак смысл тот, что у Соломона употреблялись за столом бокалы, кубки и чаши, украшенные золотом и драгоценными камнями, и что из одного κολίκίῳ, то есть чаши, черпали другими κυλιχίοις, то есть меньшими сосудами, которые из рук служителей принимали все пившие вино. Посему, так как мы видим в Екклезиасте образ Христа и в Притчах премудрость призывает к себе мимоходящих на растворенную чашу: то под большою чашею мы должны разуметь тело Христово, в котором преподано не чистое божество, как оно было на небесных, но ради нас растворено в соединении с человечеством, и чрез апостолов, как чрез меньшие κολίxιa, -небольшие кубки и бокалы, премудрость разлита верующим во всем мире.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
