<div><p ><div><b>И возвеличился я и приложил мудрость больше всех, бывших прежде меня в Иерусалиме: и мудрость моя оставалась при мне.</b><br />   Возвеличившийся Екклезиаст, по-видимому, наименее соответствует Господу, если только мы не применим к Нему оного: <i>«преспеваше премудростью и возрастом и благодатью» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Иисус же преуспевал в премудрости и возрасте и в любви у Бога и человеков.</span></span>Лк. 2:52</a>) и: <i>«сего ради Бог Его превознесе» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>). А в словах: «бывших прежде меня в Иерусалиме» говорит о тех, кои до Его пришествия управляли собранием святых и церковью. Если мы понимаем Писание духовно, то наиболее богатый из всех есть Христос; если только телесно, то лучше понимать это в отношении к синагоге, чем к церкви. Итак, Он снял покрывало, которое было положено на лице Моисея (Исх. 34) и дал нам в полном свете видеть лице Его (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=14&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:14—18</a>). Далее, в том, что мудрость осталась при Нем, смысл тот, что мудрость оставалась у Него и во время пребывания Его во плоти. Кто преуспевает в премудрости, у того мудрость не остается в одном положении, а кто не принимает преуспеяния и не возрастает постепенно в премудрости, а постоянно обладает оною в полноте, тот может сказать: «и мудрость оставалась при мне».<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>