Выражая свою мысль несколько сложным периодом, Апостол начинает послание свидетельством: возвещаем (<b>απαγγελλομεν</b>) или пишем вам о Слове жизни (<b>περι του λογου της &#918;ωης</b>), которое было от начала (<b>ο ην απ</b>' <b>αρ&#967;ης</b>), которое мы слышали, которое видели своими очами и которое осязали руки наши. Как мы видели, уже в древности было отмечено близкое сходство этого начала послания с началом Евангелия, причем это сходство, по мнению древних церковных учителей, показывает тяжество предмета писаний и учения о Боге-Слове или Божественном Логосе. <i>Слово жизни</i> здесь, вопреки мнению некоторых комментаторов (Весткотта, Дюстердика и др.), не означает только божественного учения, которое возвестил людям Христос Спаситель (<i>ср.</i> <a href='B:570 2:16'>Флп 2:16</a>), а есть именно название Бога-Слова, как показывает и конструкция (<b>περι</b> - у Ап. Иоанна обычно употребляется с род. пад. лица, <i>см.</i> <a href='B:500 1:15,22,47'>Ин 1:15,22,47</a>; <a href='B:500 2:25'>Ин 2:25</a> и др.), и контекст речи Апостола: только о личном Божественном слове или Богочеловеке Апостол о себе и других апостолах мог сказать: "мы слышали, видели своими очами, рассматривали, осязали руки наши", и в ст. 2 Апостол свидетельствует, что эта жизнь - вечная жизнь Богочеловека - была у Отца и явились нам, что вполне напоминает слова св. Апостола Иоанна о Божественном Слове-Христе в Евангелии: <i>«в том живот бе, и живот бе, свет человеком»</i> (<a href='B:500 1:4'>Ин 1:4</a>). Употребление же Апостолом и в послании тех же слов и выражений, что и в Евангелии, каковы: <b>λογος</b>, <b>&#950;ωη</b>, <b>ην</b>, <b>προς</b>, еще более сродство или тожество понятий и отношение их к одному и тому же главному предмету - Богу-Слову. Не повторяя здесь сказанного в примечаниях к Евангелию Иоанна гл. I, заметим лишь, что наименование Сына Божия Логосом как в Евангелии, так и в послании не было делом самостоятельного умозрения Апостола, а открыто было Тайнозрителю в нарочитом сверхъестественном откровении (<i>см.</i> <a href='B:730 19:13'>Откр 19:13</a>). Вечное бытие Бога Слова выражается в рассматриваемом месте послания словами <b>ην απ</b>' <b>αρ&#967;ης</b>, как и в Евангелии: <b>εν αρ&#967;η ην</b>, <i>«от начала»</i>, как и <i>«в начале»</i> значит до начала времени, иначе безначально и бесконечно, следовательно, вечно. Равным образом и "слово: было означает не временное существование, но самостоятельное бытие известного предмета, начало и основание всего, что получило бытие, такое, без которого последнее и не могло бы прийти в бытие" (блаж. Феофил.).<p/>Показывая совершенную достоверность благовестнической проповеди апостолов о Боге-Слове, св. Апостол указывает на полноту, исключающую возможность какого-либо сомнения, знания апостолов о Богочеловеке, основанного на всестороннем духовно-чувственном опыте апостольском: все чувства внешние и все внутренние духовные силы апостолов участвовали в опытном постижении Бога-Слова, явившегося во плоти: "осязали и умственным прикосновением и вместе чувственным, как, <i>напр.</i>, Фома сделал по воскресении. Ибо Он был Один и неразделен, Один и Тот же - зримый и невидимый, объемлемый и необъятный, неприкосновенный и осязаемый, вещающий, как человек, и чудотворящий, как Бог" (Феофил.).<p/>Слово Божественное у Апостола здесь, в ст. 1-м, названо <i>Словом жизни</i>, а в ст. 2-м - <i>Жизнью</i> (<b>η &#950;ωη</b>), бывшею у Отца и явившеюся людям, жизнью вечною (<b>την &#950;ωην την αιωνιον</b>), которую возвещают апостолы, в том числе и пишущий настоящее послание св. Иоанн. В ст. 3 и 4 целью и проповеди вообще, и настоящего послания поставляется то, чтобы христиане проповеданное и написанное слово апостольское имели общие (<b>κοινωνιαν</b>) не только с апостолами, но через них - и с Богом Отцом и Иисусом Христом: "через слово мы принимаем вас в общники виденного и слышанного нами, так мы имеем вас общниками Отца и Сына Его Иисуса Христа, а получив это, мы, как прилепившиеся к Богу, можем исполниться радости", (блаж. Феофил.). <p/>Таким образом, в послании учение о Слове Божественном раскрывается, главным образом, со стороны непреходящей, вечной блаженной жизни, имеющей свой источник в Боге-Слове, и со стороны общения христиан с этим самобытным источником всякой жизни. Если в Евангелии Иоанна раскрыто собственно учение о лице Бога-Слова Иисуса Христа, то послание дает приложение этого учения к жизни; на основе истинного Боговедения и веры в Иисуса Христа, как воплотившееся Слово Божие, оно созидает жизнь каждого отдельного члена Христовой Церкви, чтобы всех привести к вечной жизни, к вечному блаженству в общении с Богом.