<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Выну значит «всегда, во всякое время, непрестанно». Сетями называет пророк повсюду встречающиеся на пути жизни опасности и искушения ко греху. Обращая речь свою опять на себя, пророк говорит здесь о непрестанном обращении очей своих к Господу Богу и разумеет, конечно, очи духовные, мысленные. Это то же самое, что у подвижников иноческой отшельнической жизни называется всегдашним памятованием о Боге. И лучшим средством для всегдашней памяти о Боге теми же подвижниками признается и советуется «со вниманием повторять святое имя Сладчайшего Иисуса Христа и Бога нашего – день и ночь, всякий час и всякое мгновение, пока напечатлеется в сердце его (безмолвника) сие Божественное речение: Господи Иисусе Христе, помилуй мя, Сыне Божий, помози мне! Ибо сия Божественная память отгоняет от ума безмолвствующего, ради Бога, всезлобного диавола» (еп. Феофан. Митерикон. М., 1891. С. 22). В этом смысле нужно понимать и это изречение пророка, который говорит как бы так: умные очи мои всегда обращены ко Господу, чтобы непрестанно помнить о Нем и Его призывать на помощь; ибо Он Один властен исторгать ноги мои из сетей вражеских, или, что то же, избавлять меня от напастей, искушений и соблазнов.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Похваливши вкратце благополучие людей, боящихся Бога, паки обращается к молитве, желая и прося подобнаго себе благополучия. И как самый действительнейший способ умилостивления состоит в том, чтоб умиленным лицем взирать на того, от кого помощи надеемся, и лучше бедность показывая, и скромно молча испрашивать милости у богатаго, нежели ненавистным криком обезпокоивать его, тако и Давид смиренно молится, глаголя: <i>очи мои выну ко Господу</i>. Подобным образом и инде он же глаголет: <i>яко очи рабыни в руку госпожи своея: тако очи наши ко Господу Богу нашему, дондеже ущедрит ны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, как очи рабов [<i>обращены</i>] на руку господ их, как очи рабы - на руку госпожи ее, так очи наши - к Господу, Богу нашему, доколе Он помилует нас.</span></span>Пс. 122:2</a>). <i>Яко Той исторгнет от сети нозе мои</i>: дает причину, чего ради взирает непрестанно к Богу, — понеже де несомненно уповаю, что Он избавит меня наконец от всех искушений, которыя, подобно сетям повсюду в жизни сей наветуют нам. Оныя слова: <i>очи мои выну ко Господу</i> можно отнести к намерению всегда угождать Богу и ничего не делать противу воли Его. Можно еще отнести и к созерцанию Божия красоты, которую непрестанно пред очами имеют все любящие прямо Бога. Но первое толкование ближе подходит к буквальному смыслу.<br /></div></p></div>