<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Положив закон для людей слабых, удобопреклонных ко греху, согрешающих, Господь тех из них, которые не противятся Ему, Законоположнику, но желают научиться от Него, людей кротких и смиренных, наставит на суд, приведет на правый путь закона Своего. Покорные закону Господню и последующие всем заповедям Его, кроткие по суду Божию получат оправдание и блаженство (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>). Во второй половине стиха Давид, по изъяснению св. отцов, явно предсказывает о Христе Иисусе и учениках Его, которых Он и словом, и примером жизни Своей научал кротости и другим путям Божиим для достижения вечного блаженства, как это видно из Святого Евангелия (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=2&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И Он, отверзши уста Свои, учил их, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах: так гнали и пророков, бывших прежде вас.</span></span>Мф. 5:2-12</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Изъясняет вышереченныя слова: <i>законоположит согрешающим на пути</i>, и глаголет, что сие не о всех согрешающих разуметь должно, но токмо о кротких и смиренных, то есть, о таких, которые не противятся Господу законополагающему, но желают научиться от Него. <i>Наставит</i>, рече, <i>кроткия на суд</i>, то есть, людей кротких и смиренных приведет на правый путь закона Своего. Ибо под именем суда разумеется здесь закон, как уже сказано во псалме <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Закон Господа совершен, укрепляет душу; откровение Господа верно, умудряет простых.</span></span>Пс. 18:8</a>. Потом то же самое изъясняет другими словами, глаголя: <i>научит кроткия путем Своим</i>. То есть, людям кротким даст благодать разуметь, любить и исполнять закон. В сем месте заметить должно, что и гордые не исключаются от благодати Божией, но для них назначается порядок. Ибо гордые не вмещают того совершенства, о которым наипаче во псалме сем глаголется, ежели прежде, возчувствовав страх Божий, не покаются, и отложив надмение, не соделаются кроткими и смиренными. Итак, благодать Божия первее умягчает и сокрушает людей гордых и ожесточенных: потом сокрушенным и смиренным показывает пути Своя, и наставляет их на суд.<br /></div></p>