<div>Как после 7 недель от Пасхи следовал 50-й день — праздник Пятидесятницы, так после 7 субботних годов должен был праздноваться 50-й, юбилейный год, евр. schat-hajobel или просто jobel (также schnat-deror, ст. 10, <i>см.</i> <a href='B:330 46:17'>Иез 46:17</a>; <a href='B:290 61:1'>Ис 61:1</a>); LXX: <b>ενιαυτος αρεσεως</b>, год отпущения, <i>слав.</i>: оставления. По Исифу Флавию (Иуд.Древн. 3:12, 3) <b>αωβηλ</b> (греч. транскрипция евр. jobel) означает <b>ελευθερια</b>. Арабск. перев.: dimissio, Vulg.: remissio. Но это не есть точная передача собственного значения имени jobel. Последнее скорее (согласно с мнением Розенмюллера, Бэра, Кейля, Рима, Штаде-Зигфрида и др.) может обозначать (по соотношению с <a href='B:20 19:13'>Исх 19:13</a> и <a href='B:60 6:5'>Нав 6:5–6</a>) звуки труб (из бараньего рога сделанных), протяжные и разливающиеся во все стороны (гл. jabal — разливаться), звуки, какими по всей Палестине возвещалось народу наступление юбилейного года (название schnat-jobel, юбилейный год, посему вполне аналогично по смыслу с именем праздника 7-го новолуния, jom teruah, день трубного звука). Объявлялся юбилей а 10-й день месяца тисри оканчивающегося субботнего (49-го, ст. 8) года, т. е. в день очищения. Что юбилейный год был именно 50-м, а на 49-м, как полагали многие иудейские и христианские толкователи (из русских ученых — м. м. Филарет и Г. Властов), видно из прямого свидетельства текста ст. 10 и 11, где юбилейный год прямо называется 50-м, и из ст. 8, где 49-й год или 7-й субботний отличается от года юбилейного; то возражение сторонников противоположного взгляда, что при принимаемом нами счислении «были бы 2 года сряду пустования земли» (Властов), устраняется уже упомянутым указанием законодателя (<i>ст.</i> <a href='B:30 25:21'>21</a>) на особое благословение Божие на урожай года предсубботнего.<p/>Постановления об юбилейном годе, изложенные в 8–55 ст. данной главы, с дополнением <a href='B:30 27:17'>Лев 27:17–24</a> и <a href='B:40 36:4'>Чис 36:4</a>, сводятся в сущности к 3 привилегиям: <b>1)</b> покой земли, как в год субботний (<i>ст.</i> 11–13); <b>2)</b> возвращение недвижимых собственностей к их первоначальным владельцам (14–34), <i>см.</i> <a href='B:30 27:17'>Лев 27:17–24</a>; <a href='B:40 36:4'>Чис 36:4</a>); <b>3)</b> возвращение свободы рабам-евреям (<i>ст.</i> 35–55). Как бы эпиграфом к этим законам, выражающим сущность их, служат слова ст. 10б: <i>(да будет это у вас юбилей) «возвратитесь каждый во владение свое, и каждый возвратится в племя свое»</i>.</div>