<p ><div>Поскольку (сим) было положено начало к устроению мира, то Ангелы провозгласили «<b>Славу в вышних... и... мир на земле</b>». И так как земные возвышались к небесным, то возгласили славу на земле и мир на небе. В то время, когда Божество низошло и облеклось человеческим естеством, Ангелы воззвали мир на земле. Когда же человеческое естество, соединенное с Божеством, должно было возвыситься до того, чтобы воссесть одесную (Бога), тогда дети возвестили перед ним мир на небесах, говоря: «<i>благословение в вышних</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> народ же, предшествовавший и сопровождавший, восклицал: осанна Сыну Давидову! благословен Грядущий во имя Господне! осанна в вышних!</span></span>Мф. 21:9</a>, 15). Отсюда и апостол научился говорить: «<i>умиротворил ...Кровию креста Своего то, что на небе, и то, что на земле</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и чтобы посредством Его примирить с Собою все, умиротворив через Него, Кровию креста Его, и земное и небесное.</span></span>Кол. 1:20</a>). <br /><br />Еще для того Ангелы: «<b>Слава в вышних... и на земле мир</b>», и дети: «мир на небесах и слава на земле», (говорили), чтобы показать, что как благодать и милосердие Его радуют грешников на земле, так покаяние последних радует Ангелов на небесах. Богу слава от свободной воли*; тем, на кого Он прогневан, – мир и примирение; тем, которые виновны были, – надежда и прощение. Пастырям первоначально было возвещено это, дабы никто из тех, кто жительствует в пустыне, не падал духом, но, наипаче соблюдая себя, в обетованиях истинного пастыря имели мир. «<b>Слава в вышних Богу, и на земле мир</b>», – не бессловесным и бездушным, но добрым сынам человеческим надежда.<br /><br />*Т.е. от тех, кто по воле и охотно ему служит</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
