<p ><div>«<b>Записывался каждый в своем городе</b>» – так как Израиль был рассеян и Иудея порабощена, и так как истинны суть свидетельства, изложенные в родословии царей<a href="#643966_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Итак, сказал, что рождество Христа было во дни Августа (Кесаря). Почему же эта первая перепись по земле произведена в то время, когда родился Господь? Потому что написано: «<i>Не прекратится князь от Иуды и властитель от чресл его, доколе... приидет Тот, Коего владение (царство) есть (Иуда)</i>»<a href="#643966_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>). Из того, что при Его явлении произведена была перепись, да станет ясно, что во время рождества Его язычники господствовали над народом, который прежде сам повелевал (ими), дабы исполнилось то, что сказало (Писание): «<i>и на Него язычники уповать будут</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, - и покой его будет слава.</span></span>Ис. 11:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Исаия также говорит: будет корень Иессеев, и восстанет владеть народами; на Него язычники надеяться будут.</span></span>Рим. 15:12</a>). Итак, в это время пришел, поскольку цари и пророки прекратились.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="643966_1" class="note-item" href="#643966_1">1</a> перепись производилась (по Промыслу) для того, чтобы показать, что Христос родился из дома Давидова, и засвидетельствовать истинность Его родословной<br /></li><li><a id="643966_2" class="note-item" href="#643966_2">2</a> Так и в толковании святого Ефрема на книгу Бытия: «не отнимется скипетр и истолкователь, то есть царь и пророк, доколе приидет Тот, Кому принадлежит царство». S. Ephremi Syri opera omnia, ed. Rornae, Opp. Syri, t. 1, p. 107–108; русск. пер. изд. 3-е. Ч. 6, стр. 441–442.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=80">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
