<div><p ><div>И (далее): «<b>се, стоит сей на падение и на восстание</b>», – это есть то же самое, что говорит Писание в ином месте: «<i>се полагаю в Сионе камень преткновения, и тот, кто верует в Него, не постыдится</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И будет Он освящением и камнем преткновения, и скалою соблазна для обоих домов Израиля, петлею и сетью для жителей Иерусалима.</span></span>Ис. 8:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.</span></span>Ис. 28:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> как написано: вот, полагаю в Сионе камень преткновения и камень соблазна; но всякий, верующий в Него, не постыдится.</span></span>Рим. 9:33</a>). Понимай так: или на падение и восстание народа и язычников, или на падение неправды и восстание правды.<br /><br />«<b>И в знамение пререкания...</b>» – так как различно думали о Нем многие еретики. Ибо некоторые говорили: тело бесстрастное Он принял; другие же говорили: не в истинном теле Он совершил Свое домостроительство. Иные говорят, что тело Его земное<a href="#643971_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, другие – небесное. Некоторые еще говорят: «Он существовал прежде земли»; другие же: «начало Его было в Марии». <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="643971_1" class="note-item" href="#643971_1">1</a> Т.е. от земли, перстное</li></ul></span></div>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>