<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>...<i>Ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>), как говорит апостол. Бог Сын был распят как новая и истинная искупительная жертва Отцу, но не внутри Храма, почитание которого уже пришло к концу. И не в стенах города, который ожидало разрушение за его преступления, а <b>вне стана</b> распят Христос. Таким образом, когда исчерпано таинство ветхих жертвоприношений, приносится новая жертва на новый алтарь, и крест Христа есть алтарь не Церкви, но уже всего мира. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Лев Великий, <i>Проповеди 59. Сl. 1657, SL138A.59.131</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1077">Исаак Сирин прп.</a><div>Искупитель Господь обязавшемуся идти вослед Его всепремудро<a href="#590813_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и весьма хорошо заповедал: обнажиться и выйти из мира (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>), потому что человек должен сперва отринуть все, служащее к расслаблению, и потом приступать к делу. И Сам Господь, когда начал брань с диаволом, вел оную в самой сухой пустыне. И Павел приемлющим на себя крест Христов советует выйти из града. <i><b>Да исходим к Нему,</b> </i>говорит, <i><b>вне града, и приимем поношение Его </b></i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то и Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак выйдем к Нему за стан, нося Его поругание;</span></span>Евр. 13:12-13</a>), потому что пострадал Он <i><b>вне града</b>.</i> Ибо, если отлучит себя человек от мира и от всего, что в мире, скоро забывает прежнюю свою привычку и прежний образ жизни и долгое время не трудится над этим. А от приближения его к миру и к вещам мирским скоро расслабевает сила ума его. Поэтому должно знать, что особенно споспешествует и ведет к преуспеянию в сей страдальческой и спасительной брани. Итак, пригодно и споспешествует в сей брани, чтобы монашеская келия была в скудном и недостаточном состоянии, чтобы келия у монаха была пуста и не содержала в себе ничего, возбуждающего в нем вожделения покоя. Ибо, когда удалены от человека причины расслабляющие, нет ему опасности в двоякой брани — внутренней и внешней. И, таким образом, человек, который вдали от себя имеет служащее к удовольствию, без труда одерживает победу, в сравнении с тем, у которого вблизи возбуждающее его к вожделению. Ибо здесь сугубый подвиг.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="590813_1" class="note-item" href="#590813_1">1</a> «Всепремудро» в греческом издании нет; вставлено из перевода преп. Паисия.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Исаак Сирин, <i>Слова подвижнические 21. Слова подвижническия, стр. 85-86</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div>Это говорится для тех, кто в недоумении спрашивают: «Как вы говорите, что у вас есть жертвенник? Что было на нем принесено?». И это есть Сам Христос, Которым вы пренебрегаете сверху донизу и не видите, что Он был принесен в жертву — Жертва, совершенная за весь мир, и приношение, хотя Сам Он не на вашем жертвеннике был принесен. Ибо очевидно, что <i>вне</i> града Иерусалима Он <b>пострадал</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то и Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат.</span></span>Евр. 13:12</a>). Потому Павел говорит им: «Да, Он пострадал <b>вне</b>, но именно через это совершилось то, что мы <b>имеем жертвенник</b>. Ибо и среди вас не на самих жертвенниках сжигаются тела жертвенных животных, но <b>вне стана</b>. И еще по этой причине <b>вне врат</b> [Иерусалима] <b>пострадал</b> Иисус, чтобы все, и не только священники, освятились. И если жертва была за всех, как может это не быть жертвенником?»<br />Однако, выражению «<b>чтобы освятить людей</b>» дают и другое истолкование. Смотри: Павел говорит, что <b>служащие скинии не имеют права питаться</b> от жертвенника нашего; не потому, что это невозможно для них, но являя себя самих недостойными согласно своему представлению. Ибо, по человеколюбию Христа, не только не запрещено [<b>питаться от жертвенника</b>], но именно ради этого самого Он <b>пострадал, чтобы освятить</b>, как говорил Павел, не только тех или этих, но всех <b>людей</b> и дать им власть и от этого жертвенника вкушать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фотий, <i>Фрагменты</i>. NTA 15:652.</div></div></p></div>