<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>О написанном: <i>Аз всем звездам заповедах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Я создал землю и сотворил на ней человека; Я - Мои руки распростерли небеса, и всему воинству их дал закон Я.</span></span>Ис. 45:12</a>); и на слова в книге Иова: <b>звезды же нечисты суть пред Ним.</b><br /><br />Сказанное: <i>Аз звездам заповедах,</i> в соединении со словами: <i>во век, Господи, слово Твое пребывает на небеси </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=89"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">89</span> На веки, Господи, слово Твое утверждено на небесах;</span></span>Пс. 118:89</a>), не выражает никакой укоризны или нарушения порядка. Если станут утверждать, что сие:<i> во век, Господи, слово Твое пребывает на небеси,</i> - сказано о Боге Слове, то спросим их, почему сказано: <i>на небеси,</i> а не везде? Ибо Бог Слово все содержит и связует. Если же обличенные скажут, что здесь означается постановленный звездам закон о том, как надлежит им совершать течение, тогда как закон нарушен на земле, то спросим: для чего же прибавлено здесь: <b>звезды же нечисты пред Ним?</b> Ибо видно, что звезды последуют слову Его и не нарушают постановления. <br /><br />Если же после всего сказанного и доказанного спросят нас: что же значат слова: <b>звезды нечисты пред Ним?</b> - ответим: по природе своей звезды чисты, какими и сотворил их Создатель; но в сравнении с Самим Творцом столько же отстоят от Него, сколько муравей от неба, или от солнца, или от какой-либо из иных тварей. Посему не сказано в прямом смысле: нечисты, - сие показывало бы, что они погрешают, но присовокуплено:<b> нечисты пред Ним</b>. Потому разумей, что сие сказано в сравнении, подобно тому, что в другом месте говорится Богу же:<i> не вниди в суд с рабом Твоим, яко не оправдится пред Тобою всяк живый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>). Всякий праведник, судимый сам по себе, оправдается; но сравниваемый с Богом или судимый в сравнении с Ним, не оправдается.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 3.55. Диакону Исидору.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Бог есть высочайший и чистейший Свет; все сотворенные светы пред Ним то же, что зимнее мерцание зари или отражение от далеко сокрывшегося за землею солнца. Но это таковы духовные светы. Вещественный свет пред Ним – сумрак; как вещественный, он груб и нечист в сравнении с Его несозданным, все просвещающим светом.</div></p>