<div><p ><div>Потом (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=16&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но когда он сделался силен, возгордилось сердце его на погибель <i>его</i>, и он сделался преступником пред Господом Богом своим, ибо вошел в храм Господень, чтобы воскурить <i>фимиам</i> на алтаре кадильном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пошел за ним Азария священник, и с ним восемьдесят священников Господних, людей отличных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и воспротивились Озии царю и сказали ему: не тебе, Озия, кадить Господу; это <i>дело</i> священников, сынов Аароновых, посвященных для каждения; выйди из святилища, ибо ты поступил беззаконно, и не [будет] тебе это в честь у Господа Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И разгневался Озия, - а в руке у него кадильница для каждения; и когда разгневался он на священников, проказа явилась на челе его, пред лицем священников, в доме Господнем, у алтаря кадильного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взглянул на него Азария первосвященник и все священники; и вот у него проказа на челе его. И понуждали его выйти оттуда, да и сам он спешил удалиться, так как поразил его Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И был царь Озия прокаженным до дня смерти своей, и жил в отдельном доме и отлучен был от дома Господня. А Иоафам, сын его, начальствовал над домом царским и управлял народом земли.</span></span>2 Пар. 26:16-21</a>) Азария или Озия, увлекшись странными помыслами, вообразил, что царскому сану приличествует исполнять и установленные Богом священнодействия и совершать богослужение. Итак, пренебрегая законами Моисея, он самолично совершил жертвоприношение. Когда же он приступил к служению, отнюдь ему не подобающему, говорю, священному; тогда, говорит, <b>«коснеся его Господь и бысть прокажен до дне смерти своея»</b>. А прокаженный по закону был нечист и пораженные этою болезнью высылались из стана, как о сем некогда сказал Бог священноначальнику Моисею:<i> «повели сыном Исраилевым, и да изгонят из полка всякаго прокаженнаго и всякаго проливающаго семя, и всякаго нечистаго душею»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> повели сынам Израилевым выслать из стана всех прокаженных, и всех имеющих истечение, и всех осквернившихся от мертвого,</span></span>Чис. 5:2</a>). Так дерзнувший на противозаконное деяние был наказан болезнью и царя, похитившего священное достоинство, Бог осудил на бесчестие.<br /><i>На <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слово Господне, которое было к Осии, сыну Беериину, во дни Озии, Иоафама, Ахаза, Езекии, царей Иудейских, и во дни Иеровоама, сына Иоасова, царя Израильского.</span></span>Ос. 1:1</a></i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=15&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=15&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>