<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Краткий псалом сей имеет такое надписание: <b>Псалом Давиду во исповедание</b>. Такое же надписание он имеет и в Вульгате. В нашей русской Псалтири он надписывается так: «Псалом (Давидов) хвалебный». А так как в еврейское Библии он не имеет, подобно многим другим псалмам, никакого надписания, то и нужно заключить, что вышесказанное надписание сего псалма в нашей Псалтири получило свое начало или от LXX толковников, или от других, позднейших, переводчиков и толкователей псалмов, которые это надписание сделали вполне согласно с содержанием псалма, призывающего всю землю или, точнее, весь народ, к исповеданию Бога, или благодарственному прославлению Его милости и истины, в веселии и радости. Псалом сей принадлежит к той же группе псалмов, которую составляют и предыдущие восемь псалмов, и во многих своих выражениях он имеет сходство с ними.<br />Ст. 1-2 <b>Воскликните Богови, вся земля: работайте Господеви в веселии, внидите пред Ним в радости</b>.<br /> Восклицать значит «хвалить громким и радостным голосом». Воскликните Богови, вся земля, т.е. все вы, которые почитаете истинного Бога и которые находитесь по всей вселенной, хвалите Бога. Всех призывает пророк к восклицанию и прославлению Бога, и добрых, и злых, потому что и те, и другие находятся во вселенной, все смешаны, как плевелы с пшеницей и как лилии с шипами. И как по всей земле злые поносят и изрыгают хулы на Бога, если что последует не по их желанию, так равно и добрые по всей земле хвалят и благословляют Господа за все, что с ними случается, потому что, по свидетельству св. апостола Павла, «<i>все содействует во благое любящим Бога, которые призваны святыни, по изволению Божию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Притом знаем, что любящим Бога, призванным по <i>Его</i> изволению, все содействует ко благу.</span></span>Рим. 8:28</a>). Работайте Господеви в веселии, т.е. работайте, повинуясь Богу не по принуждению, а добровольно, не с огорчением, как рабы и продажная собственность, но с радостию, как свободные. Важнейшая же причина того, почему Богу нужно работать в веселии, есть та, что самая главная заповедь Божия состоит в любви, и нет ничего приятнее и сладостнее любви; а потому и выходит, что работа, или служение, Богу полезна нам, а не Богу, и сопровождается радостию, и понятно, что работающие Богу ходят пред Ним в радости. Работа, или служение, Богу водворяет, таким образом, в душу работающего благодать и милость Божию, и в этой душе пребывает тогда «<i>Царствие Божие</i>», которое, по слову того же апостола Павла, «<i>есть праведность и мир и радость во Святом Духе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Царствие Божие не пища и питие, но праведность и мир и радость во Святом Духе.</span></span>Рим. 14:17</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ И СОДЕРЖАНИЕ.<br /><b>Псалом хвалебный</b>. <br /><i>Из сего надписания явствует содержание псалма. Существо материи не требует пространнаго толкования: ибо Пророк призывает верных к прославлению Бога за то, что избрал их в достояние Свое и под Своим покровительством хранит</i>.<br /><br />Ст. 1) <b>Воскликните Господу, вся земля</b>!<br />2) <b>работайте Господеви в веселии, внидите пред ним в радости</b>. <br />Пророк упоминает здесь об одной токмо части Богопочитания, которая состоит в прославлении благодеяний Божиих. Но понеже обращает слово вообще ко всей земле, то, без сомнения, взирает на оное время, в которое церковь имела составиться из различных языков. Повелевает убо в веселии чтить Бога, напоминая, что Бог толико милостив к людем Своим, что не может довольно прославлен быть. <i>Воскликните Богови вся земля: работайте Господеви в веселии. Восклицать</i>, знать высоким и громким гласом хвалить кого: а работать в веселии, есть служить от любви, а не от страха. Аки бы сказал: о вы, которые населяете землю! почитайте и хвалите Бога, Творца вашего и Творца земли! Служите Ему не принужденно, но добровольно; не с огорчением, яко рабы, но с веселием, яко свободные. Впрочем, хотя хвалить Бога повсюду обязаны мы, но наипаче, когда входим в дом Его, то есть во храм, иже есть дом молитвы, где как мы зрим Бога, в священных тайнах присутствующаго, так и Он зрит нас и слушает молитвы наши, по оному: <i>будут очи Мои отверсты, и уши Мои послушни к молению места сего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ныне очи Мои будут отверсты и уши Мои внимательны к молитве на месте сем.</span></span>2 Пар. 7:15</a>). Сего ради Пророк увещавает, глаголя: <i>внидите пред Ним в веселии</i>. То есть, приходите в дом Божий, где вы особенным образом зрите Бога, и где Бог зрит вас: но приходите в радости сердца, с духом восперенным и воспламененным, чтоб Бог видел вас от любви к Нему радующихся.</div></p>