<p ><div><b>Посеясте пшеницу, а терние пожасте.</b><br /><br /> Поелику и Аз насадих виноград и принес горесть (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я насадил тебя [<i>как</i>] благородную лозу, - самое чистое семя; как же ты превратилась у Меня в дикую отрасль чужой лозы?</span></span>Иер. 2:21</a>), сеял доброе семя и (оно) принесло противоположное (этому), так — и вы, чтобы знали, какой убыток земледельцу, какая печаль, когда делаете одно вместо другого. Это хуже голода.<br /><br /><b>Достояния (οἱ κλῆροι) их не полезна будут им.</b><br /><br /> Некоторые говорят, что в этих словах говорится о клире (τοὺς κλήρους) *церковном, с чем и я согласен. Какую приносят нам, скажи мне, пользу живущие недостойно? Не будет ли большего осуждения? Что такое, вообще, клир и откуда это название, постараемся узнать.. Может быть, получим некоторую пользу от этого названия. Впрочем, и большой стыд не знать того названия, которое носим; ведь не по какому-либо жребию мы сделались наследием (ἐκληρώθημεν). Жребий предмет бессловесный (πρᾶγμα ἄλογον). Почему назван клиром и не у нас только? Может быть, кто-либо думает, что это название новое, но и в начале приял жребий службы сея (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> он был сопричислен к нам и получил жребий служения сего;</span></span>Деян. 1:17</a>) и апостольства и от избрания по жребию, мне думается, назван (так) первый. Или, как на Олимпийских играх определяется жребием то, кто имеет этого противника, кто — другого, так и здесь; в этом смысле каноник или церковник должен быть называем клиром. Каждому, говорит, как определил Бог; каждый, как указал Господь жребием, так пусть и ходит. Итак, избран был жребием. (И чрез несколько слов). Почему же дано это название? Не напрасно сказал, что (приял) жребий служения. Тал как избрание по жребию происходит не от собственного намерения, а зависит от власти другого, то нужно избранному по жребию сохранять то место, на какое избран, и не приготовлять для себя, потому что это не будет жребием, и — не бегать доставшегося (жребия). Если жребию принадлежит решение, то тем более — Богу, когда Он указывает жребием. Но тот жребий не имеет разума, а этот не таков; нужно и действующему (τόν ποιοῦντα) ** действовать беспристрастно, потому что это жребий; не кого он хочет, а кого дает благодать. Пока апостолы не имели Духа, дела вверяли жребию, а потом — народу (τῷ πλήθει) и своей благодати. Жребий — дело беспечальное; он не позволяет скорбеть и тем, как обиженным (на которых не падет жребий). Жребий не знает родства, любви и вражды. Поелику из многих присутствующих нельзя быть всем указанными жребием, то естественно из многих избираем не многих.<br /><br /><b>Постыдитеся от похваления вашего.</b><br /><br /> Будем постыжены пред Богом, а не пред людьми. Что значит: от похваления вашего? Или: постыдитесь того, чем хвалитесь, так как люди хвалятся часто тем, от чего нужно скрываться, или: вспоминая вашу похвальбу, будете стыдиться: каковы вы были когда-то и каковы теперь? От поношения, от поносящих вас, не от поношения Божия. Большое врачество — в том, чтобы знать стыд; краснеть (от стыда) служит не малым условием спасения. Если уничтожишь стыд, уничтожишь всякую надежду спасения. Знаю, что (эго чувство) часто имело такую же силу, какую имеет наказание. Не напрасно Бог вложил его в нашу природу. Он вложил для того, чтобы постоянно возбуждать нас так, чтобы мы стыдились не людей (только), но и совести. Часто, когда не бывает наказания за. грех, один стыд (производит то), что наступает раскаяние.<br />*Греческое слово κλῆρος значит: жребий, наследие и клир.<br />**Действующему, разумеется, при решении посредством жребия.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=12&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=12&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
