<div><p ><div><i>Тебе же будет такое знамение: ешь в этот год то, что само родится, а во второй год питайся овощами; в третий же год сейте и жните, и садите виноградники и ешьте плод их. И уцелевшее в доме Иудином и оставшееся пустит корень снизу и принесетъ плод сверху, ибо из Иерусалима произойдет остаток и спасение от горы Сиона. Ревность Господа воинств соделает это.</i><br />Все это пророк чрез послов говорит Езекии: что сказал Сеннахирим, что отвтил ему Господь; теперь обращается с речью к нему самому, чтобы он не мог сомневаться в том, что сказанное исполнится. И в особенности потому верил народ речам пророков, что они говорили не только об имеющем последовать чрез много столетий, но также о том, что должно было исполниться вскоре и после небольшаго промежутка времени: что чрез два года и царь ассирийский погибнет, и город Иерусалим опять будет в безопасности. Знамением предвозвещаемаго Мною будущаго послужит, говорит, то, что в этот год будешь есть то, что само родится, или по Семидесяти: <i>что ты прежде посеял</i>. <br />Во второй же год, по Симмаху, <i>питайся овощами</i>, или по ним же, <i>выросшим от прежних посевов и от семени, падавшаго на землю</i>. <br />А в третий год, уже по обращении ассириян в бегство и по снятии осады, <i>сейте и жните, и садите виноградники и ешьте плод их</i>: потому что остаток этого малаго города, который теперь окружен неприятельским войском и в спасение котораго не верят, будет иметь такое обилие во всем и плодородие, что, подобно глубоко укоренившемуся дереву, наполнится множеством плодов. Ибо из Иерусалима и от горы Сиона выйдет остаток, и наполнит землю иудейскую, не за ея заслуги, но вследствие милосердия или скорее ревности Бога, которою Он возревновал против нечестивых о народе Своем. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 119-120. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=37&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=37&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>