<div><p ><div><b>Сто восемьдесят пять</b> тысяч храбрейших человек убиваются в одну ночь ангелом, и, не нанося ран убиваемым, распространяется жестокая смерть, отделяя души от тел по воле Божией. Об этом в Паралипоменон читается: "<i>и послал Господь ангела, который поразил всякаго мужа сильнаго, и воителя, и начальника войска царя ассирийскаго: и возвратился он с безчестием в землю свою</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=32&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И послал Господь Ангела, и он истребил всех храбрых и главноначальствующего и начальствующих в войске царя Ассирийского. И возвратился он со стыдом в землю свою; и когда пришел в дом бога своего, - исшедшие из чресл его поразили его там мечом.</span></span>2 Пар. 32:21</a>). Он был сохранен для того, чтобы познать могущество Божие и смирить богохульныя уста, и сделаться свидетелем величия Того, Кого немного ранее он презирал. Прибавленное же: <b>и встали поутру</b> мы можем относить или к израильтянам иди к остальным войскам его, хота в книге Царей написано, что когда сам царь встал на разсвете, то увидел все тела мертвых (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=19&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И случилось в ту ночь: пошел Ангел Господень и поразил в стане Ассирийском сто восемьдесят пять тысяч. И встали поутру, и вот все тела мертвые.</span></span>4 Цар. 19:35</a>). <br />Так же Фараон сохраняется при десяти казнях египетских, чтобы погибнуть последним, что испытал (или имел испытать) и этот [Сеннахирим]. Ибо когда он возвратился в Ниневию, главный город царства своего, и покланялся в храме Несраху богу своему, как будто бы он одержал победу над врагами, и вошел в капище идола своего торжествуя и выражая благодарность; то презритель истиннаго Бога умерщвляется в капище ложнаго божества, и погибает не от меча, что было общим со многими, а от отцеубийства сыновей. Когда они убежали в страну Араратскую, под которою разумеется Армения, то на место отца вступил Асараддон, о котором Писание свидетельствует, что он послал жителей в Самарию, чтобы земля не оставалась невозделанною. Араратскою же называется ровная страна в Армении, орошаемая Араксом, чрезвычайно плодородная, при подошве горы Тавра, которая простирается до нея. Следовательно и ковчег, в котором спасся Ной с детьми своими, был отнесен, по превращении потопа, не вообще к горам Армении, называющейся Араратом, но к весьма высоким горам Тавра, которые возвышаются над равнинами Араратскими (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И остановился ковчег в седьмом месяце, в семнадцатый день месяца, на горах Араратских.</span></span>Быт. 8:4</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 121-122. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=37&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=38&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>