<div><p ><div>Легче поверить в то, что апостол Павел записал нечто неистинное, чем Петр отрекся от Христа (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=69&e=75"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> Петр же сидел вне на дворе. И подошла к нему одна служанка и сказала: и ты был с Иисусом Галилеянином.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Но он отрекся перед всеми, сказав: не знаю, что ты говоришь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Когда же он выходил за ворота, увидела его другая, и говорит бывшим там: и этот был с Иисусом Назореем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> И он опять отрекся с клятвою, что не знает Сего Человека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">73</span> Немного спустя подошли стоявшие там и сказали Петру: точно и ты из них, ибо и речь твоя обличает тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">74</span> Тогда он начал клясться и божиться, что не знает Сего Человека. И вдруг запел петух.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">75</span> И вспомнил Петр слово, сказанное ему Иисусом: прежде нежели пропоет петух, трижды отречешься от Меня. И выйдя вон, плакал горько.</span></span>Мф. 26:69-75</a>). И легче поверить в то, что Книга Царств лжет, чем что великий пророк, избранный из избранных Господа нашего Бога, совершил прелюбодеяние, вожделел и соблазнил чужую жену, повинен в ужасающем своим коварством человекоубийстве, лишив жизни её мужа. Но я, напротив, читаю Священное Писание в полной уверенности в его правдивости, основанной на высочайшем авторитете Бога Небесного. И я предпочитаю прочесть о том, как люди воистину удостаивались одобрения, исправления или проклятия, нежели допущу подорвать мою веру в слово Божие боязнью поверить в тот факт, что поступки достохвальных светлых личностей иногда достойны самого сурового осуждения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания.<br />Сl. 0262, 82.34/2.2.355.18.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=7&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=12&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>