<div>Содержит в себе речь Господа к Его возлюбленному Отроку.<p/><i>Я, Господь, призвал Тебя в правду, и буду держать Тебя за руку...</i> Почти буквальное повторение слова 1-го стиха, с переменой только Лица, к которому они обращены (там 3-е лицо: пророк, или народ; - здесь 2-е Сам Отрок Господень).<p/><i>И поставлю Тебя в завет для народа, во свет для язычников</i>. Новое, важное добавление, определяющее значение и объем Мессианского служения Отрока Господа. Роль Мессии будет, до известной степени, аналогична с ролью Моисея (<i>"Пророка из среды тебя, из братьев твоих, как меня"</i> - <a href='B:50 18:15'>Втор 18:15</a>) - оба они являются устроителями завета Бога с человеком; но самый объем их завета существенно различен; завет Моисея обнимал лишь один избранный израильский народ, - завет же Мессии распростирается и на всех язычников. "Ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа". (<a href='B:500 1:17'>Ин 1:17</a>). Указание на Отрока Господня, как Посредника Нового Завета Бога с людьми неоднократно встречается как у Исаии, так и у др. пророков (<a href='B:290 49:6-8'>Ис 49:6-8</a>; <a href='B:290 51:4'>Ис 51:4</a>; <a href='B:290 52:13'>Ис 52:13</a>; <a href='B:290 53:1-2'>Ис 53:1-2</a>; <a href='B:290 50:10-11'>Ис 50:10-11</a>; <a href='B:290 59:20'>Ис 59:20</a>; <a href='B:290 60:1-5'>Ис 60:1-5</a>; <a href='B:300 31:31-34'>Иер 31:31-34</a>).<p/><i>Во свет для язычников</i>. Один из излюбленных пророком Исаией образов, который им безразлично прилагается и к "Еммануилу", и к "Отрасли", и к "Отроку Господню", так как все эти понятия синонимичны между собою (2 гл. <a href='B:290 2:4-5'>Ис 2:4-5</a>; <a href='B:290 9:1-7'>Ис 9:1-7</a>; <a href='B:290 10:1'>Ис 10:1</a>; <a href='B:290 49:6-8'>Ис 49:6-8</a>; <a href='B:290 51:4'>Ис 51:4</a> и др.), в чем защитники единства и подлинности кн. пророка Исаии справедливо находят очень веский аргумент в пользу своего мнения (<i>см.</i> иер. <i>Фаддей</i> "Единство" кн. пророка Исаии 277 с. 290 и др.). Следует также отметить, что этот образ, как прекрасно выражающий мысль о духовном возрождении и просветлении язычников, имеет довольно широкое применение и в кн. Нового Завета (<a href='B:470 4:16'>Мф 4:16</a>; <a href='B:490 2:32'>Лк 2:32</a>; <a href='B:510 13:47'>Деян 13:47</a>; <a href='B:510 26:18'>Деян 26:18</a> и др.)</div>