<p ><div>Когда Господь даст народам верующим язык избранный, и все призовут имя Господа и понесут иго Его, тогда даже из за рек Эфиопии, откуда пришла царица Саба [Савская], чтобы послушать мудрости Соломона (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И увидела царица Савская всю мудрость Соломона и дом, который он построил,</span></span>3 Цар. 10:4</a>), принесут жертвы Господу: И <i>«Ефиопия прострет руки свои к Богу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Придут вельможи из Египта; Ефиопия прострет руки свои к Богу.</span></span>Пс. 67:32</a>), а эфиоплянка вступит в брак с истинным Законодателем, Который поразил Египет десятью казнями (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Моисею понравилось жить у сего человека; и он выдал за Моисея дочь свою Сепфору.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Она [зачала и] родила сына, и [Моисей] нарек ему имя: Гирсам, потому что, говорил он, я стал пришельцем в чужой земле. [И зачав еще, родила другого сына, и он нарек ему имя: Елиезер, сказав: Бог отца моего был мне помощником и избавил меня от руки фараона.]</span></span>Исх. 2:21-22</a>), хотя синагога еврейская будет завидовать. А в словах: <i>Оттуда поклонники Мои, дочь рассеянных Моих, принесут Мне дары</i> заключается такой смысл: О Израиль, о синагога, некогда бывшая дочерью, которую Я рассеял по всему миру, хотя ты завидуешь, хотя ты мучишься ревностью, однако Мне будут принесены жертвы из Эфиопии, т. е. от народов языческих. В тот день, т. е. когда уверует множество язычников, даже ты не будешь в смятении от всех заблуждений своих, которыми ты вероломствовала против Меня, избирая Варавву и распиная Сына Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Тогда опять закричали все, говоря: не Его, но Варавву. Варавва же был разбойник.</span></span>Ин. 18:40</a>). Тогда удалю из среды твоей книжников, священников и фарисеев, хвастающихся превозношением твоим, и ты уже не будешь величаться на горе святой Моей; но будет у тебя народ бедный, люди некнижные и рыбари, которые будут возлагать надежду на имя Господне. Остатки Израиля, т. е. не то множество, которое взывало: <i>Распни, распни Его!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же увидели Его первосвященники и служители, то закричали: распни, распни Его! Пилат говорит им: возьмите Его вы, и распните; ибо я не нахожу в Нем вины.</span></span>Ин. 19:6</a>), не первосвященники и знатные, а именно остатка не будут делать неправды; веруя истине, они не скажут лжи на Христа, и не найдется среди их языка коварного, ибо они знают, что всякая ложь от диавола (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>). Так как они будут пастись сами собою и говорить: <i>«Господь пасет меня, и ни в чем у меня не будет недостатка, на месте обильного пастбища, — там поставил меня, и на воде покойной воспитал меня. Душу мою обратил»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Господь - Пастырь мой; я ни в чем не буду нуждаться:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он покоит меня на злачных пажитях и водит меня к водам тихим,</span></span>Пс. 22:1-2</a>); то никто не наведет на них страха, когда вера верующих одержит верх над превозношением гонителей. Пусть так будет понято в отношении к первому пришествию Иисуса Христа, которого Иудеи еще ожидают в конце, и надеются, что они будут жить в Иерусалиме, где подобно стадам животных они будут иметь изобилие даров телесных и богатств Иуды и будут питаемы свежею травою, и уже не будет никого, чтобы устрашать их, так как все народы будут принижены и подчинены им. — А мы, получая случай из этого баснословия утвердить истинную историю, говорим [<i>или:</i> будем говорить], что, когда нам дан чистый, или избранный, или ясный (как перевел Симмах) язык, мы оставляем в реках Эфиопии всю черноту души и грязный цвет, и яд дракона, который окрасил нас или грехами, или пороками, оставляем вместе с учителями превратных догматов, орошавших нас прежде, и будем приносить Христу дары вместе с рассеянным некогда Израилем. В тот день взойдет для нас день Христов, и каждому из нас будет сказано: «Ты не будешь в смятении от всех злых ухищрений своих», т. е. от нечестивейших помышлений, с которыми мы прежде действовали против Господа и будет отброшена всякая гордость и все безчестное, с чем мы восставали против Господа и против святой Горы Его, Господа нашего и Спасителя, и вместо высоких, но безсодержательных наименований [титулов] у нас будет народ кроткий и смиренный, так что мы не будем мыслить ни о чем высокомерном и надменном, ни о том, что не угодно Богу. Вместе с тем обрати внимание и на то, что в день суда и при кончине мира будут уничтожены все наименования почестей, и останется один народ и [одно] стадо под управлением единого кроткого и смиренного Пастыря. Тогда по вступлении [в царство Божие] полноты народов (ибо Бог всех заключил под грехом, чтобы и умилосердиться над всеми (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо всех заключил Бог в непослушание, чтобы всех помиловать.</span></span>Рим. 11:32</a>), Израильский народ будет бояться имени Божия. И остатки Израиля уже не будут более делать несправедливости, в которой они отрицали Господа, и не будут говорить тщетного, утешая себя нелепыми баснословиями; не найдется среди них языка лживого, когда чрез них будет говорить Христос, Который есть истина. В самом деле тогда они будут пастись сами в одном стаде и будут находить успокоение в Церкви, и нападений истинного Навуходоносора не будут уже бояться. Видя это и читая о столь великих таинствах, ты воскликнем с Апостолом скажем: <i>«О глубина богатства, премудрости и ведения Божия! Сколь неиспытуемы суды Его и не исследуемы пути Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>); чувствуя это и размышляя об этом, и пророк предугадывает относительно судов Божиих: <i>«В ночи я размышлял в сердце своем и терзался духом своим и говорил: «Ужели на веки отвергнет Бог и уже не продолжит далее оказывать милосердие, и ужели во гневе Своем удержит милосердие Свое?» и сказал: «Ныне я начал: это перемена десницы Всевышнего»»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> припоминаю песни мои в ночи, беседую с сердцем моим, и дух мой испытывает:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> неужели навсегда отринул Господь, и не будет более благоволить?</span></span>Пс. 76:7-8,11</a>). И смысл этого места такой: моя мысль о том, что Господь на веки оставил грешников и что милосердие Его удерживается заступающим место гневом, пришла к такому выводу: это было с тем, чтобы изменением десницы Своей, десницы Всевышнего, изменит все и умилосердится над теми, которых Он прежде оставил. Итак, и мы, и остатки Израиля, зная, что имеет <i>«воздать за всякое слово праздное»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span></span>Мф. 12:36</a>) и что рассеет Господь все уста льстивые, уже не будем говорить суетного. <i>«Ибо суета сует и все — суета»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует, - все суета!</span></span>Еккл. 1:2</a>) и: <i>«Совершенная суета — всякий человек живой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Вот, Ты дал мне дни, [<i>как</i>] пяди, и век мой как ничто пред Тобою. Подлинно, совершенная суета - всякий человек живущий.</span></span>Пс. 38:6</a>). И не будем произносить устами своими лжи; но, получив силу попирать ногами змей и скорпионов и всякую силу вражию (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>), уже не будем бояться никакого страшилища, не будем опасаться засады волков, так как Христос — страж; но будем говорить: <i>«Господь просвещение мое и Спаситель мой: кого я буду бояться?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [Прежде помазания.] Господь - свет мой и спасение мое: кого мне бояться? Господь крепость жизни моей: кого мне страшиться?</span></span>Пс. 26:1</a>) и прочее содержащееся в двадцать шестом Псалме.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 304-308)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
