<div><p ><div>***<br /> Синагога, — не хромающая только, а имеющая обрезанными обе ноги, — ожидает, что и это [пророчество] исполнится над нею во время пришествия Христа, которого она ожидает, и думает, что все народы, некогда опечаливавшие Израиля, должны быть истреблены Господом, а синагога будет спасена, и та, которая получила книгу разводную, будет снова собрана, и они будут положены в похвалу и сделаются именитыми по всей земле пленения своего, в которой прежде они были в смятении; а будет это в то время, когда она будет возвращена в Иерусалим, когда будет отстроен снова храм и соблюден остальной чин обрядов. [Синагога] обещает себе это, и потому не приносит покаяния, но, надеясь на нечто несбыточное, теряет спасение верное. И я не удивляюсь, что синагога, болящая глазами, ибо она не приняла Христа, страдает вместе с Лиею, не встречает любви со стороны Иакова и остается в пренебрежении, уступая место Рахили (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=29&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> У Лавана же было две дочери; имя старшей: Лия; имя младшей: Рахиль.</span></span>Быт. 29:16</a> и дал.); но я удивляюсь христианам, особенно полу-Иудеям, которые, находясь, по видимому, в Церкви, говорят так и исповедуют это; а если верно это, то напрасно мы веруем во Христа, и всякое таинство наше уничтожается, а мы оказываемся более жалкими, чем все [другие] люди, так как веруем, что пришел уже Тот, Который еще не приходил. Но так как вера наша несомненна, а желания Иудеев, — наоборот, — совершенно тщетны, то данный отрывок, и последний [в книге пророка Софонии], мы будем изъяснять уже согласно с прежде усвоенным нами пониманием значения [его пророчеств] и начнем свидетельством из [книги] Иисуса сына Сирахова: <i>«Кто бросает камень вверх, бросает на свою голову»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=27&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Кто бросает камень вверх, бросает его на свою голову, и коварный удар разделит раны.</span></span>Сир. 27:28</a>). В самом деле, так как Сион и Иерусалим поставлены в высоте, то поноситель Сиона и Иерусалима и бросатель в них камней безчестия, бросает их на свою голову, и поношение его обратится на голову его: <i>«И злоба его и неправда его войдет на его темя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> злоба его обратится на его голову, и злодейство его упадет на его темя.</span></span>Пс. 7:17</a>). Сколь многие ныне поносят душу, прилежно ищущую тайн Божиих и желающую видеть мир Его, и говорят: «Это человек безумный, пьяный от излишне выпитого молодого вина: он бежит общества людей, презирает забавы, золото считает грязью, любит только бедность». А неверные даже крест Христов ставят в позор ему, и если когда либо увидят его в испытаниях и скорбях, то говорят: «Где милосердие твое и справедливость, которую ты проявлял в делах?» Но к чему мне говорить о неверных, когда некоторые владыки Церквей подобным же образом ругаются над людьми, жизнь их почитают безумием, и не хвалят их настоящего поведения, а только порицают их прежние грехи? Они не слышат того, что повелено: <i>«Не укоряй человека, обращающегося от грехов своих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не укоряй человека, обращающегося от греха: помни, что все мы находимся под эпитимиями.</span></span>Сир. 8:6</a>). Итак, горе человеку тому, который нанес бесчестие и с усердием взялся за то, чтобы поносить Сион и град Божий, ибо за таковую обиду града Своего Господь будет мстителем и скажет Сиону: <i>Вот Я сделаю в тебе ради тебя</i>, т. е. отмщу за тебя <i>и спасу огорченную</i>, или, — как говорится в Греческом, — <i>утесненную</i>. Следовательно смысл получается такой: Я спасу ту, которая в настоящее время столь угнетена и измучена испытаниями и тягостями, как бы виноград или маслина тисками из дерева, что дала масло и вино; и от вина будет пить Иисус в царстве Отца Своего и маслом будет умащен более, чем имеющие удел Его. Я думаю, что вследствие выжимания такого вина и масла много претерпел и Иов; и после того как сотворил масло и вино, услышал от Господа: <i>«Думаешь ли ты, что Я ответил тебе для чего либо иного, как не для того, чтобы ты явился праведным?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты хочешь ниспровергнуть суд Мой, обвинить Меня, чтобы оправдать себя?</span></span>Иов. 40:3</a> по тексту LXX). Как бы винограду и маслине говорится здесь: «Думаешь ли ты, что Я угнетал, огорчал и сокрушал тебя с другою целью, кроме той, чтобы выжимать из тебя вино и масло?» — Затем следуют слова: <i>И ту, которая была изгнана, прииму</i>. Когда Бог предоставляет нас искушениям, то, кажется, что Он как бы отвергает нас. Посему и Иов говорит: <i>«Посещение Господа призрело»</i> [или: <i>«презрело»</i>] <i>«меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> жизнь и милость даровал мне, и попечение Твое хранило дух мой?</span></span>Иов. 10:12</a>). И не только праведники говорят: <i>«Ныне же Ты отверг и посрамил нас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но ныне Ты отринул и посрамил нас, и не выходишь с войсками нашими;</span></span>Пс. 43:10</a>), но даже сам Господь и Спаситель от лица принятого Им человека говорит: <i>Ты же отверг и презрел, отдалил Помазанного Твоего и уничтожил завет с Рабом Твоим</i>. А что в псалме сорок третьем говорится от лица праведных: <i>Ныне же Ты отверг и посрамил нас</i>, это следует из дальнейшего: <i>«Все это пришло на нас, но мы не забыли Тебя и не поступали против завета Твоего неправедно, и не отступило назад сердце наше»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> все это пришло на нас, но мы не забыли Тебя и не нарушили завета Твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не отступило назад сердце наше, и стопы наши не уклонились от пути Твоего,</span></span>Пс. 43:18-19</a>). Итак, в конце Господь примет ту, которая казалась отвергнутою в ее испытаниях; и сделает их, именно — сынов отвергнутой и изгнанной, т. е. Церкви, славными и именитыми по всей земле. Кого другого мы можем понимать под именитыми сынами церкви, как не апостолов. Вот посмотри на Петра и Павла, на Матвея и Иоанна, и подумай о том, что в них на деле осуществилось обетование Аврааму: <i>Возвеличу имя твое</i>. В Церкви ежедневно называется, ежедневно провозглашается имя их. Это не потому, что для них полезно быть именуемыми в Церкви, а потому, что мы, величающие их и прочитывающие их писания, наследуем спасение. В то время, говорит, когда утесненная и отвергнутая будет принята, когда и сыны ее будут назначены к славе (ибо прославляется [или: будет прославляться] Господь в подвижниках Своих, когда увидит их увенчанными, как прославился Он от Иова вопреки козням диавола; посему и Апостол, радуясь о совершенстве учеников своих, говорит: <i>И также чрез вашу славу</i>), — [в то время] будут посрамлены бывшие врагами вашими и поносившие вас; тогда увидят они, что блаженны те, которых они считали несчастными; и могущественными и славными сделались те, которых они почитали бедными и отверженными. Тогда увидят, что пленение их, чрез которое они были под властью в сей трудной жизни, отведено в небесный Иерусалим, и сами они восстанут, чтобы быть вечным позором и смятением [для других]. О Христе Иисусе! Подай нам, притесненным, опечаленным и отвергнутым в сей жизни, быть принятыми и предназначенными к славе; пусть придут в смятение гады, пусть прекратится шипение, пусть яд утратит свою силу, и его позор да послужит ко спасению. — Это по тексту Семидесяти. Еврейский же текст, за исключением первых слов, о которых мы говорили в начале предыдущего отрывка, в немногом только не согласен с их переводом, и, но мнению моему, не нуждается в [особом] разъяснении.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 312-316)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>