<p ><div>Эти слова Иудеи истолковывают в отношении к пришествию Иисуса Христа, которое, по ожиданиям их, имеет быть, и говорят, что после собрания всех народов и после излияния на них гнева Господня в огне ревности Его должна быть пожрана вся земля. И подобно тому, как было пред столпотворением, когда все народы говорили одним языком, так и после обращения всех к почитанию истинного Бога, все будут говорить по-еврейски и весь мир будет служить Господу. А мы, следующие не букве, которая убивает, но животворящему духу, и не Иудейским баснословиям, слышим от Господа: <i>«Приготовься, встань с рассветом: рассеяны все ветви их»</i> и приготовившись говорим: <i>«Готово сердце мое, Боже! Готово сердце мое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=56&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Готово сердце мое, Боже, готово сердце мое: буду петь и славить.</span></span>Пс. 56:8</a>); слышим и заповеданное в Притчах: <i>«Приготовляй при исходе дела твои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=24&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Соверши дела твои вне дома, окончи их на поле твоем, и потом устрояй и дом твой.</span></span>Притч. 24:27</a>); [слышим] и то, что таинственно говорится в книге Левит (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=10&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а козла, на которого вышел жребий для отпущения, поставит живого пред Господом, чтобы совершить над ним очищение и отослать его в пустыню для отпущения [и чтоб он понес на себе их беззакония в землю непроходимую].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И приведет Аарон тельца в жертву за грех за себя, и очистит себя и дом свой, и заколет тельца в жертву за грех за себя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и возьмет горящих угольев полную кадильницу с жертвенника, который пред лицем Господним, и благовонного мелко истолченного курения полные горсти, и внесет за завесу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и положит курение на огонь пред лицем Господним, и облако курения покроет крышку, которая над <i>ковчегом</i> откровения, дабы ему не умереть;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и возьмет крови тельца и покропит перстом своим на крышку спереди и пред крышкою, семь раз покропит кровью с перста своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И заколет козла в жертву за грех за народ, и внесет кровь его за завесу, и сделает с кровью его то же, что делал с кровью тельца и покропит ею на крышку и пред крышкою, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и очистит святилище от нечистот сынов Израилевых и от преступлений их, во всех грехах их. Так должен поступить он и со скиниею собрания, находящеюся у них, среди нечистот их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ни один человек не должен быть в скинии собрания, когда входит он для очищения святилища, до самого выхода его. И так очистит он себя, дом свой и все общество Израилево.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И выйдет он к жертвеннику, который пред лицем Господним, и очистит его, и возьмет крови тельца и крови козла, и возложит на роги жертвенника со всех сторон,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и покропит на него кровью с перста своего семь раз, и очистит его, и освятит его от нечистот сынов Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И совершив очищение святилища, скинии собрания и жертвенника [и очистив священников], приведет он живого козла,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и возложит Аарон обе руки свои на голову живого козла, и исповедает над ним все беззакония сынов Израилевых и все преступления их и все грехи их, и возложит их на голову козла, и отошлет с нарочным человеком в пустыню:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и понесет козел на себе все беззакония их в землю непроходимую, и пустит он козла в пустыню.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И войдет Аарон в скинию собрания, и снимет льняные одежды, которые надевал, входя во святилище, и оставит их там,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и омоет тело свое водою на святом месте, и наденет одежды свои, и выйдет и совершит всесожжение за себя и всесожжение за народ, и очистит себя, [дом свой] и народ [и священников];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> а тук жертвы за грех воскурит на жертвеннике.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И тот, кто отводил козла для отпущения, должен вымыть одежды свои, омыть тело свое водою, и потом может войти в стан.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А тельца за грех и козла за грех, которых кровь внесена была для очищения святилища, пусть вынесут вон из стана и сожгут на огне кожи их и мясо их и нечистоту их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> кто сожжет их, тот должен вымыть одежды свои и омыть тело свое водою, и после того может войти в стан.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И да будет сие для вас вечным постановлением: в седьмой месяц, в десятый [день] месяца смиряйте души ваши и никакого дела не делайте, ни туземец, ни пришлец, поселившийся между вами,</span></span>Лев. 16:10-29</a>) — [именно]; что в седьмой месяц, в десятый день месяца приводит Аарон за народ козла отпущения, и живого, после возложения на голову его рук и перенесения на него всех грехов народа Израильского, передает его в руки нарочито поставленного человека и отсылает его в пустыню, — относим это к себе и, приготовившись по повелению истинного первосвященника, выбрасываем зло из среды церкви. Когда мы сделаем это, то ночь проходит, приближается день, и мы, как ходящие во дни благообразно, говорим: <i>«Боже, Боже мой! Пред Тобой я бодрствую от утра»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже! Ты Бог мой, Тебя от ранней зари ищу я; Тебя жаждет душа моя, по Тебе томится плоть моя в земле пустой, иссохшей и безводной,</span></span>Пс. 62:2</a>). И непосредственно затем прибавляем: <i>«Утром рано Ты услышишь молитву мою, утром я предстану пред Тобою и увижу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господи! рано услышь голос мой, - рано предстану пред Тобою, и буду ожидать,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Ты Бог, не любящий беззакония; у Тебя не водворится злой;</span></span>Пс. 5:4-5</a>). Действительно, если мы не будем приготовлены, то не взойдет на нас солнце правды; а по восходе солнца все ветви от виноградника Содомлян будут рассеяны и погибнут, так что не только погибнут большие виноградные кисти, но даже рассеется и то, что, по видимому, в нас было незначительно, при ярком свете светильника Христова. И вот обещая за всё это награду нам, Бог говорит: <i>Ожидай Меня в день восстания Моего во свидетельство</i>. Действительно, Бог восстанет в нас после пороков и грехов; а соответственно тому, что говорит Он в другом месте: <i>«Будьте Мне свидетелями и Я свидетель, говорит Господь Бог, и отрок Кomopогo Я избрал»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А Мои свидетели, говорит Господь, вы и раб Мой, которого Я избрал, чтобы вы знали и верили Мне, и разумели, что это Я: прежде Меня не было Бога и после Меня не будет.</span></span>Ис. 43:10</a>), для нас свидетель есть Отец с Сыном и Святым Духом, так что <i>«устами двух или трех свидетелей станет всякое слово»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По словам двух свидетелей, или трех свидетелей, должен умереть осуждаемый на смерть: не должно предавать смерти по словам одного свидетеля;</span></span>Втор. 17:6</a>), а, по моему мнению, таким образом мнение утверждается и при трех свидетелях истина устанавливается даже больше, чем чрез письмена. В самом деле, два было свидетеля против Сусанны (Дан. 13) и против самого Господа, однако не стояло слово [истины] во устах их. Так же против Набота (Навуфея) свидетельствовал почти весь город; но взаимное согласие свидетелей нечестивых привело не к утверждению истины, а к преступному заговору (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=21&s=10&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и против него посадите двух негодных людей, которые свидетельствовали бы на него и сказали: "ты хулил Бога и царя"; и потом выведите его, и побейте его камнями, чтоб он умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сделали мужи города его, старейшины и знатные, жившие в городе его, как приказала им Иезавель, так, как писано в письмах, которые она послала к ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Объявили пост и посадили Навуфея во главе народа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и выступили два негодных человека и сели против него, и свидетельствовали на него эти недобрые люди пред народом, и говорили: Навуфей хулил Бога и царя. И вывели его за город, и побили его камнями, и он умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И послали к Иезавели сказать: Навуфей побит камнями и умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Услышав, что Навуфей побит камнями и умер, Иезавель сказала Ахаву: встань, возьми во владение виноградник Навуфея Изреелитянина, который не хотел отдать тебе за серебро; ибо Навуфея нет в живых, он умер.</span></span>3 Цар. 21:10-15</a>) [против него]. — <i>Ибо суд Мой</i>, — говорятся далее, — <i>на собрание народов, чтобы, собрать царей на место наказания их, чтобы излить на них весь гнев Мой, гнев ярости Моей</i>. Меньший скоро заслуживает прощение и весьма близок к милосердию; <i>«а могущественные претерпят сильные истязания»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо меньший заслуживает помилование, а сильные сильно будут истязаны.</span></span>Прем. 6:6</a>). Поэтому народы и множество народов будет собрано на суд, а цари, т. е. вожди в учениях развращенных, будут приведены к наказанию, чтобы излился на них весь гнев ярости Господа. И это будет не вследствие какой либо жестокости, как то думают кровожадные Иудеи, а вследствие милосердия и с целью уврачевания; ибо далее следуют слова: <i>В огне ревности Моей погибнет вся земля</i>. В самом деле после собрания народов на суд и царей — для наказания, чтобы излился на них гнев и не отчасти только, а во всей полноте своей, — в соединении с яростию, — [после всего этого] по всей земле будет уничтожено все земное, — все относящееся к делам земли, т. е. плоти; пламя ревности Моей в конец пожрет все ее терния и колючие кустарники. И тогда Я обращу против народов язык к возрождению ее, чтобы каждый, отложив заблуждение, возвратился к первоначальному способу исповедания Господа; и тогда <i>«о имени Иисуса преклонится всякое колено: небесных, земных и находящихся в преисподней, и всякий язык будет исповедовать Иисуса Господом в славу Бога Отца»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:10-11</a>). И отбросив кирпичи и грязь, бывшие у нас вместо камней и глины и служившие для укрепления гордости нашего заблуждения против Господа, мы примем утраченный нами прежде язык и будем [работать] под игом Христа, Который говорит: <i>«Иго Мое приятно, и бремя Мое легко»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко.</span></span>Мф. 11:30</a>). Необходимо, однако, отметить, что в том месте, где мы перевели: <i>Возвращу народам язык избранный</i>, Семьдесят вместо: <i>избранный</i> перевели: <i>в возрождение ее</i>, так что подразумевается: <i>земли</i>. Ошибка произошла от того, что Еврейское слово <i>barura</i> (<b><i>ברורה</b></i>), переведенное у Акилы и Феодотиона: <i>избранный</i>, а у Симмаха: <i>чистый</i>, Семьдесят прочитали <i>badura</i> (<b><i>ברורח</b></i>), принимая букву <i>рес</i> за <i>далет</i> вследствие весьма большего сходства их составных частей, отличаемых только маленьким крючочком вверху. Также и там, где мы перевели: <i>В день восстания Моего в будущем</i>, все другие перевели: <i>во свидетельство</i>. Еврей, который помогал мне в изучении Писаний, утверждал, что слово <i>laed</i> (<b><i>לעד</b></i>) в этом месте должно быть понимаемо скорее в смысле <b><i>εἰς ἔτι</b></i>, т. е. <i>на будущее</i>, чем <i>во свидетельство</i>, ибо слово <i>ed</i>, которое пишется чрез буквы <i>аин</i> и <i>далет</i>, значит и <b><i>ἔτι</b></i> и <b><i>μαρτύριον</b></i>; т. е. и <i>будущее</i> и <i>свидетельство</i>. — Это место мы можем изъяснять и в отношении к первому пришествию Христа, когда уничтожив всякое заблуждение, поправ демонов и разрушив дела земные, Апостолы стали говорить на всех языках (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=4&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> В Иерусалиме же находились Иудеи, люди набожные, из всякого народа под небом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда сделался этот шум, собрался народ, и пришел в смятение, ибо каждый слышал их говорящих его наречием.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И все изумлялись и дивились, говоря между собою: сии говорящие не все ли Галилеяне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как же мы слышим каждый собственное наречие, в котором родились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Парфяне, и Мидяне, и Еламиты, и жители Месопотамии, Иудеи и Каппадокии, Понта и Асии,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Фригии и Памфилии, Египта и частей Ливии, прилежащих к Киринее, и пришедшие из Рима, Иудеи и прозелиты,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> критяне и аравитяне, слышим их нашими языками говорящих о великих <i>делах</i> Божиих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И изумлялись все и, недоумевая, говорили друг другу: что это значит?</span></span>Деян. 2:4-12</a>) и когда по устранении древнего смешения [языков] были даны единым уста для исповедания. А под царями, которые низлагаются и уничтожаются божественным гневом, должно разуметь главных представителей извращенных учений.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 300-304)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
