<div><p ><div><i>“Возложи на Господа заботы твои, и Он поддержит тебя”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Возложи на Господа заботы твои, и Он поддержит тебя. Никогда не даст Он поколебаться праведнику.</span></span>Пс. 54:23</a>). <b>“Взгляните,</b> - говорит (премудрый),<b> - на древние роды и посмотрите: кто верил Господу — и был постыжен? или кто пребывал в страхе Его — и был оставлен? или кто взывал к Нему— и Он презрел его?”</b>. Тот, кто помог тебе перенести столь невыносимое несчастье [смерть мужа] и успокоил тебя теперь, Тот и впредь оградит тебя от бед; а что больше этого несчастья ты уже не испытаешь другого, в этом и сама ты согласишься с нами. Если же ты так мужественно перенесла настоящее бедствие, будучи притом неопытна, то гораздо легче перенесешь, если - чего да не будет! - случится с тобою впоследствии что-нибудь нежелательное. Итак, ищи неба и всего того, что ведет к тамошней жизни, и тогда ничто здешнее не может повредить тебе, даже и сам <i>“мироправитель тьмы” </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>), только бы мы не причиняли вреда самим себе. Хотя бы кто отнял у нас имущество, хотя бы изрезал (наше) тело, все это для нас ничто, когда душа у нас остается здравою. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>К молодой вдове, 6</i></span></div><br />* * *<br />Но я, скажешь, надеялся и посрамился. Не клевещи, человек, не противоречь божественному Писанию; если ты посрамился, то конечно потому, что не надеялся, как должно, ослабел, не дождался конца, стал малодушествовать. Не делай же этого, но, когда видишь наступающие бедствия, не падай духом; это собственно и есть надежда – стоять твердо среди опасностей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Пс. 117</span></div><br />* * *<br />См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дождем прольет Он на нечестивых горящие угли, огонь и серу; и палящий ветер - их доля из чаши;</span></span>Пс. 10:6</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>