<div><p ><div>Поскольку апостол говорит: <b>да будете чисти</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> чтобы, познавая лучшее, вы были чисты и непреткновенны в день Христов,</span></span>Флп. 1:10</a>), и еще: <i>но яко от чистоты</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо мы не повреждаем слова Божия, как многие, но проповедуем искренно, как от Бога, пред Богом, во Христе.</span></span>2 Кор. 2:17</a>), что значит «чистое» (εἰλικρινής)?<br />Ответ. Думаю, что чистое есть ни с чем не смешанное, но в крайней степени очищенное от всего противоположного, направленное же и устремленное к одному лишь богочестию, а сверх этого и к тому, что во всякое время и во всяком деле строго требуется для цели богочестия, так что приставленный к чему-нибудь не развлекается даже и тем, что сродно с его занятиями. Объясняется же первое из самой связи речи, ибо к словам: <i>но яко от чистоты</i> — апостол присовокупляет: <i>яко от Бога, пред Богом, во Христе глаголем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо мы не повреждаем слова Божия, как многие, но проповедуем искренно, как от Бога, пред Богом, во Христе.</span></span>2 Кор. 2:17</a>), а второе из слов: <i>не мудрствовати паче, еже подобает мудрствовати в целомудрии, коемуждо якоже Бог разделил есть меру веры</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> По данной мне благодати, всякому из вас говорю: не думайте <i>о себе</i> более, нежели должно думать; но думайте скромно, по мере веры, какую каждому Бог уделил.</span></span>Рим. 12:3</a>), а равно и из того, что присовокуплено к сим словам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Правила кратко изложенные в вопросах и ответах". <br />Вопрос 264. <br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>