<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Любовь Свою к детям Господь объясняет указанием на достоинства их, и эти достоинства ставит примером для подражания всем, желающим войти в Царствие Небесное, говоря, что<b> «Кто не примет Царствия Божия, как дитя, тот не войдет в него»</b>, т.е. Царствие Божие надо принять в свое сердце с таким же чистым, невинным и непорочным расположением духа, каково оно бывает у малых, еще нравственно не испорченных детей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Неслучайно эпизод с детьми находится в трудном для понимания месте, где обсуждается острый вопрос о разводе, о расторжении брака. Из всего, что мы уже прочитали в Евангелии об Иисусе Христе, мы видим, что Господь призывал людей полностью доверяться воле Божией. Их жизнь будет подлинно благой жизнью, исполненной смысла, только в том случае, если они волю Божию сделают своей собственной волей. Это – скачок веры! Но как такое возможно? Например, из предыдущих рассуждений о браке и о разводе нам стало ясно, что благая воля Бога при творении человека состояла в нерасторжимости брачных уз. Но как возможно следовать этой воле Божией в нашем грешном и злом мире, в котором один партнер в браке стремится к разводу только потому, что он в другом <i>«находит что-нибудь противное»</i>, как об этом сказано в Законе Моисея (Втор. 24)? Разве не наивно ожидать от людей, что они будут следовать воле Божией? Разве Иисус Христос не видел, что все мы живем не на небе, а в очень злом и ограниченном мире? – Вот на подобные сомнения о возможности веры и отвечает следующая история – рассказ о том, как Иисус благословляет детей. В этом рассказе выражено принципиальное отношение Иисуса Христа к возможности «вхождения в Царство Божие», то есть к возможности подлинно благой жизни уже здесь, в этом мире. В истории с детьми существенны два момента: <br />а) Первое: Иисус Христос утверждает, что Царство Божие уже здесь (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Увидев то, Иисус вознегодовал и сказал им: пустите детей приходить ко Мне и не препятствуйте им, ибо таковых есть Царствие Божие.</span></span>Мк. 10:14</a>). Именно об этом – Его первые и самые важные слова Его публичной проповеди (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Истинно говорю вам: кто не примет Царствия Божия, как дитя, тот не войдет в него.</span></span>Мк. 10:15</a>). Иисус просто предлагает каждому – большому или малому, грешнику или праведнику – войти в это Царство уже сейчас, сегодня. И это – великое и спасительное предложение и приглашение. <br />б) Второе: Тот, кто желает принять это предложение Иисуса Христа, не должен ничего предъявлять или изображать: ни паспорта, ни удостоверения своей пригодности. Он может быть столь же неприметным и общественно столь же незначительным как дитя (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Приносили к Нему детей, чтобы Он прикоснулся к ним; ученики же не допускали приносящих.</span></span>Мк. 10:13</a>). От человека требуется только одно – смирение: чтобы он прекратил считать, что он, как истинно верующий, достоин войти в Царствие Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Истинно говорю вам: кто не примет Царствия Божия, как дитя, тот не войдет в него.</span></span>Мк. 10:15</a>). Преимущество детей – не в их невинности и безгрешности, – часто воображаемой, мнимой. Преимущество детей в том, что они полностью зависят от дара, от благодати и дают себя одаривать. Вера подобна пустой руке ребенка, открытой к принятию подарка. Поэтому совсем не наивно призывать к вере, к доверию и того, кто полагает, что он слишком слаб и грешен.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Кто не примет Царствия Божия</b>» и пр.: надлежит принять Царствие Божие в свое сердце, чтобы быть принятым в него. Царство Божие, которое принимается в сердце, есть Христос с Его благодатью и учением; Царство Божие, в которое принимаются, есть общество верующих в Христа или церковь Его. — «<b>Как дитя</b>»: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: истинно говорю вам, если не обратитесь и не будете как дети, не войдете в Царство Небесное;</span></span>Мф. 18:3</a>, т. е. с таким же чистым, невинным и непорочным расположением духа, как чистое дитя. <br /></div></p>