<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Вообще говоря, высказывания о щедром вознаграждении за отказ от земных благ были традиционными в иудейской традиции. Но там всегда речь шла о награде за земные страдания, перенесенные ради Закона, о награде праведникам по Закону. Например, читаем у Филона Александрийского: <i>«Сии покинули детей, родителей, братьев и сестер, соседей и друзей, чтобы вместо земного обрести вечное наследие» </i>(Sacr AC 129). Чтo отличает высказывание Иисуса, – это мотивация. Ученик страдает ради Иисуса, а не ради Закона. Эти невзгоды он испытывает уже сейчас, следуя Иисусу. Да, действительно, цена ученичества в ранней Церкви была очень высокой. Ведь были страшные гонения. И принятие человеком христианства могло повлечь за собой потерю дома, друзей и близких, но вступление в церковь давало ему семью бoльшую, чем та, которую он оставил, а в веке грядущем – вечную жизнь, о которой и спрашивал молодой богатый человек. Его приобретение куда как больше убытка самоотречения! В устах Иисуса Христа все становится парадоксальным и неожиданным для слушавших Его. Мы слышим о полной переоценке ценностей, происходящей оттого, что суд Божий отличен от суждений человеческих: Первые оказываются последними, последние – первыми. – Считалось, что те, кто не «заслужил», не «заработал» Царствия Божия, в него и не попадет. Вот, например, дети. Они ведь еще ничего не заработали, никаких «заслуг» законной добродетели у них в принципе нет. А Иисус говорит, что именно им, не заслужившим и не заработавшим детям, принадлежит Царствие Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Приносили к Нему детей, чтобы Он прикоснулся к ним; ученики же не допускали приносящих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Увидев то, Иисус вознегодовал и сказал им: пустите детей приходить ко Мне и не препятствуйте им, ибо таковых есть Царствие Божие.</span></span>Мк. 10:13-14</a>:10). – Казалось бы, что благочестивый и набожный юноша, который исполняет заповеди Закона и стремится в Царствие Божие, просто должен в него попасть. Но на деле он отходит от Иисуса с печалью (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он же, смутившись от сего слова, отошел с печалью, потому что у него было большое имение.</span></span>Мк. 10:22</a>). – Кажется, что богатые и сильные имеют все возможности заслужить Царствие. Но нет: <i>«Удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царствие Божие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царствие Божие.</span></span>Мк. 10:25</a>). – Ученики Иисуса отдали всё и ничего не приобрели. Это было очевидно всем: все видели, что они – нищие. Но и это не так, ибо они и суть богатые: у них стало намного больше<i> «и братьев и сестер, и отцов, и матерей, и детей, и земель»</i>, а в веке грядущем им достанется жизнь вечная (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал в ответ: истинно говорю вам: нет никого, кто оставил бы дом, или братьев, или сестер, или отца, или мать, или жену, или детей, или земли, ради Меня и Евангелия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и не получил бы ныне, во время сие, среди гонений, во сто крат более домов, и братьев и сестер, и отцов, и матерей, и детей, и земель, а в веке грядущем жизни вечной.</span></span>Мк. 10:29-30</a>:10). – Мы видим одни парадоксы. Но таково уж Евангелие!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p></div>