<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>На эту просьбу Господь ответил: <b>«Не знаете, чего просите». </b>Апостолы действительно не понимали тогда, что просить первенства значит первенствовать в самоотречении и в мученичестве за Имя Христово; они думали, что испрашивают себе только почести, власть и радости. Господь Своим вопросом: <b>«Можета ли пити чашу, юже Аз имам пити?»</b> – указывает именно на то, что приближение к Нему в Его царстве будет заключать в себе уподобление Ему в страданиях. О страданиях здесь говорится, как о чаше, которую должны разделить с Христом те, которые хотят быть к Нему ближе. Образ этот заимствован из обычая восточных царей посылать осужденным на смерть чашу с ядом. Сын Божий и представляется в Евангелии, как осужденный, которому Отец Небесный посылает чашу смерти (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Иисус сказал Петру: вложи меч в ножны; неужели Мне не пить чаши, которую дал Мне Отец?</span></span>Ин. 18:11</a>). «<b>Или крещением, имже Аз крещаюся креститися?»</b> – выражается та же мысль: перенесение страданий представляется как бы погружением в них человека, как бы омовение в воде. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Иисус употребляет здесь два образа, символизирующие страдания. Чаша в античности могла означать как благую, так и злую участь. По иудейскому обычаю царь подавал на пирах чаши своим гостям. И чаша стала в Ветхом Завете метафорой для жизни, которую Бог ниспосылает людям. <i>«Чаша моя преисполнена»</i>, – сказал псалмопевец (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты приготовил предо мною трапезу в виду врагов моих; умастил елеем голову мою; чаша моя преисполнена.</span></span>Пс. 22:5</a>), когда он говорил о счастливой жизни и о счастливых переживаниях, ниспосланных ему Богом. Но чаще в Библии чаша означает несчастье и погибель, Суд Бога над беззаконниками. Так в Псалме 74-м: <i>«Ибо чаша в руке Господа, вино кипит в ней, полное смешения, и Он наливает из нее. Даже дрожжи ее будут выжимать и пить все нечестивые земли» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо чаша в руке Господа, вино кипит в ней, полное смешения, и Он наливает из нее. Даже дрожжи ее будут выжимать и пить все нечестивые земли.</span></span>Пс. 74:9</a>). Так и пророк Исаия, размышляя о бедах и несчастьях, постигших Израиль, пишет, что Иерусалим <i>«выпил чашу ярости Господа» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Воспряни, воспряни, восстань, Иерусалим, ты, который из руки Господа выпил чашу ярости Его, выпил до дна чашу опьянения, осушил.</span></span>Ис. 51:17</a>). Другая, употребленная Иисусом метафора, – крещение. Понятая в буквальном смысле, она может быть непонятной или ввести в заблуждение. Иисус говорит о крещении, которым Он крестится. Напомню, что греческий глагол<span class="greek"> baptizw</span> означает погружать. Образованное от него причастие baptismenoj означает погруженный. Обычно оно употребляется для передачи значения погруженный в то или иное состояние. Так, например, о пьяном говорят, что он погружен в пьянство (погряз в пьянстве); о моте, – что он погружен в долги (погряз в долгах); пораженный, охваченный горем человек – погружен в горе. Это же слово обычно употребляли для обозначения судна, потерпевшего крушение и погрузившегося в волны – затонувшего. Очень часто погружение, традиционно переведенное как крещение, означает погибель, в которую человек погружен, как в водные потоки. Так, например, в Пс.41-м о человек, который изгнан из храма, скорбит: <i>«Унывает во мне душа моя; посему я воспоминаю о Тебе с земли Иорданской, с Ермона, с горы Цоар. Бездна бездну призывает голосом водопадов Твоих; все воды Твои и волны Твои прошли надо мною»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Унывает во мне душа моя; посему я воспоминаю о Тебе с земли Иорданской, с Ермона, с горы Цоар.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Бездна бездну призывает голосом водопадов Твоих; все воды Твои и волны Твои прошли надо мною.</span></span>Пс. 41:7-8</a>:41). Так что употребленное Иисусом выражение не имеет ничего общего с обрядом или таинством крещения. Господь в действительности говорит: «Можете ли вы вынести те переживания, которые переживаю Я? Можете ли вы вынести ту погруженность (в переводе – «крещение») в ненависть, боль и смерть, в которые погружен Я?». Страдание, а не спасение, поражение, а не успех ожидают Его, Иисуса, в Иерусалиме. Могут ли они, Иаков и Иоанн, принять все это? <b>«Они отвечали: можем»</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Вот как премудро исправил погрешительное их мнение! Вы, говорил, думаете, яко Царствие Мое есть мирское и земное, и что престолы, о коих Я говорил, суть престолы невещественные, мирские: и посему просите, да един из вас сядет одесную, а другой ошуюю; но сами не знаете, чего просите. Там нет мирских престолов, ни вещественных седалищ; но престол есть вечная и непременяемая Божественная слава, и первоседание есть превосходство Божественныя славы и чести: убо не знаете, чего просите. Сказав же сие, вопросил их, хотя и не было Ему, яко Всеведцу, в сем нужды, но для того, да они покажут свое желание, а Он, чрез ответ их возымев случай, покажет им, кто есть достойный толикия благодати и славы. Вы, говорил, просите первоседательства в Моем Царствии: но можете ли пить ту чашу, которую Я пию, — то есть, согласитесь ли умереть крестною смертию так, как и Я? Можете ли креститися тем же крещением, каковым крещаюся Я, — то есть, можете ли столько пострадать, сколько Я буду терпеть? Что же чашею назвал Свою смерть, а крещением — страдание, явствует из сего, ибо когда Он молился, да мимо идет от Него смерть, говорил: Отче Мой! аще возможно есть, да мимо идет от Мене чаша сия (Матф. 26, 39)! И когда извещал учеников о том, что Он хощет чрезмерное претерпеть страдание для человеческаго спасения, говорил так: крещением имам креститися, и како удержуся, дондеже скончаются (Луки 12, 50)? Чашею назвал смерть, ибо и мы, елижды пием чашу причащения Божественнаго, смерть Господню возвещаем; крещением же — страдание и гроб, ибо и мы, елицы во Христа крестилися, спогреблися Ему крещением (1 Кор. 11, 26). Что же на сей вопрос Господа Иисуса сказали сии два Апостолы? <br /></div></p></div>