<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Кто размышляет о почетном месте в Царствии Иисуса, тот тем самым показывает, что он несерьезно относится к Богу. Это Бог, – а не Иисус, Сын Человеческий, – будет определять иерархию в Царствии. А Бог предпочитает отнюдь не «первых», не «властных» и «сильных». Вспомним: <i>«Кто хочет быть первым, будь из всех последним и всем слугою» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И, сев, призвал двенадцать и сказал им: кто хочет быть первым, будь из всех последним и всем слугою.</span></span>Мк. 9:35</a>). Или: <i>«Многие же будут первые последними, и последние первыми»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Многие же будут первые последними, и последние первыми.</span></span>Мк. 10:31</a>). Итак, Иисус говорит, что окончательное решение во всем принадлежит Богу. Решать судьбу каждого будет Бог. Понятно, что поступок Иакова и Иоанна вызвал глубокое возмущение у других учеников. <b>«И, услышав, десять начали негодовать на Иакова и Иоанна»</b>. Снова начал разгораться старый спор о преимуществах, о том, кто должен быть бoльшим. Но Иисус сразу принял меры. Он, <b>«подозвав их, сказал им: вы знаете, что почитающиеся князьями народов господствуют над ними, и вельможи их властвуют ими. Но между вами да не будет так: а кто хочет быть большим между вами, да будем вам слугою; и кто хочет быть первым между вами, да будет всем рабом»</b>. Именно так определяется иерархия в Церкви. Неслучайно Иисус Христос трижды упоминает: <b>«между вами»</b>. Основание для такого, по земным понятиям абсурдного (!), переворачивания привычных отношений между учениками лежит в пришествии Самого Иисуса.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p></div>