<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Как на примере такого смирения и самоотвержения Господь указывает Апостолам на Самого Себя: Он пришел не для того, чтобы <b>«Ему служили»; «но чтобы послужить, и отдать душу Свою для искупления многих»</b>. «<b>Многие</b>» названы здесь вместо «всех». Все люди находились в духовном рабстве диавола и работали греху. Чтобы освободить их, необходим был выкуп (по греч. «литрон»). Господь и дал этот выкуп, искупление («аполитросин»), ценою Своих крестных страданий и смерти.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Христос положил свою жизнь, пролил свою пречистую кровь за всех, но спасаются не все: „Он пришел <i>отдать душу свою для искупления многих</i>“. Кто же эти многие? Кто именно спасается? – Те, которые исполняют условия для своего спасения. Какие? 1) Вера в искупление. „<i>Верующий во Христа Искупителя не погибнет, но имать живот вечный</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> дабы всякий, верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:15</a>). 2) Жизнь по вере. „<i>Не всяк глаголяй ми: Господи, Господи, внидет в царствие небесное, но творяй волю Отца моего, Иже есть на небесех</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не всякий, говорящий Мне: "Господи! Господи!", войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 7:21</a>). 3) Участие в благодати Христовой, без которой ни вера, ни добрые дела не могут быть плодотворными и спасительными. „<i>Благодатию есте спасени чрез веру, и сие не от вас, Божий дар, ни от дел, да никто же похвалится</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и нас, мертвых по преступлениям, оживотворил со Христом, - благодатью вы спасены, -</span></span>Еф. 2:5</a>). Но спасительная благодать сообщается в таинствах. Таинства же совершаются только в церкви, и в сем отношении православная церковь имеет преимущество пред всеми церковными обществами. В одних из них совершается одно таинство – крещение, которое, если совершено правильно, не повторяется при переходе в православную церковь. В других, хотя почитаются необходимыми для спасения прочие таинства, но совершаются незаконными служителями и потому не имеют силы. Строго говоря, ими совершается только подобие тайнодействий, а не самые таинства, как, например, у наших поповцев. В римской церкви таинства совершаются законными священнослужителями, но такими, которые служат не столько Христу, сколько папе; стало быть, нельзя с уверенностью сказать о них, как о вполне истинных раздаятелях благодатных даров в таинствах. – Сыны православной церкви должны почитать великим счастьем, что принадлежат к ней. К сожалению, не все дорожат этим счастьем, не все пользуются предлагаемыми церковью средствами спасения и, что всего хуже, не все раскаиваются в этом, не все заботятся об очищении своей совести в таинстве исповеди, не все скорбят о своих грехах, не все ревнуют засвидетельствовать искренность своего раскаяния подвигами исправления своей жизни. Без истинного покаяния, или покаянного настроения духа, в соединении с участием в таинстве покаяния, невозможно спасение, – оно даруется только истинно кающимся. Коснеющие в своих грехах, живущие в нераскаянии „<i>собирают себе гнев в день гнева и откровения праведного суда Божия</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но, по упорству твоему и нераскаянному сердцу, ты сам себе собираешь гнев на день гнева и откровения праведного суда от Бога,</span></span>Рим. 2:5</a>). Коснение в грехах обыкновенно соединяется с уклонением от исповеди. Уклоняющиеся от неё обыкновенно говорят в свое оправдание: „каялся и исповедывался, но без пользы. На другой же день возвращался к прежним грехам.“. Но из этого следует не то, что бесполезно каяться и прибегать к исповеди, а то, что каяться надлежит искренно, вседушевно, с решительным намерением отстать от греховных привычек. Недостаточно каяться, надобно еще закаяться вперед делать то, в чем каемся. Беда притом не в том одном, что мы падаем, а в том преимущественно, если падая, не встаем. И праведник седмижды на день падает, но он спешит подниматься; спотыкается на пути заповедей, но каждый раз оправляется и продолжает бежать к почести вышнего звания, задняя забывая и простираясь вперед. Худо и пагубно упасть и лежать. Помилуй Бог, если смерть застанет лежащего, беспечно живущего в привычных грехах. По смерти нет покаяния. Там, кто что посеет здесь, то и пожнет. Там место одному бесплодному сожалению о загубленной жизни. Помни это, грешная душа, и вступи на путь покаяния, если не хочешь попасть в число тех, для которых не спасительны самые страдания и смерть Сына Божия, приходившего в мир спасти не всех безразлично, а только многих – истинно верующих и кающихся.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изречения слова Божия, располагающие к покаянию </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Итак, появляется образ искупления. К сожалению, этот библейский образ часто в истории понимался и толковался неправильно. Уже очень рано люди, слишком буквально понимая образ «искупления», то есть «выкупа», начали задавать себе вопрос: Кому отдал душу Христос? Кому Он заплатил Своею жизнью за нас? Так, уже знаменитый древний ученый Ориген (3-й век) задавал вопрос: «Кому отдал Он Свою жизнь для искупления многих? Ведь не Богу же? Может быть, тогда диаволу? Ибо диавол крепко держал нас в руках, пока ему не был уплачен выкуп, жизнь Иисуса, потому что он обманывался мыслью, что завладеет ею и не видел, что не сможет выдержать связанной с удержанием ее муки». Конечно, это была странная теория, будто жизнь Иисуса была уплачена в качестве выкупа диаволу, с тем, чтобы диавол выпустил людей из рабства, в котором он их якобы держал. Потом-то, мол, диавол понял, что он переоценил свою власть, да было уже поздно. Уже св. Григорий Нисский (IV век) увидел в этой теории слабое место, а именно, в том, что в этом случае диавол считается равным Богу и вступает с Богом в сделку на равных. И тогда св. Григорий Нисский развил другую теорию, о разыгранном Богом обмане диавола. Диавол, якобы, был введен в заблуждение мнимой слабостью воплотившегося Сына Божия. Диавол ошибочно принял Иисуса за простого человека, попытался подчинить его своей власти, но... не тут то было! Он при этом утерял свою власть. И опять же это – странная идея: якобы Богу пришлось одолевать диавола посредством наивного обмана. Эта теория «божественного обмана» держалась довольно долгое время. Так, например, св. Григорий Великий (VI век) придал метафоре такой вид: воплощение Сына Божия было великой уловкой, чтобы поймать великого левиафана. Божественность Христа была, якобы, крючком, а плоть – наживкой. Когда эта «удочка» была закинута, диавол, якобы, проглотил наживку (плоть Иисуса), но проглотил-то вместе с крючком (божественностью Сына Божия), и таким путем был побежден навсегда. А вот еще: католический богослов и философ XII века Петр Ломбардский писал следующее: «Распятие было мышеловкой для уловления диавола, в которой приманкой была кровь Христа». Какой отталкивающий образ! Тут уж, что называется, «дальше ехать некуда». Все это показывает, чтo происходит, когда люди берут драгоценную и прекрасную метафору, понимают ее буквально и делают из нее произвольные выводы. Ни в коем случае нельзя забывать, что «искупление» – именно метафора! Ведь мы часто употребляем понятие «цены искупления» метафорически! Например, когда говорим, что свобода может быть «куплена» лишь «ценой» крови, труда, пота и слез, мы никогда не пытаемся выяснить, кому эта цена платится. Вот и в Писании мы знаем случаи, когда искупление понимается не в прямом и обычном мирском смысле.<br />Начнем с истории Творения. Первые 11 глав Книги Бытия говорят о том, что этот мир исполнен всяческого зла. Но в этом злом мире Бог неизменно желает творить благо. 12-я глава Бытия начинается такими важными словами: <i>«И сказал Господь Авраму: пойди из земли твоей, от родства твоего и из дома отца твоего [и иди] в землю, которую Я укажу тебе; и Я произведу от тебя великий народ, и благословлю тебя, и возвеличу имя твое, и будешь ты в благословение; Я благословлю благословляющих тебя, и злословящих тебя прокляну; и благословятся в тебе все племена земные»</i> (Быт.12:1-3). Убеждение в грядущем благословении Божием относится к фундаментам библейской веры. Именно в уверенности в грядущем благе, исходящем от Бога, Израиль никогда не мог примириться со злом в своей среде. Но только – как удалить зло из злого мира? Как преодолеть его? Это основные проблемы библейского законодательства. Человек несет следствия своих деяний. – Это один из основных принципов права: принцип воздаяния или возмещения. Он базируется на всем известном законе: действие равно противодействию. В Израиле этот принцип действовал как самый простой, понятный, естественный и действенный способ устранить зло из мира и преодолеть грех. Вот наглядный пример из ветхозаветного законодательства:<i> «Когда ссорятся [двое], и один человек ударит другого камнем, или кулаком, и тот не умрет, но сляжет в постель, то, если он встанет и будет выходить из дома с помощью палки, ударивший [его] пусть будет оправдан; только пусть заплатит за остановку в его работе и даст на лечение его» </i>(Исх.21:18-19). – здесь мы видим, что совершивший проступок несет следствия своего проступка, которым он нарушил порядок. Но что надо было делать, если было невозможно так просто, как в приведенном случае, возместить причиненный вред? Например, в случае убийства? В этом случае преступник должен отдать свою жизнь, чтобы вошедшее через него в мир зло как бы вернулось к нему самому, и таким образом восстановился бы «покой». Вот пример: <i>«Когда дерутся люди, и ударят беременную женщину, и она выкинет, но не будет другого вреда, то взять с виновного пеню, какую наложит на него муж той женщины, и он должен заплатить оную при посредниках; а если будет вред, то отдай душу за душу, глаз за глаз, зуб за зуб, руку за руку, ногу за ногу, обожжение за обожжение, рану за рану, ушиб за ушиб» </i>(Исх.21:22-25). То есть, тот, кто совершил насилие над жизнью другого, должен в равной мере оплатить своей жизнью (или, так сказать, частью своей жизни). Убийца теряет право на жизнь. Это правило в юриспруденции называется jus talionis – право равного воздаяния. Выкуп за лишение жизни. – Израильское законодательство предусматривало также – с исключениями! – возможность откупиться от убийства, дать выкуп за свою жизнь, которой он по jus talionis должен быть лишен. Например:<i> «Если вол забодает мужчину или женщину до смерти, то вола побить камнями и мяса его не есть; а хозяин вола не виноват; но если вол бодлив был и вчера и третьего дня, и хозяин его, быв извещен о сем, не стерег его, а он убил мужчину или женщину, то вола побить камнями, и хозяина его предать смерти; если на него наложен будет выкуп, пусть даст выкуп за душу свою, какой наложен будет на него»</i> (Исх.21:28-30). В законе о выкупе следует обратить внимание на два важных обстоятельства: Искупление, которое должен представить виновный, имеет целью не примириться с пострадавшим, т. е. успокоить, умилостивить его, тем более в том случае, когда пострадавшего уже нет в живых. Нет, цель искупления освободить себя самого от смертельной судьбы, которая в принципе лишила его жизни вследствие его преступления. Это искупление – исключение из правила <a href="#667635_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>), и оно возможно только потому, что пострадавший готов пойти навстречу тому человеку, который нанес ему вред. Инициатива искупления всегда исходит от жертвы, а не от преступника. В чем же своеобразие библейской идеи искупления? Оно состоит в том, что пострадавший – при определенных обстоятельствах – отказывается от своего права в отношении своего обидчика. Так что последний может остаться жив, хотя он и лишил себя жизни. Мысль об искуплении в послепленном богословии касается уже не только межчеловеческих отношений. Оно переносится также и на отношения Бога с Израилем. Так у пророка времени Вавилонского плена мы читаем: <i>«Ибо Я Господь, Бог твой, Святый Израилев, Спаситель твой; в выкуп за тебя отдал Египет, Эфиопию и Савею за тебя.Так как ты дорог в очах Моих, многоценен, и Я возлюбил тебя, то отдам других людей за тебя, и народы за душу твою»</i> (Ис.43:3-4). То есть, по словам пророка, чтобы выкупить Израиль из плена, чтобы сохранить ему жизнь, Господь готов «заплатить» Киру, покорителю Вавилона, всей северо-восточной Африкой. Сравнивая этот текст с приведенным местом из книги Исход (Мк.21:28-30), мы видим огромное различие. У пророка Исаии пострадавший, то есть Сам Господь Бог, не только отказывается от Своего права наказать Свой народ Израиля. Он сверх того выплачивает за него тот выкуп, который в «нормальном» случае должен был выплачивать Богу виновный Израиль. Было бы нелепым предположить, будто от Бога можно откупиться за свои грехи. Никакой выкуп не может избавить согрешившего от гнева и Суда Божия. Мы не в состоянии искупить себя, ничто не можем предложить Богу в обмен на Его милость. Такой взгляд был бы противен библейскому образу неподкупного Бога и библейскому пониманию искупления. Но Писание говорит о незаслуженной милости Божией, о том, что это Бог выкупает грешников, спасая их от неизбежной смерти, которую они сами навлекли на себя своим преступным поведением. Итак, когда в разговоре с Двенадцатью учениками Иисус Христос говорит: <b>«Сын Человеческий не для того пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих» </b>(Мк.10:45), Он не только опирается на библейское представление о выкупе, но конкретно соотнести Себя с тем знаменитым местом из пророка Исаии, которое мы привели выше. Однако при этом Он вносит в это пророческое высказывание значительные изменения: Там сказано, что за Израиль в качестве выкупа отдаются африканские страны Египет, Эфиопия и Савея. А Иисус Христос говорит о том, что Он пришел, чтобы отдать Его собственную жизнь, чтобы избавить многих от гибели, в которую они ввергли себя своим неповиновением и неверностью. Насколько революционно звучало это высказывание Иисуса Христа, мы можем полностью осознать только тогда, когда вспомним о том, что, согласно общим иудейским ожиданиям, грядущий Сын Человеческий должен воссесть на престоле для суда над людьми! Конечно: казалось само собой разумеющимся, что так и должно быть, ибо сильные, наделенные властью всегда возвышаются над прочими. И вот, вопреки этому ожиданию, Иисус говорит совсем иное: <b>«Сын Человеческий не для того пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить...!» </b>(Мк.10:45).<br /><br />*1) См., например, такие места Ветхого Завета: «И не берите выкупа за душу убийцы, который повинен смерти, но его должно предать смерти; и не берите выкупа за убежавшего в город убежища, чтоб ему позволить жить в земле своей прежде смерти [великого] священника» (Чис.35:31-32). «Кто же прелюбодействует с женщиною, у того нет ума; тот губит душу свою, кто делает это: побои и позор найдет он, и бесчестие его не изгладится, потому что ревность – ярость мужа, и не пощадит он в день мщения, не примет никакого выкупа и не удовольствуется, сколько бы ты ни умножал даров» (Притч.6:32-35). «Богатством своим человек выкупает жизнь свою, а бедный и угрозы не слышит» (Притч.13:8).<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Ибо и Я, говорил, не пришел в мир сей, да люди Мне послужат, но да послужу им во спасение. Не токмо же пришел послужити, но и положити живот Мой, и смертию Моею род человеческий освободить от работы диавольския. Послужил же Богочеловек людям, научая их Богопознанию и добродетели, изгоняя из них бесы, исцеляя недуги и врачуя их болезни; послужил, когда яко раб, опоясався лентием, умыл ноги Своих учеников. Дал же душу Свою избавление за многи, принесши Себя на крестном древе умилостивительною пред Божеством жертвою, которою искупил нас от работы врагов наших. За многи же, сказал, а не за всех, хотя и за всех людей умер, — потому, что смерть не спасает всех, но многих, то есть в Него токмо верующих, и хранящих Его святыя заповеди.</div></p>