<p ><div>Это назначение того, чтобы ничего не совершали мы в раздвоении сердца, вынув из нашего глаза бревно зависти, злобы, лицемерия, чтобы мы обрели такое зрение, при котором удалялся бы сучок из глаза нашего брата<a href="#681055_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ведь будем мы тогда углядывать его в <b>глазах голубиных</b> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О, ты прекрасна, возлюбленная моя, ты прекрасна! глаза твои голубиные под кудрями твоими; волосы твои - как стадо коз, сходящих с горы Галаадской;</span></span>Песн. 4:1</a>), каковые изречения присваивает невесте Христовой, которую избрал себе Бог, славной Церкви, ни пятна или морщины<a href="#681055_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> не имеющей, то есть чистой в своей простоте.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="681055_1" class="note-item" href="#681055_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или как скажешь брату твоему: "дай, я выну сучок из глаза твоего", а вот, в твоем глазе бревно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза и тогда увидишь, <i>как</i> вынуть сучок из глаза брата твоего.</span></span>Мф. 7:3-5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Или, как можешь сказать брату твоему: брат! дай, я выну сучок из глаза твоего, когда сам не видишь бревна в твоем глазе? Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза, и тогда увидишь, как вынуть сучок из глаза брата твоего.</span></span>Лк. 6:41-42</a>.<br />Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:27</a>. Синодальный пер.: <i>пятна, или порока</i>. Латинское ruga обозначает только морщину, тогда как исходное греческое слово <span class="greek">rutis</span> имеет именно два смысла - «морщина» и «порок». - <i>Прим. С. Акишина</i>. </li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О нагорной проповеди Господа</i> 19.66<br />Сl. 0274, 2.66.1504.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
