<div><p ><div> Между тем, читатели нерассудительные, читая ненадлежащим образом, по тому самому часто обманываются, встречая в Писании множество темноты и неясности, неправильно поставляя один смысл вместо другого, а в некоторых местах вовсе не находя никакого смысла. Такой мрак представляют в себе для таковых людей некоторые неясные места Писания. Не сомневаюсь, что Промысел, допустив некоторую темноту в Писании, имел при сем мудрую цель – дабы трудностью в изыскании точного смысла его смирить гордость человеческую, и чтобы наш рассудок предостеречь от пресыщенности – этот рассудок, который, по большей части, почитает неважным то, что легко можно открыть. Доказательством последнего может служить следующий пример: скажите слушателю, что весьма святы и совершенны те люди, коих жизнь и нравственность служат для Христовой Церкви к отсечению суеверия у людей, приходящих к ней из иноверия, и чрез подражание добрым делам оных святых человеков, делающихся действительными членами ее тела, те люди, кои, как благие и верные рабы истинного Бога, сложив с себя заботы мирские, пришли ко святой купели Крещения, и, отродившись в ней наитием Св. Духа, постоянно дают потом плод сугубой любви, т. е. любви к Богу и к ближнему, скажите все это слушателю, и вы увидите, что ваша речь не много понравится ему. Но изъясните ту же самую мысль не совсем ясным местом из Песни песней, где о Церкви, похваляемой, как некая прекрасная жена, сказано: <b>«зубы твои – как стадо выстриженных овец, выходящих из купальни, из которых у каждой пара ягнят, и бесплодной нет между ними»;</b> такое изъяснение более понравится. Отчего же это? Неужели мысль, выраженная подобиями и сравнениями, научает слушателя другому чему, нежели та же мысль, выраженная самыми ясными и собственными словами? Совсем нет; а между тем, не знаю почему, на святых взираю я с большею приятностью, когда вижу, что они, как будто зубы Церкви, отделяют и освобождают людей от заблуждения, и, смягчивши жестокость их, обращают их в тело Церкви, как бы принятую и пережеванную пищу. Равным образом, особенно приятными представляются мне святые, когда я взираю на них, как на агнцев остриженных, заботы света сбросивших с себя, как агнчую волну, восходящих из купели, т. е. от Св. Крещения, двоеплодных, т. е. исполняющих две заповеди о любви; и несть неродящих в них, т. е. лишенных святого плода любви. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Христианская наука, 2.7</span></div><br />***<br />Что значит <b>зубы твои</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Волосы твои - как стадо коз, сходящих с Галаада; зубы твои - как стадо овец, выходящих из купальни, из которых у каждой пара ягнят, и бесплодной нет между ними;</span></span>Песн. 6:6</a>)? Это, стало быть, зубы Церкви, посредством которых Церковь вещает. Каковы твои зубы? <b>Как стадо выстриженных овец</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> зубы твои - как стадо выстриженных овец, выходящих из купальни, из которых у каждой пара ягнят, и бесплодной нет между ними;</span></span>Песн. 4:2</a>). А почему выстриженных? Поскольку оставили нажитое в мире сем. Разве не острижены те овцы, о которых я незадолго говорил, которые сделались остриженными по призыву Бога, сказавшего: <b>Пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>). Исполнили они этот призыв; пришли <b>остриженными</b>. А что тебе сказано по поводу тех, кто крестились, веруя в Христа? <b>Выходящих из купальни</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> зубы твои - как стадо выстриженных овец, выходящих из купальни, из которых у каждой пара ягнят, и бесплодной нет между ними;</span></span>Песн. 4:2</a>), - то есть выходящих после очищения. <b>У каждой пара ягнят</b> (Там же). Что за <b>пара ягнят</b>? Те две заповеди, на которых <b>утверждается весь закон и пророки</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.</span></span>Мф. 22:40</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Толкование Псалмов</i> 95.9<br />Сl. 0283, SL39.94.11.21. </span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>