<div><p ><div>Ужасом в этих словах называет опять страх или изумление. Итак, в то, говорит, время, когда враги Церкви, подвергаясь столь ужасным наказаниям, станут собирать друг друга, они будут поражены ужасом и, наконец оставив уже дерзкое преследование святого города, уйдут беглецами и, бесполезно ища друг у друга помощи, окажутся жалкими, низверженными и в попрании у святых. А Иуда, говорит, то есть оправданные чрез веру в Христа и носящие в себе духовного Иудея и обогатившиеся обрезанием во Святом Духе (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> наставник невежд, учитель младенцев, имеющий в законе образец ведения и истины:</span></span>Рим. 2:20</a>) — ополчатся в Иерусалиме, то есть препобедят врагов и осилят противников, попирая их как скорпиев, «на аспида и василиска наступая, льва и змия» совершению презирая (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> на аспида и василиска наступишь; попирать будешь льва и дракона.</span></span>Пс. 90:13</a>). Будут они славны и достохвальны, из таковых деяний собирая богатство себе как золото, серебро и одежду, ибо как может кто усомниться в том, что смысл этого пророчества заключается не в чувственных предметах? Ведь богатство святых — не тленное и земное, но духовное, небесное, постоянное, которое собирают своим душам учащие и другими способами прославляющиеся в Церкви. Как бы расхищают они крепость всех людей, приводя чрез веру ко Христу наилучшие народы. Так и Сам (Христос) сказал о Себе, что Он <i>«расхитил сосуды крепкаго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Или, как может кто войти в дом сильного и расхитить вещи его, если прежде не свяжет сильного? и тогда расхитит дом его.</span></span>Мф. 12:29</a>). Если же кто скажет, что об Иудее, собирающем крепость всех людей кругом, золото, и серебро, и одежду, говорится для того, чтобы мы разумели, что и собирающие мирскую мудрость прославляются посредством нее, подвизаясь за догматы благочестия: то и такое разумение может иметь для себя надлежащее основание. Так, мудрые жены Израильтян обобрали некогда Египтян, заняв у соседей и сообитателей своих сосуды золотые и серебряные и одежду (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И дам народу сему милость в глазах Египтян; и когда пойдете, то пойдете не с пустыми руками:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> каждая женщина выпросит у соседки своей и у живущей в доме ее вещей серебряных и вещей золотых, и одежд, и вы нарядите ими и сыновей ваших и дочерей ваших, и оберете Египтян.</span></span>Исх. 3:21—22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> внуши народу [тайно], чтобы каждый у ближнего своего и каждая женщина у ближней своей выпросили вещей серебряных и вещей золотых [и одежд].</span></span>Исх. 11:2</a>). Итак, как в чувственных предметах и как в вещах видимых, выражается блеск духовных благ. Преимущественным же богатством учителей служат ученики. Так и божественный Павел спасенным и уверовавшим чрез посредство его провозглашал, говоря: <i>«свидетельствуюсь вашею похвалою, братия, которую я имею во Христе Иисусе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Я каждый день умираю: свидетельствуюсь в том похвалою вашею, братия, которую я имею во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>1 Кор. 15:31</a>), и в другом месте называет их <i>«венцом и радостию»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, братия мои возлюбленные и вожделенные, радость и венец мой, стойте так в Господе, возлюбленные.</span></span>Флп. 4:1</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=14&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=14&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>