<p ><div><b>И будет всяк коноб во Иерусалиме и во Иуде свят Господеви Вседержителю. И приидут вси жрущии, и приимут от них, и сварят в них</b>.<br /> Конобами называет, пользуясь еще древними именами, таинственные сосуды, кои и суть святы, почтенны и пречестны и для самих сущих «во Иерусалиме», то есть в церкви, очевидно для божественных священнослужителей, — и для самого Иуды, то есть опять для получивших обрезание в духе, кои суть также уверовавшие. Отнюдь никем не берутся сосуды святого жертвенника для общего употребления (дома), но, как я сказал, они святы и блюдутся во славу Божию и служат только для одних потребностей святой трапезы, посредством них и в них совершаются жертвы приносящих их (жертвы), а не каждый приносит свой сосуд, но все пользуются одними только священными сосудами; ибо «всяк коноб свят будет, говорит, Господеви». Итак, хотя пророк говорит как о подзаконных еще жертвах и употребляет слова конобы и сварят, но мы должны разуметь это в отношении к временам Христовым. Думаем, что по благоусмотрению речь святых пророков была неясна и не всем просто доступна, дабы одним только святым приличествующая (назначавшаяся) речь не была бросаема псам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>) и не открывалась людям нечистым и мерзким.<br /><b>И не будет Хананей ктому в храме Господа Вседержителя в день он</b>.<br /> Слаб и хрупок, как можно видеть, ум древних, и совсем беден. Израильтяне освобождены были Моисеем из Египта, свергли с себя ярмо несносного рабства и, по совершении у них многочисленных и досточудных знамений, вышли наконец, перешли и чрез самое море, ели хлеб, сходивший с неба, и пили воду, из скалы вдруг выведенную в пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span></span>Исх. 14:1</a>, 16 след. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=20&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли сыны Израилевы, все общество, в пустыню Син в первый месяц, и остановился народ в Кадесе, и умерла там Мариам и погребена там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И не было воды для общества, и собрались они против Моисея и Аарона;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и возроптал народ на Моисея и сказал: о, если бы умерли тогда и мы, когда умерли братья наши пред Господом!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> зачем вы привели общество Господне в эту пустыню, чтобы умереть здесь нам и скоту нашему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и для чего вывели вы нас из Египта, чтобы привести нас на это негодное место, где нельзя сеять, нет ни смоковниц, ни винограда, ни гранатовых яблок, ни даже воды для питья?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И пошел Моисей и Аарон от народа ко входу скинии собрания, и пали на лица свои, и явилась им слава Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Возьми жезл и собери общество, ты и Аарон, брат твой, и скажите в глазах их скале, и она даст из себя воду: и так ты изведешь им воду из скалы, и напоишь общество и скот его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И взял Моисей жезл от лица Господа, как Он повелел ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И собрали Моисей и Аарон народ к скале, и сказал он им: послушайте, непокорные, разве нам из этой скалы извести для вас воду?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И поднял Моисей руку свою и ударил в скалу жезлом своим дважды, и потекло много воды, и пило общество и скот его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь Моисею и Аарону: за то, что вы не поверили Мне, чтоб явить святость Мою пред очами сынов Израилевых, не введете вы народа сего в землю, которую Я даю ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Это вода Меривы, у которой вошли в распрю сыны Израилевы с Господом, и Он явил им святость Свою.</span></span>Чис. 20:1—13</a>). Что же они, жалкие? — В отсутствие Моисея сделали тельца (Исх. 32 след.) и, как говорит пророк, восприяли «скинию Молохову, и звезду бога их Рефана, образы, яже сотворили себе» для поклонения (Ам. 5 ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Вы приняли скинию Молохову и звезду бога вашего Ремфана, изображения, которые вы сделали, чтобы поклоняться им: и Я переселю вас далее Вавилона.</span></span>Деян. 7:43</a>). Но те погибли, ибо «<i>падоша кости их в пустыни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> На кого же негодовал Он сорок лет? Не на согрешивших ли, которых кости пали в пустыне?</span></span>Евр. 3:17</a>), как написано. После того их потомки, хотя под предводительством Иисуса перешли Иордан, но с течением времени, когда были под управлением судей, снова сделались служителями идолов. Но и во времена святых пророков приносили жертвы золотым телицам, что сделал им проклятый Иеровоам (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=28&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И посоветовавшись царь сделал двух золотых тельцов и сказал [народу]: не нужно вам ходить в Иерусалим; вот боги твои, Израиль, которые вывели тебя из земли Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И поставил одного в Вефиле, а другого в Дане.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И повело это ко греху, ибо народ стал ходить к одному <i>из них</i>, даже в Дан, [и оставили храм Господень].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И построил он капище на высоте и поставил из народа священников, которые не были из сынов Левииных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И установил Иеровоам праздник в восьмой месяц, в пятнадцатый день месяца, подобный тому празднику, какой был в Иудее, и приносил жертвы на жертвеннике; то же сделал он в Вефиле, чтобы приносить жертву тельцам, которых сделал. И поставил в Вефиле священников высот, которые устроил,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и принес жертвы на жертвеннике, который он сделал в Вефиле, в пятнадцатый день восьмого месяца, месяца, который он произвольно назначил; и установил праздник для сынов Израилевых, и подошел к жертвеннику, чтобы совершить курение.</span></span>3 Цар. 12:28—33</a>). И кроме того еще, воздвигнув капища и алтари, также покланялись Ваалу, Хамосу, Астарте, Веелфегору. И к довершению сих зол, в этом пребывала не одна только толпа простого народа, но и из самих священников найдем многих уклонившихся. Посему и говорил Бог чрез пророка: «священницы не рекоша: где есть Господь? и держащии закон не ведеша мя, и пастыри нечествоваша на мя и пророцы пророчествоваши Ваалу и идолом последоваша» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Священники не говорили: "где Господь?", и учители закона не знали Меня, и пастыри отпали от Меня, и пророки пророчествовали во имя Ваала и ходили во след тех, которые не помогают.</span></span>Иер. 2:8</a>). И пророк Иезекииль видел около двадцати пяти мужей из старейшин Израиля, только «<i>задняя имевших ко храму Господню, а лица их прямо (к востоку), и поклоняются на восток солнцу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И ввел меня во внутренний двор дома Господня, и вот у дверей храма Господня, между притвором и жертвенником, около двадцати пяти мужей [<i>стоят</i>] спинами своими ко храму Господню, а лицами своими на восток, и кланяются на восток солнцу.</span></span>Иез. 8:16</a>). Нетрудно собрать и многие другие примеры такого рода, но сих, думаю, достаточно будет для доказательства присущего им равнодушия к научению. Итак, колебался ум древних и был весьма нетверд, почему и сказал о них Бог: «<i>возлюбиша подвизати нозе свои и не пощадили, и Бог не благоволил* в них</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так говорит Господь народу сему: за то, что они любят бродить, не удерживают ног своих, за то Господь не благоволит к ним, припоминает ныне беззакония их и наказывает грехи их.</span></span>Иер. 14:10</a>). Легко увлекались они к нелепому идолослужению и, будучи потомками Израиля, ревностно подражали иноплеменным Хананеям. Когда же Единородное Слово Божие стало подобным нам и, оправдав верою, Святым Духом запечатлело приходящих к благодати, исходящей от Него: тогда ум сделался у нас твердым, постоянным и непоколебимым, укрепленным в благочестии. Освященных никто не убедит чтить другого, кроме по природе и истинно сущего, Бога, Коего мы познали во Христе, ибо Он показал в Себе Отца, говоря: «<i>видевый Мене виде Отца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>). Итак, «<b>в день он, говорит, то есть в оное время, не будет Хананей, то есть иноплеменника и идолослужителя, в храме Господа Вседержителя</b>»; ибо мы, как я сказал, утверждены в вере и увенчаны украшениями твердости чрез Христа, чрез Коего и с Коим Богу и Отцу слава со Святым Духом вовеки. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=14&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
