<div><p ><div>Поелику служащие нечестью одинаково употребляли в дело и Пророков истинных и лжепророков, и вопрошали их, конечно не с целью исполнять Божии повеления, но с намерением знать, согласны ли проречения с их помыслами; то Бог всяческих говорит посему чрез Пророка: всякому человеку из дому Израилева, который противится божественным учениям, слушается же одних собственных своих помыслов, пренебрегает наказанием, какое угрожает беззаконным, если пойдет он к лжепророку, желая исполнить свои хотения и изведывая, не согласны ли будут предречения с собственными его помышлениями. — <b>Аз отвещаю ему</b>. И как водится он неправильною мыслью; то попущу лжепророку подтвердить его помыслы; потому что достоин он пагубы и гибели. Посему-то, говорит Бог, <b>да уклонят дом Израилев по сердцам их удаленым от Мене помышлениями их</b>. Поелику сами себя поставили они вдали от Моего о них попечения, и услаждаются обольщением лжепророков; то попущу им пожать плоды трудов своих. Cиe, как можно находить, и исполнилось с Ахаавом. Ибо лжепророк Седекия, сделав себе железные рога, сказал Ахааву: <i>сими избодеши Сирию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сделал себе Седекия, сын Хенааны, железные рога и сказал: так говорит Господь: сими избодешь Сириян до истребления их.</span></span>2 Пар. 18:10</a>). Поелику же Иосафат не принял того, что говорили лжепророки, но взыскал Божия Пророка; то призвав был Михей; но он пророчествовал противное Седекии, и не убедил Ахаава; потому что не с намерением сделать, что предвозвестит Бог, вопрошал он Пророка, но хотел, каким бы то ни было образом, выполнить свое намерение. Почему лжепророки, по Божию попущенью, сказывала ему ложное, и Ахаав поверив им, выступил в поход, и был наказан за нечестие.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=14&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=14&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>