<div><p ><div>‹…› прибавляет: <b>скоро идет и не умедлит</b>, — или тот, кто причиняет Ассириянам самую тяжелую печаль, или тот, кто доставляет тем не малое утешение потомкам Израиля, поелику, находившись в плену, они надеялись возвратиться (в свое отечество) после того, как Кир вместе с Персами и Мидянами победил Вавилонян. Обещает им скорое избавление от страданий и что исполнение того, что составляет предмет их желаний, не будет откладываться на долго, но совершится как бы тотчас по произнесении пророчества. <br />...<br />Обремененным страданиями сынам Израиля подает добрую надежду и благими обетованиями укрепляет бодрость в тех, которые невыносимо страдали от грабительства их поработителей. Ибо ясно предсказал, что они возвратятся из плена и свергнут с себя необычайно тяжелое иго рабства, после того как Вавилон и вся ассирийская страна будут опустошены; потому что Израиль, говорит, не совершенно будет отвергнут и не без конца будет нести наказание за свои прегрешения; но как избранный, он некогда будет помилован и успокоится. И поелику он признан первенцем между сыновьями, то не лишен будет попечения и благоволения Божия; ибо они, говорит, возвратятся в родную землю и вместе с ними возвратится и пришлец; пришлецом же называет туземца и коренного жителя, то есть Вавилонянина; потому что очень многие Вавилоняне последовали за Израильтянами, отчасти потому, что вступили в родство с ними отчасти потому, что приняли служение по закону (Моисееву). Поелику они провели продолжительное время в плену, то по всей вероятности к ним присоединилось не малое число туземцев. Посему говорит: <b>приложится пришлец к ним</b>, то есть последует за ними и будет сопровождать их туземец. <b>И поймут их языцы и введут на место их</b>: ибо когда Кир освободил Израиля, то повелел начальникам областей проводить его с безопасностью и без задержки. Так же поступил и тот, кто после него принял власть над Ассириянами; это был Ксеркс. А те, которые хотят подробнее знать эти события, могут обратиться к книгам Ездры и получить отсюда самые верные сведения о всем сказанном. Ибо из земли ассирийской в Иудею возвращались в правление Зоровавеля, сына Салафиилева, который был из колена иудина, и во время начальствования над священным чином Иисуса, сына Иоседекова, первосвященника великого. И так, народы, говорит, будут провожать их и введут их в землю их, и они овладеют уделом, назначенным им свыше. И что еще удивительнее, — некогда бывшие служителями идолов, признававшие многих и бесчисленных богов <b>умножатся на земли Божии в раби и рабыни: и будут пленени пленивши я</b>. Ибо взявшие в плен Израиля, быв уведены вместе с ним и, пришедши в Иудею, подклонят, говорит, выю свою под иго закона и как бы оставшись в прекрасном и спасительном плену исповедуют Господом и Богом Творца вселенной. Или это говорит пророк, или же, может быть, хочет он сказать, что те, которые некогда покорили и увели Израиля из Иудеи, сами подпав игу, <b>обладани и пленены будут</b> в то, очевидно, время, когда Кир, Персы и Мидяне овладеют ими. В день той, то есть, в то время избавишься от <b>болезни и ярости твоея</b>, то есть от ярости, угрожавшей тебе, очевидно, божественной; ибо избежишь жестокого рабства и освободишься от скорбей. Но преобразуя сколько возможно грубые факты истории в духовное созерцание, опять постараемся усмотреть нечто подобное сему случившееся (в духовной области). Люди были пленниками, быв преданы служению идолов и чтив владычество того, кто угнетал их. Но Творец всяческих умилосердился над несправедливо угнетаемыми, послал нам с небес Искупителя, Собственного Сына в имени Господа, то есть, не как одного из святых пророков, но в славе господства (владычества). Он и истребил (идолопоклонство), как бы некий гордый и надменный город, при содействии своих воинов, то есть святых Апостолов, которые как бы опустошивши всю страну диавола, увели с собою в святой город, духовный Иерусалим, говорю, церковь тех, которые были обольщены и страдали под игом рабства; они-то и умножились на земли Божии и сделались рабами и рабынями. А те, которые прежде имели их в подчинении и плену, то есть служившие демонам и учившие нравам их (демонов) и уловлявшие в погибель, сами сделались пленниками, то есть были побеждены проповедью святых Апостолов и стали работать Христу. Он подчинил их своему владычеству после того, разумеется, как они приведены были к вере; они отдохнули и от тяжкого рабства, в котором находились, прежде чем стали подвластными Господу и Его воинству.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>