<div><p ><div>Ст. 32. <b>И что отвечают царие языков? яко Господь основа Сиона, и тем спасутся смиреннии людей его.</b><br /><br />Когда совершилось вторжение Ассириян, города иноплеменников были взяты; но не менее опустошены были города Самаритян; спасен же был чудесным образом один из всех Иерусалим, потому что Тот, Кто может легко совершать все, наложил руку на войска Ассириян; ибо в одну ночь умерло сто восемьдесят пять тысяч иноплеменников. Итак, когда пришедшие с севера пожгут города иноплеменников, опустошат соседнюю с Иудеей Самарию и, затем обложивши со всех сторон и самый Иерусалим и не встретивши никакого сопротивления, погибнут в одну ночь: тогда-то, говорит, цари язычников исповедуют, что Господь основал Сион и что чрез Него спасутся смиреннии людей. Смиренными же народа называет тех, которые только на Него одного возложили надежду спасения. Таков был сам царь Езекия и те, которые вместе с ним смиренно умоляли Бога и говорили: услыши Господи призри Господи и виждь словеса Рапсака, яже посла царь Ассирийский <i>поношая тебе Богу живу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Приклони, Господи, ухо Твое и услышь [меня]; открой, Господи, очи Твои и воззри, и услышь слова Сеннахирима, который послал поносить [Тебя,] Бога живаго!</span></span>4 Цар. 19:16</a>). Но и сам (Езекия) услышал в ответ ясные слова Бога: <i>сия глаголет Господь: защищу град сей, еже спасти его Мене ради, и Давида ради раба Моего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=37&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Я буду охранять город сей, чтобы спасти его ради Себя и ради Давида, раба Моего".</span></span>Ис. 37:35</a>). Итак, благо есть уповати на Бога. И блаженные пророки знали и говорили об этом. Иеремия напр. говорит: <i>блажен человек, иже надеется на Господа, и будет Господь упование его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Благословен человек, который надеется на Господа, и которого упование - Господь.</span></span>Иер. 17:7</a>); и мудрейший Давид: <i>Господи Боже сил, блажен человек уповаяй на Тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господи сил! Блажен человек, уповающий на Тебя!</span></span>Пс. 83:13</a>) Ибо никто не погубит того, кто находится под Его божественным покровом и кто крепко как бы стеною огражден вышним благоволением. Он удостаивает своего попечения любящих Его и тем, которые со всем усердием стараются мыслить и делать угодное ему, с готовностью доставляет возможность пребывать в непоколебимом благополучии.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=15&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>