<div><p ><div>См. ст. 4<br /> А что они не незнали причин его падения, это они показывают, говоря: <b>сокруши Бог ярем грешников, ярем князей</b>. Слышишь, как называет их князьями, приписывая им властолюбивые помыслы; ибо они, как я сказал, нападали на всех, — так сказать, на жителей всей земли, подчиняя их своему игу; причем господство иногда было вместе с тем и их (единственною) целью. Но порази, говорит, Бог род надменного, или поразивши народ, язвою неисцельною. Много надеявшийся на себя и много мечтавший о себе и против своей воли преста, то есть увидел вполне заслуженный им конец, подвергшись неисцельной язве ярости, так как не оказано ему никакого сострадания. Но все это и мы сами можем сказать и воскликнуть весьма жестоко истязующему и притесняющему нас сатане. Ибо он прилежит помышлению каждого из нас, отвращая его от прекрасных и благих стремлений, — стремлений, говорю, к благочестию и праведности, как бы насильственно увлекая его к тому, что ему нравится, и как бы какой жестокий сборщик податей требуя от каждого попечения о греховном. Но Спаситель сокрушил иго грешников, свергнувши его с нас и подчинивши нас своему игу и поразивши язвою неисцельною народ. Какой же другой народ, как не народ бесов, которым Он и повелел уйти в бездну и которых подверг ужасным мучениям? Поэтому-то они и вопияли, говоря, <i>остави, что нам и тебе Иисусе Назарянине? пришел еси сюда прежде времени погубити нас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> оставь! что Тебе до нас, Иисус Назарянин? Ты пришел погубить нас! знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий.</span></span>Мк. 1:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> оставь; что Тебе до нас, Иисус Назарянин? Ты пришел погубить нас; знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий.</span></span>Лк. 4:34</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>