<div><p ><div>Ст. 9—11. <b> Ад доле огорчися, срет тя: восташа с тобою вси исполини обладавшии землею, подвизавшии от престолов своих всех царей языческих.</b> <i>Вси отвещают и рекут тебе: и ты пленен еси, якоже и мы: и в нас вменен еси. Сниде слава твоя во ад, многое веселие твое: под тобою постелют гнилость, и покров твой червь.</i><br /><br />Богодухновенному Писанию свойственно иногда олицетворение предметов и как бы приспособление речей к самым предметам. Так например оно говорит: <i>усрамися Сидоне, рече море: крепость же морская рече: не болел, ни породил, ни вскормих юноши, ннже вознесох девиц</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=23&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Устыдись, Сидон; ибо [<i>вот что</i>] говорит море, крепость морская: "как бы ни мучилась я родами и ни рождала, и ни воспитывала юношей, ни возращала девиц".</span></span>Ис. 23:4</a>). Ибо сию речь приписывает оно тому городу Тирян, который разрушен был некогда Вавилонянами, и мы находим, что это слово приличествует свойству предмета. Так и пророк Михей представляет Иерусалим говорящим Вавилону: <i>не радуйся о мне, враждебница моя, яко падох, и востану: зане аще сяду во тме, Господь осветит мя. Гнев Господень стерплю, яко согреших ему, дондеже оправдит прю мою и сотворит суд мой: и изведет мя на свет, и узрю правду его. И узрит враждебница моя, и облечется в студ глаголющая ко мне: где есть Господь Бог твой? очи мои воззрят на ню, ныне будет в попрание аки кал на путех. День глаждения плинфа: изглаждение твое день оный, и сотрет законы твоя день оный </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=8&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не радуйся ради меня, неприятельница моя! хотя я упал, но встану; хотя я во мраке, но Господь свет для меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Гнев Господень я буду нести, потому что согрешил пред Ним, доколе Он не решит дела моего и не совершит суда надо мною; тогда Он выведет меня на свет, и я увижу правду Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И увидит это неприятельница моя и стыд покроет ее, говорившую мне: "где Господь Бог твой?" Насмотрятся на нее глаза мои, как она будет попираема подобно грязи на улицах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В день сооружения стен твоих, в этот день отдалится определение.</span></span>Мих. 7:8—11</a>), то есть в который Кир и Мидяне в союзе с Персами овладели землей Вавилонян. Точно также и теперь блаженный пророк делает олицетворение: <b>ад</b>, говорит, раздражен или <b>огорчен</b> был, встретивши сошедшего (в него). И прошу обрати внимание на образ выражения; ибо чрез сие показывает, что он осквернен убийством и исполнен кровей, так что почти весь ад или все находящиеся в нем суть дело присущей ему жестокости, ибо он надменный не переставал в конец истреблять народы и царей и наполнять ад душами несчастных. И так, <b>все исполины</b>, говорит, то есть отличавшиеся своею силою, и начальствовавшие над многими народами, но уничтоженные тобою, <b>отвещают и рекут: и ты пленен еси, якоже и мы</b>; потому что, говорят, и ты был человек, но ты не удостаивал знать и помышлять об этом; ты даже и не думал о том, что кто-нибудь может восторжествовать над твоею гордынею и твоею страшною рукою; ты может быть не чужд был надежды, что и смерть не одолеет тебя, и меч мидийский едва мог, против твоей воли, убедить тебя, чтоб ты самым опытом узнал, что и ты сам был подобный нам человек. <b>И ты пленен еси, якоже и мы</b>. <br /><br />См. далее толк. на <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В преисподнюю низвержена гордыня твоя со всем шумом твоим; под тобою подстилается червь, и черви - покров твой.</span></span>Ис. 14:11</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>