<p ><div>Павел часто разлучался с учениками. Так и те­перь сам идет сухим путем, а они отправляются на корабле; легчайшее предоставляет им, а труднейшее избирает для себя; идет пешком, как для того, чтобы многое устроить (на пути), так и для того, чтобы они не отстали от него. <br />***<br />Потому что он поспешал, говорит (писатель), если можно, в день Пятидесятницы быть в Иерусалиме, следовательно, и поэтому он не мог оставаться (в Ефесе). Смотри, как и он руководится человеческими соображениями, и желает, и спешит, и часто не получает желаемого. Это для того, чтобы мы не подумали, будто он был выше человеческой природы. Святые и великие мужи имели одну и ту же с нами природу, но не одинаковое произволение; потому они и сподоблялись великой благодати. Смотри, как многое они делали и сами собою. Потому он и говорил: <i>мы никому ни в чем не полагаем претыкания, </i>и еще: <i>чтобы не было порицаемо служение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Мы никому ни в чем не полагаем претыкания, чтобы не было порицаемо служение,</span></span>2 Кор. 6:3</a>). Вот и беспорочная жизнь, и великое снисхождение. Это и называется благоустроением (себя), чтобы стоять на высшей степени высокой добродетели и смиренномудрого снисхождения. Послушай, как тот, кто стоял выше заповедей Христовых, был и смиреннее всех. <i>Для всех я сделался всем, </i>- говорит он, -<i> чтобы спасти по крайней мере некоторых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> для немощных был как немощный, чтобы приобрести немощных. Для всех я сделался всем, чтобы спасти по крайней мере <br />некоторых.</span></span>1 Кор. 9:22</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, Гомилии на Деяния Апостолов 43. TLG 2062.154, 60.305.35-52.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=20&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=20&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
