<p ><div>"<b>Не упускал</b>", говорит, "<b>возвещать вам всю волю Божию</b>". Следовательно, не возвещающий виновен в крови, т.е. в убийстве. Ничего не может быть ужаснее этого. Он показывает, что и они, если не делают этого, то виновны в крови. По-видимому, он защищает себя, но вместе и устрашает их. <br />Для чего я говорю, увещеваю, плачу день и ночь, если ученик не слушает? Потому, чтобы кто не подумал в свое оправдание, что достаточно только быть учеником, хотя и без послушания, (Павел) сказавши: «<b>свидетельствую</b>», присовокупил: <b>«не упускал возвещать вам.» </b>Дело учителя — только возвещать, проповедовать, научать, не умол­кать, увещевать день и ночь; если же при всем этом не бу­дет никакого успеха, то сами знаете, что следует. Тогда бу­дет другое оправдание: <i>«что чист я от крови всех»</i>. Не думай­те, что это сказано только в отношении к нам; эти слова относятся и к вам, чтобы вы были внимательны к тому, что говорится, чтобы не уклонялись от слушания.<br />   Что мне делать? Вот я каждый день, сколько есть у меня силы, взываю: отстаньте от зрелищ, — а многие смеются над нами; отстаньте от клятвы, от любостяжания, и множество мы предлагаем увещаний, — и никто не слушает. Но я не беседую ночью? Желал бы я делать это и ночью и при ваших трапе­зах, если бы было возможно разделиться мне на тысячи частей, придти к вам и беседовать; но если и теперь, когда мы при­зываем вас однажды в неделю, вы ленитесь, и одни вовсе не приходите, а другие пришедши отходите, не получив ника­кой пользы, то чего вы не сделали бы, если бы мы совершали это постоянно? Что же нам делать? Многие, я знаю, даже поносят нас за то, что мы всегда говорим об одном и том же: так мы надоели им! Но виною этому не мы, а сами слушатели. Кто исправился, тот радуется, слыша одно и тоже, — потому что слышит как бы похвалы себе; а кто не хочет исправиться, тот тяготится и, услышав о чем-нибудь только дважды, во­ображает, что слышит это много раз. «<i>Чист я, — </i>говорит<i>, — от крови всех».</i><br /> Это сказать прилично было Павлу; а мы не смеем ска­зать этого, сознавал за собою многое. Ему, который постоянно бодрствовал и действовал, который терпел все для спасения поучаемых, прилично было сказать это; а мы скажем слова Моисея: <i>«разгневался Господь на меня за вас»</i>, потому что вы вводите и нас в грехи многие (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=3&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Но Господь гневался на меня за вас и не послушал меня, и сказал мне Господь: полно тебе, впредь не говори Мне более об этом;</span></span>Втор. 3:26</a>). Когда мы с при­скорбием видим, что вы не делаете успехов, то не ослабе­ваем ли и мы в своих силах? В самом деле, скажи мне, есть ли какой-нибудь успех? Вот и мы, по благодати Божией, провели уже три года, не поучая <i>«день и ночь»,</i> но часто делая это в течение трех и даже семи дней. А что сделано? Мы уве­щеваем, обличаем, плачем, скорбим, если не явно, то в сердце. Те (явные) слезы гораздо легче этих; те приносят се­тующим некоторое утешение, а эти усиливают (скорбь) и стесняют сердце. Так, когда кто-нибудь страдает и не может обнаружить своей скорби, чтобы не показаться тщеславным, то он страдает гораздо больше, нежели когда бы обнаружил ее. Если бы никто не стал подозревать меня в излишнем често­любии, то вы увидели бы меня каждый день источающим по­токи слез; их знает моя хижина и мое уединение. Поверьте мне, я забываю о собственном спасении, заботясь о вашем, и не имею времени оплакивать свои грехи. Так вы для меня — все. Когда вижу, что вы преуспеваете в добродетелях, то не чувствую собственных бед от радости; а когда вижу, что вы не преуспеваете, то от скорби опять занимаюсь своим: так я радуюсь вашему благу, хотя бы сам терпел множество бед, и скорблю о ваших недостатках, хотя бы сам имел множе­ство совершенств. Какая надежда учителю, если его паства предана порокам? Какая жизнь? Какое утешение? С каким дерзновением он предстанет пред Богом? Что скажет? По­ложим, что он не заслуживает осуждения и не подлежит на­казанию, но <i>«чист я от крови всех»,</i> — и тогда он будет терпеть неисцельную скорбь; ведь и отцы, даже когда не подвергаются осуждению за своих детей, и тогда скорбят и страдают.<br />   Неужели, скажете, им (учителям) не приносит пользы и не помогает то, что они<i> «неусыпно пекутся о душах ваших». </i>Но они <i>«неусыпно пекутся о душах ваших, как обязанные дать отчет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Повинуйтесь наставникам вашим и будьте покорны, ибо они неусыпно пекутся о душах ваших, как обязанные дать отчет; чтобы они делали это с радостью, а не воздыхая, ибо это для вас неполезно.</span></span>Евр. 13:17</a>). Некоторым это кажется страшным; но мне до того нет никакой заботы после вашей погибели. Дам ли я отчет или не дам, мне нет никакой пользы. Дай Бог, чтобы вы спаслись, хотя бы мне пришлось дать ответ за вас, чтобы вы спаслись, хотя бы я был осуж­ден, как не исполнивший своих обязанностей. Я не о том забочусь, чтобы вы спаслись чрез меня, но чтобы только спас­лись чрез кого бы то ни было. Знаете ли муки духовного рож­дения, как испытывающий это рождение желал бы лучше рас­торгнуться на тысячу частей, нежели видеть хотя одного из рожденных погибающим и развращенным? Чем же мы бу­дем вразумлять вас? Не иным чем-нибудь, но тем, что бу­дем излагать все, что касается вас. И мы можем сказать, что мы не опустили ничего с нашей стороны, и, однако, мы скор­бим; а что скорбим, видно из того, что употребляем столько мер и столько усилий. Хотя я мог бы сказать и вам: какая мне забота? — я сделал свое дело:<i> «чист я от крови всех»</i>, но это недостаточно для утешения. Если бы можно было исторгнуть и показать мое сердце, то вы увидели бы, как не тесно поме­щаетесь в нем все вы — и жены, и дети, и мужи. Такова сила любви: она делает душу пространнее неба.<br /> <i>«Вместите нас,</i> — говорил Павел,<i> — мы никого не обидели: вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно.</span></span>2 Кор. 6:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вместите нас. Мы никого не обидели, никому не повредили, ни от кого не искали корысти.</span></span>2 Кор. 7:2</a>). Тоже скажем теперь и мы: <i>«вместите нас»</i>. Весь Коринф он вмещал в своем сердце и говорил: <i>«вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно.</span></span>2 Кор. 6:12</a>). Но я не скажу этого, так как хорошо знаю, что и вы любите нас и вмещаете (в своем сердце). Но что пользы от моей любви и от вашей, если по отношению к Богу мы не оказы­ваем успехов? Она послужит только к большему огорчению, подаст повод к тягчайшей скорби. Отнюдь не думаю упре­кать вас; напротив «<i>свидетельствую о вас, что, если бы возможно было, вы исторгли бы очи свои и отдали мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Как вы были блаженны! Свидетельствую о вас, что, если бы возможно было, вы исторгли бы очи свои и отдали мне.</span></span>Гал. 4:15</a>); и мы с своей стороны не только евангелие, но и душу свою отдали бы вам. Вы любите нас и мы любим вас; но не в этом дело. Возлюбим прежде всего Христа; <i>«возлюби Господа Бога... вот первая заповедь: вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=37&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим и всею душею твоею и всем разумением твоим:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> сия есть первая и наибольшая заповедь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя;</span></span>Мф. 22:37-39</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всем разумением твоим, и всею крепостию твоею, - вот первая заповедь!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вторая подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя. Иной большей сих заповеди нет.</span></span>Мк. 12:30-31</a>). Второе есть у нас; первого недостает у нас; первое крайне нужно и мне и вам. Мы ис­полняем и первую (заповедь), но не так, как должно. Будем же любить Его; вы знаете, какая награда ожидает любящих Христа; возлюбим Его со всею горячностью души, чтобы, заслу­жив благоволение Его, мы могли избегнуть напастей настоящей жизни и сподобиться благ, обетованных любящим Его, бла­годатию и человеколюбием Единородного Сына Его, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=20&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=20&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
