<div><p ><div>Смотри, как он сам занимался работою, и не легко, а «<b>трудясь</b>». Не сказал: надобно быть выше денег, — но что? <b>«Надобно поддерживать слабых</b>». Не всех вообще, но немощных. <b>«Памятовать слова Господа Иисуса, ибо Он Сам сказал: блаженнее давать, нежели принимать»</b>. Чтобы кто не подумал, что это сказано тем (апостолам), и (чтобы показать), что он подает им пример, подобно как в другом месте говорит: «<i>подражайте, братия, мне и смотрите на тех, которые поступают по образу, какой имеете в нас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Подражайте, братия, мне и смотрите на тех, которые поступают по образу, какой имеете в нас.</span></span>Флп. 3:17</a>), присовокупляет изречение Христово: <b>«блаженнее давать, нежели принимать».</b><br /> Смотри, как ревностно трудился этот человек, беседуя «<i>день и ночь непрестанно со слезами учил каждого из вас</i>». <b>«Во всем, — </b>говорит<b>, — показал я вам, что, так трудясь, надобно поддерживать слабых».</b> Этими словами опять привел их в страх; а сказанное значит следующее: вы не можете ссылать­ся на неведение; я показал вам на деле, как надобно трудить­ся и действовать. Не сказал, что брать — худое дело, но что лучше не брать: <b>«и памятовать, — </b>говорит<b>, — слова Господа Иисуса, ибо Он Сам сказал: «блаженнее давать, нежели принимать""</b>. Где же (Господь) сказал это? Может быть, апостолы предали это без письмени, или можно было вывести это чрез умозаключение, так как Он внушал мужество в опасностях, снисхождение к под­чиненным, дерзновение в учении, смиренномудрие, нестяжатель­ность. Впрочем, это выше и нестяжательности. Если сказано: <i>«если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>), то не брать ничего и еще питать других — равно ли этому? Та­ким образом, первая степень, это — отвергать свое, вторая — са­мому удовлетворять себе, третья — давать и другим, четвертая — не брать, проповедуя и имея власть брать; последнее гораздо выше нестяжательности. Хорошо сказал: <b>«так трудясь, надобно поддерживать слабых»</b> Давать из приобретенного соб­ственными трудами, это — дело сострадания к немощным; а да­вать из приобретенного чужими трудами — дело не только не доб­рое, но и неодобрительное.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=20&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=20&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>