<div><p ><div>(Ст. 3—4) <b>И привел меня в видении Божием в Иерусалим к внутреннему входу, обращенному к северу, где был поставлен идол ревности, чтобы вызывать ревнование. И вот там слава Бога Израилева, подобная той, какую я видел на поле. LХХ: И привел меня в видении Божием в Иерусалим, к преддверию ворот, обращенных к северу, где был истукан обладающего. И вот была там слава Господа Бога Израилева, подобная той, какую я видел на поле. </b><br />Что же касается находящегося в некоторых списках: <i>и в истукане образ ревности</i>, то это прибавлено из Феодотиона. Прочее [переведено] одинаково. Говоря: <i>привел меня в Иерусалим в видении Божием</i>, он показывает, что он был перенесен не в теле, а в духе. Подобно этому видению мы можем видеть и небеса, и глубины морские, и преисподнюю, когда мыслию постигаем причины каждого из этих предметов в частности. Сперва же он приходит к преддверию, обращенному к северу, чтобы там видеть истукан идола ревности, [поставленный] для возбуждения ревности, [и] чтобы иметь возможность оттуда проникнуть внутрь и видит прочее, что далее описывается. А что в храме Божием был поставлен истукан идола Ваала, об этом повествует история. И прекрасно называется он идолом ревности, ибо он вызывает Господа к ревнованию и рвению согласно с тем, что говорится в Второзаконии: „<i>они вызвали Меня на ревность чрез того, кто не был Богом, и Я вызову в них ревность чрез народ, которого нет“</i> (сн. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> они раздражили Меня не богом, суетными своими огорчили Меня: и Я раздражу их не народом, народом бессмысленным огорчу их;</span></span>Втор. 32:21</a>). Затем, так как ревность и обладание по-еврейски называются одним и тем же именем: <i>сепа</i>, то вместо <i>истукан ревности</i> LХХ перевели <i>истукан обладающего</i>. Поэтому когда родился Каин, то родившая говорит: <i>стяжах человека Богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Адам познал Еву, жену свою; и она зачала, и родила Каина, и сказала: приобрела я человека от Господа.</span></span>Быт. 4:1</a>), указывая стяжанием человека на имя Каина. И была там слава Господа Бога Израилева, не для того, чтобы наслаждаться такою близостию, а для того, чтобы явление ее уничтожило идола ревности и храм. Поэтому в скором времени следует разрушение и города и храма. И у Исаии написано (Ис. 29), что на узкой постели не будут помещаться двое и короткое одеяло не может покрывать обоих, чрез что Писание указывает на оное [изречение] апостола: <i>кое согласие Христови с велиаром, церкви Божией со идолы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Какое согласие между Христом и Велиаром? Или какое соучастие верного с неверным?</span></span>2 Кор. 6:15</a>)?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.101-102. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=8&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=8&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>