<div><p ><div>И Господь, по Своему смирению, не сказал: «воскрешу брата твоего», но: «восстанет», косвенно как бы обличая ее и говоря так: восстанет, как желаешь, но не как ты думаешь. Если ты думаешь достигнуть этого чрез молитву и прошение, то и твори молитвы, но не приказывай Мне, Чудотворцу, могущему собственною силою воскресить мертвеца. Женщина, услышав это и боясь сказать: «Вот ныне и воскреси его», но некоторым образом побуждая Его теперь же совершить это дело, по-видимому, высказывает неудовольствие медленностью времени в словах: <b>«Знаю, что воскреснет в последний день»</b>, но желаю видеть воскресение брата ранее того времени». Или же, когда Господь сказал: <b>«Воскреснет брат твой»</b>, женщина как бы соглашается с этим догматом, говоря: знаю это, ибо верую, что восстанут мертвые, как Ты учил, что <i>«грядет час, и изыдут добро сотворившие в воскресение жизни, а зло содеявшие в воскресение суда»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Не дивитесь сему; ибо наступает время, в которое все, находящиеся в гробах, услышат глас Сына Божия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и изыдут творившие добро в воскресение жизни, а делавшие зло - в воскресение осуждения.</span></span>Ин. 5:28—29</a>). Также и Исаия в Духе сказал: <i>«Восстанут мертвецы и воскреснут сущие в гробах»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Оживут мертвецы Твои, восстанут мертвые тела! Воспряните и торжествуйте, поверженные в прахе: ибо роса Твоя - роса растений, и земля извергнет мертвецов.</span></span>Ис. 26:19</a>). Да, я не не верую учению о воскресении, как саддукеи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть 3-я.<br />Книга Cедьмая. <br /><br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>