<p ><div>Посредством хищения овладел всею поднебесной изобретатель и отец греха и, отведши человека от истины, сделал его поклонником скопища демонов и покорил своему игу. Египтяне же были более других суеверны и склонны к сему. У них были повсюду в стране священные рощи и жертвенники, тысячи капищ и множество кумиров, притом многообразных, внутри святилищ; потому что они поклонялись птицам и рыбам, козе и овце, и телец пользовался у них почитанием. Но хотя они находились и в таком положении, их посетил Бог, и вместе с другими призвал к свету и к познанию истины; ибо в Египте проповедовали Евангелие Христово блаженный Евангелист Марк и с течением времени иные после него, частью из страны Еврейской устремлявшиеся, частью же и из самих уверовавших явившиеся по времени тайноводители и учители. А каким образом и это совершилось, необходимо показать теперь, раскрывая слово истории. Прежде нежели держава Римская возобладала над всеми, и пока каждая страна имела своего вождя или царя, было великое отчуждение между народами (язычниками): с одной стороны, инаковость религии производила то, что возгоралась вражда между ними, а с другой стороны — позволительно было кому угодно разбойничать в другой стране, чего никто не запрещал<a href="#622937_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Итак, дотоле было у народов (язычников) величайшее разобщение друг с другом и захват кем-нибудь земли других не мог остаться безвредным для находившихся внутри захваченной) страны. Когда же над всеми возобладала власть Римлян, и все стали в подчинение одному вождю и научились жить по законам, от них (Римлян) исходившим, тогда уже безопасными сделались сообщения народов друг с другом, и водворилось великое спокойствие. И тогда-то, именно лишь тогда, для благовествующих Иисуса <i>открылось</i> прошествие или путь к тому, чтобы найти возможность перейти и в Египет. А каким образом Август Кесарь взял землю Египетскую, это нам истолковывает пророческое слово, Ибо <b>река</b> Египетская (Нил), широкая и великая, и в известное время производящая наводнение, седмью устьями идет к соседнему морю, изливая в него свои воды. Находясь же в частях людей, живущих но местам болотистым, она образует длинные и широкие озера и наводняет всю их землю, так что земля, производящая ншепиду. становится удобопроходною для кораблей. Итак, когда Август Кесарь, овладев Иудеей, пришел в Египет, жители последнего думали, что если даже они захотят оставаться спокойными и удержаться от войны и оружия, то и при этом их страну сделает недоступною для его захвата их обитание среди озер и рек. Когда же властвующему над всем Богу угодно было вместе с другими землями подчинить скипетру Римлян и самый Египет, то, посредством сильнейшего южного ветра согнав воду реки к морю, Он сделал всю страну доступною им, так что хотевшие переправляться чрез озера и самые долины или чрез седмь устьев реки, могли даже, так сказать, не снимать и обуви с ног. Таким образом, когда Бог облегчил путь для войска Римлян, тогда побеждены были Египтяне. Этому опять научает нас пророк, говоря: <i>сия глаголет Господь Саваоф: и испиют Египтяне воду, яже при мори, а река оскудеет, и изхнет. И оскудеют реки, и ровеннинцы</i><a href="#622937_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <i>речныя: и изсхнет весь сонм водный, и во всяцем лузе тростнем и ситнем</i><a href="#622937_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, <i>и злак зеленый весь иже окрест реки, и все сеемое при реце посхнет ветром растленно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=19&s=4&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И предам Египтян в руки властителя жестокого, и свирепый царь будет господствовать над ними, говорит Господь, Господь Саваоф.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И истощатся воды в море и река иссякнет и высохнет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оскудеют реки, и каналы Египетские обмелеют и высохнут; камыш и тростник завянут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Поля при реке, по берегам реки, и все, посеянное при реке, засохнет, развеется и исчезнет.</span></span>Ис. 19:4-7</a>). Итак, <b>опустошит</b>, сказано, Господь <b>море Египетское</b>. Обычно же Божественному Писанию и самые озера называть морями. И наведет руку свою на реку духом пресильным потому что делом руки или силы Божественной мы называем наведение сильнейшего духа (ветра) на воды. <b>Поразил</b> же Он и <b>седмь дебрий</b>, то есть устьев и сделал их настолько сухими, что их можно было <b>преходити во обувении</b>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622937_1" class="note-item" href="#622937_1">1</a> Срав. Фукидид, Ист. I, 2. 4, 5. 7 и дал.<br /></li><li><a id="622937_2" class="note-item" href="#622937_2">2</a> Рвы, каналы.<br /></li><li><a id="622937_3" class="note-item" href="#622937_3">3</a> Папирусовом.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
