<p ><div>К сказанному уже прежде можно весьма справедливо присоединить и это великое и исключительное знамение и чудное действие пришествия Спасителя нашего. Ибо прежде нежели единородное Слово Божие соделалось подобным нам человеком, прежде нежели Оно приняло <i>от семени Авраамова и по всему уподобилось братии</i>, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо не Ангелов восприемлет Он, но восприемлет семя Авраамово.</span></span>Евр. 2:16</a>, 17), весь обитающий на земле род, разумею — человеческий, разделен был на две половины, — на Иудеев и на служивших <i>твари паче Творца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span></span>Рим. 1:25</a>). И был <i>ведом во Иудеи Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ведом в Иудее Бог; у Израиля велико имя Его.</span></span>Пс. 75:2</a>), а у иных народов совершаемо было служение великому и несметному множеству идолов и славе Божией была воздаваема честь по произволу каждого; потому что <i>вси уклонишася, вкупе непотребни быша</i>: не было творящего <i>благостыню</i>, не было <i>до единаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак, братия, мы не должники плоти, чтобы жить по плоти;</span></span>Рим. 8:12</a>; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 13:3</a>). Но Иудеи, детоводительством закона, так сказать, укрощаемые и нравами правды смягчаемые, чтили жизнь, приличную людям; другие же, то есть, служившие бездушным идолам, не имея управителя, — закона, были ужасны по своим наклонностям: были дики, хищны, готовы к насилию, стремительны к удовольствиям, и весьма гнусным, и очень удобопреклонны ко всему наипостыднейшему, так что из них один уподоблялся волку, другой приближался к рыси (пантере), вследствие того, что душа его, как бы какими пятнами, испещрена была весьма многими и многообразными видами страстей; иной же, неудержимый в своих желаниях, без труда приобретая насильственным образом, чего бы ни хотел, проводил жизнь, уподобляясь львам.<br />Но воспитанные в столь диких нравах и обычаях, они, после того как Христос преобразовал их к кротчайшей и святой жизни, отложили присущую им жестокость и почтили жизнь, приличествующую людям, то есть, жизнь в кротости. Ибо они уверовали во Христа, говорящего: <i>возмите иго Мое на себе и научитеся от Мене, яко кроток есмь и смирен сердцем: и обрящете покой душам вашим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>). Таким образом, вместе с верою они приобрели и свободу от древней жестокости и то, чтобы быть благими и кроткими и жительствовать в сообществе с святыми. Ибо они прямо названы, как <i>сожителе святым и приснии Богу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак вы уже не чужие и не пришельцы, но сограждане святым и свои Богу,</span></span>Еф. 2:19</a>). Это-то, я думаю, многообразно указует нам в приведенных изречениях пророческое слово; потому что <b>пастися будут вкупе</b>, говорит оно, <b>волк со агнцем и рысь почиет с козлищем</b>, то есть чрез Христа соединятся дикое с кротким и не священное ни в каком отношении — с священным и святым. Ибо Израиль, что касается до воспитания его законом и до знания добрых нравов, был тихий и кроткий, а вместе и священный, и как бы подобен был овце и козе; а оба эти животные суть священные и чистые и кроме того от самой природы получившие в удел мягкость нрава; волк же и рысь (пантера, тигр), а равно и лев, по природе дики и не сходятся с другими. Но во Христе и это совершилось; потому что сошлись друг с другом Иудеи и Еллины, имея как бы общую пищу, то есть евангельскую и апостольскую проповедь и находясь в подчинении у одного Архипастыря, умеющего пасти, как говорит пророк, <i>на пажити блазе и</i> на месте <i>тучне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Буду пасти их на хорошей пажити, и загон их будет на высоких горах Израилевых; там они будут отдыхать в хорошем загоне и будут пастись на тучной пажити, на горах Израилевых.</span></span>Иез. 34:14</a>). Но и <b>телец</b>, говорит, <b>и юнец и лев вкупе пастися будут</b>. Кажется же, что молодым тельцом называет он новорожденный и юный народ уверовавших, то есть младенчествующий во Христе; а юнцом, быть может, Израиля, как давнорожденного, так как юнец по времени первенствует пред новорожденным тельцем. Или же чрез тельца означает он превышающего других как бы знанием и добродетелью, каково изречение, что благословены будут от Господа <i>малыя с великими</i> и <i>старцы с юнотами</i>, по слову Псалмопевца (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> благословляет боящихся Господа, малых с великими.</span></span>Пс. 113:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> юноши и девицы, старцы и отроки</span></span>Пс. 148:12</a>). Ведает и премудрейший Иоанн таковой возраст ума и души, почему и пишет он отцам и детям, а сверх сего и юношам (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пишу вам, отцы, потому что вы познали Сущего от начала. Пишу вам, юноши, потому что вы победили лукавого. Пишу вам, отроки, потому что вы познали Отца.</span></span>1 Ин. 2:13</a>, 14), уподобляя, как я думаю, меру ума или разумения и богопознания возрастам телесным. Итак, <b>пастися будут</b>, говорит, <b>вкупе</b> и в одном и том же месте <b>телец и юнец и лев</b>. Опять же благопотребным образом присоединяет к тельцу и юнцу льва, дабы ты опять гадательно уразумевал под ними оправданных в вере и находящихся под скиптром Спасителя всех нас Христа, так как не из одних только чистых и священных, или же тихих и кротких, то есть укрощенных чрез закон, но и из диких, очевидно язычников, связует их в единодушии Спаситель всех нас Христос и отсюда передает доброе к детям детей и их потомкам. Ибо простирается (сохраняется) до сего времени и до нас мир Христов и добро, происходящее от единодушия и единства по вере. Это, думаю, дает он знать, прибавляя, что <b>вкупе дети их будут, и лев аки вол ясти будет плевы</b>. Заметь, что не кроткое, говорит, переходит к обычной для диких пище, но дикое к пище кроткого; поелику известно, что медведь и лев суть плотоядные животные, а вол и телец или же козел, — нет; напротив, эти животные суть травоядные. Но от привычного, говорит, дикие животные отступят и перейдут напротив к пище кротких, так как и дикие животные будут есть плевы. И пища эта может быть прообразом учений. Итак, должно разуметь (сие) таким образом, что прежде веры во Христа язычники имели злых учителей, предлагавших им звероподобное учение и убеждавших их почитать дела тления и погибели; когда же они призваны были к познанию Того, Который есть по истине Бог, то вместе с древним заблуждением избавились и от согласных с ним учений, вместе с Израильтянами почитая свежую и легкую пищу евангельских наставлений. Но и <b>отроча</b>, говорит, <b>мало поведет я</b>, то есть, будут под руководством учителей и детоводителей, имеющих ум не язвительный и склонный к злодеяниям, а напротив простых и <i>злобою младенствующих, умы же</i> мудрых (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Братия! не будьте дети умом: на злое будьте младенцы, а по уму будьте совершеннолетни.</span></span>1 Кор. 14:20</a>; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, смотрите, поступайте осторожно, не как неразумные, но как мудрые,</span></span>Еф. 5:15</a>). А таковы все те, которые во Христе имеют Божественное <i>сокровище в скудельных сосудех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но сокровище сие мы носим в глиняных сосудах, чтобы преизбыточная сила была <i>приписываема</i> Богу, а не нам.</span></span>2 Кор. 4:7</a>) и имеют сердце свободное от развращения и порочности и ничем не недостаточествуют против новорожденных детей. Таковых и сам Спаситель считает достойными царствия небесного: ибо <i>оставите</i>, говорит, <i>детей, и не возбраняйте им приити ко Мне: таковых бо есть царство небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но Иисус сказал: пустите детей и не препятствуйте им приходить ко Мне, ибо таковых есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 19:14</a>). А что они будут иметь величайшее незлобие в уме, будут непобедимы и безукоризненны и выше всяких страхов, на это он указывает, говоря: <b>и отроча младо на пещеры аспидов, и на ложе исчадий аспидских руку возложит: и не сотворят зла, ни возмогут погубити никогоже на горе святей моей</b>. Пещерами же и ложами аспидов, думаю, именует или скопища злых демонов, или же дома и места убежища нечестивых еретиков, — не назовем их церквами, на которые часто налагая руки, младенчествующие во Христе легко одерживают верх, никоим образом не претерпевая вреда сами. Ибо Христос есть защитник их, и Он уничтожает силу укушений оных (т. е. еретиков) и являет недействующим яд их; потому что не <b>возмогут</b>, сказано, <b>погубити никогоже на горе святей моей</b>. Горою же святою называет церковь, по той причине, что она поставлена на высоте славы и по причине возвышенности содержимых ею догматов. Ибо в нас нет ничего низкого: мы не имеем обычая воздавать почтение твари наравне с Творцем и вопреки Создателю и Творцу, и Зиждителя всяческих Бога Слово мы не лишаем приличествующей Ему славы, сопричисляя Его к созданиям. <b>Наполнися</b>, говорит, <b>вся земля видения Господня</b> и так же полна будет благоговейного почитания Его, как широкое и пространное море полно своих собственных вод. И в этом всякий может видеть истину; потому что где во всем мире или у кого не именуется Христос? или какое племя людей не подчиняется Ему? ибо пред Ним <i>поклонится всяко колено, и всяк язык исповестся</i> Ему, согласно написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>, 11; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо написано: живу Я, говорит Господь, предо Мною преклонится всякое колено, и всякий язык будет исповедывать Бога.</span></span>Рим. 14:11</a>), <i>яко Господь Иисус Христос в славу Бога Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:11</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
