<div><p ><div>Далее, так как пророк, сказав о славе царствия Божия и великолепии, оставил это без объяснения, он опять возвращается к тому же и по возможности объясняет, какова эта слава, и говорит: «<b>царство Твое — царство всех веков и владычество Твое — во всех родах. Верен Господь во всех словах Своих и свят во всех делах Своих</b>», — не настоящих только, но и грядущих; оно бесконечно, беспредельно, и одно только вечно. «<b>И владычество Твое — во всех родах</b>». Смотри, как и здесь выражается бесконечность царства Божия; оно простирается на всю вселенную, на все века, на все времена. «<b>Верен Господь во всех словах Своих и свят во всех делах Своих</b>». Сказав о бесконечности царства Божия, об его крепости, твердости, непоколебимости, он говорит и о непреложности изречении Его. Слово: «<b>верен</b>» значит: тверд, истинен. Если же Бог верен, то сказанное Им непременно сбудется. Как царство Его неразрушимо и беспредельно, так и слова Его тверды и непоколебимы; первое никогда не прекращается, и последнее никогда не остаются без действия. Если же они не остаются без действия, то непременно должны сопровождаться делами. Даже, если когда Бог сказал что–нибудь, и не исполнилось, то и это служит доказательством истинности Его. «<i>Иногда изреку о народе или царстве, что искореню их, и раззорю, и разсею; Но если обратится народ этот от всех лукавств своих, то Я отменю все бедствия, которыя Я помышлял сделать ему.</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=18&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иногда Я скажу о каком-либо народе и царстве, что искореню, сокрушу и погублю его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но если народ этот, на который Я это изрек, обратится от своих злых дел, Я отлагаю то зло, которое помыслил сделать ему.</span></span>Иер. 18:7-8</a>). Подобным образом и о благодеяниях говорит: благое скажу, и если изменятся, то и я изменю сказанное о них (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> но если он будет делать злое пред очами Моими и не слушаться гласа Моего, Я отменю то добро, которым хотел облагодетельствовать его.</span></span>Иер. 18:10</a>). «<b>И</b> <b>свят во всех делах Своих</b>». Что значит: «<b>свят</b>»? Безукоризненный, правый, чистый, непорочный, не подающий никому никакого повода к осуждению Его. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=144&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=144&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>