<div><p ><div><b>«Очи всех на тя уповают, и Ты даеши им пищу во благовремении:»<br /></b> Видишь ли, как он показал, что «Благ Господь ко всем, и щедроты Его на всех делах Его»? Как в Евангелии сказано: <i> «Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>), так и здесь он выражает тоже словами: <b>«и Ты даеши им пищу во благовремении:»</b>. Действительно, не дожди, земля и воздух, но повеление Божие всегда произрещает плоды.<br />Слово: <b>«во благовремении»</b> означает, что все распределено по временам и производится в разные сроки. И это много дока­зывает премудрость Его, что Он производит не все вместе и вдруг, но разделяет пищу по временам целого года, так, чтобы и земледелец имел отдых, и произведения земли не портились. Итак, слово: <b>«во благовремении»</b> означает или то, что мы сказали выше, т. е., что все распределено по временам, или то, что Бог дает пищу нуждающимся и имеющим недоста­ток. Но, скажешь, как он говорит: «очи всех на Тебя уповают», когда есть много людей, живущих в нечестии, которые утверж­дают, что все существует само по себе? Он говорит здесь о сущности дела, подобно тому, как и в другом месте гово­рит:<i> «и птенцам ворона, призывающим Его»</i>, хотя эти птенцы – животные бессловесные (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> дает скоту пищу его и птенцам ворона, взывающим [<i>к</i>] [<i>Нему</i>].</span></span>Пс. 146:9</a>); и еще: <i>«молодые львы, рыкающие о добыче, чтобы выпросить у Бога пищи себе», </i>хотя и эти также бессловесны и сами просить не могут (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> львы рыкают о добыче и просят у Бога пищу себе.</span></span>Пс. 103:21</a>). Здесь он го­ворит о сущности дела; так надобно сказать, имея в виду не желание их, а сущность дела. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=144&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=144&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>