<div><p ><div> Другой переводчик (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз) говорит: <b>доброты твоей</b> (αγαθωσύνης). «<b>И правду Твою будут радостно воспевать</b>». Другой (Симмах): <b>и милости твои восхвалят</b> (ελεημοσύνας σου ευφημήσουσιν). И мы, после того, как исчислили страшные дела Божии, должны сказать и о противоположных им; таковы из вещей видимых и окружающих нас — перемены времен года и дня, сады, луга, различные цветы, вода годная для питья и приятная, благотворные дожди, плодородие земли, различные плоды, разные дерева, благоприятные ветры, солнечный луч, лунный свет, разнообразный хор звезд, тишина ночи; из бессловесных — овцы, волы, козы; из диких: серны, олени, зайцы и многие другие; из пернатых — индийские птицы; вообще в делах Его можно видеть не только наказания, но и благодеяния, и благодеяния гораздо больше, нежели наказания. Притом наказаниями Он внушает страх, а если иногда и на самом деле приводит их в исполнение, то по великой бесчувственности тех, которые не исправляются страхом; благодеяния же Он посылает с любовью, хвалится ими и на самом деле простирает их не только на достойных, но и на недостойных.<br /><br />Так, устрояя различным образом наше спасение, Бог посылает то благодеяния, то наказания, и первые чаще, нежели последние, потому что первых только и желает. И геенною Он угрожает не для того, чтобы ввергнуть нас в нее, но чтобы не ввергнуть; ее Он приготовил для диавола: «<i>идите</i>», говорит, «<i>в огонь вечный, уготованный диаволу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>); а для людей приготовил царствие, внушая, что Он не хочет ввергать человека в геенну. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=144&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=144&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>