<div><p ><div><b>«И показал мне четыри колесницы исходящыя из средины двоих гор, горы же те беша горы медяны»</b>. По моему мнению, видение четырех колесниц сходно по значению с видением четырех животных Херувимской колесницы (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=5&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а из средины его как бы свет пламени из средины огня; и из средины его видно было подобие четырех животных, - и таков был вид их: облик их был, как у человека;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и у каждого четыре лица, и у каждого из них четыре крыла;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а ноги их - ноги прямые, и ступни ног их - как ступня ноги у тельца, и сверкали, как блестящая медь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И руки человеческие были под крыльями их, на четырех сторонах их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и лица у них и крылья у них - у всех четырех; крылья их соприкасались одно к другому; во время шествия своего они не оборачивались, а шли каждое по направлению лица своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Подобие лиц их - лице человека и лице льва с правой стороны у всех их четырех; а с левой стороны лице тельца у всех четырех и лице орла у всех четырех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И лица их и крылья их сверху были разделены, но у каждого два крыла соприкасались одно к другому, а два покрывали тела их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И шли они, каждое в ту сторону, которая пред лицем его; куда дух хотел идти, туда и шли; во время шествия своего не оборачивались.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И вид этих животных был как вид горящих углей, как вид лампад; [<i>огонь</i>] ходил между животными, и сияние от огня и молния исходила из огня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И животные быстро двигались туда и сюда, как сверкает молния.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И смотрел я на животных, и вот, на земле подле этих животных по одному колесу перед четырьмя лицами их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вид колес и устроение их - как вид топаза, и подобие у всех четырех одно; и по виду их и по устроению их казалось, будто колесо находилось в колесе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда они шли, шли на четыре свои стороны; во время шествия не оборачивались.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> А ободья их - высоки и страшны были они; ободья их у всех четырех вокруг полны были глаз.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И когда шли животные, шли и колеса подле [<i>них</i>]; а когда животные поднимались от земли, тогда поднимались и колеса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Куда дух хотел идти, туда шли и они; куда бы ни пошел дух, и колеса поднимались наравне с ними, ибо дух животных [<i>был</i>] в колесах.</span></span>Иез. 1:5-20</a>) и с тайной четырех рек, исходящих из Едема (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=10&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Из Едема выходила река для орошения рая; и потом разделялась на четыре реки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Имя одной Фисон: она обтекает всю землю Хавила, ту, где золото;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и золото той земли хорошее; там бдолах и камень оникс.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Имя второй реки Гихон [Геон]: она обтекает всю землю Куш.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Имя третьей реки Хиддекель [Тигр]: она протекает пред Ассириею. Четвертая река Евфрат.</span></span>Быт. 2:10-14</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>