<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Слово всесожжение объясняемо было выше (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=19&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Да воспомянет все жертвоприношения твои и всесожжение твое да соделает тучным.</span></span>Пс. 19:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Жертвы и приношения Ты не восхотел; Ты открыл мне уши*; всесожжения и жертвы за грех Ты не потребовал. //*<i>По переводу 70-ти:</i> уготовил мне тело.</span></span>Пс. 39:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо жертвы Ты не желаешь, - я дал бы ее; к всесожжению не благоволишь.</span></span>Пс. 50:18</a>) и означает особого рода жертвоприношение. Словом молитвы здесь переведено слово «обеты», изреченные Богу обещания (яже изрекосте устне мои). Как в предыдущих стихах псалмопевец говорит от лица всего народа, так здесь он выражает свои личные чувствования по поводу избавления от тех скорбей, терпя которые он дал Богу обет, в случае избавления от них, воздать должную благодарность Господу Богу. Войду, говорит, в дом Твой и всесожжениями воздам Тебе обеты мои, которые произнесли уста мои и изрек язык мой в скорби моей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Доселе глаголал Пророк в лице всея церкви, а здесь выразительнее от своего сердечнаго чувствования глаголет, и тем сильнее каждаго к должности благочестия возбуждает, тем паче, что не просто благодарность свою свидетельствует пред Богом. Ибо глаголя о обетах, данных Богу в несчастных обстоятельствах, показывает постоянство веры своея. Известно оное апостола Иакова изречение: <i>злостраждет ли кто в вас? да молитву деет. Благодушествует ли кто? да поет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Злостраждет ли кто из вас, пусть молится. Весел ли кто, пусть поет псалмы.</span></span>Иак. 5:13</a>). Но все ли последуют сему наставлению? Мы видим, что хотя иные и хвалят Бога, но токмо будучи в благополучии; а как скоро постраждут нечто, то или ропщут на Него, или, изнемогши духом, предаются отчаянию. Но истиннаго благочестия знак есть, когда кто и посреди величайших страданий воздыхает к Богу, и твердость веры молитвою доказывает. Таков был Давид. Почему не без причины глаголет и оныя слова: <i>яже изрекосте устне мои</i>, означая, что он никогда такою печалию стеснен не был, чтоб не помышлял о молитве, и не возлагал упования своего на промысл Божий.</div></p>