<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь псалмопевец высказывает о тех благодеяниях, какие оказал ему Бог, и прежде всего говорит об устной молитве своей, которую скоро услышал Господь: к Нему устны моими воззвах. Как бы так сказал: вот что сотворил Господь душе моей: даровал мне веру в силу молитвы и самую расположенность к молитве; в молитвенном подвиге я познал свое ничтожество пред Богом, а с другой стороны, силу и величие Благодетеля всех Бога, к Которому я должен прибегать за помощью. Тут же научился не только молиться, но и хвалить Бога, превозносить Его (и вознесох Его), за оказанные милости и благодеяния благодарить и прославлять Его. Выражение под языком моим значит то же, что «на языке моем», или «языком моим»; оно указывает еще на то, что праведный муж имел обычай прославлять Бога наедине, как бы всегда имея под языком готовую хвалу Богу. Под неправдою в сердце разумеется какой-либо тайный грех или расположенность ко греху, подобная той, о которой Христос Господь говорит в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>). Такая расположенность или тайное вожделение греховное, свойственна бывает многим людям, внешне благочестивым и ненавидящим грех. От других людей такая неправда может быть сокрыта, но не от Бога, ведающего все тайны сердечные и воздающего за нее явно (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> чтобы явиться постящимся не пред людьми, но пред Отцом твоим, Который втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span></span>Мф. 6:18</a>). Если бы такую неправду увидел я в сердце моем, говорит псалмопевец, если бы она оказалась в нем, то не услышал бы меня Господь. Но Бог услышал меня, узрев меня чистым от тайного беззакония, Он внял гласу моления моего. Из этого можно заключить, что и наши молитвы будут услышаны Богом, если только будем возносить их от искреннего сердца и удаляться от неправды.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже сказал: <i>повем вам, елика сотвори Бог души моей</i>; сего ради проповедует, какой собрал плод от обетов своих, и исчисляет благодатные дары, сообщенные Богом. И во первых глаголет: <i>к Нему усты моими воззвах</i>. Аки бы сказал: сие сотворил Господь души моей, даровал мне веру и вдохнул охоту к молитве. Посредством сего дара познал я бедность мою, познал и благодетеля, к которому прибегать должен был. К сему присовокупляет другое благодеяние: <i>и вознесох под языком моим</i>, то есть, научился не токмо молиться, но и хвалить Бога, и за оказанныя благодеяния благодарить и прославлять Его не токмо явно, но и тайно. Ибо как прилично заметил Августин, может быть, для того сказано, <i>под языком</i>, дабы знали мы, что праведный муж имел обычай превозносить Бога, вещая языком не токмо во уши людей, но и под языком, то есть; беседуя един на едине ко ушесам самого Бога. За сим присовокупляет третие: <i>неправду аще узрех в сердце моем, да не услышит мене Господь</i>. Зреть неправду в сердце не что иное есть, как в тайне сердца любить грех, или взирать на неправду с вожделением, как сказано во Евангелии: <i>иже воззрит на жену, ко еже вожделети ея, уже любодействова с нею в сердце своем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>). Ибо хотя многие находятся такие, которые повидимому и словами и делами ненавидят грех, да еще и укоряют, и наказывают согрешающих: однако сами во внутренности сердца, где никто не видит, что делается, со услаждением взирают на неправду, и ежели бы могли без наказания сделать неправду, то непременно сделали бы. Таковых людей не слушает Господь, но слушает таких, кои от прямаго сердца ненавидят неправду, а ежели иногда и согрешают, то грехи свои признают, и ищут врача, дабы исцелиться могли. А понеже таков был Давид, убо прилично присовокупляет: <i>сего ради услыша мя Бог, внят гласу моления моего</i>. Когда утвердительно глаголет, что Бог услышал молитвы его: то отсюду заключить можно, что и наши молитвы не тщетны будут, ежели только от искренняго сердца будем искать Бога, и удаляться неправды.</div></p></div>