<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Слово владычествующем относится к предыдущим словам: возвеселимся о Нем, т.е. о Боге, Который владычествует, или, что то же, всемогущею силою Своею властвует, как Домовладыка Промыслом Своим управляет всем миром и во все века (веком). Очи Его на языки призираете, т.е. очи Господни обращены на весь мир, зрят на все народы земные. «Не о нас только (иудеях), – говорит блж. Феодорит, – печется, но и о целой вселенной, и в скором времени всем сообщит познание о Себе» [6, с. 299]. И далее, провидя духовными очами языческих царей и правителей, упорно не признававших Его Богом и Царем вселенной и противившихся евангельской проповеди, со всею ясностью предрекает их неверие и высокомерие, сказав: преогорчевающии да не возносятся в себе.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Слово <i>век</i> у Евреев берется иногда за вечность, а иногда за строение мира, сущаго в веке сем: в каком разуме положено и здесь, для означения, что Бог силою Своею не токмо создал мир, но и содержит его во власти Своей, и вся сущая в нем. Куда относится и следующий за сим член: <i>очи Его на языки призираете</i>. Ибо хотя во время людей, живших под законом, престол Свой поставил в одной токмо Иудее, но промыслом Своим всегда всем миром управлял. Особенное преимущество, которым удостоил Он сынов Авраамлих по силе Своего завета, не воспрепятствовало, чтоб не простерл Он взора Своего и на прочих народов, дабы хранить и питать их. А что Бог печется и о языках, сие доказывает тем, что и там не избегают казней люди беззаконные и преогорчевающие Бога. Ибо хотя и многое является смешение в мире, однако Бог никогда не терпит, чтобы судьбы Его совершенно сокрыты были от очей людей: Он проявляет некоторые знаки их, и притом весьма ясные, <i>да преогорчевающии не превозносятся в себе</i>.<br /></div></p>