<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Яко скры мя в селении</b> (жилище) <b>своем в день</b> (бывших) <b>зол моих</b><br />Здесь Давид излагает причину, по которой желал посещать жилище Божие. Я, говорит, был весьма облагодетельствован Богом. Ибо в день бедствий моих Он укрыл меня под кровом своим. Ибо Его то он назвал здесь жилищем. Поелику как в жилище сохранил меня Бог, когда я прибегнул под кров Его; и я не потерпел никакого зла.<br /><b>Покры мя в тайне селения своего</b><br />То самое, что сказал выше, говорит и здесь, чтобы яснее проповедать благодеяние. Тайным же называет внутреннейшую часть. Иначе, он говорит, что Бог сделал меня вовсе неприметным для тех, которые искали меня [1].<br />____<br />[1] Слова Вел. <i>Василия</i>: Чтобы яснее видеть, что такое значить — быть в тайне покрова, употребим следующий пример. Пусть будет кто либо ищемый врагами, но стерегомый в некотором с трудом находимом домике. Сему подобное нечто, должно думать, случилось и с сим святым. Под божественною оною скинею, покрывавшею его так, что он не легко мог быть уловлен врагами. <i>Григория Богослова</i>: Великий Давид, чтобы скрыть деяния болезненные (приключения) свои в тех благах, к которым возносит мысли свои, говорит: он скрыл меня в селении своем в день зол моих. Итак хорошее врачевство — помнить Бога и тогдашние надежды во время бедствий. А Божеств. <i>Кирилл</i> под жилищем разумеет благонадежность и непоколебимость благочестивой жизни, когда кто как бы вошел в нее, уже не уловляется истребительными страстями. А <i>Феодорит</i> из сих слов выводит, что Давид написал псалом сей, когда пришел к священнику Авимелеху и молился в Скинии Божией и получил на благословение святые хлебы, избежал рук врага. И <i>Ориген</i>: часто было говорено, что Скиния означает хлеб, а дом совершенство. За успехом следовал камень совершенства. И успеху хорошо соответствует слово — скрыл, а совершенству — вознес (в Катенах).<br /><b>На камень вознесе мя</b><br />В безопасности и благонадежности, говорит, поставил меня Бог. Мысль сию он переносит от тех, которые, убегая врагов своих, восходят на высокую скалу и ускользают из рук их.<br /></div></p></div>