<div><p ><div><b>«Дом Мой есть дом молитвы»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> говоря им: написано: дом Мой есть дом молитвы, а вы сделали его вертепом разбойников.</span></span>Лк. 19:46</a>). И точно, только войди в храм, и уж позывает тебя на молитву. Все тут так расположено и так делается, чтоб располагать и споспешествовать молитве. Потому, если хочешь возгреть молитву в сердце своем, ходи чаще в храм Божий. Дома так не помолишься, как в храме. Есть такие, которые и дома тепло молятся, но если дома так, то насколько выше того в храме? Но бывая в храме, не телом только бывай в нем, а более духом. Стань, где потише, и зря умом Господа пред собою, изливай пред Ним душу свою. Мечтания разгоняй, забот не допускай, и одному делу внимай – делу молитвы. Поднимай тяжелую душу горé, и дебелость ее разбивай созерцанием вещей Божественных. <br />Если есть что за тобою, сними с себя покаянием и обетом исправления. Если совесть не сыта, подбавь дел самоотвержения и любви. Стоя в храме, заготовляйся и на все время, как будешь вне храма, не отступать от Господа мыслью, а <i>«вы́ну предзреть Его пред собою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Всегда видел я пред собою Господа, ибо Он одесную меня; не поколеблюсь.</span></span>Пс. 15:8</a>), чтоб <i>«не подвиглись стопы твои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Утверди шаги мои на путях Твоих, да не колеблются стопы мои.</span></span>Пс. 16:5</a>) с правого пути на неправый. От этого, когда придешь в храм, тебе легче будет держать себя в нем, как должно. А от достодолжного пребывания в храме, опять легче будет тебе удержать внимание пред Господом, когда будешь вне храма... И так пойдет все выше и выше расти твое пребывание в Господе, а больше этого чего еще желать?<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=19&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=20&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>