<div><p ><div>И часто поступивших несправедливо – самих призывает в судьи, а часто призывает для произнесения приговора и тварь, показывая этим, что приговоры делаются открыто для всех сторон: Бог не отказывается призывать к произнесению судебного приговора ни самого противника, ни даже бесчувственную тварь, что именно и мы имеем обыкновение делать, когда уверены в своих собственных правах... И пред Ионой, отказывавшимся возвестить ниневитянам, защищается через посредство тыквы: если ты пожалел о тыкве, то "<i>Мне ли не пожалеть Ниневии"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Мне ли не пожалеть Ниневии, города великого, в котором более ста двадцати тысяч человек, не умеющих отличить правой руки от левой, и множество скота?</span></span>Ион. 4:11</a>)? И ты найдешь, что Писания преисполнены многими такого рода местами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 4 о судьбе и Провидении</i></span></div><br />***<br />Говоря затем, что Он любит как отец и более, чем отец, как мать и более, чем мать, как новобрачный и более, чем новобрачный, и что Он превосходит нежность новобрачного настолько же, насколько небо выше земли и еще более того, насколько восток отстоит от запада и даже более того, Он не останавливается даже на этих образах, а идет еще дальше, чтобы показать это на еще более сильном примере... когда... затем и опять огорчил его, заставив исчезнуть закрывавшее его растение, – когда он видел это, и был то доволен, то огорчен, – послушай, что говорит ему Господь: <b>"Тогда сказал Господь: ты сожалеешь о растении, над которым ты не трудился и которого не растил, которое в одну ночь выросло и в одну же ночь и пропало:</b> <i>Мне ли не пожалеть Ниневии, города великого, в котором более ста двадцати тысяч человек, не умеющих отличить правой руки от левой"</i> <i>(ты оскорбился еси о тыкве, о ней же не трудился еси, ни воскормил ecu ея. Аз же не пощажду ли Ниневии града великаго, в нем же живут множайшии неже дванадесять тем человек, иже не познаша десницы своея, ниже шуйцы своея)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда сказал Господь: ты сожалеешь о растении, над которым ты не трудился и которого не растил, которое в одну ночь выросло и в одну же ночь и пропало:</span></span>Ион. 4:10</a>, 11); а это означает: "Не столько тебя услаждала тень тыквы, сколько Меня обрадовало спасение ниневитян, и гибель тыквы не столько огорчила тебя, сколько их гибель огорчила бы Меня. Потому погибель их была не по душе Мне". Видишь ли, как и здесь Он идет дальше взятого образа. Он не просто говорит: <b>"ты сожалеешь о растении" (ты оскорбился еси о тыкве),</b> но еще прибавляет: <b>"над которым ты не трудился и которого не растил" (о ней же не трудился ecu, ни воскормил еси ея)</b>. Так как земледельцы особенно любят насажденные ими растения, на которые тратят много труда, то, желая показать, что и Он любит людей по образу этой любви, Он прибавил: "Если ты так скорбишь о деле другого, тем более Я забочусь о собственном деле, о том, чего Я сам творец".<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово к тем, которые соблазняются происшедшими несчастьями, а также о гонении и бедствии народа и многих священников, и о непостижимом, и против иудеев</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>