<div><p ><div>Послушай и самого Бога, Который говорит, что Его умилостивляют благоговейные молитвы многих. Так, оправдываясь перед Ионой по поводу тыквенного растения, Он говорит: <i>"ты сожалеешь о растении, над которым ты не трудился и которого не растил. </i><b>Мне ли не пожалеть Ниневии, города великого, в котором более ста двадцати тысяч человек</b>". Не напрасно Он ссылается на множество жителей, но чтобы внушить тебе, что единодушная молитва имеет великую силу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Против аномеев, 3</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />(Начало - см. <a href="/bible-index/bible/?b=390&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда сказал Господь: ты сожалеешь о растении, над которым ты не трудился и которого не растил, которое в одну ночь выросло и в одну же ночь и пропало:</span></span>Ион. 4:10</a>). Потом Он смягчает и самое нечестие ниневитян, говоря, что они "<b>не умеют отличить правой руки от левой</b>"; Он оправдывает их тем, что они грешили более по неведению, чем по злобе, что и показал конец их покаяния...<br />Итак, не любопытствуй [о Промысле] более, ясно видя, что имеешь Господа, Который любвеобильнее отцов, попечительнее матерей, более исполнен любви, чем новобрачный и новобрачная, радуется твоему спасению, и радуется даже более, чем как радовался бы ты, избавившись от опасности смерти (как и показал через Иону).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово к тем, которые соблазняются происшедшими несчастьями, а также о гонении и бедствии народа и многих священников, и о непостижимом, и против иудеев</i><br /></span></div><br /></span></div><br />Часто единодушная и согласная молитва многих преклоняет Бога. Потому и пророку Ионе сказал Он: "<b>Мне ли не пожалеть Ниневии, города великого, в котором более ста двадцати тысяч человек?" [Аз же не пощажду ли града сего, в немже живут множайшии, неже дванадесять тем человек].</b> А чтобы ты не подумал, что только на множество взирает (Бог), говорит: <i>"Ибо, хотя бы народа у тебя, Израиль, [было] столько, сколько песку морского, только остаток его обратится" [аще будет число Израиля, яко песок морский, останок спасется] </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо, хотя бы народа у тебя, Израиль, [<i>было</i>] столько, сколько песку морского, только остаток его обратится; истребление определено изобилующею правдою;</span></span>Ис. 10:22</a>). Почему же спас ниневитян? Потому что здесь не множество только было, но множество обратившихся к добродетели: <i>"каждый обратился от злого пути своего" [возвратися во кийждо от пути своего лукаваго] </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и чтобы покрыты были вретищем люди и скот и крепко вопияли к Богу, и чтобы каждый обратился от злого пути своего и от насилия рук своих.</span></span>Ион. 3:8</a>), и Спасающий их сказал, что они "<b>не умели отличить правой руки от левой</b>" [не познаша десницы, ниже шуйцы]. Отсюда ясно, что и грешили они прежде более по неведению, нежели по развращению; это оправдывается и тем, что они немногих слов послушались и покаялись. Если же довольно было двенадцати тем для их спасения, то что и прежде препятствовало спасти их? И почему не сказал Бог пророку: "Я ли не пощажу град сей, столь искренно покаявшийся", а выставляет на вид эти десятки тысяч? Ужели напрасно сказано так? Нет! Покаяние их известно было пророку, а число и простота их не были известны.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 2 на 2 Кор.</i><br /></span></div><br />***<br />Говоря это, Бог как бы утешал пророка, но, и безотносительно к тому, Он пощадил город, ради примерного покаяния: ведь если бы Он принимал во внимание многочисленность, то должен был бы пощадить и прежде покаяния. Но если прежде покаяния Он не принимал во внимание многочисленности, то, конечно, не принимал ее во внимание и после покаяния, почему и говорится: <i>И увидел Бог дела их, что они обратились от злого пути своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И увидел Бог дела их, что они обратились от злого пути своего, и пожалел Бог о бедствии, о котором сказал, что наведет на них, и не навел.</span></span>Ион. 3:10</a>), и в другом месте: <i>чем больше они умножаются, тем больше грешат против Меня </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Чем больше они умножаются, тем больше грешат против Меня; славу их обращу в бесславие.</span></span>Ос. 4:7</a>). Видишь ли, что множество не умилостивляет, а скорее раздражает Бога, так как чем больше людей, тем больше зла? Один нечестивый часто может спастись, но многие — никогда и нигде, так как все страдают той же болезнью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо, хотя бы народа у тебя, Израиль, [<i>было</i>] столько, сколько песку морского, только остаток его обратится; истребление определено изобилующею правдою;</span></span>Ис. 10:22</a></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=4&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>