<div><i>«И сказал Господь Авраму…»</i> На вопрос: когда Бог сказал это Авраму? - большинство, вслед за архидиаконом Стефаном (<a href='B:510 7:2'>Деян 7:2</a>), отвечает, что это произошло еще при жизни Фарры, в Уре Халдейском, что подтверждается и последующим контекстом речи, именно указанием на отечественную землю, какой была только земля Халдейская, а не Харран.<p/><i>«пойди из земли твоей,от родства твоего и из дому отца твоего… в землю, которую Я укажу тебе»</i> Апостол Павел говорит, что Авраму не было еще открыто имя той земли, которая ему предназначалась (<a href='B:650 11:8'>Евр 11:8</a>); и тем не менее он, послушный божественному гласу, нисколько не колеблется оставить все, что было у него дорогого (родину, родных и отчий дом), и безропотно меняет все это на неизвестное будущее и на предстоящую ему беспокойную жизнь кочевника.<p/>«Посмотри, - говорит по поводу этого святой Иоанн Златоуст, - как с самого начала праведник был приучаем предпочитать невидимое видимому и будущее тому, что уже находилось в руках… Подумай, возлюбленный, какой возвышенный, необладаемый никакой страстью или привычкой, дух потребен был для исполнения этого повеления!» Целью такого разрыва всяких связей с прошлым было божественное попечение о сохранении рода и дома Аврамова от увлечения повсюду разлившимся нечестием, охватившим даже и дом его отца Фарры (<a href='B:60 24:2-3'>Нав 24:2-3</a>). Как бы в награду за такое послушание и веру Аврама, Господь преподает ему торжественное благословение, в котором возвещает четыре рода обетований: <b>1)</b> обещание многочисленного потомства; <b>2)</b> дарование благ временных и вечных; <b>3)</b> награду славы и бессмертия в потомстве и <b>4)</b> превращение его личности в источник благословения для других. Все эти божественные обетования действительно и оправдались на последующей судьбе потомков Аврама, как плотских, т. е. евреев, так и еще более - духовных, т.е. христиан (<a href='B:520 4:11-17'>Рим 4:11-17</a>; <a href='B:550 3:7-9'>Гал 3:7-9</a>).</div>