<div><p ><div><b>Людие Мои</b> – это голос призывающего к себе народ и состраждущего о бедствиях его. Прежде нежели связали вы Праведного, прежде нежели отказались вы Им пользоваться, что терпели вы? Теперь обложены вы многими долгами, потому преданы взыскивающим с вас долги. И как они не находят у вас ни полных рукоятей, ни обилия плодов, то пожинают вас, умаленных и презренных, собирая сокрушенные плоды душ ваших. Таковы бываем и мы, когда приносим неполное, легкое и бесплодное покаяние. <i>Еже бо аще сеет человек, тожде и пожнет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не обманывайтесь: Бог поругаем не бывает. Что посеет человек, то и пожнет:</span></span>Гал. 6:7</a>). Посему, кто при добровольном покаянии богато сеет в дух милостыню, сострадательность, молитву, правду, непрестанные слезы, тот, <i>сея слезами, радостию пожнет, вземля рукояти</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=125&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сеявшие со слезами будут пожинать с радостью.</span></span>Пс. 125:5</a>, 6), чтобы отдать приставнику сполна весь долг. А кто, при раскаянии в содеянных грехах, немногое сеет в милостыню и молитву, возращая бесплодную солому, тому приставник не дозволит владеть и ею. <br />Кто же этот приставник, знаем из евангельского совета, ибо Господь говорит: «<i>Егда бо грядеши с соперником твоим ко князю, на пути даждь делание избыти от него, да не како привлечет тебе к судии, и судия тя предаст слузе, и слуга всадит тя в темницу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Когда ты идешь с соперником своим к начальству, то на дороге постарайся освободиться от него, чтобы он не привел тебя к судье, а судья не отдал тебя истязателю, а истязатель не вверг тебя в темницу.</span></span>Лк. 12:58</a>). Возьми здесь во внимание соперника и путь, потом князя, которому подчинен соперник твой. Путь — это жизнь наша; а соперник — это сила, нам противоборная, преследующая жизнь, изобретающая все способы совратить нас с пути, ведущего к Богу; и князь — это князь мира сего, о котором Господь сказал: «<i>ныне грядет князь мира сего и во Мне не обрящет ничесоже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>). Но ничего не обрел в Господе, потому что Он «<i>греха не сотвори, ни обретеся лесть во устех Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span></span>1 Пет. 2:22</a>), не обрел в Господе, «<i>искушенном по всяческим по подобию, разве греха</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы имеем не такого первосвященника, который не может сострадать нам в немощах наших, но Который, подобно <i>нам</i>, искушен во всем, кроме греха.</span></span>Евр. 4:15</a>). Когда же обретет в нас многое, привлекши многими путами своих грехов, какими связали мы сами себя, предаст Судии. А Судия, Которому «<i>Отец... даде суд весь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>), прияв нас, обличенных «<i>врагом и местником</i>» во многих винах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу, ради врагов Твоих, дабы сделать безмолвным врага и мстителя.</span></span>Пс. 8:3</a>), «<i>предаст слузе</i>», который приставлен при наказаниях, и он «<i>всадит</i>» нас «<i>в темницу</i>», то есть в место мучения, взыскивая с нас и подвергая нас тяжким бичеваниям за самые малые прегрешения, которые ставили мы ни во что. Посему-то Господь советует, пока мы в пути еще с противником, позаботиться о том, чтобы избавиться от него, то есть делать все, служащее к избавлению от врага, а не дожидаться, когда будем приведены, когда наступит последний час, в который, занявшись нами, произведет исследование князь и, если в жизни нашей найдет много своего, передаст нас Судии, обличая и не позволяя отречений, но напоминая и о месте, где соделали мы грех, потому что он был вместе с нами и содействовал нам в худом, и о том, как производили его и с каким расположением мы грешили. Итак, пока мы властны в делах своих, постараемся избавиться от соперника! Кто же этот приставник, знаем из евангельского совета, ибо Господь говорит: «<i>Егда бо грядеши с соперником твоим ко князю, на пути даждь делание избыти от него, да не како привлечет тебе к судии, и судия тя предаст слузе, и слуга всадит тя в темницу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Когда ты идешь с соперником своим к начальству, то на дороге постарайся освободиться от него, чтобы он не привел тебя к судье, а судья не отдал тебя истязателю, а истязатель не вверг тебя в темницу.</span></span>Лк. 12:58</a>). Возьми здесь во внимание соперника и путь, потом князя, которому подчинен соперник твой. Путь — это жизнь наша; а соперник — это сила, нам противоборная, преследующая жизнь, изобретающая все способы совратить нас с пути, ведущего к Богу; и князь — это князь мира сего, о котором Господь сказал: «<i>ныне грядет князь мира сего и во Мне не обрящет ничесоже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>). Но ничего не обрел в Господе, потому что Он «<i>греха не сотвори, ни обретеся лесть во устех Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span></span>1 Пет. 2:22</a>), не обрел в Господе, «<i>искушенном по всяческим по подобию, разве греха</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы имеем не такого первосвященника, который не может сострадать нам в немощах наших, но Который, подобно <i>нам</i>, искушен во всем, кроме греха.</span></span>Евр. 4:15</a>). Когда же обретет в нас многое, привлекши многими путами своих грехов, какими связали мы сами себя, предаст Судии. А Судия, Которому «<i>Отец... даде суд весь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>), прияв нас, обличенных «<i>врагом и местником</i>» во многих винах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу, ради врагов Твоих, дабы сделать безмолвным врага и мстителя.</span></span>Пс. 8:3</a>), «<i>предаст слузе</i>», который приставлен при наказаниях, и он «<i>всадит</i>» нас «<i>в темницу</i>», то есть в место мучения, взыскивая с нас и подвергая нас тяжким бичеваниям за самые малые прегрешения, которые ставили мы ни во что. Посему-то Господь советует, пока мы в пути еще с противником, позаботиться о том, чтобы избавиться от него, то есть делать все, служащее к избавлению от врага, а не дожидаться, когда будем приведены, когда наступит последний час, в который, занявшись нами, произведет исследование князь и, если в жизни нашей найдет много своего, передаст нас Судии, обличая и не позволяя отречений, но напоминая и о месте, где соделали мы грех, потому что он был вместе с нами и содействовал нам в худом, и о том, как производили его и с каким расположением мы грешили. Итак, пока мы властны в делах своих, постараемся избавиться от соперника!<br /><b>И истязающии обладают вами</b>. Истязающие бедных, на которых много долгов, влекут их в рабство. Посему прекрасное дело – не быть в долгу, а второе после него – не быть не в состоянии заплатить долг; в противном случае совершенно необходимо соделаться рабом, когда будут объявлены взыскания. Сие-то выразил Пророк словами: приставницы ваши пожинают вас, и истязающии обладают вами.<br /><b>Людие Мои! блажащии вас льстят вы и стези ног ваших возмущают</b>. Имеющие князьями <i>юношей</i>, находящиеся под господством ругателей, пожинаемые приставниками, по несостоятельности к уплате отводимые в рабство и по чрезмерной бедности потерявшие свободу заслуживают более сожаления, нежели ублажения. Посему, кто ублажает таких людей, тот берет на себя дело льстеца, угождая сверх надлежащего, вводит в заблуждение и причиняет немалый вред, лишая их сознания грехов; а у вводимых в обман ублажением незаслуженным и стези ног их возмущаются. Потому-то скорби внушают смирение, а ублажение производит надменность. Пророк сказал вообще людие, показывая тем, что не сей только народ, доведенный до униженного состояния и претерпевающий неисчисленные страдания, но и вообще всякий народ, так как общество, собранное из людей различных званий, возрастов и образов жизни, не может в равной мере принимать одинаковое ублажение. Разные, различным образом и каждого свои бедствия изнуряют: одного – многотрудная старость, другого – невыгоды рабства, иного – нищета, одних – потеря близких, других – болезни. Но может ли быть не обманчиво ублажение, усвояемое целому народу? Господь в слове о блаженствах выражает, правда, множество: <i>блажени нищии духом, и блажени алчущии, и блажени плачущии</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>, 6, 4); но тем, что простирает речь к присутствующим, дает разуметь удобоисчисляемость ублажаемых. Ибо ясно, что Он вел речь об учениках, которые научились похвальному смиренномудрию и чрез подражание Ему, нас ради обнищавшему, восприяли на себя нищету в мудровании. Посему-то Он говорит: <i>ваше есть Царствие Небесное, и блажени алчущии ныне, яко тии насытятся</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>, 6). Если же тесен путь, и мало их есть, иже обретают его (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:14</a>), то возможно ли многим быть ублажаемыми? Посему называющий блаженным целый вообще народ вводит его в заблуждение и смущает, не давая ему идти мирно. Невнимательных легко уловить пристрастием к похвалам, когда каждый по самолюбию удобно увлекается обольщениями лести. Человеку же, умеющему всем пользоваться, когда подпадет обвинения, не надобно унижать себя и отступать назад по сей одной причине; а при похвалах, как не знающему себя самого, не должно надмеваться и кичиться. Поскольку же стезя есть путь протоптанный и пройденный предшественниками, кто отстающим в ревности от идущих вперед не дает прийти в скорбное чувство, но ублажает согрешающих, как будто они во всем исправны, тот <b>возмущает стези ног их</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"<i>Толкование на пророка Исаию</i>"</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>