<div><p ><div><b>Сам Господь на суд приидет со старейшины людий и со князи их</b>. Какое-то сильнейшее движение изображает пророческое слово, сказав: Сам Господь на суд приидет. Ибо о народе сказано: устроится Господь на суд и поставит на суд люди Своя; о старейшинах же и князьях говорится: Сам Господь на суд приидет. И, во-первых, сказано сие в научение наше, что будем судимы каждый в своем чине - и народ, и старейшины, и князья. Ибо малый достоин есть милости, сильнии же сильне истязани будут (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо меньший заслуживает помилование, а сильные сильно будут истязаны.</span></span>Прем. 6:6</a>). Но также очевидно, что идущий на суд приидет не судить, но судиться, потому что не судии прилично идти на суд к подсудимым, но подсудимые должны собраться к судии.<br />Пришедший же на суд с ними тотчас упрекает их, говоря обличительно: <b>Вы же почто запалисте виноград Мой, и разграбление убогаго в домех ваших</b>; (15) почто вы обидите людий Моих? Подумаем, старейшины и князи народные, что будем отвечать Обличающему. Но станем лучше молиться, чтобы не нашлось в нас ничего подобного и достойного обвинения. Ибо очевидно, что слово сие относится к нам, которые или состоим в пресвитерстве, или, пользуясь высшей почестью, начальствуем над народом. "Я вверил вам <i>виноград плодоносен, весь истинен </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я насадил тебя [<i>как</i>] благородную лозу, - самое чистое семя; как же ты превратилась у Меня в дикую отрасль чужой лозы?</span></span>Иер. 2:21</a>), чтобы он под вашим попечением приносил должные плоды, а вы не только привели его в запустение, но и зажгли". И это бывает, когда не только не учим должному, но еще допускаем в винограде запаление нечестия, которое, подобно пламени, разливается всюду и непрестанно охватывает с ним смежное. Кто зеленевшие доселе и плодовитые лозы делает сухими, некрасивыми и бесплодными и кто не только не угашает страстей, бывающих в нас от возжженных стрел диавола, но распутством жизни производит то, что многие страсти рождаются сами собой, тот запаляет виноград. Но запаляет виноград и тот, кто глупой любостяжательностью возбуждает во многих пожелание чужого. Посему Пророк присовокупляет: и разграбление убогаго в домех ваших, то есть и те, которые хищением и насилием собирают неправедное стяжание, также подают причину к запалению винограда, когда худой пример начальников обучает весь народ быть любостяжательными относительно друг к другу. Итак, обвинены будем в этом мы, старейшины и князи, которые не возделываем винограда здравым учением и благими примерами своей жизни. Не без основания будет нам сказано сие: и разграбление убогаго в домех ваших, если подаваемое для упокоения бедных удерживаем в домах своих, лишая сего нуждающихся.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>