<div><p ><div><b>И пятьдесятоначалника</b>. Господь Саваоф угрожает отнять у иудеев вместе с прочими и пятьдесятоначалника. что под сим разумея? Под частью разумея целое, говорит, что допустит прийти у них в беспорядок всему благоустройству и управлению, потому что тысященачальники, стоначальники, пятьдесятоначальники и десятоначальники поставлены были Моисеем по совету Иофора, чтобы на себе несли попечение о народе и приняли на себя меньшие суды для имеющих нужду в суде (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=18&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ты же усмотри [себе] из всего народа людей способных, боящихся Бога, людей правдивых, ненавидящих корысть, и поставь [их] над ним тысяченачальниками, стоначальниками, пятидесятиначальниками и десятиначальниками [и письмоводителями];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> пусть они судят народ во всякое время и о всяком важном деле доносят тебе, а все малые дела судят сами: и будет тебе легче, и они понесут с тобою <i>бремя</i>;</span></span>Исх. 18:21-22</a>). И иудеям изречена угроза, что такой порядок управления будет у них отнят. Посему Пророк угрожает, что отнимется у них пятьдесятоначалник, как и человек ратник, и судия, и смотреливый, и пророк, и старец.<br /><b>И дивнаго советника</b>. В жизни человеческой весьма нужен и полезен совет, потому что никто не может сам один удовлетворить себе во всем, но имеет нужду в помощниках, еще более при избрании полезного, чем при отправлении телесных действий, так что человек, не имеющий советника, подобен кораблю без кормчего, предоставленному на произвол туда и сюда порывающих ветров. Если же при рассмотрении чего-либо маловажного берем советников, то как не искать нам дивных советников, когда идет дело о душе и о полезном для души? Посему, как скоро иудеи составили лукавый совет, как бы им предать Господа, Господь отнял у них дивнаго Советника, советам Которого дивились (ибо дивляхуся о учении Его [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, слыша, народ дивился учению Его.</span></span>Мф. 22:33</a>]), но не следовали наставлениям. Как же не дивен Советник, Который, вместо закона око за око, советует: <i>если кто ударит в десную ланиту, обратить ему и другую</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Вы слышали, что сказано: око за око и зуб за зуб.</span></span>Мф. 5:38</a>, 39), также не гневаться, не судиться, не иметь вожделения к гнусному, никого не почитать врагом, но любить ненавидящих, не заботиться о тленном, не превозноситься умом, не просить у Бога маловажного, иметь сердце на небеси, туда перенеся свои сокровища, пребывать с Богом, быть братолюбивым, сострадательным, общительным в том, что имеет у себя, нечистоту поставлять не в пище, но в сердце и в произволении? Сего-то Советника, подающего такие Божественные и дивные советы, отнял у них Господь за то, что не приняли Его. Посему нет у них дивнаго советника. Будем же молиться, чтобы и сия Церковь не лишена была дивнаго советника, и если кому представится случай искать совета в деле нужном, пришедши в Дом сей – общее место совещаний о душах, да найдет слово утешения, производящее в душах как бы некий свет для отыскания нужного. Кто, при благом свете, ходит по воле суетного сердца своего, тот подобен Ровоаму, который, не уважив спасительного мнения старейших, последовал совету юных своих совоспитанников и чрез них лишился царской власти над десятью коленами (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=1&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пошел Ровоам в Сихем, ибо в Сихем пришли все Израильтяне, чтобы воцарить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И услышал о том Иеровоам, сын Наватов, когда находился еще в Египте, куда убежал от царя Соломона, и возвратился Иеровоам из Египта;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и послали за ним и призвали его. Тогда Иеровоам и все собрание Израильтян пришли и говорили [царю] Ровоаму и сказали:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> отец твой наложил на нас тяжкое иго, ты же облегчи нам жестокую работу отца твоего и тяжкое иго, которое он наложил на нас, и тогда мы будем служить тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал он им: пойдите и чрез три дня опять придите ко мне. И пошел народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Царь Ровоам советовался со старцами, которые предстояли пред Соломоном, отцом его, при жизни его, и говорил: как посоветуете вы мне отвечать сему народу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорили ему и сказали: если ты на сей день будешь слугою народу сему и услужишь ему, и удовлетворишь им и будешь говорить им ласково, то они будут твоими рабами на все дни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но он пренебрег совет старцев, что они советовали ему, и советовался с молодыми людьми, которые выросли вместе с ним и которые предстояли пред ним,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сказал им: что вы посоветуете мне отвечать народу сему, который говорил мне и сказал: "облегчи иго, которое наложил на нас отец твой"?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И говорили ему молодые люди, которые выросли вместе с ним, и сказали: так скажи народу сему, который говорил тебе и сказал: "отец твой наложил на нас тяжкое иго, ты же облегчи нас"; так скажи им: "мой мизинец толще чресл отца моего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> итак, если отец мой обременял вас тяжким игом, то я увеличу иго ваше; отец мой наказывал вас бичами, а я буду наказывать вас скорпионами".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иеровоам и весь народ пришли к Ровоаму на третий день, как приказал царь, сказав: придите ко мне на третий день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И отвечал царь народу сурово и пренебрег совет старцев, что они советовали ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и говорил он по совету молодых людей и сказал: отец мой наложил на вас тяжкое иго, а я увеличу иго ваше; отец мой наказывал вас бичами, а я буду наказывать вас скорпионами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И не послушал царь народа, ибо так суждено было Господом, чтобы исполнилось слово Его, которое изрек Господь чрез Ахию Силомлянина Иеровоаму, сыну Наватову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И увидели все Израильтяне, что царь не послушал их. И отвечал народ царю и сказал: какая нам часть в Давиде? нет нам доли в сыне Иессеевом; по шатрам своим, Израиль! теперь знай свой дом, Давид! И разошелся Израиль по шатрам своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Только над сынами Израилевыми, жившими в городах Иудиных, царствовал Ровоам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И послал царь Ровоам Адонирама, начальника над податью; но все Израильтяне забросали его каменьями, и он умер; царь же Ровоам поспешно взошел на колесницу, чтоб убежать в Иерусалим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И отложился Израиль от дома Давидова до сего дня.</span></span>3 Цар. 12:1-19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=10&s=1&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пошел Ровоам в Сихем, потому что в Сихем сошлись все Израильтяне, чтобы поставить его царем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда услышал <i>о сем</i> Иеровоам, сын Наватов, - он находился в Египте, куда убежал от царя Соломона, - то возвратился Иеровоам из Египта.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И послали и звали его; и пришел Иеровоам и весь Израиль, и говорили Ровоаму так:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> отец твой наложил на нас тяжкое иго; но ты облегчи жестокую работу отца твоего и тяжкое иго, которое он наложил на нас, и мы будем служить тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал им <i>Ровоам</i>: через три дня придите опять ко мне. И разошелся народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И советовался царь Ровоам со старейшинами, которые предстояли пред лицем Соломона, отца его, при жизни его, и говорил: как вы посоветуете отвечать народу сему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они сказали ему: если ты [ныне] будешь добр к народу сему и угодишь им и будешь говорить с ними ласково, то они будут тебе рабами на все дни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но он оставил совет старейшин, который они давали ему, и стал советоваться с людьми молодыми, которые выросли вместе с ним, предстоящими пред лицем его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сказал им: что вы посоветуете мне отвечать народу сему, говорившему мне так: облегчи иго, которое наложил на нас отец твой?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И говорили ему молодые люди, выросшие вместе с ним, и сказали: так скажи народу, говорившему тебе: отец твой наложил на нас тяжкое иго, а ты облегчи нас, - так скажи им: мизинец мой толще чресл отца моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Отец мой наложил на вас тяжкое иго, а я увеличу иго ваше; отец мой наказывал вас бичами, а я [буду бить вас] скорпионами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И пришел Иеровоам и весь народ к Ровоаму на третий день, как приказал царь, сказав: придите ко мне опять чрез три дня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда царь отвечал им сурово, ибо оставил царь Ровоам совет старейшин, и говорил им по совету молодых людей так:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> отец мой наложил на вас тяжкое иго, а я увеличу его; отец мой наказывал вас бичами, а я [буду бить вас] скорпионами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И не послушал царь народа, потому что так устроено было от Бога, чтоб исполнить Господу слово Свое, которое изрек Он чрез Ахию Силомлянина Иеровоаму, сыну Наватову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Когда весь Израиль увидел, что не слушает его царь, то отвечал народ царю, говоря: какая нам часть в Давиде? Нет нам доли в сыне Иессеевом; по шатрам своим, Израиль! Теперь знай свой дом, Давид. И разошлись все Израильтяне по шатрам своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Только над сынами Израилевыми, жившими в городах Иудиных, остался царем Ровоам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И послал царь Ровоам Адонирама, начальника над собиранием даней, и забросали его сыны Израилевы каменьями, и он умер. Царь же Ровоам поспешил сесть на колесницу, чтобы убежать в Иерусалим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Так отложились Израильтяне от дома Давидова до сего дня.</span></span>2 Пар. 10:1-19</a>).<br /><b>И премудраго архитектона</b>. После того как у иудеев отнято право пользоваться дивным Советником, Который, как оказалось, есть Господь наш Иисус Христос, отнят у них и премудрый архитектон и стал Апостолом языков сей Евреин от Еврей, по закону фарисей (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> обрезанный в восьмой день, из рода Израилева, колена Вениаминова, Еврей от Евреев, по учению фарисей,</span></span>Флп. 3:5</a>), – Павел, соделавшийся рабом Иисуса Христа, Которого гнал. Где же доказательство его архитектонского знания? Сам он говорит: яко премудр архитектон основание положих (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я, по данной мне от Бога благодати, как мудрый строитель, положил основание, а другой строит на <i>нем</i>; но каждый смотри, как строит.</span></span>1 Кор. 3:10</a>). Думаю также, что и Дух Святый архитектонствует в Церкви Божией, по слову того же Павла, который говорит: созидаетеся в жилище Божие Духом и, снабдеваемые Духом, созидаетеся и растете в церковь святую о Господе (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> на котором и вы устрояетесь в жилище Божие Духом.</span></span>Еф. 2:22</a>, 21). Итак, отвергших дивнаго Советника, Бога Слово, Господь лишил мудрого Архитектона – Духа Святаго. Посему, не имея Составляющаго и Счиневающаго их (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> из Которого все тело, составляемое и совокупляемое посредством всяких взаимно скрепляющих связей, при действии в свою меру каждого члена, получает приращение для созидания самого себя в любви.</span></span>Еф. 4:16</a>), они отрешены и отделены друг от друга и не могут чрез духовное созидание соделаться Церковью Божией. Будем же молиться, чтобы Церковь снабдевалась Духом, чтобы у нас поставляемы были духовные архитектоны, каков Веселеил, которого Бог наполнил Духом Божиим, духом смышления и ведения архитектонствовати во всяком деле архитектонства (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=31&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и Я исполнил его Духом Божиим, мудростью, разумением, ведением и всяким искусством,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> работать из золота, серебра и меди, [из голубой, пурпуровой и червленой <i>шерсти</i> и из крученого виссона],</span></span>Исх. 31:3-4</a>).<br /><b>И разумнаго послушателя</b>. Если, по слову Соломонову, слово многоценно во ухо благопослушно (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=25&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Золотая серьга и украшение из чистого золота - мудрый обличитель для внимательного уха.</span></span>Притч. 25:12</a>), то где нет слова, там нет нужды и в слухе. Итак, поскольку отнят чудный советник, то вследствие сего отнят вместе и разумный послушатель. Ибо где нет серебра, там без дела остается и торжник. Но прискорбно видеть, что, когда слово полно мыслей и рассуждает об обязанностях, нет разумно сознающего слово, потому что не имеют душевного уха, какого требует Господь для слушания слов Его, говоря: <i>имеяй уши слышати да слышит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 11:15</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>