<p ><div> Двойное наказание – быть лишену благ и быть предану в худшее. Ибо после того, как<i> Владыка Господь отнял у Иудеи и Иерусалима крепость хлеба и крепость воды, исполина и крепкаго, человека ратника и судию, и смотреливаго, и пятьдесятоначалника, и дивнаго советника, и премудраго архитектона, и разумнаго послушателя, </i>пророческое слово угрожает им, что насланы будут <b>юноши князи</b>. Так оно признало самым тяжким наказанием для города быть под начальством и управлением юношей, потому что юность легкомысленна и удобоподвижна на худое. Необузданные вожделения, зверский гнев, опрометчивость, наглость, высокомерие и надменность суть страсти, неразлучные с юностью; ей свойственны зависть к превосходному, неосновательное мнение о своем собственном; бесчисленный рой зол сопряжен с юностью, и подчиненные по необходимости должны вкусить всех этих зол, потому что пороки начальников служат бедствием для подчиненных. Поставлю юноши князи их. Блага возвещены в единственном числе: крепкаго и крепкую, человека ратника, судию, пророка, смотреливаго, пятьдесятоначалника, дивнаго советника, премудраго архитектона и разумнаго послушателя; а угроза бедствиями возросла до множества: юноши князи и ругателие господствовати будут вами. Подразумевается же не юный возрастом, но незрелый по нравам, ибо не тот во всяком случае достоин порицания, кому немного лет, но тот, у кого жизнь проводится в страстях, каков был Ровоам, о котором написано: <i>Ровоам же бе юнейший и сердцем страшлив</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И собрались вокруг него люди пустые, люди развращенные, и укрепились против Ровоама, сына Соломонова; Ровоам же был молод и слаб сердцем и не устоял против них.</span></span>2 Пар. 13:7</a>). Посему и Екклесиаст говорит: <i>Горе тебе, граде, в немже царь твой юн, и князи твои рано ядят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Горе тебе, земля, когда царь твой отрок, и когда князья твои едят рано!</span></span>Еккл. 10:16</a>). И здесь называется юным не тот, кто юн возрастом, но кто несовершен по душе. А что юность возраста не препятствие желающему жить добродетельно, сие дал уразуметь Господь в словах к Иеремии, говоря: <i>не глаголи, яко отрок аз есмь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Господь сказал мне: не говори: "я молод"; ибо ко всем, к кому пошлю тебя, пойдешь, и все, что повелю тебе, скажешь.</span></span>Иер. 1:7</a>). Господь не отрицает, что он юн, но говорит, что юность для него не препятствие, по причине совершенства души, ибо<i> ко всем, к нимже послю тя, пойдеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Господь сказал мне: не говори: "я молод"; ибо ко всем, к кому пошлю тебя, пойдешь, и все, что повелю тебе, скажешь.</span></span>Иер. 1:7</a>) потому что Я, Который вижу досточестность сокровенной седины, усмотрел, что ты стар по образу мыслей.<br /><b>Ругателие же господствовати будут </b>над теми, которые представили себя рабами греху. Ибо если общий всех враг соделывается их господином, не как собственными своими пользуется он, но пренебрегает, как чужими. Общий наш противник уловленного в сети греха предает позору, издеваясь и превозносясь над нами, даже не над нами только, но и над Господом нашим, от Которого сделал нас отступниками, и, обнаруживая нашу гнусность, не перестает водить за собой в торжестве пленников и ругаться над покорившимися. Поскольку сам он создан на поругание, сказано: Сиесть начало создания Господня; сотворен поруган быти Ангелы Его (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> это - верх путей Божиих; только Сотворивший его может приблизить к нему меч Свой;</span></span>Иов. 40:14</a>), и псалом говорит: <i>змий сей, егоже создал еси ругатися ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> там плавают корабли, там этот левиафан, которого Ты сотворил играть в нем.</span></span>Пс. 103:26</a>), то, обратив против нас, что должен терпеть сам, господствует над нами ругаясь. Посему сознавший в себе грех, внушенный ему диаволом, говорит: <i>яко лядвия моя наполнишася поруганий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо чресла мои полны воспалениями, и нет целого места в плоти моей.</span></span>Пс. 37:8</a>). И почти как Сампсон, чрез блуд сделавшийся добычей иноплеменников и ослепленный ими, доведен был до поругания, так и всякий, кого ослепит грех, бывает поруган чуждыми. О сих ругателях Господь не угрожает, что Сам поставит их, как юноши князи, но говорит, что они сами собой будут господствовать, что каждый своими делами навлечет на себя их господство. Посему, может быть, за то, что распинатели будут ругаться над Господом при кресте, иудеи преданы были новому владычеству – владычеству римлян, и над ними стали господствовать ругателие, не имеющие у себя истины. Если увидишь, что в Церкви управляют злонамеренно искажающие учение и лицемерные лжецы, то знай, что над нею <b>господствуют ругателие,</b> которые благими словесы и правдоподобными речами обольщают простосердечных (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо такие <i>люди</i> служат не Господу нашему Иисусу Христу, а своему чреву, и ласкательством и красноречием обольщают сердца простодушных.</span></span>Рим. 16:18</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
