<div><p ><div>Но <b>смирися</b>, – говорит Пророк, – <b>слава их, и студ лица их противу ста им</b>; то есть у них нет и дерзновения возвести очи свои к Богу, потому что грех их немаловажен, но справедливо может быть поставлен наряду с грехом содомлян; они не тайно и не со стыдом соделали его, но, как бы восхищаясь лукавыми делами, всем его возвещали и открывали, как и содомляне, устремясь в беззаконные удовольствия, не прикрывали своего разврата благосличными речами, ибо говорят: <i>где суть мужие вшедшии к тебе нощию? изведи я к нам, да будем с ними </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и вызвали Лота и говорили ему: где люди, пришедшие к тебе на ночь? выведи их к нам; мы познаем их.</span></span>Быт. 19:5</a>). Сему греху подражали иудеи, потому что грех свой, как содомский, возвестили и открыли. Встречающий сие в истории, которая пересказывает бедствия, предшествовавшие падению Иерусалима, удивится ясности пророчества. Посему две основательные причины к отречению у принужденных начальствовать над народом: собственная своя неспособность и затруднительное положение дел, когда народ почти неисправим от великого приумножения грехов. То и другое заключает в себе настоящее пророческое слово. О собственной неспособности отрекающийся от начальствования говорит: <i>несть бо в дому моем ни хлеба, ни ризы</i>; неисцельность же народа видна из слов:<i> не буду началовождь людем сим. Яко оставлен бысть Иерусалим, и Иудеа паде, и язык их со беззаконием, не покаряющься Господеви. </i><b>Грех же свой яко содомский возвестиша и явиша.</b> Ибо содомлян не мог спасти один, но нужно было, чтобы, по крайней мере, десять праведников умолили о них.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>