<p ><div>Сказавши великое, что для большинства казалось трудным, пророк желает то же самое подтвердить еще большим, потому далее прибавляет: <b>кто исчерпал воды горстью своею</b>? Иные переводчики говорят: <b>и пядью измерил небеса, и вместил в меру прах земли, и взвесил на весах горы и на чашах весовых холмы.</b> Почему же Он не сказал об ангелах: кто сотворил ангелов, или кто по ставил архангелов, а говорит о видимом и явном? Так как те велики, то Он возвышает ум неразумных не к невидимому, но желает учить из видимого, и не говорит: кто создал, или кто поставил, но – кто узнал. Если познание есть действие, скорее даже действие Божие, то тем более произведение чего-либо из ничего. В другом месте говорится: <i>исчисляет множество звезд и всем им имена нарекает</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> исчисляет количество звезд; всех их называет именами их.</span></span>Пс. 146:4</a>); каждая из них достаточна для того, чтобы мы познали дело Божие. Он из ничего произвел, сохраняет произведенное и желает сохра­нять. Таким же образом говорит и Иов. Однако не таково искусство строителей; хотя они выделывают сосуды, но не делают их из ничего; и сделанные изделия не могут сохранить до конца и даже на продолжительное время. В Боге же то удивительно, что Он может сотворенное Им сохранять в вечность неприкосновенным. Сотворенное сохраняется не своею силою, но сообразно сказанному: <i>в руке Его все концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Его руке глубины земли, и вершины гор - Его же;</span></span>Пс. 94:4</a>).<br /><br />Таким образом, не веруй тому, что Бог прежде отмерил, а потом построил; Он не измерял небес пядью; никакая мера не годна для неизмеримой руки. Когда же говорится: испытующий сердца (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Да прекратится злоба нечестивых, а праведника подкрепи, ибо Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!</span></span>Пс. 7:10</a>), то здесь выражается не что иное, как только то, что Он знает. Знание рождается от исследования. Слова: <i>исчисляет множество звезд</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> исчисляет количество звезд; всех их называет именами их.</span></span>Пс. 146:4</a>) показывают не иное что, как только знание, потому что от исчисления происходит знание. Когда же пророк говорит: кто исчерпал воды, то этим показывает не что иное, как только то, что Бог знает, сколько существует воды. И смотри: Он не нуждается ни в каких мерах, но прибегает к силе Своих рук. Он Сам знает меру своих произведений. <b>И пядью измерил небеса</b>, показывая, что небо есть произведение Его совершенной силы.<b> И вместил в меру прах земли.</b> Всем ясно, что небо больше, чем земля, потому что небеса составляют как бы оболочку над землею. Видишь ли, что эти слова недостойны Бога, Который все сотворил из ничего?<br /><br /><b>Кто взвесил на весах горы и на чашах весовых холмы?</b> Какие весы могут взвесить горы – такую громаду? Но хотя ты и слышал о весах, однако не подумай, что Бог пользуется такими весами. Он в совершенстве все знает так, как будто бы он это взвесил на весах. Какой-то из диаволов говорил, что он знает число песка и меру моря, и хвастался этим настолько, что своею ложью обольстил других; пророк же истинно возвещает нам некоторую часть Божественной силы. Здесь нет никакого лживого хвастовства, но одна верная истина. Потом он пока­зывает величие Божие иным образом, именно, что Ему принадлежит знание от Себя Самого, и таковое знание непостижимо.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
