<div><p ><div><b>Он есть Тот, Который восседает над кругом земли, и живущие на ней – как саранча пред Ним; Он распростер небеса, как тонкую ткань, и раскинул их, как шатер для жилья.</b> Другие же говорят: сидящий над кругом;<b> и живущие на ней – как саранча</b>. Видишь ли, земля есть круг? Круг показывает круглую форму земли. Полезно знать и это, чтобы мы не соблазнялись баснями языческих философов, которые обыкновенно думают, что земля подобна ложбине, округлости, диску, блюду или чему-нибудь такому подобному. Слыша как пророк, говорит, что земля есть круг, ты не исследуй более. Хорошо сказано: восседает, потому что в руке Его все концы земли (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Его руке глубины земли, и вершины гор - Его же;</span></span>Пс. 94:4</a>). Им создано все. Относительно знаний Его сказано было прежде: кто исчерпал воды горстью своею и пядью измерил небеса; здесь же пророк говорит не о творении, но о промышлении. Итак, не исследуй, на чем стоит и утверждена земля: Бог держит ее Своею рукою. Нет иного основания, кроме Его. И не спрашивай о каких-либо иных убедительных доказательствах.<b> И живущие на ней – как саранча.</b> Так слаб человек пред Богом, так Бог вращает его, как желает. Итак, не думай о громаде земли, но обращай внимание на великую силу Держащего, чтобы потом тебе не смущаться и не разбегаться (в своем исследовании) туда и сюда. Если ты будешь помнить, что круг земли неподвижен, то ты поймешь силу великой, непобедимой и неослабевающей руки, и таким образом будешь действительно веровать. Мы также часто имеем обыкновение называть саранчу, как пример слабости.<br /><br /><b>Он распростер небеса, как тонкую ткань;</b> Акила говорит: распростерший небо, как воздух; Симмах: поставивший небо, как перекладину. Здесь пророк говорит о творении, но не о произведенной материи, и не о небесных созданиях, а показывает то, в чем люди могут быть участниками вместе с Богом. Пророк не говорит, каким образом Бог произвел творения из ничего, но показывает, что Он иные сохраняет в неприкосновенности, а другие даже украшает. Весьма велика опытность искусства утверждать и украшать созданные вещи, а утвержденные сохранять в целости. Мы не тогда удивляемся строителям, когда они вытесывают громадные колонны, но когда они помещают их на своем месте и укрепляют. Таким образом не только удив­ляйся Богу из-за того, что Он произвел и показал громаду небесных тел, но и из-за того, что произведенное сохраняет крепким и целым. Пусть небесная громада и великий небесный свод падут и низринутся на землю: какая сила в состоянии исправить и сдержать их, если не сила Того, Кто произвел все это вначале из ничего? Слыша слова: <b>и раскинул их, как шатер</b>, ты, обитатель земли, не бойся, что небо может упасть на землю, так как пророк раньше говорит: <b>распростер небеса, как тонкую ткань</b>, чтобы этим примером отнять у тебя страх. Когда ты боишься, что небо, если оно подобно скинии, может упасть, то он тотчас же подтверждает тебе, что небо крепко, как тонкая ткань. Но зачем же он приводит оба эти примера? Затем, чтобы именем ткани указать на прочность, а именем скинии на легкость для Творца, Который мог поставить небо так легко, как скинию, и в то же время не так неустойчиво, как скинию, а так крепко, как камеру (ткань). А чтобы легкость Творца не устрашала творения, пророк и пожелал назвать небо прежде камарой, для отнятия страха, потом говорит уже о второстепенном, и показывает, что не напрасно и не тщетно и не ради пустого тщеславия Он поставил таким образом, а для того, чтобы под ним обитали люди. Небеса распростерты подобно крыше с вы­пуклой формой. Но если кто-либо скажет: почему же небеса наклонены на подобие камеры, а не устроены на подобие ровной крыши? – то я только отвечу, что я сам ничего не понимаю относительно этих вещей; я знаю, что такова форма неба, но почему она такова, этого я не знаю. Что означает "<b>распростер</b>"? Подобно тому, как человек скоро и без труда распростирает платья, гораздо легче и скорее этого Бог распростер небеса. Но удивительно то, что спустя столько веков на небесах не образовалось никакой трещины или отверстия. Какая веревка может удерживать распростертое небо, или какие колонны, или какие канаты, привязанные к небу, сохраняют его твердым и распростертым? Впрочем, я знаю, вы ничего не можете мне показать подобного, а вам лучше должно прибегать к силе Божией, по сказанному: <i>в руке Его все концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Его руке глубины земли, и вершины гор - Его же;</span></span>Пс. 94:4</a>). Правильно сказано: раскинул; но в другом месте говорится: <i>и небеса свернутся, как свиток книжный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=34&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И истлеет все небесное воинство*; и небеса свернутся, как свиток книжный; и все воинство их падет, как спадает лист с виноградной лозы, и как увядший лист - со смоковницы. <i>//*Звезды.</i></span></span>Ис. 34:4</a>); а еще в ином месте: <i>как одежду совьешь их, и изменятся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> они погибнут, а Ты пребудешь; и все они, как риза, обветшают, и, как одежду, Ты переменишь их, и изменятся;</span></span>Пс. 101:27</a>). Как тонкое полотно, так Бог распростер небо над нашей головою. Своим величием, красотою и разнообразными украшениями оно увеселяет и освежает наши глаза. От него исходит не только то, что для нас необходимо, но также и то, что величием красоты по­ражает нас радостью и веселием. Бог, богатый милостью, доставляет нам великие блага, исполняя не только наши необходимые потребности, но даруя нам также радость и спокойствие; иначе – почему Он положил пред глазами такое плодородие земли, такую широту неба, обширную атмосферу и такое обилие вод? Разве множество творений не превосходит наши потреб­ности? Он сделал это как для нашего удовольствия, так и для удовлетворения нашей потребности.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>