<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Не знаешь ты, кажется, что новое любомудрие возвышеннее древнего совета, данного младенцам. Ибо правило, для тебя удивительное: <b>аще алчет враг твой, ухлеби его; аще ли жаждет, напой его</b>, - предписывает не что-либо крайне великое и отважное, но даже желаемое. Дойти человеку до такой крайности, чтобы возыметь нужду в сострадании врага, как я полагаю, тяжелее всякого бедствия и всякого наказания. Так признавали это многие, говоря: "не приму подаяния от врагов моих". Итак, если для тех, кто это делает сие согласно с их желанием, а для терпящих служит наказанием, то чему удивляешься? И особливо, когда это не простое благодеяние, но обращающееся в великое мучение. <b>Сие бо творя углие огненное собираеши на главу его</b> (22). <br /><br />Итак, если дело само по себе обращается в наказание, да и делается оно с тем, чтобы прилагать новое мучение (не заслуживают внимания те, которые слова приточника объясняют так: "согреешь в нем владычественный ум и заставишь его воспрянуть"; ибо тогда Приточник не сказал бы о крайности голода, но повелел бы пользоваться сим во всякое время), то я со своей стороны удивляюсь не тем, которые так поступают, но тем, которые, видя врагов в благоденствии, не негодуют на них, но хвалят их и молятся о них, как предписывает новое любомудрие, говоря: <i>любите враги ваша, добро творите ненавидящим вас, и молитеся за творящих вам напасть и изгонящия вы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>). Ибо там смиряет нужда, а здесь испытывается одно сердечное расположение. Если же и Апостол употребил древний совет, то для всякого явно, что слово его было к несовершенным.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". 514. Схоластику Феодору.<br />На слова: <i>аще алчет враг твой, ухлеби его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак, если враг твой голоден, накорми его; если жаждет, напой его: ибо, делая сие, ты соберешь ему на голову горящие уголья.</span></span>Рим. 12:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=25&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> ибо, [делая сие], ты собираешь горящие угли на голову его, и Господь воздаст тебе.</span></span>Притч. 25:22</a>).</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что означает загадочное речение из Притчей:</i> <b> Если голоден враг твой, накорми его, если жаждет, напои его</b>. <i>Ведь, делая это, ты соберешь горящие угли на голову его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=25&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Если голоден враг твой, накорми его хлебом; и если он жаждет, напой его водою:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> ибо, [делая сие], ты собираешь горящие угли на голову его, и Господь воздаст тебе.</span></span>Притч. 25:21-22</a>: LXX)<a href="#684327_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>?<br /><br />Врагом нашей души является наше тело, которое всегда сражается с нами, поднимая мятеж страстей. Если мудрование плоти<a href="#684327_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, мучимое совестью, голодает, то есть простирается к спасению, или жаждет Божественного знания<a href="#684327_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, то должно накормить его посредством воздержания и трудов и напоить изучением Божественных речений. Таким образом на его голову, то есть на ум, собираются горящие угли — Божественные и духовные помышления.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="684327_1" class="note-item" href="#684327_1">1</a> Параллельное место: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак, если враг твой голоден, накорми его; если жаждет, напой его: ибо, делая сие, ты соберешь ему на голову горящие уголья.</span></span>Рим. 12:20</a>. Очевидно, что «загадочным» данное речение является, если понимать его применительно к отношениям с ближними, точнее, не столько «загадочным», сколько противоречащим заповеди любви, так как получается, что, питая ближнего, пусть и «врага», мы навлекаем на него проклятье, что не вяжется с заповедью любви к врагам. Прп. Максим уходит от такого буквального понимания, переходя к анагогическому. Данный вопросоответ подробно разбирается нами в предисловии к настоящему изданию.<br /></li><li><a id="684327_2" class="note-item" href="#684327_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Помышления плотские суть смерть, а помышления духовные - жизнь и мир,</span></span>Рим. 8:6</a>. Говоря о «<i>мудровании плоти</i>» (σαρκὸς φρόνημα), прп. Максим использует здесь это выражение ап. Павла в нейтральном смысле, поскольку далее он говорит, что это «мудрование» может тянуться к спасению и жаждать Божественного знания. Речь, очевидно, о нашем душевно-телесном существовании, в котором мы имеем внутреннюю потребность в жизни в соответствии с логосом нашей природы, то есть замыслом о ней Бога, потребность, которая не исчезла и с грехопадением и ощущается нами благодаря мукам совести. Эта потребность, как видно из дальнейшего, удовлетворяется через аскезу (спасающую нас от страстей) и учение (просвещающее нас ведением Бога).<br /></li><li><a id="684327_3" class="note-item" href="#684327_3">3</a> Прп. Максим неоднократно говорит в Qu. dub. о голоде, «<i>но не хлеба и воды, а слышания слова Господня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>) (см. qu.-es: 145; 161; 185).<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения".</i></div></div></p>