<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Переходя мыслию от детей врага к имуществу его, псалмопевец говорит: Да взыщет (да захватит) заимодавец вся, елика суть его, т.е. все, что он имеет, и все труды его разграбят чужие. «Это, – говорит св. Иоанн Златоуст, – новый вид несчастия, чтобы имущество его (Иуды) было предано расхищению, чтобы он подвергся нападению заимодавцев» (5, с. 274]. По мнению блж. Феодорита, это говорится и об иудеях вообще, имение которых, по разрушении Иерусалима, расхитили римляне [6, с. 531]. И что еще более пагубно, род Иуды, перенося всякого рода оскорбления, среди таких бедствий, не имел защитника: да не будет, говорит пророк, ему заступника (сострадающего ему), ниже да будет ущедряяй (да не будет милующего) сироты его. «Несчастия, – продолжает Златоуст, – и сами по себе невыносимы; но когда нет и защитника, тогда они еще более тяжки» [5, с. 274]. Но злоба врага и этим горем не искупляется. «И преждевременное сиротство детей, – говорит Златоуст, – не находит себе сострадания, и не только сострадания, но еще осуждается на крайнюю погибель: да будут чада (потомство) его в погубление (на погибель), и да изгладится имя их в следующем роде (в роде единем)» [5, с. 274]. Наконец, от несчастия детей пророк возвращается к предкам врага: отец и мать его пусть будут наказаны за грехи свои и погибнут злополучным образом, так как они служили для него дурным примером, не исправляя его, а усиливая в нем семя зла (ст. 14 и 15). Да воспомянется (да будет вспомянуто) беззаконие отец его пред Господем, и грех матере его да не очистится (да не изгладится). Да приидут пред святые очи Божии грехи его родителей, и следствием этого будет то, что память о враге совершенно истребится на земле: да будут они пред Господем (в очах Господа) выну (всегда), да потребится (и да истребит Он) от земли (на земле) память их. Под беззаконием отец св. Афанасий Александрийский разумеет грех самого народа иудейского, ибо к предателю присовокупляет и беззаконный народ. Беззаконием же отец называет убиение пророков (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да придет на вас вся кровь праведная, пролитая на земле, от крови Авеля праведного до крови Захарии, сына Варахиина, которого вы убили между храмом и жертвенником.</span></span>Мф. 23:35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> от крови Авеля до крови Захарии, убитого между жертвенником и храмом. Ей, говорю вам, взыщется от рода сего.</span></span>Лк. 11:51</a>). «Под материю сего злочестивого народа разумей, – говорит св. Афанасий, – оную лукавую синагогу, многократно преогорчавшую Бога» [3, с 348]. «Отцами, – говорит блж. Феодорит, – называет пророк предавшихся злочестию в пустыне и в беззаконии живших при судиях, при царях и по возвращении из Вавилона, а матерью назвал Иерусалим, в котором отважились на ужасное злодеяние – предать смерти Владыку Христа» [6, с. 532].</div></p></div>