<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Первыя слова толкуются различно. Некоторые относят их к благочестивым упражнениям, полагая, что Давид не меньше к посту, коль и к молитве прилежал. Другие относят к недостатку жизненных вещей, судя по тому, что Давид, убегая лютости врагов и укрываяся в пещерах, много претерпел нужды от глада. Нам же мнится, что под сими знаками тяжчайшая скорбь означается. Ибо Давид, ежедневно видя смерть обращающуюся пред очами, не без причины чувствовал отвращение от пищи и пития: поелику известно, что людям печальным всякая пища невкусна бывает, так как и самая жизнь обращается в скуку. К тому же надлежат и следующия за сим слова: <i>плоть моя изменися елеа ради. Мужу бо печальну засышут кисти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Веселое сердце благотворно, как врачевство, а унылый дух сушит кости.</span></span>Притч. 17:22</a>). Сию скорбь увеличивает другое обстоятельство, то есть, <i>поношение от врагов</i>, и притом поношение не простое, но бывающее под предлогом закона. Что бо закон глаголет презрителям своим? <i>Будеши в поношение и в притчу и в покивание главы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и будешь ужасом, притчею и посмешищем у всех народов, к которым отведет тебя Господь [Бог].</span></span>Втор. 28:37</a>).<br />Коль же горестно и прискорбно для сынов Божиих чувствовать и слышать таковое нарекание обращаемо на главы свои, знают те, кои сие испытали. Таковому роду искушения подвержен был и Давид, который говорит, что он не токмо осужден был яко преступник закона, но и осмеян не без косвеннаго поругания Богу, как обыкновенно делают нечестивые, когда под предлогом бедствий наших возносят выи свои, и купно ругаются вере и благочестию нашему, так как бы Бог бедным людям никогда не помогал.</div></p>