<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В полной уверенности, что Господь Бог услышал молитву пророка, и помощь Божия близка к нему, он уже не страшится врагов своих и потому в избытке радости выражает готовность свою и обещание торжественно прославлять Господа Спасителя своего в собрании великом, исповедать, что Он есть Помощник и Защитник беспомощным, невинно гонимым: Исповемся Господу зело усты моими по переводу с еврейского: «и я громко буду устами моими славить Господа и среди множества прославлять Его, ибо Он стоит одесную бедного, чтобы спасти его от судящих душу его». Блж. Феодорит, в изъяснение изречения последнего стиха, говорит следующее: «Божество Спасителя, лично и нераздельно соединенное с человечеством, допуская страдать последнему для спасения людей, но оно же предстало, т.е. спасло человечество, воскресив из мертвых и даровав ему бессмертие, нетление и славу» [6, с. 536]. Сходство с изречениями стиха 30 есть и в других псалмах, как например, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> О Тебе хвала моя в собрании великом; воздам обеты мои пред боящимися Его.</span></span>Пс. 21:26</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я возвещал правду Твою в собрании великом; я не возбранял устам моим: Ты, Господи, знаешь.</span></span>Пс. 39:10</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Из сего заключения яснее видно, что Давид святою похвальбою веры более раздражал врагов своих, нежели противоборствием. Ибо, как бы получив уже желаемое, располагается к благодарению: <i>исповемся Господеви зело усты моими</i>. Слова усты моими, не суть здесь излишние, как некоторые неосновательно мнят; но Давид изображает оными, что он всенародно хощет принесть благодарение Богу, аки бы сказал не токмо наедине и внутрь сердца моего буду размышлять о Божиих излиянных на меня благодеяниях, но и при торжественном жертвоприношении явно пред всеми людьми засвидетельствую, колико должен есмь милости Его. В том же разуме присовокупляет и следующия слова: <i>посреде многих восхвалю Его</i>. Ибо обещает принесть благодарение Богу не в темном некоем углу, но при многолюдном собрании народа и посреде самых вельмож. За сим и причину благодарения полагает, глаголя: <i>яко предста одесную убогаго</i>. А сими словами означает, что Бог и в то самое время, когда по видимому оставил его и далече отступил, всегда однако присутствовал при нем, и был готов подавать благовременную помощь, <i>еже спасти от гонящих душу раба Своего</i>.</div></p>