<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Пусть никто не говорит, что Давид, изъявляя ненависть против врагов своих, выражает грозные прещения на них от Бога и разные зложелательства, как бы лично от себя. Известны его кротость, его снисхождение и любовь, которыми он воздавал врагам за их лживые и коварные поступки против него. Я делал для них все, как так бы говорит он, чего требовали от меня совесть моя и воля Божия, а «они за любовь мою враждуют на меня, а я молюсь. Воздают мне за добро злом, за любовь мою ненавистью» (пер. с евр.). Давид не только пророчествует здесь о Христе Спасителе, но и является прообразом Его, принимая на себя те нравственные страдания, какие Иисус Христос претерпел от Своих врагов. Он не только терпит клеветы и разные страдания, но и молится за своих врагов, как впоследствии Спаситель молился за Своих врагов (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Как выше засвидетельствовал, что враги ничем не будучи обижены, но туне и по одной токмо диавольской злобе ненавидели: так и здесь то же самое подтверждает, говоря, что он был им друг, искренно любящий их. Но они вместо того, чтоб за любовь любовию платить, ненавидели и клеветали на него. Отсюду видим, коль ужасны действия сатаны, когда он поработит себе сердца человеческия. Ибо нет ничего противнее природе, как ненавидеть и жестоко злобиться на тех, кои нас любят. К любви присовокупляет еще благотворение, означая, что он и внешними благодеяниями привлечь к себе врагов тщился. Следующия за сим слова: <i>аз же моляхся</i>, означают, что Давид, хотя жестоко был озлобляем от врагов, однако не прибегал к непозволенным средствам, и не воздавал зла за зло; но будучи доволен покровительством единаго Бога, к Нему молитвы возсылал. Сим примером своим предписывает Давид, или паче Сам Дух Святый: дабы мы не другим оружием сражались со врагами, как токмо сим, ежели хотим под предводительством Бога победить их. Подобное сему изречение читаем во псалме <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> о мне толкуют сидящие у ворот, и поют в песнях пьющие вино.</span></span>Пс. 68:13</a>: <i>О мне глумляхуся седящии во вратех, и о мне пояху пиющии вино: аз же молитвою моею к Тебе Боже</i>.</div></p>