<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В стихе 6 и следующих Давид переносит обличительную речь свою от многих злобствующих против него и нападающих на него врагов на одного, наиболее заклятого и жестокосердного из всех своих врагов – придворных подстрекателей против него Сауловых, и на него изливает весь гнев свой. Имея в виду того же идумеянина Доика, он сам принимает на себя образ Христа, а сего Доика облекает во образ Иуды, предателя Христова, и раздражается по отношению к последнему страшными пожеланиями и угрозами, сколько по справедливому, личному негодованию на своих врагов (допустим и это), столько же, и еще более, по ревности о Боге, по сознанию бесчеловечности вражеских отношений к праведнику Христу-Богу. Но эту ревность нельзя назвать ревностью не по разуму. Постави на него (над ним) грешника или, как читаем по переводу с еврейского: «Поставь над ним начальником нечестивого, противник да станет у него по правую руку». По объяснению блж. Феодорита и св. Афанасия Александрийского это значит, что начальствует над Иудою грешник, т.е. диавол, или – да «сблизится диавол с Иудою». И действительно, пред выходом из горницы, где Иисус Христос совершил тайную вечерю с учениками Своими, в Иуду, как написано, вошел сатана (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И после сего куска вошел в него сатана. Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее.</span></span>Ин. 13:27</a>). «<b>Когда будет судиться, пусть будет виновным, и молитва его да будет грехом</b>» (ст. 7). «Несчастный Иуда, – говорит Зигабен, – был осужден и от своей совести, и от иудеев, которых слово обвинения было сие: «<i>что нам до того? смотри сам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> говоря: согрешил я, предав кровь невинную. Они же сказали ему: что нам до того? смотри сам.</span></span>Мф. 27:4</a>) [7, с. 865], и на будущем суде не будет иметь ничего к своему оправданию, потому что он и Учителем был любим, и не имел нужды в деньгах, как имевший вверенный ему ящик». И молитва его будет в грех, т.е. не удостоится никакой милости от Бога. По словам св. Афанасия Александрийского, «молитву в грех говорят язычники, которые молятся идолам или твари; таковы и иудеи, которые приносят молитву не чрез Иисуса Христа; и еретики, которые молятся несущему Богу; а также и те – которые молятся с гневом, с помыслами о житейском или с двоедушием, тех молитва бывает в грех» [3, с. 347–348].</div></p>