<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><i>Да будут сынове </i>(дети) <i>его сири </i>(сиротами) <i>и жена его вдова</i>. <br /><br />«Пусть дети его скитаются и просят и ищут хлеба вне своих опустошенных жилищ» (по пер. с евр.), т.е. пусть дети его нищенствуют и просят хлеба, выходят из родных своих домов. Во всех этих грозных и разнообразных положениях Давид обнаружил такую жестокую ревность, какую впоследствии обнаружили: пророк Илия, заколовший восемьсот пятьдесят жрецов вааловых и низведший огонь на двух пятидесятников с их отрядами, при израильском царе Охозии (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И сказал им Илия: схватите пророков Вааловых, чтобы ни один из них не укрылся. И схватили их, и отвел их Илия к потоку Киссону и заколол их там.</span></span>3 Цар. 18:40</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=1&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И отвечал Илия, и сказал пятидесятнику: если я человек Божий, то пусть сойдет огонь с неба и попалит тебя и твой пятидесяток. И сошел огонь с неба и попалил его и пятидесяток его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И послал к нему царь другого пятидесятника с его пятидесятком. И он стал говорить ему: человек Божий! так сказал царь: сойди скорее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И отвечал Илия и сказал ему: если я человек Божий, то пусть сойдет огонь с неба и попалит тебя и твой пятидесяток. И сошел огонь Божий с неба, и попалил его и пятидесяток его.</span></span>4 Цар. 1:10-12</a>); Елисей, именем Божиим проклявший насмехавшихся над ним вефильских мальчиков и обрекший сорок два из них на растерзание медведицами (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И пошел он оттуда в Вефиль. Когда он шел дорогою, малые дети вышли из города и насмехались над ним и говорили ему: иди, плешивый! иди, плешивый!</span></span>4 Цар. 2:23</a>); Финеес, внук Аарона (при Иисусе Навине), пронзивший копьем преступного израильтянина вместе с мадианитянкой и получивший за то от Бога завет мира, который соделался для него и потомства по нем заветом священства вечного (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=25&s=7&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Финеес, сын Елеазара, сына Аарона священника, увидев это, встал из среды общества и взял в руку свою копье,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и вошел вслед за Израильтянином в спальню и пронзил обоих их, Израильтянина и женщину в чрево ее: и прекратилось поражение сынов Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Умерших же от поражения было двадцать четыре тысячи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Финеес, сын Елеазара, сына Аарона священника, отвратил ярость Мою от сынов Израилевых, возревновав по Мне среди их, и Я не истребил сынов Израилевых в ревности Моей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> посему скажи: вот, Я даю ему Мой завет мира,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и будет он ему и потомству его по нем заветом священства вечного, за то, что он показал ревность по Боге своем и заступил сынов Израилевых.</span></span>Чис. 25:7-13</a>); Иаков и Иоанн – сыновья Зеведея, высказавшие готовность свести, по примеру Илии, огонь с неба на жителей самарянского селения, за то, что они не приняли к себе их Учителя (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=53&e=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> но <i>там</i> не приняли Его, потому что Он имел вид путешествующего в Иерусалим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Видя то, ученики Его, Иаков и Иоанн, сказали: Господи! хочешь ли, мы скажем, чтобы огонь сошел с неба и истребил их, как и Илия сделал?</span></span>Лк. 9:53-54</a>); и Сам Иисус Христос, изгнавший из храма Иерусалимского торговцев (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=45&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И, войдя в храм, начал выгонять продающих в нем и покупающих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> говоря им: написано: дом Мой есть дом молитвы, а вы сделали его вертепом разбойников.</span></span>Лк. 19:45-46</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=5&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И некоторые из стоявших там говорили им: что делаете? зачем отвязываете осленка?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Они отвечали им, как повелел Иисус; и те отпустили их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И привели осленка к Иисусу, и возложили на него одежды свои; <i>Иисус</i> сел на него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Многие же постилали одежды свои по дороге; а другие резали ветви с дерев и постилали по дороге.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И предшествовавшие и сопровождавшие восклицали: осанна! благословен Грядущий во имя Господне!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> благословенно грядущее во имя Господа царство отца нашего Давида! осанна в вышних!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И вошел Иисус в Иерусалим и в храм; и, осмотрев всё, как время уже было позднее, вышел в Вифанию с двенадцатью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> На другой день, когда они вышли из Вифании, Он взалкал;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и, увидев издалека смоковницу, покрытую листьями, пошел, не найдет ли чего на ней; но, придя к ней, ничего не нашел, кроме листьев, ибо еще не время было <i>собирания</i> смокв.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал ей Иисус: отныне да не вкушает никто от тебя плода вовек! И слышали то ученики Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пришли в Иерусалим. Иисус, войдя в храм, начал выгонять продающих и покупающих в храме; и столы меновщиков и скамьи продающих голубей опрокинул;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и не позволял, чтобы кто пронес через храм какую-либо вещь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И учил их, говоря: не написано ли: дом Мой домом молитвы наречется для всех народов? а вы сделали его вертепом разбойников.</span></span>Мк. 11:5-17</a>) и изрекший горе фарисеям и вообще неверующим в таких словах: <i>«Да взыщется от рода сего кровь всех пророков, пролитая от создания мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=49&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Потому и премудрость Божия сказала: пошлю к ним пророков и Апостолов, и из них одних убьют, а других изгонят,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> да взыщется от рода сего кровь всех пророков, пролитая от создания мира,</span></span>Лк. 11:49-50</a>).</div></p></div>