<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Истинно так, ибо с воскресением Христа из мертвых уже прекращается в Нем плотское начало, прекращаются и слабость тела, и страдание смерти. Ведь вплоть до креста было подозрение слабости во Христе; а затем Он явил то, в чем Ему не верили.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам.<br />PL 17:296с-297а. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Христос, как человек (поскольку Он все еще с телом, которое воспринял), доныне молится о моем спасении, пока не сделает меня богом силою Своего вочеловечения, хотя <b>мы не знаем</b> Его по <b>плоти</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потому отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.</span></span>2 Кор. 5:16</a>) - я имею в виду плотские немощи и все наше, кроме греха. Так и <i>мы имеем ходатая Иисуса Христа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дети мои! сие пишу вам, чтобы вы не согрешали; а если бы кто согрешил, то мы имеем ходатая пред Отцем, Иисуса Христа, праведника;</span></span>1 Ин. 2:1</a>) не в том смысле, что Он унижается за нас перед Отцом и рабски припадает... но в том смысле, что, пострадав за нас как человек, Он убеждает этим нас к терпению как Слово и Советник. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О Сыне (Слово 30.14).<br />TLG 2022.010,14.7-17.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Поскольку Христос назвал братиями творящих волю Отчую и указал на родство плотское, и именно не имеющее родства по духу (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И, указав рукою Своею на учеников Своих, сказал: вот матерь Моя и братья Мои;</span></span>Мф. 12:49</a>), то посему, может быть, и сказал Апостол: <b>аще же и разумехом по плоти Христа, но ныне ктому не разумеем</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потому отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.</span></span>2 Кор. 5:16</a>), как бы так говоря: если мы, уверовавшие из Иудеев, прежде гордились родством с Ним по плоти, то ныне хвалимся не Им, но близостью к Нему по качествам, какие приобрели добродетелью. Почему и сказал: <i> подражатели мне бывайте, якоже и аз Христу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Будьте подражателями мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 11:1</a>). И сим как бы выразил мысль: больше хвалюсь подражанием, нежели близостью по плоти.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>549. Чтецу Дорофею.<br />На слова Писания<i>: аще же и разумехом по плоти Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потому отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.</span></span>2 Кор. 5:16</a>).<br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><br /><br /><br /><br />Что значит сказанное Апостолом: «<b>аще же и разумехом по плоти Христа, но ныне ктому не разумеем</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потому отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.</span></span>2 Кор. 5:16</a>)? Владыка, ради нашего спасения сделавшись Человеком и живя посреди людей, чтобы показать истинное Свое воплощение, не только во время видимого Своего младенчества питался молоком, но и пришедши в возрасте, ел, пил, утомлялся, спал, был бит, распят и т. п. По воскресении же Своем из мертвых не подвержен Он уже телесным немощам и необходимым потребностям. Посему и говорит Апостол, что не разумеем уже Христа страждущего, немощного и смертного. Ибо сила Божества Его победила все человеческое. И хотя и ныне Он пребывает, и вовеки будет пребывать в святом Теле, которое прежде распято было Пилатом, погребено и воскресло из мертвых, но не подвержен уже человеческим немощам. И если имеет Тело, то вовеки не стареющее, не страдающее, пречистое.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />"Письма на разные темы". <br />Толкование некоторых слов Евангелия<br />1.146. Пресвитеру Корнилию.<br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Ибо, когда Он был среди людей, Он жил как человек, жизнью исполняя закон; когда же умер и воскрес нетленным, упразднил установления закона, указал путь к небесному жительству. Поэтому и крещаемые, подобно умершим, умерщвляют телесное жительство и, подражая чистой жизни на небесах, соединяются друг с другом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />TLG 4139.041,292.2.27-293.2.3.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Слово Божие называется плотью не только потому, что Оно воплощается, но и потому, что Бог Слово, изначала мыслимый просто как [Сущий] с Богом Отцом и как обладающий ясными и нагими отобразами истины, касающейся всех [тварных вещей], не содержит в Себе ни притчи и иносказания, ни повествования, нуждающегося в аллегорическом толковании. Но когда Бог Слово пришел к людям, не могущим нагим умом соприкасаться с нагими умозримыми [вещами], то, изъясняясь с ними по их обыкновению, Он становится плотью, в которой сочетается пестрая [множественность] повествований, иносказаний, притч и темных изречений. Ибо наш ум, при первом соприкосновении [со Словом], соприкасается не со Словом нагим, но со Словом воплощенным, то есть с пестротой речений — сущим по естеству Словом, но плотью по внешнему виду. Поэтому Оно, будучи поистине Словом, кажется для многих плотью, а не Словом. Но смысл [Священного] Писания не есть то, что представляется многим, но нечто иное. Ведь Слово становится плотью через каждое из начертанных речений.<br /><br />Начатку научения людей в благочестии присуще иметь как бы плотский характер. Ибо при первом соприкосновении с Богопочитанием мы ознакомляемся с буквой, а не с духом [Священного Писания]. По мере же духовного преуспеяния, соскабливая тончайшими умозрениями плотянную массу речений, мы становимся чистыми, насколько то возможно людям, в чистом Христе для того, чтобы иметь силу сказать по Апостолу: <b>Если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.</b> Ясно, что это происходит благодаря простому соприкосновению ума со Словом, помимо тех покровов, которые окутывают Его, и [происходит тогда], когда мы, начиная от познания Слова через плоть, преуспеваем [в познании] славы Его как Единородного от Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Главы о богословии.</i></div></div></p></div>