<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>‹…› <b>Итак, кто во Христе, тот новая тварь; древнее прошло</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>).<a href="#553682_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> А <i>"новая тварь"</i> есть апостольское правило. В чем же заключается оно, ясно объясняет сам апостол в другом месте: <i> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего‑либо подобного, но дабы она была свята и непорочна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:27</a>)<a href="#553682_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Он называет "<b>новой тварью</b>" вселение Святого Духа в чистую и непорочную душу, избавившуюся от всякого порока, лукавства и позора. Ибо когда душа возненавидит грех, усвоит себя, по возможности, Богу с помощью добродетельного жития и, преобразив жизнь свою, воспримет в себя благодать, тогда станет она новой и воссозданной<a href="#553682_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Это и означают слова: <i>очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, и станем праздновать не со старою закваскою… но с опресноками чистоты и истины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему станем праздновать не со старою закваскою, не с закваскою порока и лукавства, но с опресноками чистоты и истины.</span></span>1 Кор. 5:7-8</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="553682_1" class="note-item" href="#553682_1">1</a> Св. Кирилл Александрийский, свободно парафразируя эти слова апостола (они у него звучат: есе е Нем моеое - πάντα γάρ εν αάτώ χαίνά), замечает по поводу их, что Христос восстановил природу человеческую в ее изначальном виде (άναμορφών ε ς το εν άρχαΓς τ ν ανθρώπου φύσίν), предполагая, что подобное восстановление есть не просто некое абсолютно точное подобие (копия) «райского вида», но и нечто новое (см.: Cy-ri//e 'A/eranrie. Deux dialogues christologiques. P. 466). Далее, следует отметить, что св. Григорий Нисский, как и преп. Макарий в соответствующем месте «Великого послания», отождествляет «новую тварь» с «апостольским каноном» (αποστολίχος χανών - см. выше цитату из <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тем, которые поступают по сему правилу, мир им и милость, и Израилю Божию.</span></span>Гал. 6:16</a>), подразумевая под этим «правилом» прежде всего святость жизни, нераздельно сопряженную с правомыслием.<br /></li><li><a id="553682_2" class="note-item" href="#553682_2">2</a> Апостол «говорит здесь о свойствах Церкви, - не о том, чем верующие только должны быть, а что они уже суть, в силу искупительной смерти Господа. Они - Тело Христово, дом Божий, жилище Божие, Церковь, святая о Господе (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> на котором все здание, слагаясь стройно, возрастает в святый храм в Господе,</span></span>Еф. 2:21</a>, 22); крестившиеся во Христа со Христом сочетались и во Христа облеклись (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неужели не знаете, что все мы, крестившиеся во Христа Иисуса, в смерть Его крестились?</span></span>Рим. 6:3</a> и дал.); верующие омылись, освятились, оправдались (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И такими были некоторые из вас; но омылись, но освятились, но оправдались именем Господа нашего Иисуса Христа и Духом Бога нашего.</span></span>1 Кор. 6:11</a>). Господь соделал Церковь святою, Сам пребывал в ней и пославши Духа Святого; и, желая сохранить свое сочетание со Христом, верующие должны блюсти себя в святости и непорочности - продолжать во всю свою жизнь дарованное им освящение; душа христианина, как невеста, сочеталась со Христом и должна верно хранить этот святой союз» (Богдамеескмм Д. Послание святого апостола Павла к Ефесянам. С. 633—634). В «Житии св. Макрины» св. Григорий приводит молитву святой сестры своей, где она фразами из Священного Писания обращается к Богу так: Ослабм мм, да момю (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Отступи от меня, чтобы я мог подкрепиться, прежде нежели отойду и не будет меня.</span></span>Пс. 38:14</a>), чтобы, когда совлеку тело мое (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</span></span>Кол. 2:11</a>), оказалась я пред лицем Твоим не имеющею пятна млм морока (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:27</a>) в образе души моей (έν μόρφή τής ψυχής μου)» (Cfggоifg e Nysse. Vie de sainte Macrine / Ed. par P. Maraval // Sources chretiennes. № 178. Paris, 1971. P. 224). В сочинении «О девстве» он, говоря о «деве целомудренной и разумной» (τ ν σώφρονα χα λελογισμενην παρθένον), замечает, что она должна, отстраняясь от всякой страсти, соприкасающейся с душой, блюсти себя для Жениха, не мжеющем пятна, млм морока, млм его-лмбо подобного (см.: Cfggоifg e Nyssg. Traite de la virginite. P. 454). Таким образом, св. Григорий устойчиво соотносит <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:27</a> с личной святостью и духовным преуспеянием каждого христианина. Но эта святость обязательно предполагает «экклесиологический контекст», который так присущ апостолу Павлу (помимо Д. Богдашевского его констатирует, например, и М. Д. Муретов в кн.: Новый Завет как предмет православно-богословского изучения. Сергиев Посад, 1915. С. 53).<br /></li><li><a id="553682_3" class="note-item" href="#553682_3">3</a> Или: «созданной заново» (άναεχτί᾿στη). В сходном смысле употребляет глагол άναχτίζω и Дидим Слепец в своем произведении «О Троице». Здесь он, опираясь на <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И такими были некоторые из вас; но омылись, но освятились, но оправдались именем Господа нашего Иисуса Христа и Духом Бога нашего.</span></span>1 Кор. 6:11</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>, говорит, что как Святой Дух неизреченным образом создает мир и человека вместе с Отцом и Сыном (συγχτίσαν άρρήτως), так Он и ныне воссоздает (νυν άναχτίζεί) человека Своей благодатью. См.: ΣΕΡΑΠΙΩΝ ΘΜΟYΕΩΣ. ΔΙΔYΜΟΣ Ο ΑΛΕΞΑΝΔΡΕYΣ « ΒΙΒΛΙΟΘΗΚΗ ΕΛΛΕΝΩΝ ΠΑΤΕΡΩΝ. Σ. 43. ΑΘΗΝΑΙ, 1971. Σ. 235.<br /><br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"О цели жизни по Богу и об истинном подвижничестве". IV, 1. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div><b>Если кто во Христе, тот новая тварь; древнее прошло.</b> <br />Одним выражением — <b>новая тварь</b> — он установил и сделал явным [для нас] Апостольское правило. И что есть эта <b>новая тварь,</b> как не то, о чем Апостол в другом месте говорит: Чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была <i> свята и непорочна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:27</a>). Апостол научает, что новая тварь во Христе есть совершенная чистота от срама, полное избавление от страстей, а также полнота неизреченного и таинственного общения с Божественной Силой Духа, осуществляемого благодаря освящению в сердцах святых, удостоившихся посредством добродетелей нового, превышающего естество и духовного вкушения [благодати]. Эту же цель [Апостол] поставляет [перед верующими], говоря: <i> Очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>) и <i> станем праздновать не со старою закваскою… но с опресноками чистоты и истины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему станем праздновать не со старою закваскою, не с закваскою порока и лукавства, но с опресноками чистоты и истины.</span></span>1 Кор. 5:8</a>).<br /><br />(Великое послание.) </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Ветхий Завет значителен, но без духовного понимания он убивается буквой. Новый Завет через благодать возвращает запах жизни (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он дал нам способность быть служителями Нового Завета, не буквы, но духа, потому что буква убивает, а дух животворит.</span></span>2 Кор. 3:6</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 168.4.<br />CCSL 104:690.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div><b>..аще кто во Христе, нова тварь; древняя мимоидоша, се быша вся нова</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>)? Что это – вся <b>нова</b>? – скажи мне. Или изменилось небо, земля, солнце, звезды или другое что из видимого, и стало ново? Но этого сказать ты не можешь потому, что Апостол о нас это говорит, что мы мертвы и восстаем, тленны и прелагаемся в нетленных, смертны и превращаемся в бессмертных, земны и становимся небесными, плотские, от плоти рождаемые, и делаемся духовными, будучи возрождаемы и воссозидаемы благодатию Всесвятого Духа. Вот что есть, брате мой, новая во Христе тварь, о коей говорит Апостол! И это каждый день совершается в истинно верующих и избранных; и, как мы многократно говорили, истинные христиане сознательно причастны бывают всего этого, хотя только отчасти, пока еще суть в теле, с верною, однако ж, надеждою, что по смерти вполне наследуют и преизобильно вкусят, и душою, и телом, все эти блага, которых здесь причащаются только отчасти. Если, как учит нас Сам Христос, мы вкушаем Христа, пием Его, облекаемся в Него, видим Его и видимы бываем от Него, – если Он пребывает в нас и мы в Нем, так что Христос бывает обитателем в нас, а мы – в Нем, мы бываем обителию для Христа, и Он – для нас, если мы сыны Его, и Он Отец наш, если Он – Свет, сияющий во тме, и мы видим Его, по слову Евангелия: <i>людие седящии во тме видеша свет велий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> народ, сидящий во тьме, увидел свет великий, и сидящим в стране и тени смертной воссиял свет.</span></span>Мф. 4:16</a>), – если, говорю, все сие, как учит нас Божественное Писание, бывает в нас в настоящей жизни, то, если, как вы говорите, этого не бывает в нас в жизни сей, или бывает таинственно, без того, чтоб мы чувствовали то и сознавали, – чем разнимся мы от мертвых?<br /><br /><i>"Слова." Слово 63-е. § 6</i> </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>ГЛАВА 6. <i>По возможности краткое изложение таинства, каким образом один Христос и много христовидных. И почему они зовутся то </i><b>новой тварью</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>), <i>то безначальными и вечными. И что мы по этой благодати рождаемся, а не создаемся</i>.<br />... <br />13. Итак, став совершенным профаном и отпав от божественной благодати, пусть он поставит двери на свои уши. Да слушают же согласное музицирование святых почитатели ( θιασώται ) свыше подаваемого вечного движения и энергии, верные рачители дохновения божественного Духа, не лишенные надежды небесного великого дарования ( μεγαλοδορεας ). Ибо Сын Божий един с воспринятым [от нас естеством]: ведь Он по ипостаси соединился с начатком от человеков, поэтому и перенимает [происходящие] оттуда именования, и ему дарует Свои. А с каждым из облагодатствованных Он не одно, как с воспринятым, так как соединился с каждым из них не по ипостаси, но по энергии и благодати. Поэтому и один Христос, по причине одной и абсолютно неделимой ипостаси Слова Божия. «Ибо это помазание человечества [Христа], не энергией освящающее, как у других помазанников, но присутствием всего Помазующего»<a href="#553825_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо все, что принадлежит Отцу, всегда было в Слове<a href="#553825_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, а все то, что в Слове, получила воспринятая плоть, поэтому говорится, что Господь и по человечеству приял то, что [уже] имел. «Так что, – говорит [божественный Максим], – один Христос, но не один христовидный. Ибо мановением Божьим были движимы и Моисей, и Давид, и все те, кто отложением человеческих и плотских характерных свойств стали вместилищами божественной энергии<a href="#553825_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> и «живыми иконами Христа, и даже тем же, что и Он по благодати или уподоблению»<a href="#553825_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /><br />14. И таковые многочисленны, и не только многочисленны, но и отличаются друг от друга количеством причастия нераздельно разделяемой этой богодетельной энергии и благодати<a href="#553825_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. «Боголепная красота, – согласно богоглаголивому Дионисию с Ареопага, – совершенно не имеет примеси какой-либо неодинаковости, но по достоинству сообщает каждому своего света»<a href="#553825_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>; «и неодинаковость умных очей делает [божественное осияние] или всецело непричаствуемым и непередаваемым для их невосприимчивости ( άντιτυνίας ), или производит различные причастия, – малое или великое, смутное или яркое, – тогда как луч источника един, прост, всегда одинаков и сверхраспростерт»<a href="#553825_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>. Так что, различным образом каждый из удостоившихся причащается великого дарования Духа по мере собственной чистоты, приобретая вид, сообразный оной красоте. Но даже обладающий малым и неясным [осиянием], – в сравнении с высшими его, ибо в действительности там ничто не мало, – и тот, благодаря ему, соединяется с всецелым божественнейшим светом, ибо тот разделяется неразделимо, а не так, как тела.<br /><br />15. Поэтому, согласно опять же изрядному в божественном Максиму, «одна энергия у Бога и святых, как соединившихся с Ним по ней»<a href="#553825_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a>, но ни в коем случае не по ипостаси, ибо это единственное, что принадлежит одному лишь Христу. И, следовательно, поскольку согласно тому же богоглаголивому Максиму, «обоженный человек по дару<a href="#553825_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a> благодати одним и тем же, весь всецело облекшись ( περιχωρήσας) всем Богом и став всем, чем только является Бог, кроме тождества по сущности, и восприяв взамен себя самого всего Бога»<a href="#553825_10" class="interpretation-note-link"><sup>10</sup></a>, то и здесь именования меняются друг с другом местами. И сподобившийся обожения человек по справедливости зовется и так и этак: то «безначальным, вечным и небесным», как мы слышали немного выше «по причине благодати, божественной и нетварной, вечно сущей превыше всякой природы и всякого времени от вечно сущего Бога»<a href="#553825_11" class="interpretation-note-link"><sup>11</sup></a>, то «<b>новой тварью</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо во Христе Иисусе ничего не значит ни обрезание, ни необрезание, а новая тварь.</span></span>Гал. 6:15</a>), и «<i>новым человеком</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и облекшись в нового, который обновляется в познании по образу Создавшего его,</span></span>Кол. 3:10</a>) и другими подобными этим [названиями] ради себя самого и собственной природы, хотя зовется так вместе с соединившейся с ним благодатью. Ведь, что по благодати мы скорее божественно рождаемся от Бога, а не творимся, это явственно покажет великий Афанасий, говорящий: «иначе люди не сделались бы сынами, будучи по природе тварными, если бы не приняли Духа сущего по природе и истинного Сына. Поэтому и «<i>Слово плоть бысть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), чтобы человечество ( τό άνθρώπινον ) сделать способным воспринять Божество и назвать сыном»<a href="#553825_12" class="interpretation-note-link"><sup>12</sup></a>.<br /><br />16. А великий Василий говорит: «мы, будучи творениями, благодаря сыноположению Духа Святого становимся сыновьями»<a href="#553825_13" class="interpretation-note-link"><sup>13</sup></a>; и снова: «если одинаковым образом Бог созидает и рождает, то Христос есть равным образом и творец наш, и отец, – ведь Он же Бог, – и нет нужды в сыноположении через Святого Духа»<a href="#553825_14" class="interpretation-note-link"><sup>14</sup></a>, показывая с помощью этого слова, что для удостоившихся боготворящего дара Духа Бог по благодати является Отцом, а не Создателем, и они, следовательно, по ней действительно запредельны по отношению к творениям. «<i>Рожденное от Духа дух есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Рожденное от плоти есть плоть, а рожденное от Духа есть дух.</span></span>Ин. 3:6</a>) и «<i>прилепляяйся Господеви – един Дух есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:17</a>), согласно евангельскому и апостольскому гласу, «Коим весь Бог, по всему облегая<a href="#553825_15" class="interpretation-note-link"><sup>15</sup></a>, всяко по энергии вполне, а не по природе божественности, – как говорит божественный Максим и Григорий Богослов, – делает его божественным органом, и исполняет Своей славы и блаженства, дая и даруя им жизнь вечную и неизреченную, дабы весь человек обожился, боготворимый благодатью вочеловечившегося Бога, весь оставаясь по природе человеком по душе и телу, и весь становясь по душе и телу богом по благодати и подобающей ему всячески божественной светлости блаженной славы, после которой ничего нельзя благочестиво и разумно помыслить более светлого и высокого»<a href="#553825_16" class="interpretation-note-link"><sup>16</sup></a>. А кто берется низвести эту светлость и поместить долу вместе с тварью, ничего удивительного, если он и Самого Христа, и Его ради помазанников ( τούς δι εκείνον χριστούς ), поместит долу и будет считать ни чем не отличающимися от творения. Но во Христе ты, возможно, допускаешь общение нетварной божественности, а в тех, кто в него воистину облеклись (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>), не допускаешь? И почему же Он таков ради нас, если и нас, приходящих к Нему не сделает таковыми: не говорю – неизменяемыми, но уподобленными Ему и соединенными с Ним по благодати? Что нам [с того], если Он начаток от человеков сделал Себе храмом, а нас не делает храмами Своей божественности? Как же и в божественности мы общаемся с Ним, если не имеем общения в нетварной энергии? Ведь невозможно [нам иметь с Ним] общение природы или ипостаси.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="553825_1" class="note-item" href="#553825_1">1</a> Григорий Богослов, Слово 30, 21, Barbel 214 PG 36, 132В. Ср.: Иоанн Дамаскин. Изложение православной веры 4, 14 – PG 94, 1161А<br /></li><li><a id="553825_2" class="note-item" href="#553825_2">2</a> Ср.: Дионисий Ареопагит, О божественных именах, 2, 1, стр. 246<br /></li><li><a id="553825_3" class="note-item" href="#553825_3">3</a> Максим Исповедник, Диспут с Пирром, PG 91, 297А<br /></li><li><a id="553825_4" class="note-item" href="#553825_4">4</a> Он же, О недоумениях к Иоанну, 79 (17), PG 91, 1253D<br /></li><li><a id="553825_5" class="note-item" href="#553825_5">5</a> Ср.: Иоанн Златоуст. Беседа на Евангелие от Иоанна 30, 2 – PG 59, 174; Беседа 14, 1 – PG 59, 92<br /></li><li><a id="553825_6" class="note-item" href="#553825_6">6</a> Дионисий Ареопагит, О небесной иерархии 3, 1, с. 70 PG 3, 164D<br /></li><li><a id="553825_7" class="note-item" href="#553825_7">7</a> Там же, 9, 3, с. 140 PG 3, 260D<br /></li><li><a id="553825_8" class="note-item" href="#553825_8">8</a> Максим Исповедник, К Марину PG 91, ЗЗАВ; Ср. также: О недоумениях к Иоанну 2, PG 1076С<br /></li><li><a id="553825_9" class="note-item" href="#553825_9">9</a> Буквально: «обладанию» – «έξιν»<br /></li><li><a id="553825_10" class="note-item" href="#553825_10">10</a> Максим Исповедник, О недоумениях к Иоанну, 110 (36), PG 91, 1308В; Ср.: Письмо 1, PG 91, 376АВ.<br /></li><li><a id="553825_11" class="note-item" href="#553825_11">11</a> Там же, 25 (5, 21), PG 91, 1141АВ<br /></li><li><a id="553825_12" class="note-item" href="#553825_12">12</a> Афанасий Александрийский, Против Ариан, 2, 59, PG 26, 273А<br /></li><li><a id="553825_13" class="note-item" href="#553825_13">13</a> Василий Великий. Против Евномия, 4, PG 29, 692А<br /></li><li><a id="553825_14" class="note-item" href="#553825_14">14</a> Там же<br /></li><li><a id="553825_15" class="note-item" href="#553825_15">15</a> Ср.: Дионисий Ареопагит, Послание 8, 1, с. 800<br /></li><li><a id="553825_16" class="note-item" href="#553825_16">16</a> Максим Исповедник, О недоумениях к Иоанну, 2, PG 91, 1088ВС. Эта главка сочинения святого Максима разрешает недоумение Иоанна, архиепископа Кизического, касательно Слова 14, 7 святого Григория Богослова</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Антирретики против Акиндина" Гл. 6</i></div></div></p>