<div><p ><div>Болезнь эта - неповиновение... представляющее собой наказание за первое неповиновение; оно, поэтому, не природа, а порок. Оттого и говорится добрым, стремящимся к совершенству и живущим в настоящем странствовании верою: <i>Носите бремена друг друга, и таким образом исполните закон Христов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Носите бремена друг друга, и таким образом исполните закон Христов.</span></span>Гал. 6:2</a>). То же говорится и в другом месте: <b>вразумляйте бесчинных, утешайте малодушных, поддерживайте слабых, будьте долготерпеливы ко всем. Смотрите, чтобы кто кому не воздал злом за зло </b>... Таковы врачебные средства для граждан Града Божия, странствующих на этой земле и вздыхающих о мире небесного отечества.<br />Дух же Святой врачует внутренним образом, чтобы врачеванию внешнему дать некоторую силу. Иначе, если бы и Сам Бог, пользуясь подчиненным Себе творением в каком-либо человеческом образе, говорил только чувствам человеческим - телесным ли, или подобным им, какие мы имеем во сне, - но не оказывал бы влияния и не действовал бы на ум внутреннею благодатью, никакая проповедь истины не принесла бы пользу человеку.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Граде Божием 48.15.<br />Сl. 0313, 48.15.6.1. <br /></span></div><br />***<br />Итак, что касается нас, не способных отличить тех, кто предопределен [ко спасению], от тех, кто не предопределен, нам по этой причине надлежит хотеть, чтобы спаслись все. С суровым вразумлением мы должны, словно врачеватели, обратиться ко всем, чтобы они сами не погибли или не погубили бы других. Дело же Бога - сделать так, чтобы вразумление это принесло пользу тем, <i>кого Он Сам предузнал и предопределил быть подобными образу Сына Своего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span></span>Рим. 8:29</a>). Ведь если мы иногда не вразумляем из страха, как бы кто-нибудь по причине вразумления не погиб, почему бы нам не вразумлять также из страха, что кто-нибудь скорее погибнет по причине его отсутствия? Ведь нет более глубокого проявления любви с нашей стороны, чем то, к которому призывает апостол, говоря: <b>Вразумляйте бесчинных, утешайте малодушных, поддерживайте слабых, будьте долготерпеливы ко всем. Смотрите, чтобы кто кому не воздавал злом за зло.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об упреке и благодати.<br />Сl. 0353, 946.13.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>