<p ><div><i><b>Верою Авраам, будучи искушаем, принес в жертву Исаака и, имея обетование, принес единородного, о котором было сказано: в Исааке наречется тебе семя. Ибо он думал, что Бог силен и из мертвых воскресить, почему и получил его в предзнаменование</b> </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Верою Авраам, будучи искушаем, принес в жертву Исаака и, имея обетование, принес единородного,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> о котором было сказано: в Исааке наречется тебе семя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо он думал, что Бог силен и из мертвых воскресить, почему и получил его в предзнаменование.</span></span>Евр. 11:17-19</a>). В чем смысл этой притчи, как не в том, о чем говорит тот же апостол: <i>Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего?</span></span>Рим. 8:32</a>)? Поэтому-то, как Господь нес Свой крест, так и Исаак сам нес для себя на место жертвоприношения дрова, на которые должен был быть возложен. Наконец, поскольку Исааку не надлежало быть убитым после того, как отцу его запрещено было поднимать на него руку, — кто был тот овен, закланием которого закончилось знаменательное кровавое жертвоприношение? Когда Авраам увидел его, он стоял, запутавшись рогами в кустах. Кого таким образом представлял он собою, как не Иисуса, увенчанного перед Своим закланием иудейским тернием?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О граде Божьем 16.32. Cl. 0313, SL48.16.3232</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
