<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Не сказал апостол: «чтобы никто не пал», - дабы не показалось, что он осуждает, но употребил слово, которое не могло быть обличительным в силу более мягкого значения, и сказал <i>поколебался</i>, чтобы никого не оттолкнуть.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />TLG 4139.046, 329.13-15.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div> Да, мы, христиане, обречены на скорби в этом мире. Сам Всесильный Господь и Спаситель наш Иисус Христос вместо уготованной Ему радости претерпел постыдный Крест, не заботясь о стыде и позоре. И мы обязаны непрерывно взирать на Него и подражать Ему. <br /> Поэтому не должны унывать и волноваться наши души, когда борются со грехом, когда все их существо переполняют скорби, страдания и неудачи. <i>Посему и мы, имея вокруг себя такое облако свидетелей, свергнем с себя всякое бремя и запинающий нас грех и с терпением будем проходить предлежащее нам поприще, взирая на начальника и совершителя веры Иисуса, Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел Крест, пренебрегши посрамление, и воссел одесную престола Божия. Помыслите о Претерпевшем такое над Собою поругание от грешников, чтобы вам не изнемочь и не ослабеть душами вашими. Вы еще не до крови сражались, подвизаясь против греха </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Посему и мы, имея вокруг себя такое облако свидетелей, свергнем с себя всякое бремя и запинающий нас грех и с терпением будем проходить предлежащее нам поприще,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> взирая на начальника и совершителя веры Иисуса, Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел крест, пренебрегши посрамление, и воссел одесную престола Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помыслите о Претерпевшем такое над Собою поругание от грешников, чтобы вам не изнемочь и не ослабеть душами вашими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вы еще не до крови сражались, подвизаясь против греха,</span></span>Евр. 12:1-4</a>). <i>Ибо вы к тому призваны, потому что и Христос пострадал за нас, оставив нам пример, дабы мы шли по следам Его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо вы к тому призваны, потому что и Христос пострадал за нас, оставив нам пример, дабы мы шли по следам Его.</span></span>1 Пет. 2:21</a>). <br /> В этом мире нам надлежит много претерпеть за имя Христово, потому что оно страшно для бесов и злых духов, из-за чего они на нас нападают со всех сторон и причиняют нам различные скорби и страдания. О, мы знаем всем своим существом, что <i>многими скорбями надлежит нам войти в Царствие Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> утверждая души учеников, увещевая пребывать в вере и <i>поучая</i>, что многими скорбями надлежит нам войти в Царствие Божие.</span></span>Деян. 14:22</a>). И через все эти скорби мы бесстрашно идем, как непобедимые воины Христовы, в Царствие Божие, поскольку нас направляют жизнодательные силы Спасителя. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь:<i> Я победил мир </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>). <br /> В чем состоит жизнь христианина в этом мире? В подражании жизни Христа во всей полноте Его богочеловеческой земной реальности. А Господь Иисус Христос столько всего перенес на земле! И если мы хотим считаться Его учениками, то должны научиться переносить и страдания с верой и любовью к Нему. Страдать вместе с Христом, сораспяться с Ним - это часть нашей христианской жизни на земле, чтобы жить вместе с Ним. Только так мы сможем вменить наши страдания ни во что в сравнении со славой, уготованной нам, ибо кратковременное легкое страдание наше производит в безмерном преизбытке вечную славу (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо кратковременное легкое страдание наше производит в безмерном преизбытке вечную славу,</span></span>2 Кор. 4:17</a>). Поэтому и мы с надеждой радуемся в скорбях.<i> Утешайтесь </i>(радуйтесь) <i>надеждою; в скорби будьте терпеливы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> утешайтесь надеждою; в скорби <i>будьте</i> терпеливы, в молитве постоянны;</span></span>Рим. 12:12</a>). Во всех наших скорбях нас утешает Отец Господа Иисуса Христа: <i>Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, Отец милосердия и Бог всякого утешения, утешающий нас во всякой скорби нашей, чтобы и мы могли утешать находящихся во всякой скорби тем утешением, которым Бог утешает нас самих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, Отец милосердия и Бог всякого утешения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> утешающий нас во всякой скорби нашей, чтобы и мы могли утешать находящихся во всякой скорби тем утешением, которым Бог утешает нас самих!</span></span>2 Кор. 1:3-4</a>). Ибо с возрастанием страданий наших за Христа возрастает и утешение через Господа Иисуса Христа: <i>ибо по мере, как умножаются в нас страдания Христовы, умножается Христом и утешение наше</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо по мере, как умножаются в нас страдания Христовы, умножается Христом и утешение наше.</span></span>2 Кор. 1:5</a>). Для нас, христиан, скорби благоприемлемы, поскольку через них совершается наше спасение. </div></p></div>