<p ><div>А что сказано об Иехонии, о котором пророк Иеремия говорит, что он изгнан из земли Иудейской, а именно: «<b>Обезчестися Иехониа, аки сосуд непотребен, яко отриновен бысть той и семя его, и не востанет от семени его муж, седяй на престоле Давидове, и власть имеяй во Иудее</b>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=22&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> "Неужели этот человек, Иехония, есть создание презренное, отверженное? или он - сосуд непотребный? за что они выброшены - он и племя его, и брошены в страну, которой не знали?"</span></span>Иер. 22:28</a>, 30), то слово сие просто и ясно. Ибо, по истреблении Иерусалима Навуходоносором царство рушилось и не было уже по-прежнему наследственного преемства верховной власти. Но в то время потомки Давидовы, лишенные власти, жили в пленении. Возвратившиеся же из плена Салафиил и Зоровавель были начальниками народного более правления, а верховная власть перешла уже к священникам, потому что род священнический и царский смешались между собою. Посему Господь есть и Царь и Первосвященник «<i>в тех, яже к Богу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Посему Он должен был во всем уподобиться братиям, чтобы быть милостивым и верным первосвященником пред Богом, для умилостивления за грехи народа.</span></span>Евр. 2:17</a>). И хотя царский род до пришествия Христова не прекращался, однако же семя Иехонии уже не восседало на престоле Давидовом, потому что престолом именуется царское достоинство. Без сомнения же, помнишь по истории, что у Давида были в подданстве вся Иудея, страны идумейская и моавитская, части Сирии и соседственные, и отдаленные до самой Месопотамии, а с другой стороны все до реки египетской. Итак, если никто из бывших после сего властителей не является в таком достоинстве, то почему же не истинно слово Пророка, что не будет «<b>ктому седяй на престоле Давидовом от семени Иехонии</b>»? Ибо видно, что никто из потомков его не имел такого достоинства. Впрочем, колено Иудово не пресекалось, пока не пришел Тот, «<i>Емуже отложено</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>): и Он Сам не воссел на чувственном престоле, потому что царство иудейское перешло во власть к Ироду, сыну Антипатра Аскалонитянина, и к детям его, которые разделили Иудею на четыре владения, когда областным правителем был Пилат, а держава всего Римского царства принадлежала Тиверию. Но престолом Давидовым, на котором воссел Господь, Пророк называет царство неистребимое. Ибо «<i>Той есть чаяние языков</i>» ((ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>), а не самой малой части во Вселенной. Сказано: «будет... Корень Иессеов, и Востаяй владети языки, на Того языцы уповати будут» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, - и покой его будет слава.</span></span>Ис. 11:10</a>). «<i>Положих Тя в завет рода, во свет языков</i>» ((ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я, Господь, призвал Тебя в правду, и буду держать Тебя за руку и хранить Тебя, и поставлю Тебя в завет для народа, во свет для язычников,</span></span>Ис. 42:6</a>); и «<i>положу</i>, — сказано, — <i>в век века семя Его, яко дние неба</i>» ((ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И продолжу вовек семя его, и престол его - как дни неба.</span></span>Пс. 88:30</a>). Таким образом, Бог, хотя не принял иудейского скиптра, пребыл и Священником, и Царем всей земли; и утвердилось благословение, данное Иакову: «<i>и благословятся о семени его вся племена земная</i>» ((ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:18</a>), и все народы будут ублажать Христа.<br /><br /><i>Письмо 228 (236). К тому же Амфилохию</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=17&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=25&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
