<p ><div>Ибо как он провел три дня во чреве китовом (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И помолился Иона Господу Богу своему из чрева кита</span></span>Ион. 2:2</a>), так и Я пробуду три дня во чреве кита, великого животного, то есть ада, и воскресну. Когда Иона, выброшенный китом и как бы снова оживший, начал проповедовать, то ниневитяне послушались (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=3&s=3&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И встал Иона и пошел в Ниневию, по слову Господню; Ниневия же была город великий у Бога, на три дня ходьбы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И начал Иона ходить по городу, сколько можно пройти в один день, и проповедывал, говоря: еще сорок дней и Ниневия будет разрушена!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И поверили Ниневитяне Богу, и объявили пост, и оделись во вретища, от большого из них до малого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Это слово дошло до царя Ниневии, и он встал с престола своего, и снял с себя царское облачение свое, и оделся во вретище, и сел на пепле,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и повелел провозгласить и сказать в Ниневии от имени царя и вельмож его: "чтобы ни люди, ни скот, ни волы, ни овцы ничего не ели, не ходили на пастбище и воды не пили,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и чтобы покрыты были вретищем люди и скот и крепко вопияли к Богу, и чтобы каждый обратился от злого пути своего и от насилия рук своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто знает, может быть, еще Бог умилосердится и отвратит от нас пылающий гнев Свой, и мы не погибнем".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И увидел Бог дела их, что они обратились от злого пути своего, и пожалел Бог о бедствии, о котором сказал, что наведет на них, и не навел.</span></span>Ион. 3:3-10</a>); а Мне и после Воскресения Моего род сей не поверит. Поэтому они будут осуждены за то, что не подражали ниневитянам, хотя здесь больше Ионы. Ибо Мое достоинство и способ проповеди представляют большое различие. Я — Владыка, он — раб. Я проповедую Царство Небесное, он — спасение от угрожающей погибели, Я совершаю чудеса, он не сотворил никакого чуда.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=11&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=11&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
