<p ><div>"<b>Ключом разумения</b>" Господь назвал учение и руководство посредством Закона, могущего приводить ко Христу. Ибо Закон, без сомнения, служит руководителем ко Христу (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак закон был для нас детоводителем ко Христу, дабы нам оправдаться верою;</span></span>Гал. 3:24</a>). Итак, законники по-видимому объясняли Закон, а между тем злонамеренно удерживали ключ разумения и не отворяли дверей Закона, чрез которые могли бы сами они и народ прийти ко Христу. Закон служит дверью ко Христу. Но эта дверь остается заключенной, если кто-нибудь не объяснит премрачной стороны Закона и таким образом не отворит двери. Ибо и Господь сказал: <i>"если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:46</a>). И опять: <i>"Исследуйте Писания, они свидетельствуют о Мне. Но вы не хотите придти ко Мне"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Исследуйте Писания, ибо вы думаете чрез них иметь жизнь вечную; а они свидетельствуют о Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Но вы не хотите придти ко Мне, чтобы иметь жизнь.</span></span>Ин. 5:39-40</a>). Для примера укажу на одно. <br /> У иудеев, как известно, закалаем был агнец, помазываемы были пороги, вкушали они эти мяса, и это у них было победой над губителем (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею и Аарону в земле Египетской, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> месяц сей <i>да будет</i> у вас началом месяцев, первым <i>да будет</i> он у вас между месяцами года.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Скажите всему обществу [сынов] Израилевых: в десятый <i>день</i> сего месяца пусть возьмут себе каждый одного агнца по семействам, по агнцу на семейство;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а если семейство так мало, что не <i>съест</i> агнца, то пусть возьмет с соседом своим, ближайшим к дому своему, по числу душ: по той мере, сколько каждый съест, расчислитесь на агнца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Агнец у вас должен быть без порока, мужеского пола, однолетний; возьмите его от овец, или от коз,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и пусть он хранится у вас до четырнадцатого дня сего месяца: тогда пусть заколет его все собрание общества Израильского вечером,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и пусть возьмут от крови <i>его</i> и помажут на обоих косяках и на перекладине дверей в домах, где будут есть его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> пусть съедят мясо его в сию самую ночь, испеченное на огне; с пресным хлебом и с горькими <i>травами</i> пусть съедят его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не ешьте от него недопеченного, или сваренного в воде, но ешьте испеченное на огне, голову с ногами и внутренностями;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> не оставляйте от него до утра [и кости его не сокрушайте], но оставшееся от него до утра сожгите на огне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ешьте же его так: пусть будут чресла ваши препоясаны, обувь ваша на ногах ваших и посохи ваши в руках ваших, и ешьте его с поспешностью: это - Пасха Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А Я в сию самую ночь пройду по земле Египетской и поражу всякого первенца в земле Египетской, от человека до скота, и над всеми богами Египетскими произведу суд. Я Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будет у вас кровь знамением на домах, где вы находитесь, и увижу кровь и пройду мимо вас, и не будет между вами язвы губительной, когда буду поражать землю Египетскую.</span></span>Исх. 12:1-13</a>). Всем этим предызображалось Таинство Христово. <br /> Когда Христос заклался как Непорочный и Пречистый Агнец, тогда помазаны и наши пороги, то есть сердце и воля, и наддверие их, то есть ум, и мы вкусили плоти Сына Человеческого и победили губителя душевных наших сил. И очень многие установления Закона указывали на Христа. <br /> Хотя Закон был как бы прикрыт и заперт темнотой буквы, как бы дверью какой, но если кому-нибудь вверяемо было учение, тот имел ключ разумения; и если бы таковой пожелал, то мог бы отворить его, и сам вошел бы, и других бы ввел. Но законники не сделали этого, а ключ разумения взяли, то есть сокрыли, спрятали из виду; когда же взят был от среды (скрыт) этот ключ, то есть истолкование Закона, то запертой осталась и дверь его.<br /> Под <b>ключом разумения </b>можешь понимать и веру. Ибо познание истины происходит чрез веру, как и пророк Исаия говорит: <i>Если не уверуете, не уразумеете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:10</a>). Итак, законники ключ разумения, то есть веру, взяли от среды и скрыли. Ибо они не допускали некоторых веровать во Христа, Спасителя всех. Он творил чудеса, и народ, веруя ради этих чудес, признал бы Его Богом, но они (законники) говорили, что Он совершает эти чудеса силой веельзевула. Видишь ли, как они взяли ключ разумения, не допуская верить тому, что самих привело бы к знанию? Он (Христос) в синагогах учил воле Божией, а они (законники) говорили: беса имеет и беснуется, зачем Его слушаете? <br /> Итак, они (то есть фарисеи и книжники), поистине, взяли ключ разумения, но сами не вошли и других не впустили, и притом "<b>входящих</b>", то есть способных уже к богопознанию.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=11&v=50">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=11&v=53">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
