<p ><div>Ибо в законе повелевает Бог, чтобы муж, если худо расположен к жене, давал ей книгу отпускную. Господь же, толкуя закон сей фарисеям, говорит: «Моисей по жестокосердию вашему» узаконил так: «<i>из начала же не бысть тако: Сотворивый их, мужеский пол и женский сотворил я есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он сказал им в ответ: не читали ли вы, что Сотворивший вначале мужчину и женщину сотворил их?</span></span>Мф. 19:4</a>, 8), то есть, сотворил одного и одну, а не одного мужа и двух жен, чтобы, возненавидев одну, сочетаться с другою. Поэтому, таковое создание было законоположением целомудрия. Но поелику Бог взяческих знал неистовый нрав Иудеев, – знал, что они, захотев избавиться от жены ненавидимой, и не имея возможности сделать сие по закону, отважатся на ее убийство; то дозволяет зло меньшее, чтобы воспрепятствовать злу большему, и говорит: «аще возненавидиши, отпустиши»; потому что сочетается она с другим, и не будет жить в горести. В священном евангелии, научая добродетели, ясно взывает Господь: «<i>всяк отпущаяй жену свою, разве словесе любодейнаго, творит ю прелюбодействовати, и иже пущеницу поймет, прелюбодействует</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А Я говорю вам: кто разводится с женою своею, кроме вины прелюбодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать; и кто женится на разведенной, тот прелюбодействует.</span></span>Мф. 5:32</a>). Но и здесь даст разуметь тоже самое.<br /> Обнажатся сокровенные «помышления» ваши, «глаголет Господь Вседержитель». Если не по какому либо благовидному и справедливому предлогу расторгнете брак; то судиею вашим будет Господь всяческих.<br /> Посему «сохраните духом вашим, и не оставите» завета. Обуздайте худые стремления, и не расторгайте брачных условий. Так обвинив их в этом беззаконии, и дав соответственное недугу врачевство, Пророк начинает обличение в хуле, на которую они отважились, и говорит:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
