<p ><div><b>Якоже грезн в пустыне обретох Израиля, и яко смокву[1] на смоковнице раннюю увидех отцы их; тии внидоша к Веелфегору, и отчуждишася на стыдение, и быша возлюбленнии, якоже мерзостнии[2].</b><br />Далее старается показать, что недаром их постигло растление (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Глубоко упали они, развратились, как во дни Гивы; Он вспомнит нечестие их, накажет их за грехи их.</span></span>Ос. 9:9</a>), но по справедливости. Я, говорит, избрал их, нашедши как грозд в пустыне и сорвавши как смокву зрелую со смоковницы: вывел из страны Египетской, всей идолопоклоннической, заблуждавшейся и много недуговавшей отсутствием всякого блага. Что же избранные, избавленные моею рукою? — Уклонились к Веелфегору, удалились от общения со Мною к позору. Это и есть — «отчуждишася на стыдение». «Стыдением» называет Веелфегора, потому что он по виду был отвратительнее всех прочих, и на него было непристойно взглянуть.<br />Посему, если мы любим быть с Богом и чтим Его, как призвавшего, избравшего, исходившего из среды мира сего, как бы из пустынной и тернистой земли, возлюбившего как грозд и как смокву раннюю, то будем нерушимо сохранять единение с Ним, конечно — духовное. А если совершится уклонение к непристойному и для Него оскорбительному, ни в чем уже не будем отличаться от язычников, будем «возлюбленнии яко мерзостнии», которые по справедливости ненавистны, потому что, говорит, «правда праведника не издавит его: <i>в оньже день согрешит[3]</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И поднял меня дух; и я слышал позади себя великий громовой голос: "благословенна слава Господа от места своего!"</span></span>Иез. 3:12</a>), умрет» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=33&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда Я скажу праведнику, что он будет жив, а он понадеется на свою праведность и сделает неправду, - то все праведные дела его не помянутся, и он умрет от неправды своей, какую сделал.</span></span>Иез. 33:13</a>): и весьма мудро пишет блаженный Павел: <i>«темже мняйся стояти, да блюдется, да не падет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, кто думает, что он стоит, берегись, чтобы не упасть.</span></span>1 Кор. 10:12</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1] Ὡς σῦκον. В слав. яко стража, согласно обычному чтению: ὡς σκοπὸν.<br />[2] В слав. и быша мерзостнии, яко же возлюбленнии. У св. Кирилла: καὶ εγένοντο οι ηγαπημενοι ως οι εβδελυγμένοι.<br />[3] Ἁμάρτη; в слав. прельстится, по другому чтению: πλανηθῦ.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
