<div><p ><div>Посему пусть знают, что хотя бы родили сынов, хотя бы потрудились над воспитанием детей, потом пожалеют, что напрасно трудились: как бы то ни было, — будут плакать о бесчадии: довольно будет с них меча Вавилонян, чтобы истребить весь их род. Поэтому-то и <b>«люте им есть»</b>, все равно, как если бы сказал: когда Бог наводит на них горе, то кто придаст бодрости? Ибо, по написанному, <i>«аще затворит от человеков, кто отверзет?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Остановит воды, и все высохнет; пустит их, и превратят землю.</span></span>Иов. 12:15</a>) <br /><br /><b>Плоть моя от них. </b><br /><br />Между тем как Бог угрожает, и даже утверждает о Ефреме, или обо всем Израиле, что он погибнет всецело, будет оплакивать бесчадие и напрасно будет трудиться над воспитанием детей, пророк освобождает себя от суда и желает избавиться от гнева, говоря: «<b>плоть моя от них</b>». «<b>От них</b>»<a href="#676380_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> разумей вместо: далеко от них<a href="#676380_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. О если бы, говорит, и сам я, и весь мой род (так как плоть иногда означает и род) оказались не в числе их и подалее от них! Что это сказано правильно, мы можем заключить из слов Павла, который пишет следующее: «<i>понеже убо есмь аз языком Апостол, службу мою прославляю, аще како раздражу мою плоть и спасу некия от них</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вам говорю, язычникам. Как Апостол язычников, я прославляю служение мое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не возбужу ли ревность в <i>сродниках</i> моих по плоти и не спасу ли некоторых из них?</span></span>Рим. 11:13-14</a>). Обыкновенно святые пророки, всякий раз как замечали у кого-либо преступления ужасные и нетерпимые, впредь с своей стороны отчуждались от их мерзости. Так, пророк Иеремия, видя, что Иудеи подпали множеству обвинений и оскорбили Бога, говорит: «<i>Господи Вседержителю<a href="#676380_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, не седох в сонме их играющих, но бояхся от лица руки Твоея: на едине седях яко горести исполнихся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=15&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Обретены слова Твои, и я съел их; и было слово Твое мне в радость и в веселие сердца моего; ибо имя Твое наречено на мне, Господи, Боже Саваоф.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не сидел я в собрании смеющихся и не веселился: под тяготеющею на мне рукою Твоею я сидел одиноко, ибо Ты исполнил меня негодования.</span></span>Иер. 15:16-17</a>). Посему должно благоговейно внимать блаженному Павлу, когда он повелевает нам: «<i>себе чиста соблюдай, ниже приобщайся чужым грехом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Рук ни на кого не возлагай поспешно, и не делайся участником в чужих грехах. Храни себя чистым.</span></span>1 Тим. 5:22</a>). Но следовало бы и всякому благочестивому<a href="#676380_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> сказать относительно оскорбляющих Бога и вскоре подлежащих наказанию: «<b>плоть моя от них</b>».<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="676380_1" class="note-item" href="#676380_1">1</a> Ἐξ αυτῶν, собств. из них. <br /></li><li><a id="676380_2" class="note-item" href="#676380_2">2</a> Μακρὰν ἀπ’ αὐτῶν. <br /></li><li><a id="676380_3" class="note-item" href="#676380_3">3</a> В слав. Господи Боже сил. <br /></li><li><a id="676380_4" class="note-item" href="#676380_4">4</a> Вместо ἀσεβὴς читаем εὐσεβής.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>