<p ><div><b>Приспеша дние отмщения...[1], приидоша дние воздаяния твоего, и озлобится Израиль, якоже пророк изумленный, человек духом носимый.</b><br />Обычно Израильтяне не внимали словам святых пророков и нимало не помышляли о божественном, хотя Бог часто возвещал, что им придется терпеть бедствия. Так, Бог всяческих возглашает в одном месте к пророку Иезекиилю: «<i>сыне человечь, се дом Израилев преогорчеваяй, глаголюще глаголют, видение, еже сей видит, на дни многи, и на времена долга сей прорицает, сего ради рцы к ним, сия глаголет Адонаи Господь[2], не продолжатся ктому вся словеса моя, яже возглаголю: яко возглаголю слово, и сотворю, глаголет Адонаи Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=12&s=26&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И было ко мне слово Господне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> сын человеческий! вот, дом Израилев говорит: "пророческое видение, которое видел он, [<i>сбудется</i>] после многих дней, и он пророчествует об отдаленных временах".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Посему скажи им: так говорит Господь Бог: ни одно из слов Моих уже не будет отсрочено, но слово, которое Я скажу, сбудется, говорит Господь Бог.</span></span>Иез. 12:26—28</a>). Нечто подобное говорит и здесь: <b>«приспеша, — говорит, — дние отмщения»</b>, — все равно, как если бы сказал: близко суд и уже при самых дверях испытание, возле — беда и пред глазами война: наступил день воздаяния. И когда, говорит, ты, Израиль, будешь озлобляем, без сомнения, понесет одинаковую кару и всякий у тебя лжепророк, человек изумленный, т. е. исступленный, неистовствующий, потерявший ум, которого ты считаешь за «духом носимаго». Действительно, вместе с прочими погибли и жрецы высот, и служители идолов, и все, сколько их ни было, лживые прорицатели и лжепредсказатели у Израиля. Так как они, собираясь давать предвещания, притворялись восхищенными и выказывали вид вдохновенных, то он и именует подобных людьми «изумленными».<br /><b> От множества неправд твоих [3] умножися изумление твое.</b><br />«Множеством неправды» называет, по-видимому, многообразное и многоразличное служение Израиля, одним словом: они заблудились и все стали идолопоклонниками: однако они разделили между собою виды заблуждения: одни совершали священные обряды одним (божествам), другие — другим и давали приходящим ложные прорицания; так, одни служили телицам, другие — Хамосу, идолу Моавитскому, иные — Астарте, некоторые — Ваалу и воинству небесному. Посему-то Бог обличал их, говоря устами Иеремии: <i>«по числу... градов твоих, быша бози твои, Иудо» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Где же боги твои, которых ты сделал себе? - пусть они встанут, если могут спасти тебя во время бедствия твоего; ибо сколько у тебя городов, столько и богов у тебя, Иуда.</span></span>Иер. 2:28</a>), ибо у них каждый город усвоял себе собственного бога. Это самое справедливо называет «множеством неправды», потому что истинно несправедливость и оскорбление Богу — от Него удаляться и прилепляться к <i>«древу и камению и делом рук человеческих»</i>, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и будете там служить [другим] богам, сделанным руками человеческими из дерева и камня, которые не видят и не слышат, и не едят и не обоняют.</span></span>Втор. 4:28</a>). «<i>Изумлением</i>» называет прорицания. Таким образом, когда, говорит, у тебя оказалось «множество неправды», то от этого у тебя и «умножися изумление», т. е. лжепророчество, потому что каждый из лжепророков, по-видимому, имел особенный способ, по которому он прорицал. Итак, безрассудна, противозаконна, поистине нечиста и достаточна для того, чтобы страшно оскорбить и прогневать Бога всяческих, наклонность прибегать к лживым речам тех, которые навыкли говорить<i> «от сердца своего</i>, — как написано, — <i>а не от уст Господних»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так говорит Господь Саваоф: не слушайте слов пророков, пророчествующих вам: они обманывают вас, рассказывают мечты сердца своего, [<i>а</i>] не от уст Господних.</span></span>Иер. 23:16</a>). Посему христианам надлежит остерегаться этого греха, потому что иметь подобного рода недуг может быть свойственно только жителям святыни [4].<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1] В слав.: твоего.<br />[2] В слав.: Господь Бог.<br />[3] На основании последующего толкования правильнее читать: неправды твоея — τῆς ἀδικίας σου.<br />[4] Т. о. ложные пророки, говорящие от имени Божия, могут быть только там, где есть и истинные; следовательно грех увлечения лжепророчеством при существовании пророчества истинного может иметь место лишь в среде последователей богооткровенной религии, чтителей истинного Бога. В язычестве же все пророки лживые.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
