<p ><div><b>Изумление в дому Божии утвердиша. Растлешася по днем Холма: воспомянет неправды их, отмстит грехи их.</b><br /> «<b>Изумлением»</b> здесь, как и обыкновенно, называет, лжепророчество, а домом Божиим именует Израиля. Посему и сказано в одном месте устами Иеремии синагоге иудейской как бы от лица Божия: «<i>не аки ли домом мене нарекла еси, и отцем, и вождем девства твоего?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не будешь ли ты отныне взывать ко Мне: "Отец мой! Ты был путеводителем юности моей!</span></span>Иер. 3:4</a>) Удивляется громадности безумия и преизбытку неразумных начинаний: дошли уже, говорит, до такого нечестия, что «изумление в дому Божии утвердиша», то есть лжепророчество, и преступают запрещения божественных законов. Хорошо сказал: <b>«утвердиша»</b>[1], потому что дело нечестия, на которое раз дерзнули, не прекратилось, но как бы уже укрепилось и внедрилось[2]: Израиль не переставал иметь лжепровидцев, и лжепророков. А так как они дерзнули на это, то, естественно, отбывая наказание за свои действия, <b>«растлешася по днем Холма, ибо воспомянет неправды их и отмстит грехи их</b>». А что значит это «растлешася по днем Холма», сделаем (для объяснения) краткое напоминание (из истории). Написано об этом в книге Судей (Суд.17 и далее), и весь рассказ я передам, насколько возможно, в извлечении, и так как он очень длинен, то сокращу.<i> «В тыя дни</i>, — говорит, — <i>не бяше царя во Израили: кийждо муж еже право (видяшеся) пред очима его, творяше. И бысть юноша от Вифлеема ..., от племене Иудина[3], и сей Левитин, и сей[4] обиташе тамо. И пойде муж[5] от Вифлеема, града Иудина[6], обитати, идеже обрящет место: и прииде до горы Ефремли, и даже до дому Михина[7], еже сотворити путь свой. И рече ему Миха: откуду идеши? И рече ему Левитин: аз есмь от Вифлеема Иудина, и иду обитати, идеже обрящу место. И рече ему Миха: седи со мною и буди ми отец и жрец, и аз дам тебе десять сребреников в год[8], и ризу одежд[9], и яже на житие тебе. И пойде Левит, и нача обитати у мужа. И бысть юноша ему яко един от сынов его. И наполни Миха руку Левитину, и бысть ему... жрец[10], и бяше в дому Михи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=17&s=6&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В те дни не было царя у Израиля; каждый делал то, что ему казалось справедливым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Один юноша из Вифлеема Иудейского, из колена Иудина, левит, тогда жил там;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> этот человек пошел из города Вифлеема Иудейского, чтобы пожить, где случится, и идя дорогою, пришел на гору Ефремову к дому Михи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал ему Миха: откуда ты идешь? Он сказал ему: я левит из Вифлеема Иудейского и иду пожить, где случится.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал ему Миха: останься у меня и будь у меня отцом и священником; я буду давать тебе по десяти <i>сиклей</i> серебра на год, потребное одеяние и пропитание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Левит пошел к нему и согласился левит остаться у этого человека, и был юноша у него, как один из сыновей его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Миха посвятил левита, и этот юноша был у него священником и жил в доме у Михи.</span></span>Суд. 17:6—12</a>). Значит, Миха был идолослужитель и нанял он потомка Левия, сделал его служителем истукана и посвятил его на служение идолам. Что же случилось после этого? — Далее Священное Писание говорит следующее: <i>«и в тыя дни племя Даново искаше себе наследия вселитися, яко не паде ему...[11] до дне онаго[12] среде племен... Израилевых[13] наследие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В те дни не было царя у Израиля; и в те дни колено Даново искало себе удела, где бы поселиться, потому что дотоле не выпало ему <i>полного</i> удела между коленами Израилевыми.</span></span>Суд. 18:1</a>). Поэтому, избрав пять мужей, они поручили им пойти вперед и обследовать землю, которую они могли бы занять и сделать своим наследием. Они, говорит, дошли «до горы Ефремли, до дому Михина, и сташа тамо», признали левита как земляка, потому что он говорил на их языке (с Евреями говорил как Еврей): спросив о причине и узнав, что его, как левита, нанял Миха и рукоположил в священнослужителя к своим кумирам, они вместо того, чтобы соболезновать о нем как о пленнике, обманутом и скитальце, тотчас же сами скатились во рвы обмана и потребовали, чтобы он, вопросив идола, возвестил, удастся ли предприятие по мысли их, — разумею завоевание страны, которую они пришли осмотреть. Он и изрек определение как бы от лица Божия. Посланные, обозрев землю, донесли посылавшим, что она доброкачественна, тучна и может быть занята без труда. Люди из колена Данова, числом шесть сот, выслушав такие речи, вооруженные отравились в поход. Дошли и они до дома Михи. <i>«И отвещаша</i>, — говорит, —<i>/ пять мужей ходившии соглядати землю Лаис, и рекоша к братии своей: разуместе ли, яко есть в дому сем Ефуд, и Ферафин, и изваяно, и слияно? и ныне уведите, что сотворите</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=18&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказали те пять мужей, которые ходили осматривать землю Лаис, братьям своим: знаете ли, что в одном из домов сих есть ефод, терафим, истукан и литый кумир? итак подумайте, что сделать.</span></span>Суд. 18:14</a>). — Ефод толкуется «избавление» [14] а Терафим[15] — «отпущение»[16], или «исцеляющий их». Это был идол, который пользовался ложной славой, будто он может исцелять. Подобную же молву иногда распространяют про рукотворенных (богов) сыны Эллинов. — Узнав об этом, потомки Дана взяли изваяние, убедили и потомка Левия следовать за ними, оставив Миху. Когда же они, сразившись, победили и захватили в свои руки землю, то выстроили город, который назвали Даном, присваивая ему имя своего праотца, потому что, как я сказал, они были из колена и потомства Данова. Поставивши в нем идола, они стали приносить ему жертвы: таким образом вместе с землею добыли и бога. До такого бессмыслия доведен был их рассудок. На это Бог прогневался наконец и, конечно, со всею справедливостью, — потому что Он был оскорблен. После этого всем Израильтянам следовало считать потомков Дана за врагов и главнейших неприятелей и привлечь к ответственности за непочтение к Богу, но они, вероятно, и сами присоединились (к ним), и считали возможным хвалить (их), как будто они нисколько не согрешили. А какова была расплата за такое их легкомыслие, расскажем по порядку. Между тем как Израиль оставался без царя, один «муж Левитин, живый во стране горы Ефремовы», взял себе в сожительницы одну (женщину) из Вифлеема. Когда женщина убежала к отцу, левит отправился за нею и уговаривал ее опять возвратиться с ним и жить у него в доме. Когда так и случилось, он, дойдя до средины пути, вместе с женщиною остановился в Гиве[17], что значит «холм». Населяли Гиву, или Холм, потомки Вениамина. После того как он приютился у одного старца, среди ночи пришли сыны Вениамина, мужи беззаконные, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=19&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Тогда как они развеселили сердца свои, вот, жители города, люди развратные, окружили дом, стучались в двери и говорили старику, хозяину дома: выведи человека, вошедшего в дом твой, мы познаем его.</span></span>Суд. 19:22</a>), желая захватить для распутства и самого левита, и прочих; едва-едва устыдившись крайнего безобразия, они схватили наложницу левита и умертвили ее, всю ночь ругаясь над женщиною. А он, разрубив по частям тело, разослал по коленам Израильским, чтобы сделать известным и грех сынов Вениаминовых против чужестранцев, и необузданность в распутстве, и что они осквернились прегрешениями Содомлян. Возмущенный этим, собрался весь Израиль и воевал с коленом Вениаминовым в Гиве[18], то есть на Холме, и так ее опустошил, что, хотя она и была очень многолюдна, спаслось весьма мало, едва-едва убежав в пустыню. И из всего Израиля погибло немалое число воинов. Но Бог не допустил бы Израильтян бороться друг с другом, если бы сыны Дана не чтили изваяния из дома Михи, а прочие колена безрассудно не молчали. Нечто подобное же случилось, когда Бог оскорблен был золотыми телицами: вступили между собою в борьбу два колена Иудиных и десять Ефремовых, и, как во дни Холма, пали десятки тысяч, с победителями же гибли и побежденные, потому что к этому призывал божественный гнев. Это совершилось при Амасии, царе иудейском, и Иоасе Израильском, который настолько смирил Иерусалим, что разрушил часть стены <i>«на четыреста лакот»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И Амасию, царя Иудейского, сына Иоаса, сына Охозиина, захватил Иоас, царь Израильский, в Вефсамисе, и пошел в Иерусалим и разрушил стену Иерусалимскую от ворот Ефремовых до ворот угольных на четыреста локтей.</span></span>4 Цар. 14:13</a>).<br />[1] Κατέπηξαν, букв.: вбили, вколотили.<br />[2] Πέπηγε καὶ ἐνεβοθρεύθη, букв.: вбито (с указанием на κατέπηξαν) и врыто, вколочено и притоптано.<br />[3] У св. Кирилла: ἀπὸ Βηθλείμ, δήμου Ἰοὺδα, как в Ватиканском списке. В слав.: Вифлеема Иудина, и от рода племене Иудина.<br />[4] В слав. сей нет.<br />[5] В слав.: сей муж.<br />[6] В слав.: от града Вифлеема Иудина.<br />[7] У св. Кирилла везде — Μιχαίας, Μιχαίου: до дома Михея, Михеева. Удерживаем правописание славянского перевода.<br />[8] У св. Кирилла: εἰς ημέραν, вм. обычного: εἰσ ημέρας.<br />[9] Στολήν ιματίων, см. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал им Самсон: загадаю я вам загадку; если вы отгадаете мне ее в семь дней пира и отгадаете верно, то я дам вам тридцать синдонов* и тридцать перемен одежд; <i>//*Рубашка из тонкого полотна</i>.</span></span>Суд. 14:12</a>: дам вам … тридесять риз одежд (στολά ιματίων). В слав. двои ризы согласно александрийскому чтению: ζεῦγος ιματίων.<br />[10] В слав.: юноша жрец по александрийскому чтению: καὶ ἐγένετο αὐτῷ τὸ παιδάριον εις ἱερέα.<br />[11] В слав.: наследие.<br />[12] Ἑως τῆς ημέρας ἐκείνης. В слав.: до дней оных, — ἕως τῶν ἡμερῶν ἐκείνων, как в Александрийском.<br />[13] В слав.: племен сынов Израилевых.<br />[14] Очевидно, что при таком переводе слово אפיד производится от глагола פדה с Aleph prostheticum. Этот глагол имеет переносно значение: избавлять, освобождать.<br />[15] От глагола תרף (неупотребительного), значение которого не установлено. В производстве, на котором основан приведенный св. Кириллом перевод слова «Тирафим», תדף сближается с словом תְריפָת исцеление, у LXX ὑγεία. Некоторые из новейших устанавливают связь и по производству, и по значению между еврейским «Терафим» и греческим θέραπες — боги целители и хранители, о которых упоминается в сочинении Ксенофонта Ἀπομνημονεύματα. — При переводе «исцеляющий их» конец слова (м) рассматривается как суффикс 3 л. мн. числа.<br />[16] Или облегчение, ἀνεσις.<br />[17] Γαβαά.<br />[18] Γαβαόν.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
