<p ><div><b>Боже Боже Мой, вонми Ми, вскую оставил Мя еси</b>.<br /> Пригвожденный же к древу Владыка изрек слова сии, употребив самыя еврейския речения: «<i>Или Или, лима савахвани</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> а около девятого часа возопил Иисус громким голосом: Или, Или! лама савахфани? то есть: Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span></span>Мф. 27:46</a>). Как же можно отвергать свидетельство самой Истины? Говорит же, что Он оставлен, потому что, хотя ни единаго греха не совершено Им, однако же предан смерти, которая прияла власть над согрешившими. Посему называет оставлением не отлучение соединеннаго Божества, как полагали некоторые, но попущение совершиться страданию. Ибо присуще было Божество и страждущему зраку раба, и попустило пострадать, устрояя спасение всему естеству, впрочем само не потерпело оттого страдания. Ибо возможно ли было пострадать естеству безстрастному? Изрекает же сие Владыка Христос, как человек. И поелику был Он начатком человеческаго естества, то за все естество произносит слова в присовокупленном: <br /><br /><b>Далече от спасения Моего словеса грехопадений Моих</b>.<br /> Должно же знать, что ни один из других переводчиков не упомянул о грехопадениях; напротив того Акила перевел: рыдания моего. Симмах: сетований моих, Феодотион: вопля моего. Но чтобы не подумали, будто пользуемся здесь другими переводчиками с умыслом обличить толковавших псалом сей иначе, будем держаться перевода Седмидесяти; потому-что, принимая во внимание выражение Седмидесяти, толковники сии утверждали, что псалом не приличен Спасителю. Они говорили: как возможно несогрешившему сказать: «<i>далеча от спасения Моего словеса грехопадений Моих?</i>» Посему пусть слышат великаго Иоанна, который взывает: «<i>се Агнец Божий, вземляй грехи мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>); и божественнаго Павла, который говорит: «<i>неведевшаго греха по нас грех сотвори, да мы будем правда о Нем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:21</a>); и еще: «<i>Христос ны искупил есть от клятвы законныя, быв по нас клятва</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> К свободе призваны вы, братия, только бы свобода ваша не была поводом к <i>угождению</i> плоти, но любовью служите друг другу.</span></span>Гал. 5:13</a>). Поэтому, как, будучи источником правды, воспринял на Себя наш грех, и будучи морем благословения, приял на Себя наложенную на нас клятву, и «<i>крест претерпе, о срамоте нерадив</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> взирая на начальника и совершителя веры Иисуса, Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел крест, пренебрегши посрамление, и воссел одесную престола Божия.</span></span>Евр. 12:2</a>); так за нас произнес и сии слова. Ибо, если добровольно подверг Себя наказанию нам определенному, «<i>наказание бо мира нашего на Нем</i>», как говорит Пророк (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a>): тем паче вместо нас изрек за нас сии слова, и взывает: «<i>далече от спасения Моего словеса грехопадений Моих</i>». Не взирай, говорит, на прегрешения естества, но даруй спасения за мои страдания.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=21&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=21&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
