<div><p ><div><b>Так говорит Господь Бог: за то, что палестиняне действовали с местию и мстили от всей души, истребляя [их] и удовлетворяя прежнюю неприязнь; за то, так говорит Господь Бог: вот Я простру руку Мою не палестинян и истреблю истребителей, и погублю остаток в приморской стране, и совершу над ними великое мщение, наказывая с яростию, и узнают, что Я Господь, когда совершу мщение Мое над ними. LХХ: Посему так говорит Адонаи Господь: за то, что иноплеменники совершили мщение и возбудили месть, ликуя от души, чтобы истребить [их] на веки; за то, так говорит Адонаи Господь: вот Я простру руку Мою на иноплеменников, и уничтожу или истреблю критян, и погублю остаток на морском берегу, и совершу над ними великое мщение наказанием яростным, и узнают, что Я Адонаи Господь, когда Я совершу мщение Мое над ними. </b><br />После сыновей Аммона, Моава и Сеира, которые также были идумеянами и чрез Лота и Моава находятся в родстве с народом израильским и домом Иудиным, переходит он к филистимлянам, которых LХХ перевели ἀλλοφύλους, то есть иноплеменники, не общим именем всех народов, не принадлежащих к роду иудеев, но частным [именем] своего народа, который теперь называется Палестиною, с изменением, по греческому обычаю, буквы фи в пи, подобно тому как и у нас вместо еврейского рhase в греческом и латинском говорится пасха. Филистимляне означают падающие от чаши, — они и сами были упоены из золотой чаши Вавилона, и свирепствуют и ликуют от всей души, памятуя старую неприязнь к Израилю, вследствие которой они отделились от народа Божия. И хотя Господь говорит: Мне отмщение и Аз воздам (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> У Меня отмщение и воздаяние, когда поколеблется нога их; ибо близок день погибели их, скоро наступит уготованное для них.</span></span>Втор. 32:35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не мстите за себя, возлюбленные, но дайте место гневу <i>Божию</i>. Ибо написано: Мне отмщение, Я воздам, говорит Господь.</span></span>Рим. 12:19</a>), однако сами они мстят, истребляя [их] и на деле осуществляя вражду свою. За это они испытают на себе простертую на них руку Господню, которая истребит истребителей, вместо чего LХХ, не знаю, почему, перевели <i>критян</i>, хотя и Акила, и Симмах, и Феодотион поставили самое слово еврейское <i>chorethim</i> — или<i> истребителей</i> или <i>истребление</i> не только в настоящем месте, но также в Софонии, где против палестинян говорится следующее: <i>Газа расхищена будет, и Аскалон в исчезновение будет, и Азот и Аккарон искоренится. Горе живущим на ужи морстем, пришельци критстии: слово Господне на вас, Ханаане, земле иноплеменников, и погублю вы от жилища. И будет Крит пажить стадам и ограда овцам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=2&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо Газа будет покинута и Аскалон опустеет, Азот будет выгнан среди дня и Екрон искоренится.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Горе жителям приморской страны, народу Критскому! Слово Господне на вас, Хананеи, земля Филистимская! Я истреблю тебя, и не будет у тебя жителей, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и будет приморская страна пастушьим овчарником и загоном для скота.</span></span>Соф. 2:4-6</a>). Ибо и здесь LХХ перевели Крит, между тем как прочие переводчики перевели ὄλεθρον (или κάῤῥον), то есть истребление или погибель. Об этом мы сказали в вышеназванном пророке, при помощи Божией, что́ считали нужным. Поэтому и из двух ополчений Давида, из которых одно называлось <i>рhelethi</i> а другое <i>сеrеthi</i> (2 Цар. 15), последнее получило наименование <i>chorethim</i> (или cherethim), то есть<i> истребителей</i>, потому что оно истребляло и убивало. И погубляет Господь весь остаток в приморской стране, подвергающейся ударам соляных волн, и совершит не малое, но великое мщение с яростию, чтобы ярость Его положила конец милосердию, и когда Он совершит мщение, наказывая с яростию, тогда палестиняне познают, что Он Господь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.361-362 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=25&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=26&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>