<div><p ><div>Когда же Божественное откровение призвало его к тому, чтобы быть привязану к одному Исааку, так как на нем сбылось обетование, то он отпустил Агарь и приказал ей удалиться из господского дому вместе с дитятею, чрез что закон предуказывал образ таинства Христова... <br /> И она сказала божественному Аврааму: «<i>выгони эту рабыню и сына ее, ибо не наследует сын рабыни сей с сыном моим Исааком</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и сказала Аврааму: выгони эту рабыню и сына ее, ибо не наследует сын рабыни сей с сыном моим Исааком.</span></span>Быт. 21:10</a>). С беспокойством услышал Авраам слова эти; но услышал он также и повеление от Бога – повиноваться словам Сарры.<br />И тяжело было Аврааму переносить удаление Агари; однако он отпустил ее, следуя повелению Божию. Ибо несомненно огорчал святых Апостолов и Евангелистов отпадший Израиль. Впрочем они отделены были от него, и не по своей воле, но по воле Божией и по любви ко Христу. Так и божественный Павел пишет, «<i>великая для меня печаль и непрестанное мучение сердцу моему: я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти, то есть Израильтян</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> что великая для меня печаль и непрестанное мучение сердцу моему:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то есть Израильтян, которым принадлежат усыновление и слава, и заветы, и законоположение, и богослужение, и обетования;</span></span>Рим. 9:2-4</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. Об Аврааме и обетовании относительно Исаака, и о том, что чрез них предызображено было таинство веры</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>