<div><p ><div>Авраам с трудом перенес уход Агари, но отпустил ее по повелению Божию. Ведь отпадение Израиля также опечалило святых апостолов и евангелистов, однако они отделились от него не добровольно, но по божественному решению и любви ко Христу. В самом деле, и божественный Павел пишет: <i>великая для меня печаль и непрестанное мучение сердцу моему: я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти, то есть Израильтян</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> что великая для меня печаль и непрестанное мучение сердцу моему:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то есть Израильтян, которым принадлежат усыновление и слава, и заветы, и законоположение, и богослужение, и обетования;</span></span>Рим. 9:2-4</a>). Итак, когда мать иудеев была отослана, она долгое время блуждала и в конце концов подверглась опасности окончательной гибели. Но если бы они [иудеи] вовремя <i>подняли вопль</i> к Богу, то, конечно, были бы помилованы. Ведь Бог <i>откроет их</i> умственные<i> очи, </i>и они <i>узрят источник воды живой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И Бог открыл глаза ее, и она увидела колодезь с водою [живою], и пошла, наполнила мех водою и напоила отрока.</span></span>Быт. 21:19</a> (LXX)), то есть Христа (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус сказал ей в ответ: если бы ты знала дар Божий и Кто говорит тебе: дай Мне пить, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую.</span></span>Ин. 4:10</a>; 14; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>); и когда они будут пить из Него, они будут жить Им и, по слову пророка, станут <i>омытыми и чистыми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;</span></span>Ис. 1:16</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Кирилл Александрийский, <i>Искусные толкования на Пятикнижие.<br />TLG 4090.097, 69.136.55-137.18; Книга 3</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>