<p ><div>И что же потом? Несносен стал, играя в доме, незаконный сын Исмаил, почти равною с Исааком честью пользовавшийся. Ибо видела, сказано, <b>«Сарра, что сын Агари Египтянки, которого она родила Аврааму, насмехается» </b><br />Как бы первым сыном у Бога всяческих был Израиль по плоти. Ибо «<i>сын Мой, – говорит Он, – первенец Израиль</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И скажи фараону: так говорит Господь [Бог Еврейский]: Израиль <i>есть</i> сын Мой, первенец Мой;</span></span>Исх. 4:22</a>), но только как бы от рабыни и из Египта искупленный. Однако не удостоил Бог сопричислить его к чадам (ибо природа любит свободное и законное); Он искал народа угодного Ему, то есть «<i>рождаемого</i>» чрез веру во Христа по обетованию, в каковом народе явились и отцы многих народов подобно божественному Аврааму. Ибо они наследовали славу его, не в Израиле по плоти, но в тех из язычников, которые спасены чрез веру. А засвидетельствует об этом Павел, пишущий: «<i>не законом даровано Аврааму, или семени его, обетование – быть наследником мира, но праведностью веры</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо не законом <i>даровано</i> Аврааму, или семени его, обетование - быть наследником мира, но праведностью веры.</span></span>Рим. 4:13</a>). Получаем право именовать Авраама отцом своим мы, уверовавшие в необрезании и по подобию ему оправдываемые от Бога. Это Божественное таинство весьма уяснит нам наученный в законе Павел. Именно так пишет он в Послании к Галатам, укоряя их за то, что они, получив совершенство во Христе, как бы назад возвращались: «<i>Скажите мне вы, желающие быть под законом: разве вы не слушаете закона? Ибо написано: Авраам имел двух сынов, одного от рабы, а другого от свободной. Но который от рабы, тот рожден по плоти; а который от свободной, тот по обетованию. В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь, ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве; а вышний Иерусалим свободен: он – матерь всем нам. Ибо написано: возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, не мучившаяся родами; потому что у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа. Мы, братия, дети обетования по Исааку. Но, как тогда рожденный по плоти гнал рожденного по духу, так и ныне. Что же говорит Писание? Изгони рабу и сына ее, ибо сын рабы не будет наследником вместе с сыном свободной. Итак, братия, мы дети не рабы, но свободной. Итак стойте в свободе, которую даровал нам Христос, и не подвергайтесь опять игу рабства</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=21&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Скажите мне вы, желающие быть под законом: разве вы не слушаете закона?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо написано: Авраам имел двух сынов, одного от рабы, а другого от свободной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но который от рабы, тот рожден по плоти; а который от свободной, тот по обетованию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо написано: возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, не мучившаяся родами; потому что у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Мы, братия, дети обетования по Исааку.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но, как тогда рожденный по плоти гнал <i>рожденного</i> по духу, так и ныне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Что же говорит Писание? Изгони рабу и сына ее, ибо сын рабы не будет наследником вместе с сыном свободной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, братия, мы дети не рабы, но свободной.</span></span>Гал. 4:21-31</a>) (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак стойте в свободе, которую даровал нам Христос, и не подвергайтесь опять игу рабства.</span></span>Гал. 5:1</a>). Итак понимаешь ли, как ясно называет он Агарь и Сарру образами двух заветов. И служанку уподобляет матери иудеев, то есть земному Иерусалиму, поелику он подчинен законам рабства и не отличается свободным духом...<br />Ибо играли между собою оба мальчика, то есть Исаак и Исмаил, упражняясь в прыганий. Гонение же (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но, как тогда рожденный по плоти гнал <i>рожденного</i> по духу, так и ныне.</span></span>Гал. 4:29</a>), как я думаю, было одним из видов игры, причем гонящим был Исмаил, а Исаак бежал от него. Но негодовала на это душа свободной, разумею Сарру.<br /> Смотри, как небесполезна для познания таинства даже и самая игра детей. Гнал Исаака Исмаил. Но что происшедший от служанки, то есть Исмаил, будет по времени гнать происшедшего от свободной, или народ верующий и христианский, это разъяснил блаженный Павел, так говоря об Исмаиле и Исааке: «<i>Но, как тогда рожденный по плоти гнал рожденного по духу, так и ныне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но, как тогда рожденный по плоти гнал <i>рожденного</i> по духу, так и ныне.</span></span>Гал. 4:29</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. Об Аврааме и обетовании относительно Исаака, и о том, что чрез них предызображено было таинство веры</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
