<p ><div><b>Перевод с английского</b><br /><b>Алчущими</b> называет она весь род человеческий, который, кроме одних евреев, страдал от голода. Евреи, однако, были обогащены Законодательством и учением святых пророков. Ибо им "<i>принадлежат усыновление и слава, и заветы, и законоположение, и богослужение, и обетования</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то есть Израильтян, которым принадлежат усыновление и слава, и заветы, и законоположение, и богослужение, и обетования;</span></span>Рим. 9:4</a>). Но они стали несмысленными от пресыщения и возгордились своими достоинствами, и отказавшись смиренно приступить к Воплощённому, были отпущены ни с чем, ничего с собой ни унесли, ни веры, ни знания, ни надежды на благословения. Именно за то они стали изгнанниками из земного Иерусалима и чуждыми будущей славной жизни, которая откроется, ибо они не только не приняли Начальника жизни, но даже <i>Господа славы распяли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> которой никто из властей века сего не познал; ибо если бы познали, то не распяли бы Господа славы.</span></span>1 Кор. 2:8</a>), и покинули Источник воды живой (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал мне: совершилось! Я есмь Альфа и Омега, начало и конец; жаждущему дам даром от источника воды живой.</span></span>Откр. 21:6</a>), и ни во что вменили Хлеб, сшедший с небес (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>). За то пришёл на них голод, суровее любого голода, и жажда, горшая любой жажды, потому что это был не голод вещественного хлеба и не жажда воды, но <i>жажда слышания слов Господних.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>) Но язычники, алчущие, жаждущие, чьи души страдали от зла, восприняты Господом, Который наполнил их духовными благословениями. Итак, преимущества евреев перешли к ним.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=54">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
