<div><p ><div><b>Перевод с английского</b><br /><b>Просветить сидящих во тьме и тени смертной,</b><br />Для подзаконных, живущих в Иудее, Креститель был, можно сказать, светильником, предшествующим Христу, и так предсказал о нём Бог: "<i>поставлю светильник Христу Моему</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Там возращу рог Давиду, поставлю светильник помазаннику Моему.</span></span>Пс. 131:17</a>). И Закон также прообразовал его в виде светильника в первой скинии, который Он заповедовал содержать горящим во всякое время (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=27&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И вели сынам Израилевым, чтобы они приносили тебе елей чистый, выбитый из маслин, для освещения, чтобы горел светильник во всякое время;</span></span>Исх. 27:20</a>). Но евреи, после того как кратковременно порадовались ему, стеклись на его крещение, восхищались его образом жизни, - скоро усыпили его сном смертным и сделали всё возможное, чтобы угасить этот постоянно горящий светильник. По этой причине и Спаситель изрёк о нём: <i>Он был светильник, горящий и светящий; а вы хотели малое время порадоваться при свете его.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Он был светильник, горящий и светящий; а вы хотели малое время порадоваться при свете его.</span></span>Ин. 5:35</a>).<br /><b>направить ноги наши на путь мира.</b><br />Действительно, мир блуждал, служа твари вместо Творца, и омрачился тьмой невежества, и как бы ночь покрыла каждый ум, не позволяя видеть Того, кто истинно по природе Бог. Но Господь всяческих восстал для израильтян, как Свет и как Солнце.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=76">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>