<div><p ><div><b>"Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера, кротость, воздержание"</b> говорит апостол и к этому добавляет: <i>На таковых нет закона</i> — чтобы мы понимали, что находящимися под законом эти свойства не управляют. Ибо те, кем правят эти плоды, законом пользуются открыто: ведь закон им не в принуждение, а праведность для них — наибольшая и сильнейшая потребность. Итак, такие плоды духа царствуют в человеке, в котором не царствует грех. Такие блага царствуют, если они настолько восхищают людей, что сами удерживают ум от искушения, чтобы он не поддался греху.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Во главе плотских пороков Павел поставил <i>прелюбодеяние</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дела плоти известны; они суть: прелюбодеяние, блуд, нечистота, непотребство,</span></span>Гал. 5:19</a>), во главе духовных добродетелей — <i>любовь.</i> Любого, кто берется за изучение божественного Писания, разве не заставит это рассмотреть и остальное? <i>Прелюбодеяние</i> — это любовь, оторванная от законного брака и ищущая повсюду удовлетворения своей похоти. Но ничто столь законно не соединяется духовно, как душа с Богом. Насколько крепче она соединяется, настолько непорочнее становится. Ведь соединяется она в любви. Потому справедливо, что <i>прелюбодеянию</i> противополагается <i>любовь</i> — только она хранит чистоту. Вся нечистота — это рождаемые прелюбодеянием стремления, которым противополагается радость безмятежности. Служение идолам — крайнее прелюбодейство души, когда ведется жесточайшая война против Евангелия и примирившихся с Богом; пепел прелюбодейства, пусть давно уже только теплится, все еще может воспылать. Противоположность этому — <i>мир,</i> которым мы примиряемся с Богом. Когда тот же мир приходит к людям, то мы исцеляемся от пороков — волшебства, враждебности, склонности спорить, ревности, упрямства, вздорности, — чтобы сдержанно обращаться и с теми, среди кого мы живем. <i>Долготерпение</i> учит переносить такие пороки, <i>доброта </i> — их исцелять, <i>благость</i> — их прощать. <i>Вера</i> сражается с ересью, <i>кротость</i> — с завистью, <i>воздержание</i> — с пьянством и разгулом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Изложение Послания к Галатам 51. Cl. 0282, 51.127.12.</i></span></div><br /></span></div><br />***<br />Мы должны понимать под этим любые возможные добрые дела. Ведь он говорит: <b>На таковых</b>, — т.е. на эти и на любые похожие на них.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О воздержании 3.9. Сl. 0298, 3.9.151.7</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=6&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>