<div><p ><div>Ст. 9, 10. <i>Еда оряй орати будет землю весь день? Еда речет брение скудельнику: что твориши, яко не делаеши, ниже имаши рук?</i><a href="#627783_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>Еда глаголет отцу: что родиши? и матери, что чревоболиши?</b><br /><br />Речь сия глубока и осенена великою прикровенностью; впрочем сейчас можешь убедиться в ее полезности и истинности. Прежде всего должно, я думаю, раскрыть вкратце цель заключающихся в ней мыслей; потому что таким образом она будет доступна и удобоприемлема для слушателей. Бог всяческих освободил Израиля из Египта, исторг также и из многобожного заблуждения и от демонского прельщения, с помощью закона, данного чрез Моисея, возведши его к блеску истинного богопознания. Ибо закон научил его служить единому Богу и покланяться единому Господу. За тем посредством прообразов и сени хотел возводить его к еще большему и совершеннейшему, то есть, к тому, что во Христе. <i>Закон пестун бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак закон был для нас детоводителем ко Христу, дабы нам оправдаться верою;</span></span>Гал. 3:24</a>) и положен <i>был до времене исправления </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и которые с яствами и питиями, и различными омовениями и обрядами, <i>относящимися</i> до плоти, установлены были только до времени исправления.</span></span>Евр. 9:10</a>), а таковым было время пришествия Спасителя нашего Иисуса Христа, Который, отменив сень заповедей закона и прообразы, заключающиеся в букве его, принес к живущим на земле в неприкровенном виде красоту служения духом и истиною. Но к этому-то самому с неудовольствием отнеслись Иудеи, и продолжая защищать прообразы, противодействовали Христу и обвиняли Его в нарушении Моисеевых постановлений, иногда говоря: <i>если бы человек сей был от Бога, то не нарушал бы субботу</i> (срав. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда некоторые из фарисеев говорили: не от Бога Этот Человек, потому что не хранит субботы. Другие говорили: как может человек грешный творить такие чудеса? И была между ними распря.</span></span>Ин. 9:16</a>), иногда же и еще худшими сего словами поражая Его. Итак, поелику они не воспринимали себе пользу евангельских поучений, возводившую их к духовному благоплодию от бесполезной сени: то поосему и говорит: <b>еда оряй орати будет землю весь день?</b> О несмысленные! говорит, земледелец вспахивает землю плугом, но не всегда это делает и не все время возделывания земли тратит на плуг. Он вспахивает землю не для того, чтобы она являлась только это одно испытавшею, но для того, чтобы была удобовосприемлемою для посеваемых в ней семян, и оказалась плодородною. По-этому поросшие некогда диким лесом и как бы обратившиеся в пустоши сердца всех вас Я наперед возделал, как плугом воспользовавшись данным чрез Моисея законом и наподобие земледельца вспахивая их, явил годными к посеву добрых семян. А сеятель всякого блага есть Мой Сын. Примите же Его учение и не желайте постоянно довольствоваться и любить пахаря — закон. Он вспахал, как я говорил, не для того, чтобы вы это только и имели; ибо какая отсюда польза? но для того, чтобы вы породили плоды истины. Поелику же мы и преобразованы духовно во Христе или претворены, одни от Эллинского заблуждения к познанию истины и к жизни святой чрез спасителя всех нас Христа, другие от обрезания к восприятию евангельских учений и к обновлению служения, уже не имеющего неясности прообразов, но напротив сияющего благолепнейшею красотою духовною (совершилось же сие после того как мы и они получили во Христе возрождение водою и духом, а равным образом и после того как Иудейский народ отверг и не принял предназначенную и для него самого благодать, ибо он противодействовал, как я сказал, Христовым откровениям); то посему и говорит: <b>еда речет брение скуделпику: что твориши, яко не делаеши ниже имаши руки Еда глаголет отцу: что родишии и матери: что чревоболиши?</b> Я, говорит, хочу преобразовать вас к лучшему и как бы воссоздать к совершеннейшему чрез духовное рождение, конечно, чрез рождение водою и духом. Но вы неразумно противодействуете моим намерениям. Неужели, говорит, брение когда-либо сделало упрек скудельнику, как не имеющему искусной руки, или как не знающему, каким образом надобно преобразовать находящееся у него в руках? Но и тот, кто имеет родиться, говорит, неужели предложит своему отцу вопрос: родит ли он? Потом: как вы, будучи подобны глине в руках горшечника и совсем не зная, каким образом совершится ваше духовное возрождение, как не убоялись спорить? и как напротив не решились Ему, как Художнику и Отцу, предоставить то, каким образом это должно быть? Что Иудеи оспаривали слова Спасителя, которые изрекались Им о сем предмете, ничего нет трудного видеть это, ибо Он говорил Никодиму: <i>аминь аминь глаголю вам: аще кто не родится водою и духом, не может видети царствия Божия </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус отвечал: истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие.</span></span>Ин. 3:5</a>, 3). А сей, не разумно нападая на то, что превыщает ум, противился, говоря: <i>еда может человек стар сый второе внити во утробу матере своея, и родитися?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Никодим говорит Ему: как может человек родиться, будучи стар? неужели может он в другой раз войти в утробу матери своей и родиться?</span></span>Ин. 3:4</a>) и к сему присоединил еще другое тайноводство: <i>како могут сия быти?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Никодим сказал Ему в ответ: как это может быть?</span></span>Ин. 3:9</a>). Что же на сие Христос! <i>Аще земная рекох вам</i>, отвечал Он, <i>и не веруете: как, аще реку вам небесная, уверуете?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если Я сказал вам о земном, и вы не верите, - как поверите, если буду говорить вам о небесном?</span></span>Ин. 3:12</a>). Итак необходимо повиноваться тому, что говорит Бог. Он ведает путь собственных дел: неисследимо совершаемое Его Художеством; и человеку подобает чтить несомнительною верою то, что превышает ум наш. Должно также знать. что и пророк Иеремия был посылаем в <b>дом скуделничий</b>, чтобы видеть горшечника, занимающегося своим делом. Когда же при этом глина распалась и была переделана в иной сосуд, Бог сказал ему (Иеремии): <i>еда якоже скуделник сей не возмогу сотворити вас доме Израилев? Се якоже брение скуделника вы есте в руку Моею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не могу ли Я поступить с вами, дом Израилев, подобно горшечнику сему? говорит Господь. Вот, что глина в руке горшечника, то вы в Моей руке, дом Израилев.</span></span>Иер. 18:6</a>; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь помазаннику Своему Киру: Я держу тебя за правую руку, чтобы покорить тебе народы, и сниму поясы с чресл царей, чтоб отворялись для тебя двери, и ворота не затворялись;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я пойду пред тобою и горы уровняю, медные двери сокрушу и запоры железные сломаю;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и отдам тебе хранимые во тьме сокровища и сокрытые богатства, дабы ты познал, что Я Господь, называющий тебя по имени, Бог Израилев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ради Иакова, раба Моего, и Израиля, избранного Моего, Я назвал тебя по имени, почтил тебя, хотя ты не знал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я Господь, и нет иного; нет Бога кроме Меня; Я препоясал тебя, хотя ты не знал Меня,</span></span>Ис. 45:1—5</a>). А что и мы преобразуемся мысленно в святую и превосходную жизнь, это изъяснит Павел, говорящий: <i>мы же вси откровенным лицем славу Господню взирающе, в той же образ преобразуемся от славы в славу, якоже от Господня Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>), чрез Которого мы и возрождаемся, имея семя уже не истленное, но посеянное <i>словом живого Бога и пребывающа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> <i>как</i> возрожденные не от тленного семени, но от нетленного, от слова Божия, живаго и пребывающего вовек.</span></span>1 Пет. 1:23</a>).<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="627783_1" class="note-item" href="#627783_1">1</a> Опущено, как и во многих: <i>еда отвещает здание создавшему е?</i> Срав. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь Саваоф посетит тебя громом и землетрясением, и сильным гласом, бурею и вихрем, и пламенем всепожирающего огня.</span></span>Ис. 29:6</a>.<br /></li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>