<p ><div>В этих словах видится изложение смысла слов выше приведенных. Смысл же стихов сих следующий. Если, говорит, глина когда-либо делала упрек горшечнику и руку образовавшего из нее что-либо обвинила как неискусную и недеятельную: если также кто-либо из несуществующих еще или не родившихся, а только ожидаемых родиться позаботился о том, каких детей отец его будет сеятелем: то <b>вопросите Мене</b> и вы, имеющие быть в свое время сынами и дщерями Моими: как это могло бы быть, и каким образом вы будете Мне сынами и дщерями? <b>Заповедите Мне</b> и <b>о делех руку Моею</b>. <i>Заповедите</i> же говорит вместо: прикажите, и как не ведающему пути в том, что должно совершить, не умедлите дать совет Богу. Достойный удивления, и это по всей справедливости, премудрый Павел написал так: <i>о глубина богатства и премудрости и разума Божия! Яко неиспытани судове Его, и неизследовани путие Его. Кто бо разуме ум Господень? или кто советник Ему бысть?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>, 34). Совершенно ни в ком не нуждается художница всего Премудрость в делах своих; и нет ничего из касающегося до нас, что было бы для нее недоступным и неудобоисполнимым. Все может Она, как обладающая всемогуществом, лучше же Сама есть вся сила, ибо Бог всяческих есть Господь сил и один Он знает путь дел своих. Итак не исследимы дела Его и превыше ума и слова, недоступны они для разума человеческого, но Им одним знаемы. И посему веруем, что чрез воду и дух даровано духовное возрождение познавшим явление Христа. Когда Христос желал в ясности представить благодать Никодиму, то Он изъяснял путь сего дела. А тот, совсем не уразумевая, что говорилось, обвинил слова Спасителя в неудобовразумительности; и так настроенного (Никодима) Он увещал принимать чудо верою, говоря: <i>еже вемы, глаголем, и ежв видехом, свидетельствуем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно, истинно говорю тебе: мы говорим о том, что знаем, и свидетельствуем о том, что видели, а вы свидетельства Нашего не принимаете.</span></span>Ин. 3:11</a>). Итак, если мы не разумеем пути Божественных дел, то, удаляя ум свой от всякого сомнения, скажем Богу; <i>вем, яко вся можеши, невозможно же Тебе ничтоже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=42&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> знаю, что Ты все можешь, и что намерение Твое не может быть остановлено.</span></span>Иов. 42:2</a>): не станем вопрошать Его о дщерях и сынах Его; и не заповедуем или не дадим Ему правил о делах рук Его; но как глина горшечнику, предоставим Богу делать угодное Ему. Ибо Он без труда переменяет, как восхощет, принадлежащее нам и преобразует ум от худшего к лучшему и всылает в нас сердце новое, искоренив прежнее. Нечто подобное сказал Он и устами Иезекииля: <i>исторгну каменное сердце от плоти их, и дам им сердце плотяно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И дам им сердце единое, и дух новый вложу в них, и возьму из плоти их сердце каменное, и дам им сердце плотяное,</span></span>Иез. 11:19</a>), то есть нежное и кроткое, способное к тому, чтобы они знали Меня, что Я есмь Господь. Так, удаляясь от всякой порочности и скверн, за тем переустрояя душу свою к желанию совершать добро, а к сему присоединив еще духовное возрождение от воды и духа, мы будем сынами и дщерями Божиими. А что у Него есть всемогущество, на это Он указывает, говоря: <b>Аз сотворих землю, и человека на ней</b>. Виновник же происхождения человека, приведший не существовавшего некогда в бытие, как может быть бессилен к духовному преобразованию его? И не очевидно ли, что по Его мановению естество тварей могло бы перейти во всякий вид, сообразно Его мысли? Что же странного, если душу человеческую преобразует в угодный Себе вид Тот, Который своею <i>рукою</i> утвердил <i>небо</i>? Вседетельною же рукою Отца мы называем Сына, чрез Которого все и в Котором все. Ибо <i>Словом Господним</i>, сказано, <i>небеса утвердишася</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Словом Господа сотворены небеса, и духом уст Его - все воинство их:</span></span>Пс. 32:6</a>). Сам Он всем звездам заповедал, то есть, повелел, как каждой из них быть должно. Солнце поставлено в начала дне, а луна — нощи (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И создал Бог два светила великие: светило большее, для управления днем, и светило меньшее, для управления ночью, и звезды;</span></span>Быт. 1:16</a>). Но <i>солнце</i>, как говорит Псалмопевец, <i>позна запад свой</i>. <i>Положил</i> также <i>тьму</i> Бог всяческих, <i>и бысть нощь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> да будет оно ему, как одежда, в которую он одевается, и как пояс, которым всегда опоясывается.</span></span>Пс. 108:19</a>, 20). Воспевает опять и Божественный Давид и говорит: <i>твой есть день, и твоя есть нощь: Ти совершил еси солнце и луну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Твой день и Твоя ночь: Ты уготовал светила и солнце;</span></span>Пс. 73:16</a>). Итак, каждое из сих светил совершает определенное ему течение, благоустроенным движением, ц в отмеренные промежутки часов. Подобным же образом и остальные из звезд по данному им от Бога закону восходят как, и заходят в известные времена. Им заповедал так Бог, сый по естеству и всяческих Создатель Господь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
