<p ><div>Быть может некоторые стали бы утверждать, что это сказано о Кире сыне Камбиза, так как он отпустил Израиля и освободил его от уз пленения, а также и основал храм в Иерусалиме. Но рассмотрение последующего должно сосредоточивать силу мыслей скорее не на нем, а на Спасителе всех нас Христе, Который восставлен <b>с правдою</b>. Ибо Он воссиял нам, будучи Бог Господь, так как Бог и Отец благоволил <i>возглавити всяческая в Нем, яже на небесех и яже на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> в устроении полноты времен, дабы все небесное и земное соединить под главою Христом.</span></span>Еф. 1:10</a>). Итак Он восстал с правдою не усвоенною и выученною (от другого), но Сам будучи самым делом и правдою. Написано же о Нем и в другом месте: <i>се царь праведный воцарится, и князи с судом владети начнут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=32&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Царь будет царствовать по правде, и князья будут править по закону;</span></span>Ис. 32:1</a>). Всегда было царем всяческих единородное Слово Бога, вместе с Богом и Отцом, и имело под ногами у Себя всю тварь видимую и невидимую: а если живущий на земле человек отложился от царства Его и пренебрег скиптром Его, потому именно, что подпал власти диавольской и опутан был сетями греха, то опять подчинил его Своему игу Посредник и Податель всякой правды; ибо <b>вси путие Его правы</b>. Путями же Христа мы называем Божественные и евангельские откровения, коими шествуя ко всякой добродетели и украшая главы свои славою благочестия, мы достигаем почести вышнего звания. <b>Путие</b> по истине <b>правы</b>, потому что нет в них ничего <i>стропотного</i> (кривого) и <i>развращенного</i>, но они как бы прямы и удобопроходимы, как написано, что <i>путь благочестивых прав бысть, и приуготован путь благочестивых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Путь праведника прям; Ты уравниваешь стезю праведника.</span></span>Ис. 26:7</a>). Трудна некоторым образом стезя закона, идущая чрез многие прообразы и препятствия не преодолимые; стезя же, идущая чрез евангельские откровения, легка и совершенно не имеет никаких неровностей или трудностей. Таким-то образом правы пути Христа, и Он построил святой град, то есть, Церковь, в которой и Сам пребывает, так как Он обитает в святых, и мы соделались храмами Бога живого, имея в себе самих Христа чрез причастие святого Духа. Итак, Он основал Церковь, Сам будучи основанием ее, на котором и мы созидаемся <i>яко камение</i> великолепные и многоценные <i>в храм</i> святой, <i>в жилище Божие духом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сами, как живые камни, устрояйте из себя дом духовный, священство святое, чтобы приносить духовные жертвы, благоприятные Богу Иисусом Христом.</span></span>1 Пет. 2:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> на котором и вы устрояетесь в жилище Божие Духом.</span></span>Еф. 2:22</a>). И совершенно незыблема Церковь, имеющая Христа своим основанием и непоколебимою подпорою: <i>ибо се полагаю</i>, говорит, <i>основанием Сиона камень избран, краеуголен, честен: и веруяй в онь, не постыдится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо сказано в Писании: вот, Я полагаю в Сионе камень краеугольный, избранный, драгоценный; и верующий в Него не постыдится.</span></span>1 Пет. 2:6</a>). Так Сам Он, основав Церковь, возвратил и пленение людей своих; потому что нас, живущих на земле, стесняемых под властью сатаны и греха, Он спас и изъял и подчинил своему игу. Впрочем, не по мзде, ни по даром, как и ученик Его сказал:<i> не истленним сребром или златом мы искуплены от суетного нашего жития отцы преданного, но честною кровию яко агнца непорочна и пречиста Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> зная, что не тленным серебром или золотом искуплены вы от суетной жизни, преданной вам от отцов,</span></span>1 Пет. 1:18</a>, 19). Он дал за нас свою кровь, и мы не принадлежим себе самим, но купившему и спасшему нас. По сей-то причине и со всею справедливостью, преступающие благородное правило правой веры обвиняются устами святых, как отрицающие искупившего их Владыку.<i></i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
