<p ><div>Предрослав речь о Спасителе всех нас Христе и предвознестив, что Он <i>возвратит людей</i> своих <i>не по мзде, ни по даром</i>, тотчас за тем показывает тех. которые имели быть призваны к искуплению, очевидно из язычников, для которых более всего является воссиявшим Христос, хотя Он и ясно говорил: <i>несмь послан, токмо ко овцам погибшим дому Израилева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>). Но им (Израильтянам) подлинно первым возоблистал Божественный и евангельский свет; поелику же, как написано, <i>уты, утолсте и отвержеся возлюбленный</i> Израиль (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И [ел Иаков, и] утучнел Израиль, и стал упрям; утучнел, отолстел и разжирел; и оставил он Бога, создавшего его, и презрел твердыню спасения своего.</span></span>Втор. 32:15</a>), ибо они убили <i>Начальника жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а Начальника жизни убили. Сего Бог воскресил из мертвых, чему мы свидетели.</span></span>Деян. 3:15</a>): то по сей причине и со всею справедливостью, Христос воссиял сонму язычников. Это то самое мы и найдем присущим созерцанию предложенных слов. Именует и здесь самых суеверных из всех язычников, чтобы и сила призывающего к покаянию служила предметом удивления. Ибо как искусство знающих врачебное дело тогда особенно восхваляется, когда они, благовременно пользуясь своими опытами, бывают в силах избавлять от страданий некоторых отчаянно больных: так и Бог свою сверхъестественную славу тогда делает особенно явною, когда некоторых из людей слишком уклонившихся (с пути правого) и погрузившихся в самую почти крайнюю глубину порочности и нечестия побудит всплыть наверх и воспрянуть к желанию добродетели, к отмытию зла и как бы к облечению во все достохвальное. Так Египтяне и <b>купли Ефиопския</b>, то есть города Фивские, которым соседни и пограничны суть так называемые Саваим<a href="#627764_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то есть народы Эфиопские или же Индийские, (быть может получившие имя от Сава, царствовавшей в известное время над их страною и землею<a href="#627764_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, <b>утрудися</b> (утрудились), говорит. Слово: <i>утрудились</i>, должно понимать в двояком смысле: или желает (пророческое слово) указать на то, что они изнурились, во времена заблуждения находясь под невыносимым игом у жестокого мучителя сатаны и рабствуя скопищам демонов, требовавших от них в жертву и самые их порождения, разумею сынов и дщерей; или же, что они в древности и были страшными и несокрушимыми и как бы щитоносцами древней прелести и пользовались всею силою к тому, чтобы юношески придерживаться предлагаемого им (греческими мудрецами) Эллинского нечестия; но когда воссиял Христос и послал свет истинный в сердца всех, и возшел как бы некая мысленная денница, тогда они утрудились, то есть, не пребыли устойчивыми, как прежде, но как бы ослабели в древнем напряжении, уступив победу проповеди о Нем. И отнюдь не ложно слово о них, ибо, как премудрый Павел пишет, <i>идеже умножися грех, преизбыточествова благодать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>): земля Египетская является исполненною честных и святых церквей, — повсюду алтари, и собрания монахов, и вереницы дев, и подвижничества труды с великою радостью, и рвение к добродетели, и великое усердие, напряженное и не терпящее перерыва, и почитание Христа простирается даже до самых Саваимлян или Индийских народов. Можно, подлинно можно видеть и у них тоже, что и в Египте и в куплях Эфиопских, то есть в земле Фивской. Итак сии Египтяне, говорит, и <b>Саваимстии мужи висоцыи</b>, то есть, видные и весьма славные у всех и никому не безызвестные с той стороны, что суть изрядно пред всеми служители демонов и защитники диавольских изобретений, <b>к тебе прейдут</b>, то есть оставив прежний обман, и отпрянув от недр погибели, придут к Тебе и <b>Тебе будут раби</b>, и Твоих очевидно велений будут исполнители. Ибо это означает имя рабства, положенное от Бога. <b>В след Тебе пойдут связани узами ручными</b>: пойдут, говорит, по следам Твоим, руководимые евангельскими законами во всем том, что должно делать и пройдут по стезе избранной жизни, <b>связани узами ручными</b>, то есть, узами любви и цепями неизреченного боголюбия, так что могут говорить: <i>кто ны разлучит от любве</i> ко Христу? <i>скорбь ли, или теснота, или гонение, или глад, или нагота, или беда, или меч?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>). Сии поклонятся Тебе, говорит, и в Тебе помолятся: яко в Тебе Бог есть, и несть Бога разве Тебе. Ты бо еси Бог, и не ведехом, Бог Израилев Спас. Ибо всех Спасителю Христу <i>всяко колено поклонится, и всяк язык исповесть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>, 11), и до Него доходит всякий предел молитвы, так как во Христе мы просим от Бога и Отца исполнения прошений и в Нем молимся, исповедуя, что и в Нем есть Бог и нет Бога кроме Его. Так Он научил нас думать, говоря Божественному ученику (это был Филипп): <i>толико время с вами есмь, и не познал еси Мене Филиппе? Не веруеши ли, яко Аз во Отце, и Отец во Мне есть? Видевый Мене, виде Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>, 10). <i>Аз и Отец едино есма</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>). Итак изречения: <i>в Тебе Бог есть, и несть Бога разве Тебеимеют одинаковое значение с изречениями: и Слово бе к Богу, и Бог бе Слово. Сей бе искони к Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>, 2). Если же кто захотел бы значение сказанного благоразумно отнести и к одному только лицу Христа, то мы утверждаем, что, по слову Божественного Павла, во Христе <i>живет всяко исполнение Божества телесне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>). Он Сам Бог есть, не на два Сына разделяемый, но так, что слово имеет свою плоть, в которой, говорится, и живет Он. Таким образом, даже и в сем уразумевается Бог, как в человеческом теле душа; но так, что един Сын Бог есть. Должно однако же знать, что плоть Господа, говорим, одушевлена душою разумною. Итак, исповедуют и то, что <b>в Тебе Бог есть</b>, и то, <b>что несть Бога разве Тебе. Ты бо еси Бог, и не ведехом, Бог Израилев Спас</b>. Это — голос раскаивающихся и уже переходящих к свету от прельщения и тьмы, достигших до познания истины и познавших сущего по естеству и истинно Бога, и всяческих Зиждителя и Господа. Спасом же Израиля именуют Его вочеловечившегося и воплощенного, веруя, что Он есть тот самый, Который и древле был помощником для Израильтян. Или под Израилем ты должен разуметь не одного Израиля по плоти, но и всякого другого, кто может видеть Бога, ибо имя Израиль толкуется: <i>ум видящий Бога</i><a href="#627764_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. <br /><br />Видит же Бога очами ума тот, кто взирает на образ Бога и Отца, то есть на Сына, о противящихся Которому и говорится, что они <b>посрамятся и пойдут в студе</b>. Ибо не принявшие веры в Него, но богоборствовавшие, как, без сомнения, и Иудеи, все будут постыждены и побеждены непреоборимою рукою,<br />и совершенно не причиняя никакого вреда славе Его, а лишь собрав погибель на головы свои, будут в стыд и поношение, — <b>будут в позор всякой плоти</b>, по слову пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И будут выходить и увидят трупы людей, отступивших от Меня: ибо червь их не умрет, и огонь их не угаснет; и будут они мерзостью для всякой плоти.</span></span>Ис. 66:24</a>).<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="627764_1" class="note-item" href="#627764_1">1</a> Жители Соины или Сава. См. примеч. к <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо Я Господь, Бог твой, Святый Израилев, Спаситель твой; в выкуп за тебя отдал Египет, Ефиопию и Савею за тебя.</span></span>Ис. 43:3</a>, кн. IV бес. 1.<br /></li><li><a id="627764_2" class="note-item" href="#627764_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Царица Савская, услышав о славе Соломона во имя Господа, пришла испытать его загадками.</span></span>3 Цар. 10:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Царица Савская, услышав о славе Соломона, пришла испытать Соломона загадками в Иерусалим, с весьма большим богатством, и с верблюдами, навьюченными благовониями и множеством золота и драгоценных камней. И пришла к Соломону и беседовала с ним обо всем, что было на сердце у нее.</span></span>2 Пар. 9:1</a> евр. שְׁבֶא, срав. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Множество верблюдов покроет тебя - дромадеры из Мадиама и Ефы; все они из Савы придут, принесут золото и ладан и возвестят славу Господа.</span></span>Ис. 60:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Для чего Мне ладан, который идет из Савы, и благовонный тростник из дальней страны? Всесожжения ваши неугодны, и жертвы ваши неприятны Мне.</span></span>Иер. 6:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=27&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Купцы из Савы и Раемы торговали с тобою всякими лучшими благовониями и всякими дорогими камнями, и золотом платили за товары твои.</span></span>Иез. 27:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> смотрят на них дороги Фемайские, надеются на них пути Савейские,</span></span>Иов. 6:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И предам сыновей ваших и дочерей ваших в руки сынов Иуды, и они продадут их Савеям, народу отдаленному; так Господь сказал.</span></span>Иоил. 3:8</a>. У Евсевия, кажется, отождествляется с Соиною или Сава, евр. סֵבָא, Onomast. 320, 5—8.<br /></li><li><a id="627764_3" class="note-item" href="#627764_3">3</a> ישְרָאֵלот שָרָה(שַר= князь) и אֵל собственно означает: богоборец или princeps Dei, как это явствует из того, что при первоначальном переименовании Иакова Бог сказал ему: „отныне имя тебе будет не Иаков, а Израиль, ибо ты боролся (שָרִיתָ= princeps fuisti) с Богом“ (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал [ему]: отныне имя тебе будет не Иаков, а Израиль, ибо ты боролся с Богом, и человеков одолевать будешь.</span></span>Быт. 32:28</a>) или с Ангелом—Иеговой (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он боролся с Ангелом - и превозмог; плакал и умолял Его; в Вефиле Он нашел нас и там говорил с нами.</span></span>Ос. 12:4</a>). Так Иосиф Флавий: ισραήλ — συμαίνεικατὰτὴνἑβραίωνγλῶτ- кто взирает на образ Бога и Отца, то есть на Сына, о противящихся Которому и говорится, что они посрамятся и пойдут в студе. Ибо не принявшие веры в Него, но богоборствовавшие, как, без сомнения, и Иудеи, все будут постыждены и побеждены непреоборимою рукою, ταν τὸν ἀντίσταντα ἀγγέλῳ θείω (Antiq. I, 20, 2); LХХ и Феодот.: ἐνίσχυσας μετὰ θεοῦ; Ак.: ἧρξας μετὰ θεοῦ; Симм.: ἤρξω πρὸς τὸν Θεόν; Св. Иустин в Разгов. с Триф.: .фνθρωπος νικών δύναμιν, τὸ γὰρ ισρα ἄνθρωπος νικῶν ἐστί (от שןר), τὸ δὲ ελι δύναμις; Иерон. в Quaest. in Genes.: princeps Dei sive directus Dei hoc est εὐθύτατος θεοῦ (Migne, Patr. ser. lat. t. 70 col. 988). но общераспространенным в древности толкованием, по известию Иеронима, было то, какое дает и св. Кирилл: муж или ум видящий Бога. Так уже Филон: ὁ ὁρῶν θεόν (Paris. 358, a; 1057, a, и др.); Ориген: νοῦς ὁρῶν θεόν (Migne ib. col. 1263 и 1229); Евсевий: ὀρατικός ἀνὴρ καὶ θεωρητικός (Praep. evang. XI, 6), тот же Иероним в Lib. nom. hebr., следуя общепринятому токованию: Israel est videre Deum sive vir aut mens videns Deum (Migne ib. col. 788). Нельзя, подобно Иерониму (col. 989), объяснять это толкование искаженным чтением или же неправильным производством от אִישׁ־רָאָת־אֵל; ибо 1) понятия боговидца и богоборца имеют между собою самую тесную связь и первое предполагается вторым, — 2) Иаков был переименован в Израиля двукратно; во второй раз и окончательно это было тогда, когда „явился ему Бог в Вефиле“, на том месте, на котором Иаков ранее видел Бога во сне (видение лествицы) и „на котором истинно присутствует Бог“ (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И явился Бог Иакову [в Лузе] по возвращении его из Месопотамии, и благословил его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и сказал ему Бог: имя твое Иаков; отныне ты не будешь называться Иаковом, но будет имя тебе: Израиль. И нарек ему имя: Израиль.</span></span>Быт. 35:9—10</a>, срав. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И увидел во сне: вот, лестница стоит на земле, а верх ее касается неба; и вот, Ангелы Божии восходят и нисходят по ней.</span></span>Быт. 28:12</a>). Таким образом нет никаких оснований обвинять отца Церкви в текстуальной или филологической погрешности; его толкование легко объясняется с одной стороны близостью понятий богоборца и боговидца, а с другой — тесной связью вторичного и окончательного переименования Иакова во Израиля с двукратным явлением ему Бога в Вефиле.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
