<div><p ><div>Ст. 18—20. <b>Тако глаголет Господь сотворивый небо, сей (Бог) показавый землю, и сотворивый ю, той раздели ю, не вотще сотвори ю, но на вселение (созда ю), аз есмь Господь, и несть ктому.</b> <i>Не отай глаголах, ни в темне месте земли: не рекох племени Иаковлю, суетного взыщите: аз есмь Господь глаголяй правду, и возвещаяй истину.</i><br /><br />Предвозвестив пришествие Спасителя всех нас Христа и указав на время спасения, когда все, оставив тьму древнего неведения, придут к свету истинного богопознания, — делает необходимое наставление Иудеям и Эллинам, присовокупляя очевидные признаки, по которым они могут узнать и весьма ясно, что Он есть Бог и Творец всяческих и кроме Него нет никакого бога. Посему говорит: <b>тако глаголет Господь</b>, и не просто (так говорит): <b>Господь</b> (ибо очень много на небе и на земле таких, которые незаконно получили сие имя), но тот самый, Который по природе и истинно есть то, чем Он называется, и Который вследствие совершенных им дел имеет славу неизмышленную. Ибо, говорит, это — тот самый, Который сотворил небо: сотворить небо, показать землю и основать ее есть величественное доказательство высочайшей славы и всемогущей силы. Ибо Он разделил ее, то есть, некогда сокровенную в бездне, невидимую и неустроенную, Он сделал ее видимою и благоустроенною; потому что Он определил границы ее; ибо Он сказал согласно с словами книг Моисеевых: <i>да себерется вода в собрание и да явится суша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Бог: да соберется вода, которая под небом, в одно место, и да явится суша. И стало так. [И собралась вода под небом в свои места, и явилась суша.]</span></span>Быт. 1:9</a>). Итак она явилась из под вод и ее, погруженную в воде и бесплодную, поставил особо, наложивши на бездну запоры и затворы и очень хорошо отделивши ее от вод. А что Он привел ее в такое состояние для пользы и нужды, чтобы она не только была видима, но и имела обитателей, конечно, образованных из нее подобно тому, как и небо имеет святых ангелов, — это Он прежде возвестил, сказавши: <b>не вотще сотвори ю, но на вселение</b>. Итак для тех, которые ходят по ней, то есть для нас она явилась кораблем и как-бы некоторым домом. Если же она приведена в бытие Им; то справедливость не требует ли сказать, что мы созданы всецело да того, чтоб покланяться Ему одному и признавая Его Родосодетелем всяческих приносить Ему благодарственные песни? Итак <b>аз есмь и несть ктому,</b> Ибо если Он есть сотворивый небо и показавый землю и <b>не вотще соствори ю, но на вселение</b>; то какой иной бог мыслим кроме Него? Или кто может сравняться с Ним по могуществу и славе? или кто даже может лишь приблизиться к Нему? Не всякое ли естество сотворенного ниже столь великой, все превосходящей славы, могущества и мудрости? Нет никого, (кто бы мог уподобиться Ему). Итак Бог по природе и истинный только один и другой кроме Него совершенно не мыслим. Но может-быть кто-нибудь скажет: кто познал цель Его и кто может сказать, хочет ли Он украсить божественною славою и званием кого-либо другого, или только Себя одного? Посему Он отвечает на это и говорит: <i>не отай глаголах, не в темнем месте земли: не рекох племени Иаковлю, суетнаго взыщите</i>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на пророка Исаию"<br />Книга 4,<br />Беседа третья</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>