<p ><div><br /><br />Дракон отступник отвлек живущих на земле от общения с Богом и удаливши их от истинного богопознания поверг их в обман и многобожное заблуждение и введши их в разнообразные пороки, сделал сеть своего лукавства неизбежною и нерасторжимою. Но явился Еммануил и мужественно освободил связанных и претерпел за нас смерть по плоти, <i>да и чада Божия</i>, как говорит Евангелист <i>расточеная себерет во едино</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> и не только за народ, но чтобы и рассеянных чад Божиих собрать воедино.</span></span>Ин. 11:52</a>); ибо что сатана нападающий как жестокий и дикий волк рассеял, то собрал Христос, пастырь добрый, душу свою полагающий за овец. На это самое и намекает, говоря: <b>соберитеся</b>, то есть, соединитесь посредством единой веры и единодушия; <b>соберитеся</b> к Богу, над всем владычествующему, чрез освящение и правду, <b>приидите</b> близко бывшие далеко и еще отделенные чрез грех; потому что о заблуждающихся мы говорим, что они пришли в крайне постыдное и мерзкое расположение души и удалились от Бога, но чрез веру во Христа будут близки к Нему. Посему премудрый Павел тем, которые стремились к этому, сказал: <i>ныне вы бывшии иногда далече, близ бысте кровию Христовою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А теперь во Христе Иисусе вы, бывшие некогда далеко, стали близки Кровию Христовою.</span></span>Еф. 2:13</a>) и опять о Нем: <i>и пришед благовести мир, вам дальним и ближним </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И, придя, благовествовал мир вам, дальним и близким,</span></span>Еф. 2:17</a>). Посему тем, которые были далеки от Бога, чрез святых пророков говорил: <i>приблизьтесь к Богу и приблизится к вам</i>. Итак <b>приидите</b>, говорит, <b>и совещайтеся вкупе спасаемии от язык</b>. <i>Совещайтеся</i> говорит вместо: пусть будет совершаемо вами необходимое для обращения к Богу не безрассудно, или неосмотрительно, но с достойным удивления благоразумием. Ибо чрез веру увеличивается знание; если только не подлежит сомнению, что мы сознали безрассудство заблуждения и отвратились от древнего обольщения, то мы избегаем вреда, обратившись к Богу, получивши свет истинного боговедения и вследствие правильного размышления решившись совершать несравненно лучшие дела. <b>Совещайтеся</b>, то есть, <b>будьте благоразумны спасаемии от язык</b>. Ибо тем, которые исполнены безумия, он как бы повелевает обратиться к благоразумию, к достойному удивления и безукоризненному ведению, при помощи которого можно позвать силу и славу всем управляющего Бога. Но, говорит, <b>не разумеша</b> сего, то есть могут быть признаны совершенно безрассудными и исполненными крайнего невежества <b>воздвижущии древо изваяние свое</b>. Слово: <b>воздвижущии</b>, здесь понимай в смысле: <i>возвышающие</i>, чтоб воздавать подобающую Богу славу ему — сему дереву и притом ими самими изваянному. Потом <b>молящеся богом, иже не спасают</b>. Посему бессмысленны и не много не дошли до бесчувственности предметов своего поклонения те, которые покланяются изделиям своего искусства и ищут помощи у бесчувственной материи и присвояют имя Божие тому, что есть произведение их собственного искусства. Итак пусть они выслушают слова Псалмопевца, посмевающегося над ними и вопиющего: <i>подобни им да будут творящии я, и все надеющиися на ня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Подобны им да будут делающие их и все, надеющиеся на них.</span></span>Пс. 113:16</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
