<div><p ><div>См. ст. 22<br />Потом предвозвещает величие того, что имеет совершиться чрез Христа, уверяя клятвою, что предвозвещаемая чрез Него правда, то есть чрез веру во Христа, дарованная всем живущим на земле, и слова Его, очевидно, евангельская и спасительная проповедь, повсюду и непременно воссияют в определенное время. На это именно, думаю, и указывает (изречение): <b>не возвратятся</b>. Ибо если обещает Бог и говорит, что непременно будет что-нибудь; то кто может воспрепятствовать исполнению этого? Посему клянется Собою; ибо <i>человецы большим кленутся, и всякому их прекословию кончина во извещение клятва есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Люди клянутся высшим, и клятва во удостоверение оканчивает всякий спор их.</span></span>Евр. 6:16</a>), Бог же, превысший всего и возвышающийся над всем несравненным превосходством, клянется Собою; ибо Он, как я оказал, будучи Существом высшим всего и особенным по природе и славе, не мог клясться чем-либо другим. Что же было возвещено? Спасение и обращение (к Богу) всех живущих на земле народов: <b>мне поклонится</b>, говорит, <b>всяко колено, и исповестся</b> (будет клясться) <b>всяк язык Богови</b>; ибо под выражением: <b>поклонится Богови колено</b> и для всех клятвою будет Его имя, что иное можно разуметь, кроме обращения всех (к Богу) и познания Его и обнаружения близости к Нему? Ибо те, которые обращаются всецело к Богу, совершенно удаляются и от преклонения колена нечистым духам, и от именования их богами; потому что никем другим не будут клясться, кроме Бога; но познавши единого истинного и по природе Бога, под его ярмо подклоняют выю свою и преклоняют колено, совершая моления и когда решатся произнесть законную клятву, то будут вспоминать Его только одного, говоря: всякая <i>правда</i> и всякая <i>слава к Нему приидут</i>, то есть, подобает Ему одному; ибо все самые лучшие дела и все, что можно при посредстве слова совершить во славу Божию, все это мы должны приписывать Ему одному.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>