<p ><div>См. ст. 23<br /><br />Ибо те, которые обращаются всецело к Богу, совершенно удаляются и от преклонения колена нечистым духам, и от именования их богами; потому что никем другим не будут клясться, кроме Бога; но познавши единого истинного и по природе Бога, под его ярмо подклоняют выю свою и преклоняют колено, совершая моления и когда решатся произнесть законную клятву, то будут вспоминать Его только одного, говоря: всякая <b>правда</b> и всякая <b>слава к Нему приидут</b>, то есть, подобает Ему одному; ибо все самые лучшие дела и все, что можно при посредстве слова совершить во славу Божию, все это мы должны приписывать Ему одному.<br /><br />Ст. 24, 25. <b>И посрамятся вси отлучающиися</b>. <i>От Господа, оправдятся, и о Бозе прославится ш семя сынов Израилевых</i>.<br /><br />Сказанное (здесь) истинно в том и другом отношении, и не может быть ложным божественное слово; ибо людей, желающих удаляться от общения, конечно духовного, с Богом, всегда неизбежно постигает позор, тогда как те, которые любят Его от искреннего сердца, прославляются в Нем и приобретают известность справедливостью. А таковы суть совсем не Израиль по плоти, напротив семя сынов Израилевых. Стараясь же сделать более ясным смыся предложенного места, мы говорим следующее. Ибо на земле воссияло единородное Слово Бога, вподобном нашему виде или ставши плотью, как говорит Писание. Оно пришло, проповедуя пленникам освобождение и слепым прозрение, отпуская измученных на свободу и исцеляя сокрушенных сердцем и провозглашая <i>лето Господне благоприятное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дух Господень на Мне; ибо Он помазал Меня благовествовать нищим, и послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение, слепым прозрение, отпустить измученных на свободу,</span></span>Лк. 4:18</a>, 19). Хотя Иудеям, как имевшим в законе детоводителя и в святых пророках тайноводителей и надлежало принять веру в Него; но они не сделали сего; напротив они как бы отбежали от Него и исполнились позора, нося в себе неизгладимый грех, постыждающий их. Посему истинно, что <b>посрамятся вси отлучающиися</b> <i>от Господа</i>; ибо они слышали слова Его: <i>аминь аминь глаголю вам: аще не имете веры, яко Аз есмь, умрете во гресех ваших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому Я и сказал вам, что вы умрете во грехах ваших; ибо если не уверуете, что это Я, то умрете во грехах ваших.</span></span>Ин. 8:24</a>). А те которые, признали явление Его, оправдались верою, стяжали великую и нескончаемую славу, оказавшись причастниками Святого Духа, обогатившись славным достоинством сыноположения; <i>ибо даде им область чадом Божиим быти </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>); сверх сего имея всякого приятия достойную и непостыдную надежду, они унаследуют небесное царство. Они-то и могут быть подразумеваемы под семенем сынов Израилевых. Мы говорим, что сынами Израилевыми в сих словах называются святые апостолы и евангелисты, потому что они по плоти были из Иудеев, сынами же их — те, которые чрез них призваны были к познанию Христа. Посему божественный Павел уверовавшим чрез него сказал: <i>аще бо и многи пестуны имате о Господе, но не многи отцы: о Христе бо Иисусе благовествованием аз вы родих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо, хотя у вас тысячи наставников во Христе, но не много отцов; я родил вас во Христе Иисусе благовествованием.</span></span>1 Кор. 4:15</a>). Но и во многих иных местах мы находим, что чадами святых апостолов называют они и других, уловленных ими самими ко спасению во Христе.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
