<div><p ><div>См. ст. 1<br />Итак <b> Аз</b> есмь Господь Бог, <b>устроивый свет, и сотворивый тму</b>, то есть, день и ночь, или свет для искупленных, тьму же для погибших. Те радовались, как избавляемые от уз, а сии были в неотвратимых несчастиях. <b> Я есмь творяй мир, и зиждяй злая.</b> И это принимай в том же смысле, как сейчас сказанное, именно: мир, — для искупленных, злое же, то есть, бедственное или производящее всякое мучение — для свирепых и диких людей, напавших на Израиля. Что это оскорбляло Бога, сие могло стать ясным, когда Он сказал устами Ангела пророку Захарии: <i>ревновах по Иерусалиму и Сиону рвением великим, и гневом велиим Аз гневаюся на языки иападающия: зане Аз убо прогневахся мало, они же налегоша в злая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Ангел, говоривший со мною: провозгласи и скажи: так говорит Господь Саваоф: возревновал Я о Иерусалиме и о Сионе ревностью великою;</span></span>Зах. 1:14</a>, 15). Равно также и о самих Вавилонянах: <i>Аз вдах я в руку твою, ты же не дала им милости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я прогневался на народ Мой, уничижил наследие Мое и предал их в руки твои; [а] ты не оказала им милосердия, на старца налагала крайне тяжкое иго твое.</span></span>Ис. 47:6</a>). А что по изволению Божию за наглость Вавилонян напал на них Кир, храбрый и могущественный, и пользовавшийся приличествовавшею самим терпевшим (его нападение) жестокостью, это мы можем узнать из слов Его же самого, сказанных устами Иеремии как бы к Киру: <i>с жестокостью взыди на нее, и наживущих в ней, отмсти мечем, и убий, глаголет Господь, и сотвори вся, елика заповедаю тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=50&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иди на нее, на землю возмутительную, и накажи жителей ее; опустошай и истребляй все за ними, говорит Господь, и сделай все, что Я повелел тебе.</span></span>Иер. 50:21</a>). И к сему еще: <i>отверзе Господь сокровища своя и изнесе сосуды гнева своего, яко дело есть Господу вседержителю в земли Халдейстей: яко приидоша времена его: отверзите хранилища его и испытайте и, аки вертеп, и погубите его, да не будет останка его. Изсушите вся плоды его, и да снидут в заклание: горе им, яко прииде день их и час отмщения их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=50&s=25&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Господь открыл хранилище Свое и взял [<i>из него</i>] сосуды гнева Своего, потому что у Господа Бога Саваофа есть дело в земле Халдейской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Идите на нее со всех краев, растворяйте житницы ее, топчите ее как снопы, совсем истребите ее, чтобы ничего от нее не осталось.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Убивайте всех волов ее, пусть идут на заклание; горе им! ибо пришел день их, время посещения их.</span></span>Иер. 50:25—27</a>). Сказал также в одном месте и сам пророк Исаия, как бы от лица Бога, Вавилонянам: <i>Се Аз возбуждаю на вы Мидов, иже сребра не вменлют, ниже злата требуют. Стреляния юношеская сокрушат, и чад ваших не помилуют, ниже пощадит чад твоих очи их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вот, Я подниму против них Мидян, которые не ценят серебра и не пристрастны к золоту.</span></span>Ис. 13:17</a>, 18), очевидно Мидян.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>