<div><p ><div>Священнодействователь божественных таин, богодухновенный Павел пишет: <b>исповедуемо велия ест благочестия тайна: Бог явися во плоти, оправдася в Дусе, показася ангелом, проповедан бысть во языцех, веровася в мире, вознесеся в славе</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>). Итак что такое: <i>явися во плоти</i>? Т. е. Слово Бога Отца соделалось плотию, не то, что оно изменило или превратило свое существо в плоть, как уже выше сказали мы, но лучше плоть, взятую из святой Девы, соделало своею, будучи один и тот же Сын — прежде вочеловечения, как бесплотное еще Слово, после же вочеловечения тоже самое (Слово) уже во плоти. Посему и говорим, что один и тот же — Бог вместе и человек; не разделяем воззрения на Него, как на человека, взятого отдельно, самого по себе, и как на Бога-Слово отдельно, чтобы не разуметь двух Сынов, но одного и того же самого исповедуем тем же самым Христом и Сыном и Господом. А которые думают об этом не так, или хотят веровать иначе, именно разделяют одного на двух сынов и разъединяют одно от другого, что́ поистине соединено, утверждая, что соединение человека с Богом было по одному достоинству или праву: таких считаем чуждыми православной и непорочной веры. Итак хотя Он и называется помазанным и нареченным в Сына Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и открылся Сыном Божиим в силе, по духу святыни, через воскресение из мертвых, о Иисусе Христе Господе нашем,</span></span>Рим. 1:4</a>): мы не стыдимся домостроительства, но говорим, что тоже самое Слово Бога Отца, которое соделалось подобно нам человеком, называется с тех пор и посланным и помазанным вместе с нами по человечеству. Ибо соделавшийся подобным нам, хотя и остался тем, чем был, не отвращается нашего, напротив все, что относится к человечеству, по домостроительству усвояет себе в мерах человечества, не нанося при этом никакого ущерба своей славе или могуществу; потому что и таким образом остается Богом и Господом всего.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Деяния Вселенских Соборов", Том 2.<br /> III. СОБОР ЕФЕССКИЙ ВСЕЛЕНСКИЙ ТРЕТИЙ<br /> ОТДЕЛЕНИЕ ТРЕТИЕ, СОДЕРЖАЩЕЕ В СЕБЕ НЕКОТОРЫЕ ДОКУМЕНТЫ, ОТНОСЯЩИЕСЯ К СОБОРУ, А ТАКЖЕ И ПОСЛЕ НЕГО СОСТАВЛЕННЫЕ<br />Изъяснение двенадцати глав, изложенное в Ефесе Кириллом, архиепископом александрийским, когда Святой собор потребовал яснейшего изложения их. <br />Объяснение 2-е</i></span></div><br />***<br />1. <b>И беспрекословно — великая благочестия тайна </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>), то есть Христос;<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея". <br />На Бытие. О Иосифе</i> (6.1)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>