<div><p ><div><b>Посетил еси землю, и упоил еси ю, умножил еси обогатити ю.</b><br /> <br /> <br /> <br />Симмах перевел так: многоплодием обогати ее. Уже не нам одним приносишь духовное напоение, но до сытости напаяешь и целую вселенную:<br /> <br /><b>умножил еси обогатити ю: река Божия наполнися вод.</b><br /> <br /> <br /> <br />Симмах все три действия представил, как нечто желаемое: посети землю и напой ее и обогати ее многоплодием из потоков Божиих, наполненных водами. Неплодную же древле вселенную Владыка соделал и благоплодною и многоплодною, напоив ее из Божествен-ных потоков. А сии потоки Божии, исполненные вод, кто иные, как не божественные Апостолы, о которых сказал Владыка Христос: <i>веруй в Мя, якоже рече писание, реки от чрева его истекут воды живы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>); и еще: <i>иже пиет от воды, юже Аз дам ему, не вжаждется во веки: но</i> вода, юже Аз дам ему, будет источник воды живыя текущия в живот вечный (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:14</a>)? А река Божия, по переводу седмидесяти, есть благодать Духа, разделяемая на потоки; и на одного изливает она слово премудрости, другому сообщает ведение, иному дарование исцелений, а иному роды языков, и чрез них напаяет вселенную. <i>Уготовал еси пищу им, яко тако</i> (есть) <i>уготование</i>. Симмах перевел так: плодотворным соделаешь всякое семя ея, так основал Ты ее. Ибо, освободив ее от прежняго заблуждения, соделаешь способною приносить зрелые плоды добродетели, которые и Тебя возвеселят, и произращающих препитают. А по переводу седмидесяти, приносимый плод служит пищею самим приносящим оный. Ибо сказано <i>уготовал еси пищу им, яко тако уготование Твое</i>; то есть, для того соделал Ты их приносящими плод, чтобы питались им.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=64&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=64&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>