<p ><div><i>Что значит сказанное:</i> <b>«иже аще обещается зело обетом, еже очиститися чистотою Господу»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> объяви сынам Израилевым и скажи им: если мужчина или женщина решится дать обет назорейства, чтобы посвятить себя в назореи Господу,</span></span>Чис. 6:2</a>)?<br /><br />Много есть видов обещаний. Иные обещали жертвы, другие – деньги, а иные – самих себя, иные же обещались уреченное число дней не пить вина, не стричь волосов на голове. Таковы были те, о которых божественный Иаков говорил богомудрому Павлу: <i>«суть у нас некии обещавше себе Богу: сия поимь очистися с ними, и иждиви на них»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сделай же, что мы скажем тебе: есть у нас четыре человека, имеющие на себе обет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Взяв их, очистись с ними, и возьми на себя издержки на <i>жертву</i> за них, чтобы остригли себе голову, и узнают все, что слышанное ими о тебе несправедливо, но что и сам ты продолжаешь соблюдать закон.</span></span>Деян. 21:23-24</a>), то есть, чтобы рассеять подозрение, ты представь за них приносимые по закону жертвы. О них-то постановляет здесь закон, и повелевает, чтобы давшие сие обещание, во все дни обета (обетом же называет обещание) воздерживались от уксуса, гроздов и выжимков виноградных, и не стригли волосов на голове, <i>«дóндеже скончаются дние, елики обещал есть Господу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Во все дни обета назорейства его бритва не должна касаться головы его; до исполнения дней, на которые он посвятил себя в назореи Господу, свят он: должен растить волосы на голове своей.</span></span>Чис. 6:5</a>). А растящего волосы, как посвящающего их Богу, называет святым. Ибо сказал: <i>«свят будет растяй власы главы своея во вся дни обета своего Господу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Во все дни обета назорейства его бритва не должна касаться головы его; до исполнения дней, на которые он посвятил себя в назореи Господу, свят он: должен растить волосы на голове своей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Во все дни, на которые он посвятил себя в назореи Господу, не должен он подходить к мертвому телу:</span></span>Чис. 6:5-6</a>), то есть, власы, посвященные Богу не остригай, пока не кончишь обещания. Повелевает же ему не приближаться ни к отцу умершему, ни к брату, ни к кому-либо другому. Ибо говорит: если случится ему нечаянно быть при чьей-либо смерти, то необходимо остричь все волосы, и не в первый только день, но и в седмый, чтобы сняты были и те волосы, которые избежали бритвы и выросли в продолжение седми дней, а потом и в осьмый день принести двух горлиц, одну ради греха, а другую во всесожжение, и одного агнца ради преступления (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и должен он снова начать посвященные Господу дни назорейства своего и принести однолетнего агнца в жертву повинности; прежние же дни пропали, потому что назорейство его осквернено.</span></span>Чис. 6:12</a>). А из сего точнее дознаем, что жертвою ради преступления называет жертву за грех невольный; потому что случившееся с ним было непроизвольно, от внезапной чьей-либо смерти. Число же дней обетных повелевает считать ему снова. Ибо говорит: <i>«дние прежнии да не будут ему в число, понеже осквернися глава обета его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и должен он снова начать посвященные Господу дни назорейства своего и принести однолетнего агнца в жертву повинности; прежние же дни пропали, потому что назорейство его осквернено.</span></span>Чис. 6:12</a>).<br />Научил же и тому, какие жертвы надобно принести исполнившему обет очищения, а именно: агнца во всесожжение и агницу греха ради; женского же пола жертвы приносятся за грех, потому что человек отваживается на грех при расслаблении разума. Сверх сего закон постановил приносить непорочного овна во спасение (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и он принесет в жертву Господу одного однолетнего агнца без порока во всесожжение, и одну однолетнюю агницу без порока в жертву за грех, и одного овна без порока в жертву мирную,</span></span>Чис. 6:14</a>) и кошницу опресноков; потом, при совершении жертвы, возложить остриженные власы на жертву спасения. Рамо же варено (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и возьмет священник сваренное плечо овна и один пресный пирог из корзины и одну пресную лепешку, и положит на руки назорею, после того, как острижет он голову назорейства своего;</span></span>Чис. 6:19</a>), взятое жрецом и возложенное на руки обещавшемуся, означало, что обетное дело совершено; потому что рамо варено знаменует совершение дела. Узаконил же сие не напрасно, но уча заботиться о точности, не делать обетов необдуманно, и обещавшись, исполнять обещанное. А чрез сие дает урок и нам, хранить святыню неоскверненною; потому что приявший на себя нечистоту имеет нужду в очищении свыше и в отъятии скверн посредством покаяния. Сие и блаженный Павел сказал в послании к Галатам: <i>«чадца моя, имиже паки болезную, дóндеже вообразится Христос в вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>). После сего закон научает иереев, как надлежит благословлять, и показывает, что имя Божие сообщает благословение приступающим. Ибо сказано: <i>«да возложат имя Мое на сыны Израилевы, и Аз Господь благословлю я»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Так пусть призывают имя Мое на сынов Израилевых, и Я [Господь] благословлю их.</span></span>Чис. 6:27</a>). Передает же и самыя слова благословения: <i>«да благословит тя Господь, и сохранит тя; Да просветит Господь лице Свое на тя, и помилует тя; да воздвигнет Господь лице Свое на тя, и даст ти мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> да благословит тебя Господь и сохранит тебя!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> да призрит на тебя Господь светлым лицем Своим и помилует тебя!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> да обратит Господь лице Свое на тебя и даст тебе мир!</span></span>Чис. 6:24-26</a>). А из сего научаемся, что благословляемым прежде всего надлежит испрашивать божественных даров, потому что сие означают слова: <i>«да благословит тя»</i>; потом сохранять данное, потому что присовокуплено: <i>«и сохранит тя»</i>. Во втором благословении предрекается пришествие Бога и Спасителя нашего. Ибо сказано: <i>«да просветит Господь лице Свое на тя, и помилует тя»</i>. А домостроительство по плоти Бога и Спасителя нашего исполнено милосердия; почему даровано нам примирение с Богом. Ибо сему научает последующее благословение: <i>«да воздвигнет Господь лице Свое на тя и даст ти мир»</i>. О сем мире и блаженный Павел сказал: <i>«Той бо есть мир наш, сотворивый обоя едино, и средостение ограды разоривый: вражду плотию Своею...»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span></span>Еф. 2:14-15</a>). Пророк, преподав сие о благословении, и описав, как помазал он скинию, и какия приношения сделали начальники колен, извещает, как слышал он ушами своими божественный глас, пришедший от очистилища, которое было над кивотом и осенялось крылами херувимов (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=7&s=1&e=89"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда Моисей поставил скинию, и помазал ее, и освятил ее и все принадлежности ее, и жертвенник и все принадлежности его, и помазал их и освятил их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> тогда пришли [двенадцать] начальников Израилевых, главы семейств их, начальники колен, заведывавшие исчислением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и представили приношение свое пред Господа, шесть крытых повозок и двенадцать волов, по одной повозке от двух начальников и по одному волу от каждого, и представили сие пред скинию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> возьми от них; это будет для отправления работ при скинии собрания; и отдай это левитам, смотря по роду службы их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И взял Моисей повозки и волов, и отдал их левитам:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> две повозки и четырех волов отдал сынам Гирсоновым, по роду служб их:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и четыре повозки и восемь волов отдал сынам Мерариным, по роду служб их, под надзором Ифамара, сына Аарона, священника;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> а сынам Каафовым не дал, потому что служба их - <i>носить</i> святилище; на плечах они должны носить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И принесли начальники жертвы освящения жертвенника в день помазания его, и представили начальники приношение свое пред жертвенник.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Господь Моисею: по одному начальнику в день пусть приносят приношение свое для освящения жертвенника.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> В первый день принес приношение свое Наассон, сын Аминадавов, от колена Иудина;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> приношение его было: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать <i>сиклей</i>, одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> одна золотая кадильница в десять <i>сиклей</i>, наполненная курением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> один козел в жертву за грех,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Наассона, сына Аминадавова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Во второй день принес Нафанаил, сын Цуара, начальник [колена] Иссахарова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> он принес от себя приношение: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать <i>сиклей</i>, одну серебряную чашу в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> одну золотую кадильницу в десять <i>сиклей</i>, наполненную курением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> одного тельца, одного овна, одного однолетнего агнца, во всесожжение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> одного козла в жертву за грех,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и в жертву мирную двух волов, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Нафанаила, сына Цуарова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В третий день начальник сынов Завулоновых Елиав, сын Хелона;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать <i>сиклей</i>, одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> одна золотая кадильница в десять <i>сиклей</i>, наполненная курением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> один козел в жертву за грех,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Елиава, сына Хелонова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> В четвертый день начальник сынов Рувимовых Елицур, сын Шедеуров;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать <i>сиклей</i>, одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> одна золотая кадильница в десять <i>сиклей</i>, наполненная курением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> один козел в жертву за грех,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов и пять однолетних агнцев; вот приношение Елицура, сына Шедеурова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> В пятый день начальник сынов Симеоновых Шелумиил, сын Цуришаддая;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать <i>сиклей</i>, одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> одна золотая кадильница в десять <i>сиклей</i>, наполненная курением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> один козел в жертву за грех,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов и пять однолетних агнцев; вот приношение Шелумиила, сына Цуришаддаева.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> В шестой день начальник сынов Гадовых Елиасаф, сын Регуила;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать <i>сиклей</i>, одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> одна золотая кадильница в десять <i>сиклей</i>, наполненная курением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> один козел в жертву за грех,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов и пять однолетних агнцев; вот приношение Елиасафа, сына Регуилова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> В седьмой день начальник сынов Ефремовых Елишама, сын Аммиуда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать <i>сиклей</i>, одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> одна золотая кадильница в десять <i>сиклей</i>, наполненная курением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> один козел в жертву за грех,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Елишамы, сына Аммиудова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> В восьмой день начальник сынов Манассииных Гамалиил, сын Педацура.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать <i>сиклей</i>, одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> одна золотая кадильница в десять <i>сиклей</i>, наполненная курением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> один козел в жертву за грех,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Гамалиила, сына Педацурова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> В девятый день начальник сынов Вениаминовых Авидан, сын Гидеония;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать <i>сиклей</i>, одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> одна золотая кадильница в десять <i>сиклей</i>, наполненная курением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> один козел в жертву за грех,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Авидана, сына Гидеониева.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> В десятый день начальник сынов Дановых Ахиезер, сын Аммишаддая;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать <i>сиклей</i>, одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> одна золотая кадильница в десять <i>сиклей</i>, наполненная курением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> один козел в жертву за грех,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Ахиезера, сына Аммишаддаева.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> В одиннадцатый день начальник сынов Асировых Пагиил, сын Охрана;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">73</span> приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать <i>сиклей</i>, одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">74</span> одна золотая кадильница в десять <i>сиклей</i>, наполненная курением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">75</span> один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">76</span> один козел в жертву за грех,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">77</span> и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Пагиила, сына Охранова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">78</span> В двенадцатый день начальник сынов Неффалимовых Ахира, сын Енана;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">79</span> приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать <i>сиклей</i>, одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">80</span> одна золотая кадильница в десять <i>сиклей</i>, наполненная курением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">81</span> один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">82</span> один козел в жертву за грех,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">83</span> и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Ахиры, сына Енанова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">84</span> Вот <i>приношения</i> от начальников Израилевых при освящении жертвенника в день помазания его: двенадцать серебряных блюд, двенадцать серебряных чаш, двенадцать золотых кадильниц;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">85</span> по сто тридцати <i>сиклей</i> серебра в каждом блюде и по семидесяти в каждой чаше: итак всего серебра в сих сосудах две тысячи четыреста <i>сиклей</i>, по сиклю священному;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">86</span> золотых кадильниц, наполненных курением, двенадцать, в каждой кадильнице по десяти <i>сиклей</i>, по сиклю священному: всего золота в кадильницах сто двадцать <i>сиклей</i>;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">87</span> во всесожжение всего двенадцать тельцов из скота крупного, двенадцать овнов, двенадцать однолетних агнцев и при них хлебное приношение, и в жертву за грех двенадцать козлов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">88</span> и в жертву мирную всего из крупного скота двадцать четыре тельца, шестьдесят овнов, шестьдесят [однолетних] козлов, шестьдесят однолетних агнцев [без порока]; вот приношения при освящении жертвенника после помазания его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">89</span> Когда Моисей входил в скинию собрания, чтобы говорить с Господом, слышал голос, говорящий ему с крышки, которая над ковчегом откровения между двух херувимов, и он говорил ему.</span></span>Чис. 7:1-89</a>). Написал же сие не по любочестию, но научая, что входящим туда однажды в год архиереям там Владыка Бог являл славу Свою, сколько можно было видеть ее естеству человеческому.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=5&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
