<p ><div>После сего закон научает иереев, как надлежит благословлять, и показывает, что имя Божие сообщает благословение приступающим. Ибо сказано: «<b>да возложат имя Мое на сыны Израилевы, и Аз Господь благословлю я»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Так пусть призывают имя Мое на сынов Израилевых, и Я [Господь] благословлю их.</span></span>Чис. 6:27</a>). Передает же и самыя слова благословения: <i>«да благословит тя Господь, и сохранит тя; Да просветит Господь лице Свое на тя, и помилует тя; да воздвигнет Господь лице Свое на тя, и даст ти мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> да благословит тебя Господь и сохранит тебя!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> да призрит на тебя Господь светлым лицем Своим и помилует тебя!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> да обратит Господь лице Свое на тебя и даст тебе мир!</span></span>Чис. 6:24—26</a>). А из сего научаемся, что благословляемым прежде всего надлежит испрашивать божественных даров, потому что сие означают слова: <i>«да благословит тя»</i>; потом сохранять данное, потому что присовокуплено: <i>«и сохранит тя»</i>. Во втором благословении предрекается пришествие Бога и Спасителя нашего. Ибо сказано: <i>«да просветит Господь лице Свое на тя, и помилует тя»</i>. А домостроительство по плоти Бога и Спасителя нашего исполнено милосердия; почему даровано нам примирение с Богом. Ибо сему научает последующее благословение: «да воздвигнет Господь лице Свое на тя и даст ти мир». О сем мире и блаженный Павел сказал: <i>«Той бо есть мир наш, сотворивый обоя едино, и средостение ограды разоривый: вражду плотию Своею...»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span></span>Еф. 2:14—15</a>). <br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Вопрос 11. Что значит сказанное: «иже аще обещается зело обетом, еже очиститися чистотою Господу» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> объяви сынам Израилевым и скажи им: если мужчина или женщина решится дать обет назорейства, чтобы посвятить себя в назореи Господу,</span></span>Чис. 6:2</a>)</i>?</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=8&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
