<p ><div>Никто не станет сомневаться, что в буквальном смысле речь пророческая еще и здесь говорит против Навуходоносора, и горько вопиет над ним, потому что он устрояет город на крови и воздвигает стены его из развалин и погибели многих. Так как он сделает это для города, который он устроил на крови, то и услышит он затем сказанное от Господа; в самом деле, далее следуют слова: «Разве это», — т. е. то, что говорится, — исходит «не от Господа воинств? Народы будут нести труд в огне, и племена — понапрасну», т е. по сожжении Вавилона напрасно будут трудиться народы и будут стремиться к ничтожным делам; и дойдут до истощания народы халдейского племени, так как земля наполнится познанием славы Господа, т. е. когда Вавилон будет низвержен, то для всех сделается очевидным могущество силы Божией, подобной могуществу вод, покрывающих моря: слава Божия так наполнит всю вселенную, как воды покрывают бесконечную глубину моря. Таков буквальный, как мы сказали, смысл. — С другой стороны очевидно также, что и диавол, и антихрист, и извращенные учения еретиков устрояют город на крови, т. е. церковь свою на погибели тех, которых обманывают, и приготовляют укрепление на беззакониях, говоря неправды против Бога, и высоко поднимая лице свое. Когда они это будут делать, то ясно обнаружится, что они сами по себе устрояют город на крови и приготовляют его на беззакониях. Ибо далее следуют слова: «Все это не от Господа Всемогущего?» т. е. это устроение есть не от Господа «воинств» (sabaoth), каковое имя LХХ переводят словом: «Всемогущего». Действительно, оскудеют народы многие, и хотя беcконечно многое количество племен будет увлечено их заблуждением, однако они или будут доведены до истощения, — что́ лучше обозначается словом <b><i>δλιγοφύκησαν</b></i> (стали малодушны), или же сократятся до крайней тесноты, и не могут войти в сравнение с множеством членов Церкви. Так как они изнемогают в огне (под чем разумеется или то, что они были охвачены огнем вождя их диавола, или то, что они сожжены огнем Господа, о котором Он говорит: <b><i>«Огонь пришел Я низвести на землю и хочу, чтобы... он возгорелся»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Он сказал им: зачем было вам искать Меня? или вы не знали, что Мне должно быть в том, что принадлежит Отцу Моему?</span></span>Лк. 2:49</a>) как и то, что они отвлечены от прежнего хождения своего и приносят покаяние и оставляют начатый путь свой, что и обозначает слово <b><i>ὀλιγοφυκία</b></i> — (малодушие) то наполнится вся вcеленная славою Господа, когда, — во время проповеди Апостолов, — <b><i>«по всей земле пройдет вещание их»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span></span>Пс. 18:5</a>), как воды, покрывающие море, т. е. так что воды Господни покроют всю соленость и горечь века сего, которою напоялась земля, когда диавол посылал сверху дождь. Посему в псалме и говорится: <b><i>«Блаженны те, беззакония которых отпущены и грехи которых покрыты»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Учение. Блажен, кому отпущены беззакония, и чьи грехи покрыты!</span></span>Пс. 31:1</a>). Но, — хотя это и не согласуется с порядком чтения и не стоит в связи с настоящим текстом Писания, — город полный крови пророков можно относить и к Иеруеалиму, о котором Св. Писание упоминает (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да придет на вас вся кровь праведная, пролитая на земле, от крови Авеля праведного до крови Захарии, сына Варахиина, которого вы убили между храмом и жертвенником.</span></span>Мф. 23:35</a>), что в нем от ворот до ворот пролита кровь святых, а также и то, что говорится о страданиях Господа: <b><i>«Кровь Его на нас и на детях наших»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>); также и то, что к нему говорит Бог в книге пророка Исайи: «Когда вы воздвигнете руки ко Мне, Я не услышу вас, ибо руки ваши наполнены кровию» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>) Согласно с словами того же пророка на беззакониях построен тот город, в котором справедливость как бы уснула. И построение его не от Господа воинств. Поэтому изнемогли в огне народы многие и многие племена доведены до бессилия в то время, когда город быль окружен войсками Тита и Веспасиана и они явившиеся к торжественному дню пасхи были заключены в городе, как бы в темнице, и были в изнеможении от голода и бедности, и до крайнего разорения довела их осада Адриана. А по разорении города кровей и крепости неправд, по уничтожении народов огнем и по рассеянии племен, которые пришли к ним на помощь, то там, то здесь, и которые опустили истомленные руки, вся вселенная наполнилась славою Христовою и, как бы водами, весь мир покрылся проповедию и учением Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 170-172)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
