<div><p ><div>Итак, чрево Пророка, <b>аки гусли</b>, возглашает на Моава, то есть стройно и мусикийски издает благосличный звук, по причине знания Того, Кто искусно ударяет в струны его. Чревом же называет то, что в другом месте Псалмопевец назвал внутренним, ибо говорит: <i>Благослови, душе моя, Господа, и вся внутренняя моя, имя святое Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Благослови, душа моя, Господа, и вся внутренность моя - святое имя Его.</span></span>Пс. 102:1</a>). Кто же повелевает внутренним своим благословлять имя Господне, как не повелевающий природе помышлений, исходящих изнутри? А помышлений два рода: одни худые — <i>убийства, прелюбодеяния, татьбы, лжесвидетельства </i>и око лукавое (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления -</span></span>Мф. 15:19</a>), другие благопристойные и спасительные — человеколюбие, целомудрие, общительность, благоговение, свидетельства по Богу, око чистое и тому подобное. Посему, у кого все внутреннее доведено до готовности благословлять святое имя Божие, тот прекрасно приемлет также внутреннее расположение благодарить Бога. Так и у Исаии внутреннее было<b> аки стена, юже обнови</b> Бог, ибо так он был предуготован благодатию Слова, которая в нем обновляла внутреннего человека, и помышления его были, как необоримая стена, так что не оставалось никакого входа ни худым помыслам, ни врагам, угрожающим нападением. Посему прекрасно, утвердив сие в уме, и нам возревновать, подобно Пророку, и сказать: <b>чрево мое аки гусли возгласит, и внутренняя моя аки стену обновил еси.</b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>