<div><p ><div><b>И будет</b>, сказано, <b>в посрамление тебе, яко утрудися Моав о требищих.</b> Слово к тому же. что значит сказанное по-видимому смело <b>будет в посрамление тебе</b>? "Для того, — говорит, — даровал Ты мне внутрь крепкие помышления, чтобы Тебе не обращающихся к Тебе ныне посрамить обличениями, какие им сделаны силой данных мне помыслов". Посему недостает слова <b>их</b>, чтобы здраво передать смысл сих слов. <b>И будет в посрамление </b><b>их</b><b> тебе.</b> Ибо как в битвах стоящие друг против друга, пока почитают себя равносильными, не обращаются в бегство и не отступают, но когда другая сторона берет над ними перевес, обратив тыл, бегут, так и душа, вооружившаяся бесстыдством, стояла не усрамляясь, но обличенная словом, для нее укоризненным, обращается к стыду. И поскольку это превращение (<span class="greek">troph</span>) происходит в сокровенности человека, то называется посрамлением (<span class="greek">entroph</span>). Итак, для того чрево возгласит, и <i>внутренняя</i> будут, <i>аки стена, юже обнови</i> Бог пророков, чтобы изменились и устыдились, начав почитать Бога, не знавшие полезного стыда.<br /><b>Яко утрудися Моав о требищих, и внидет в рукотворенная своя, да помолится, и не возмогут избавити его.</b> Теперь Исаия пророчествует о конечном истреблении всякого идолослужения пришествием Слова, предсказывает, что тщетны все труды о сооружении храмов и бесполезны надежды на <b>рукотворенная</b>. Ибо, говорит, <b>помолится, и не возмогут избавити его.</b> Это исполнилось ныне в пришествие Христово: хотя, как утесы, стоят пресловутые храмы, однако уже нет демонской прелести, потому что сопротивная сила обращена в бегство таинством Креста, проповеданного во всей вселенной. Ибо <i>сие слово еже глагола Господь на Моава, егда возглагола.</i> </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>