<div><p ><div>Сие должно читать, начиная вновь, как не имеющее связи с предыдущим. Писание же нередко, между тем как ободряет слушателя обещанием благ и дает видеть благость Божию и сообразный с ней конец, для обращения нашего возвращается к угрозам и к слову о наказаниях. Ибо большая часть из нас имеем нужду в последних, да не, вознерадев <i>о богатстве благости и долготерпении, по жестокости своей и непокаянному сердцу, соберем себе гнев в день гнева и откровения праведнаго суда Божия</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или пренебрегаешь богатство благости, кротости и долготерпения Божия, не разумея, что благость Божия ведет тебя к покаянию?</span></span>Рим. 2:4</a>, 5). Подобное нечто находим и у Псалмопевца: <i>Благ Господь всяческим.</i> И многое сказав о благости, что <i>утверждает низпадающия</i>, что дает <i>пищу во благовремении</i>, не ограничился он сим, но присовокупляет: <i>Хранит Господь вся любящия Его, и вся грешники потребит </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Благ Господь ко всем, и щедроты Его на всех делах Его.</span></span>Пс. 144:9</a>, 14, 15, 20). И здесь, поскольку сказанное выше выразило великую благость к обратившимся, с началом новой речи опять изображается скорбное.<br /><b>Слышахом укоризну Моавлю</b>. Сие сказано против князя мира сего, который первый измыслил отступничество, возгордился пред Творцом, нанес обиду людям и попрал их своим презорством и гордостью. Ибо он ругается над принадлежащими к Церкви, как над невольниками и ничем не различествующими от невольников по неведению. Он внушает каждому <b>укоризны</b>; он возбуждает начальников иных ересей <i>неправду в высоту глаголати</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> над всем издеваются, злобно разглашают клевету, говорят свысока;</span></span>Пс. 72:8</a>), а если когда соглашаются на исследование, учит их не основания доискиваться, но оскорблять того, кто в состоянии обличить нелепость его учений. Посему, врачуя его, Господь говорит: <b>гордыню </b>его<b> отъях.</b> Ибо отъятие лукавой страсти кичения есть как бы отъятие болезни, но и укоризна его, сказано, и гнев его. Сии недуги составляют собственность Моава. Моав — обладатель худых стяжаний: укоризны, вымышляемой к бесчестию ближнего, и гнева, то есть постоянного и продолжительного раздражения.<br />Потом Пророк присовокупляет: <b>не тако волхвование твое, не тако.</b> Укоряет Моава за древний замысел, потому что волхвование Валаамово ничего не могло сделать Израилю, так как Господь Бог обратил уста его от клятвы к благословению. <b>Не тако</b>, — говорит Пророк, — <b>волхвование твое, не тако.</b> Ибо Валак, сын Сепфоров, царь Моавский, послал Валаама-волхва, у которого волхвования были в руках, и сказал: "<i>Прокляни ми </i>людей сих". Но не так вышло волхвование, потому что сам Валаам отвечал: <i>что проклену, егоже не кленет Господь? Или что зло реку, егоже не злословит Бог?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=23&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как прокляну я? Бог не проклинает его. Как изреку зло? Господь не изрекает [на него] зла.</span></span>Чис. 23:8</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>