<div><p ><div>Поэтому <b>поля Есевоня возрыдают. </b>Наказанием за бесстыдство служит бесплодие полей Есевонских. А Есевон есть название моавитского города, который в окружающих его предместьях имеет обширные поля; сии-то поля, за лукавое помышление жителей, будут не способны к произращению и бесплодны и не принесут никакой пользы жителям. Если же из самого значения слова должно заимствовать некоторое основание, то Есевон толкуется <b>помысл</b>. Посему множества суетных помыслов, которые названы полями, возрыдают, потому что ни в чем не успеет лукавство нечестивых учений.<br />Выше сказано: <b>Поля Есевоня возрыдают</b>, теперь присовокупляется, что и <b>виноград Севамань</b> также вместе возрыдает.<br />У каждого народа именуется какой-нибудь виноград, например, у Содома и Гоморры есть собственный свой виноград. Посему написано: <i>От виноградов Содомских виноград их, и розга их от Гоморры</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо виноград их от виноградной лозы Содомской и с полей Гоморрских; ягоды их ягоды ядовитые, грозды их горькие;</span></span>Втор. 32:32</a>). Так и у египтян есть виноград, который Бог побивает, по сказанному: <i>Уби градом винограды их и черничие их сланою </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> виноград их побил градом и сикоморы их - льдом;</span></span>Пс. 77:47</a>). А есть и такой виноград, который насадил Господь. <i>Воспою ныне Возлюбленному песнь Возлюбленнаго моего винограду Моему. Виноград бысть Возлюбленному в розе, на месте тучне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Воспою Возлюбленному моему песнь Возлюбленного моего о винограднике Его. У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы,</span></span>Ис. 5:1</a>). Еще виноградом названо Царствие Божие, как Господь показал в притче о делателях, которые взяли виноград на свое попечение, но не отдавали плодов. Ибо сказано: <i>отымется от вас Царствие Небесное и дастся языку творящему плоды его</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span></span>Мф. 21:43</a>). Господь как бы так сказал: "У вас отнимется слово Божие, то есть закон и Пророки, потому что живете не по их требованию, и разумение дастся народу, который в жизни своей творит плоды слова Божия". Посему как здесь слово истины есть виноград, так слово лживое, поселившееся у египтян, есть виноград египетский, миродержителем тьмы сея вданный им для делания; и виноград, насажденный в Содоме, есть тот, который возделывают лукавым навыком жизни злые содомские наемники диавола. Посему научившиеся у диавола и отвергающие учение Господне с корнем отторгли себя от истинного винограда Божия, от Того, Который говорит: <i>Аз есмь лоза истинная</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span></span>Ин. 15:1</a>), а взяли розгу из Содома и Гоморры, потому и возделали <i>грозд желчи, грозд горести их, ярость змиев вино их, и ярость аспидов неисцельна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо виноград их от виноградной лозы Содомской и с полей Гоморрских; ягоды их ягоды ядовитые, грозды их горькие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вино их яд драконов и гибельная отрава аспидов.</span></span>Втор. 32:32-33</a>).<br />И <b>виноград</b> так называемый <b>Севамань</b>, поскольку Севама толкуется <b>обращение</b>, может быть, есть какое-нибудь учение притворное, наружно показывающее, что имеет некоторое благочестие и удаляется лукавых призваний, а сим притворством вводит многих в собственное свое развращение. Найдешь и многие сочинения неправославных увещательными и побудительными к жизни благочинной. Но если уразумеем, что они содержат в себе не истинные увещания, но предлагаются, как засада, к уловлению богочестия многих, то прилично будет сказать, что делание таковых есть <b>виноград Севамань</b>, то есть не учение о богочестии и здравом богословии, но некоторые правила о честности, общительности и щедрости. Это - <b>виноград Севамань</b>, возделываемый моавитянами, о котором, как о производящем много от себя порождений, говорится, что он <b>пожирает языки</b>. Ибо начальники чуждых нам учений, с помощью диалектики, в которой они много упражнялись, и при бойкости в словах побеждая не учившихся философии и простолюдинов, как бы пожирают ими уловляемых. К ним-то пророческое слово: "Вы, пожирающие языков, презрев таковые учения, поперите их; ибо оттого, что упражняетесь в них, не возможете сблизиться и соединиться с <b>Иазиром</b>, который толкуется <b>сила</b>. Посему невозможно вам приять крепость, подаваемую от Духа право ходящим, если не попрете <b>винограда Севаманя</b>. Забудьте свою пустыню, не оставайтесь в ней долее, но, оставив ее и удалившись от нее, живите в лучших странах".<br /><b>Посланнии осташася</b>. Есть <i>лживи апостоли, делателе льстивии, преобразующеся во Апостолы Христовы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо таковые лжеапостолы, лукавые делатели, принимают вид Апостолов Христовых.</span></span>2 Кор. 11:13</a>), они-то оставлены Богом. Посему да не обольстят они вас, как действительно имеющие крепость, ибо они беспомощны и оставлены.<br />Они же самые <b>проидоша бо море</b>. А на что сим намекается, должно проразумевать так: иные справедливо оставлены, потому что сделали достойное охуждения, именно <b>проидоша море</b>. Посему, кажется мне, что <b>море</b> берет Пророк в значении трудных искушений, какие встречаются с искушаемыми. Ибо подобно сему изречение: <i>приидох во глубины морския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я погряз в глубоком болоте, и не на чем стать; вошел во глубину вод, и быстрое течение их увлекает меня.</span></span>Пс. 68:3</a>). Посему подвижник не бежит от нужд, не переходит чрез море, но идет им навстречу и подвергается всякому искушению. А если иные во избежание гонений угождают язычникам и, чтобы не подвизаться и не бороться с телесными пожеланиями, предаются удовольствиям, то они <b>проидоша море</b>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>