<p ><div>В истории народов мы нередко видим, как Промысл Божий являет свою силу, восстановляя падший народ или спасая находящуюся в опасности Церковь через одного человека, разрушая рукой его тщетные замыслы Своих упорнейших врагов. В Иосифе, освобожденном из рабства в Египте (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=41&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И послал фараон и позвал Иосифа. И поспешно вывели его из темницы. Он остригся и переменил одежду свою и пришел к фараону.</span></span>Быт. 41:14</a>), в Моисее, спасенном из вод Нила (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Открыла и увидела младенца; и вот, дитя плачет [в корзинке]; и сжалилась над ним [дочь фараонова] и сказала: это из Еврейских детей.</span></span>Исх. 2:6</a>) и воспитанном при дворе Фараона (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И вырос младенец, и она привела его к дочери фараоновой, и он был у нее вместо сына, и нарекла имя ему: Моисей, потому что, говорила она, я из воды вынула его.</span></span>Исх. 2:10</a>), в Иоасе, сохраненном от руки Гофолии в храме, в Давиде (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=17&s=49&e=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И опустил Давид руку свою в сумку и взял оттуда камень, и бросил из пращи и поразил Филистимлянина в лоб, так что камень вонзился в лоб его, и он упал лицем на землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Так одолел Давид Филистимлянина пращею и камнем, и поразил Филистимлянина и убил его; меча же не было в руках Давида.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Тогда Давид подбежал и, наступив на Филистимлянина, взял меч его и вынул его из ножен, ударил его и отсек им голову его; Филистимляне, увидев, что силач их умер, побежали.</span></span>1 Цар. 17:49-51</a>), в Иеффае (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И пришел Иеффай к Аммонитянам - сразиться с ними, и предал их Господь в руки его;</span></span>Суд. 11:32</a>), во многих других открывается нам эта Божественная премудрость, непрестанно бодрствующая над судьбой царств и народов, защищающая их от врагов и избавляющая от величайших опасностей. Да памятуют сие народы и да возлагают свое упование не на мудрость человеческую и не на руку сильных, но на помощь небесную и силу Всевышнего!</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=9&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=14&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
