<p ><div>По сказанию истории, Озия был царь лукавый, потому что <i>«вознесеся сердце его на пагубу, и обиде Господа Бога своего, и вниде в церковь Господню покадити над олтарем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но когда он сделался силен, возгордилось сердце его на погибель <i>его</i>, и он сделался преступником пред Господом Богом своим, ибо вошел в храм Господень, чтобы воскурить <i>фимиам</i> на алтаре кадильном.</span></span>2 Пар. 26:16</a>), и стал прокажен (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И разгневался Озия, - а в руке у него кадильница для каждения; и когда разгневался он на священников, проказа явилась на челе его, пред лицем священников, в доме Господнем, у алтаря кадильного.</span></span>2 Пар. 26:19</a>). И тогда-то, по низложении лукавого князя, по очищении законного служения от нечистот, открываются Пророку тайны богословия. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на пророка Исаию, 14</span></div><br />***<br />Пророк Исайя сказал: <b>«видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном...</b><i> Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал.</span></span>Ис. 6:2</a>). И вскоре после сего говорит: <i>«И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слухом услышите – и не уразумеете, и очами смотреть будете и не увидите. Ибо огрубело сердце народа сего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слухом услышите - и не уразумеете, и очами смотреть будете - и не увидите.</span></span>Ис. 6:9</a>, 10). Сколько можно заключать по самому порядку и по связи пророческого писания, виденный пророком и вещавший ему есть Сый над всеми Отец. Но сын громов, который провещал дивное и изрекал страшнее грома, которому свойственно говорить: не «не было», но <i>«было Слово»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>), – он сказал, что виденный пророком и вещавший ему был Сын. Ибо в собственном своем писании говорит: <i>«Поэтому не могли иудеи веровать в Иисуса, что, как сказал еще Исайя, народ сей ослепил глаза свои и окаменил сердце свое, да не видят глазами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их. Сие сказал Исайя, когда видел славу Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=39&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Потому не могли они веровать, что, как еще сказал Исаия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> народ сей ослепил глаза свои и окаменил сердце свое, да не видят глазами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Сие сказал Исаия, когда видел славу Его и говорил о Нем.</span></span>Ин. 12:39-41</a>). А Павел протолковал, что это видение и пророчество Духа, говоря: <i>«хорошо Дух Святый сказал отцам нашим через пророка Исайю: ...слухом услышите – и не уразумеете, и очами смотреть будете и не увидите. Ибо огрубело сердце людей сих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=25&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Будучи же не согласны между собою, они уходили, когда Павел сказал следующие слова: хорошо Дух Святый сказал отцам нашим через пророка Исаию:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> пойди к народу сему и скажи: слухом услышите, и не уразумеете, и очами смотреть будете, и не увидите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо огрубело сердце людей сих, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Деян. 28:25-27</a>). Пророк вводит лицо Отца, в которого веровали иудеи, евангелист – лицо Сына, Павел – лицо Духа, все же согласно именуют Виденного единым Господом Саваофом. Делится у них слово об Ипостаси, но нераздельным пребывает в них мудрствование об едином Боге.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Опровержение на защитительную речь злочестивого Евномия".<br /> Книга 5. О Духе Святом. О том, что ни видение, ни пророчество не бывает от Отца или Сына или Святого Духа отдельно</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
