<div><p ><div>А присовокупленное:<b> И посем продолжит Бог человеки,</b> как мне кажется, относится к отчуждению от Бога иудеев, которым <i>ослепление от части бысть, да исполнение языков внидет</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span></span>Рим. 11:25</a>). Но сказано: <b>и умножатся оставльшиися. </b>Кто же сии <b>оставльшиися</b>? Не те ли, о которых Апостол сказал: <i>останок по избранию благодати бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так и в нынешнее время, по избранию благодати, сохранился остаток.</span></span>Рим. 11:5</a>)? Не они ли<b> умножатся на земли,</b> чтобы по всей уже земле были научаемые Евангелию Христову? Ибо если и <i>не получи, егоже искаше</i> весь Израиль, <i>то избрание получи</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Что же? Израиль, чего искал, того не получил; избранные же получили, а прочие ожесточились,</span></span>Рим. 11:7</a>), – получили те, о которых сказано Илии: <i>Оставих Себе седмь тысящ мужей, иже не преклониша колена пред Ваалом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Что же говорит ему Божеский ответ? Я соблюл Себе семь тысяч человек, которые не преклонили колени перед Ваалом.</span></span>Рим. 11:4</a>). Посему это те, о которых сказано: <i>И еще на ней есть десятина.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>