<p ><div>См. ст. 12.<br />А слова: <b>и паки будет в расхищение якоже теревинф и яко желудь, егда испадет из плюски своея</b>, по моему мнению, указывают на постепенное изменение иудейских нравов в образ евангельской жизни. Они опять будут собраны для расхищения, как собирается плод с теревинфа и как желудь, созревший уже для сбора. Ибо тогда желудь, приведенный уже временем в зрелость и полноту, разрешается от связей своего влагалища. А может быть, и потому еще уподобляются они желудю, выпадающему из своего влагалища, что изринуты из земли Иудейской и рассеяны. Слова же <b>семя свято стояние его </b>прибавлены из Феодотиона и их нет у Семидесяти, – впрочем, они заключают в себе достойную внимания мысль в связи со словами, уже объясненными. Ибо они собираются, как теревинф и как желудь, когда чрез свое постоянство и твердость делаются семенем святым. А сообразно с многими местами Писания, и здесь открывается полезный конец для наказываемых благодетельно. Ибо сказано: <i>поражу и Аз исцелю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видите ныне, [видите,] что это Я, Я - и нет Бога, кроме Меня: Я умерщвляю и оживляю, Я поражаю и Я исцеляю, и никто не избавит от руки Моей.</span></span>Втор. 32:39</a>). И <i>Той болети творит и паки возставляет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо Он причиняет раны и Сам обвязывает их; Он поражает, и Его же руки врачуют.</span></span>Иов. 5:18</a>). Посему те, которые прежде слухом слышали и не разумели и делали все прочее, пока не перестали населять города и не впали в рассеяние, так что едва спаслась десятая часть народа, опять умножатся и опять принесут плод, подобно теревинфу и желудю, нося в себе семя святое, потому что стоят тверды, непоколебимы и <i>вкоренени в любви</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> верою вселиться Христу в сердца ваши,</span></span>Еф. 3:17</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
