<div><p ><div>Ст. 1, 5-7 <i>И бысть в лето, в неже умре Озиа царь, видех Господа</i>.<b> И послан бысть ко мне един от Серафимов.</b><br /><br />От создания и сложения мира всегда к святым посылаются Божественные силы, которые исправляют недостатки естества человеческого. Посему и к Исаии послан Серафим, чтобы отъять и очистить его грехи. Но послан, когда Господь услышал, что Пророк оплакивает собственное свое окаянство и исповедует грех своих помыслов; ибо сказал: <i>О, окаянный аз, яко умилихся, яко человек сый и нечисты устне имый, посреде людий нечистыя устне имущих аз живу</i>.<br /><br /><b>И в руце своей имяше угль горящь, егоже клещами взят от олтаря,</b> <i>и прикоснуся устнам моим.<br /></i><br />(перемещено под <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал.</span></span>Ис. 6:2</a>) <i> Ибо как сый над всеми Бог </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> их и отцы, и от них Христос по плоти, сущий над всем Бог, благословенный во веки, аминь.</span></span>Рим. 9:5</a>) не гнушается призирать с неба для попечения о человеках, так отдельные Силы не отрекаются от служения в благодеяние людям.<br /><br />Итак, Серафимом угль взят от олтаря клещами. Заключай из сего, какой это олтарь и как он неприступен, когда и Серафим не дерзает прикоснуться к нему рукой, но клещами берет огонь в руку.<br /><br /><b>И взят угль горящь</b>.<br />Берет огонь в руку. Каков же этот огонь, который очищает грехи? Не однороден ли с тем огнем, о котором сказано:<i> Той вы крестит Духом Святым и огнем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a>)? Поскольку же горящий уголь есть огонь, оставшийся в веществе уже более грубом и землянистом (ибо, когда самый цвет пламени исчезнет, соединение огня с веществом грубым называется горящим углем), то, может быть, он означает пришествие Господне во плоти. Ибо сказано: <i> Слово плоть бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>) – плоть, по принятии на себя озарения Божества, по телесности подлежащая чувствам, а по единению с Богом просветленная и светозарная. Но таковая плоть приняла на себя грехи мира и очистила беззакония наши; и ее-то гадательно представляет нам пророчество. Надав и Авиуд были пожжены, употребив огнь чуждь (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Надав и Авиуд, сыны Аароновы, взяли каждый свою кадильницу, и положили в них огня, и вложили в него курений, и принесли пред Господа огонь чуждый, которого Он не велел им;</span></span>Лев. 10:1</a>, 2), а Серафим из святого огня с мысленного алтаря истинных всеплодий берет горящий угль не своей рукой, но клещами.<br /><br /><b>И послан бысть ко мне един от Серафимов.</b> Что Серафим есть некоторая Премирная Сила, которая очищает беззакония и которой вверено служение, сие видно из написанного. Посему посылаются <i>сии служебнии дуси </i>к нам, <i>хотящим наследовати спасение </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:14</a>). Но они приходят посещать нас не по своей власти и воле. Ибо главная и сообразная с естеством цель их жизни – погружать взор свой в красоту Божию и непрестанно славить Бога. Обращение же с нами, человеками, и попечение о нас есть некоторое побочное для них дело. Посему сказано: <b>послан бысть ко мне един от Серафимов.</b> Кажется же, что Пророк, когда увидел занятие Серафимов, которые ничего иного не делают, а только славословят Святаго Бога, тогда пришел в сознание нечистоты уст своих, потому что он говорит человеческое и нередко оскверняет язык свой речами о мирской суете. Посему умилившись при сравнении себя с Серафимами, которые ничего не говорят, а только провозглашают святость Божества, между тем как сам он по большей части упражняет глас свой делами человеческими, – по тому самому говорит: <i>О, окаянный аз, яко умилихся, яко человек сый и нечисты устне имый, посреде людий нечистыя устне имущих аз живу.</i> <br />По-видимому в буквальном смысле, речь идет об алтаре в Храме, где Серафим взял в руку свою горящий уголь с алтаря всеплодий; но в действительности, поскольку иудейское богослужение <i>образу и стени служит небесных</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> которые служат образу и тени небесного, как сказано было Моисею, когда он приступал к совершению скинии: смотри, сказано, сделай все по образу, показанному тебе на горе.</span></span>Евр. 8:5</a>), должно разуметь какой-то пренебесный алтарь, то есть место очищения душ, откуда освящаемым Силам посылается очистительный огнь. Таковым огнем горело сердце у Клеопы и Симона, когда Господь отверзал им Писания (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И они сказали друг другу: не горело ли в нас сердце наше, когда Он говорил нам на дороге и когда изъяснял нам Писание?</span></span>Лк. 24:32</a>). Таковым огнем согревается сердце у тех, которые <i>горят духом </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он был наставлен в начатках пути Господня и, горя духом, говорил и учил о Господе правильно, зная только крещение Иоанново.</span></span>Деян. 18:25</a>). Таковой огонь приял Иеремия, почему и сказал: <i>И бысть огнь </i>во утробе моей, <i>и разслабех отвсюду</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И подумал я: "не буду я напоминать о Нем и не буду более говорить во имя Его"; но было в сердце моем, как бы горящий огонь, заключенный в костях моих, и я истомился, удерживая его, и не мог.</span></span>Иер. 20:9</a>). Выражает же великое уважение и благоговение к алтарю тем, что Серафим не дерзнул прикоснуться собственной своей рукой, но употребил клещи, как бы некоторое посредство. Посему под горящим углем будем разуметь истинное Слово, которое, разжигая и обличая, очищает ложь в тех, к кому будет принесено действенной силой, ибо под рукой Серафима должно разуметь деятельность, готовую подавать блага.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>