<div><p ><div>Моисея не спрашивает, но как уже готовому говорит: <i>и ныне гряди, да послю тя к фараону царю Египетскому</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак пойди: Я пошлю тебя к фараону [царю Египетскому]; и выведи из Египта народ Мой, сынов Израилевых.</span></span>Исх. 3:10</a>); а Исаии говорит: <b>кого послю, и кто пойдет?</b> Какая тому причина? Та, что там Моисей посылаем был на дело благое – благодетельствовать народу, а здесь предлежит служение в деле горестном. Посему Моисею дано повеление, а Исаии на волю предоставлено служение, потому что у нас, человеков, в обычае нести на себе добровольно нами избранное, хотя бы то было и трудно. Посему Господь хочет, чтобы Исаия добровольно принял на себя посольство. И хотя показал, что посольство нужно, однако же хочет, чтобы посылаемое лицо изъявило благорасположенность к служению по собственному усердию. Поэтому Моисей, призываемый к званию знаменитому – управлять народом великим, отрекается: <i>кто есмь аз, яко да пойду к фараону царю Египетскому, и изведу </i>народ из Египта? И еще: <i>молюся Ти, Господи! недостаточен есмь прежде вчерашняго и третияго дне, ниже отнележе начал еси глаголати рабу Твоему</i>, и еще: <i>молюся Ти, Господи, избери могуща иного, егоже послеши </i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Моисей сказал Богу: кто я, чтобы мне идти к фараону [царю Египетскому] и вывести из Египта сынов Израилевых?</span></span>Исх. 3:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Моисей Господу: о, Господи! человек я не речистый, <i>и таков был</i> и вчера и третьего дня, и когда Ты начал говорить с рабом Твоим: я тяжело говорю и косноязычен.</span></span>Исх. 4:10</a>, 13). Исаия же, не слышав ничего подобного, но узнав одну необходимость посольства, добровольно себя предал и, по преизбытку любви, вступил в среду опасностей, не рассуждая об огорчениях, какие причинит ему народ. Но заметь точность и осмотрительность Пророка. Ибо на два предложения: <b>кого послю, и кто пойдет?</b> – дает один ответ: <b>се, аз есмь, посли мя.</b> Не присовокупил еще: "И я пойду", ибо принять посольство – от нас зависит, но быть подкреплену для шествия – зависит от Того, Кто дает благодать укрепляющего Бога. Посему что было в его произволении, то сказал: <b>се, аз есмь, посли мя</b>, а что было от благодати, то предоставил Господу. Он не дал обещания, что пойдет, потому что сознавал свою немощь. Слышит же глас Господень, хотя ничто не ударяло в телесный слух, потому что Бог напечатлевает волю Свою во владычественном души у тех, кому хочет открыть ее. Ибо в уме тех, у кого он не развлечен и чист, какой-то неизреченной силой составляются образы, как будто они слышат в себе изглашаемое слово Божие, хотя ни воздух не принимает, ни слух не передает сих образов. Ибо, как в книге, Бог написует волю Свою в душе Пророка; и о том, кто принял душой Божии мысли, говорится, что он слышит. Посему-то Пророк, сказав: <b>се, аз есмь, посли мя,</b> умолчал о последующем. Не сказал: "Я пойду", потому что такое обещание велико и выше его сил. Но чего не взял на себя, то даровал ему Господь, ибо сказал ему: <i>иди и рцы людем сим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слухом услышите - и не уразумеете, и очами смотреть будете - и не увидите.</span></span>Ис. 6:9</a>). Впрочем, говоря: <b>се, аз есмь, </b>Пророк показывает уже в себе дерзновение: как причастный Сущаго дерзает включить себя в число сущих. И это сказал он по очищении уст его. А кто пребывает в беззакониях и не удостоен познать Сущаго, тот не может о себе свидетельствовать: <b>се, аз есмь.</b> Поскольку же <i>положи Бог первее Апостолов, второе пророков </i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И иных Бог поставил в Церкви, во-первых, Апостолами, во-вторых, пророками, в-третьих, учителями; далее, <i>иным дал</i> силы <i>чудодейственные</i>, также дары исцелений, вспоможения, управления, разные языки.</span></span>1 Кор. 12:28</a>), то и Исаия приемлет сперва дарование Апостольства. Но и Моисей в числе Апостолов, ибо сказано: <i>гряди, да послю тя к фараону царю Египетскому.</i> И Иеремия слышит: <i>ко всем, к нимже послю тя, пойдеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Господь сказал мне: не говори: "я молод"; ибо ко всем, к кому пошлю тебя, пойдешь, и все, что повелю тебе, скажешь.</span></span>Иер. 1:7</a>).<br />Достойно исследования, почему посылаемый Моисей отказывается и много усиливается отречься от посольства, а Исаия предает себя с такой готовностью? Моисею не предлагается вопрос: <i>кого послю?</i> Но он самолично приемлет повеление. Сказано: <i>и ныне гряди, да послю тя к фараону </i>в Египет, <i>и изведеши люди Моя, сыны Израилевы из земли Египетския </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак пойди: Я пошлю тебя к фараону [царю Египетскому]; и выведи из Египта народ Мой, сынов Израилевых.</span></span>Исх. 3:10</a>). Но Исаия сам себя предлагает, когда слово неопределенно требует служителя для посольства. что скажем на сие? В расположениях у святых нет противоречия, когда они в рассуждении одного и того же дела оказываются между собой и противными. Но поскольку Моисей знал назначение, для которого посылают его, то и медлил, представляя себе непреклонность сердца фараонова, а также непокорность народа и трудность управлять им. Он имел уже опыт неблагодарности иудеев, потому что и облагодетельствованные заставили его бежать. Почему, не терпя их злонравия, удалился на безмолвие в пустыню, под видом пастырства, избегая молвы городов и многолюдства. Поэтому говорит: <i>кто есмь аз, яко да пойду к фараону, и яко да изведу люди от земли Египетская?</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Моисей сказал Богу: кто я, чтобы мне идти к фараону [царю Египетскому] и вывести из Египта сынов Израилевых?</span></span>Исх. 3:11</a>). Ибо и фараон не без великих озлоблени отошлет народ, и народ не таков, чтобы легко было управить им, но всегда идет вопреки имеющим попечение об его спасении. Сию мысль показывает в Моисее и последующее. Ибо когда, по слитии тельца, Бог, даруя благодать служителю Своему, вместо прощения греха народу, напоследок сказал: <i>иди и возведи люди сия</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> итак, иди, [сойди,] веди народ сей, куда Я сказал тебе; вот Ангел Мой пойдет пред тобою, и в день посещения Моего Я посещу их за грех их.</span></span>Исх. 32:34</a>), <i>и послю Ангела Моего пред лицем твоим </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и пошлю пред тобою Ангела [Моего], и прогоню Хананеев, Аморреев, Хеттеев, Ферезеев, [Гергесеев,] Евеев и Иевусеев,</span></span>Исх. 33:2</a>), что говорит на сие Моисей? Молюся, Господи, <i>аще Сам Ты не идеши с нами, да не изведеши </i>нас <i>отсюду</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> [Моисей] сказал Ему: если не пойдешь Ты Сам [с нами], то и не выводи нас отсюда,</span></span>Исх. 33:15</a>). Какая же мысль у Моисея? Та, что народ грешен и ему нужен Отпущающий грехи; а сие Ангелам невозможно. Ангелы хотя наказывают грешников, но не могут прощать грехов. Посему просит, чтобы пришел Сам Бог, и теперь говорит то же, что и прежде: <i>избери могуща иного, егоже послеши </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> [Моисей] сказал: Господи! пошли другого, кого можешь послать.</span></span>Исх. 4:13</a>), то есть да приидет истинный Законоположник, всемощный Спаситель, один имеющий <i>власть отпущати грехи</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - говорит расслабленному:</span></span>Мк. 2:10</a>). Но поскольку не пришла еще полнота времен и человечество надлежало обучать посредством образов, то не услышано прошение Пророка. А Исаия, по оставлении грехов его, когда сказал: <b>посреде людий нечистыя устне имущих аз живу</b>, тогда услышал: <b>кто пойдет к людем сим?</b> Рассуждая, что для подобного благодеяния и им требуется посылаемый, в избытке радости предлагает в служение себя, чтобы и им оставлены были грехи, и говорит: <b>се, аз есмь, посли мя.</b> Так благословны и Моисеево отречение, и Исаиино усердие. Впрочем, безопасен ответ святого, как воспользовавшегося уже очищением посредством горящих углей, ибо вопросившему Господу: <b>кого послю, и кто пойдет?</b> – на слово <b>послю</b> отвечает: <b>се, аз есмь</b>, а на слова: <b>кто пойдет?</b> – не сказал: "Аз пойду". Он знал, что для действования нужно иметь содейственником Бога; посему что было в его произволении, то предложил, а что требовало Совершающего, о том умолчал. А как слышит он глас Господень, о том многократно было говорено, а именно во владычественном души удостаиваемого такой благодати, неизреченной некоторой силой, воображается Божие слово; тогда как Божия сила издает глас в достойных не чрез телесный слух, но в самом владычественном души у очищенных напечатлевая мысль и, как бы молча, написывая в них понятия, какие у нас до сознания души доводит слух, поражаемый чувственным звуком. Посему Пророк слышал мысленный голос, бывший в сердце, что бывает иногда и во сне. Ибо нам кажется во сне, что слышим, тогда как никто не говорит и в проходы слуха не входит чрез воздух чувственный звук. Так говорит Бог, так слышат святые!</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>