<div><p ><div>Я хорошо знаю, что ты исповедуешь свои грехи и чрезмерно сокрушаешься; но я хочу не этого только, а желаю убедиться, желаешь ли ты оправдать себя и делом. Пока это исповедание ты не сделаешь плодотворным, до тех пор, хотя и будешь осуждать себя, не можешь отстать от последующих грехов. Никто ничего не может делать с усердием и надлежащим образом, если наперед не будет убежден, что это дело принесет пользу. Так сеятель после посева семян, если не будет ожидать жатвы, никогда не будет и жать. Разве кто стал бы трудиться напрасно, не надеясь получить ничего доброго от своего труда? так и сеющий слова, слезы и исповедание, если делает это без доброй надежды, не может отстать от грехов, как одержимый еще пороком отчаяния; но как земледелец, отчаявшийся в произрастении плодов, уже не станет отвращать того, что наносит вред семенам, так и сеющий слезное исповедание, но не ожидающий от него никакой пользы, не будет в состоянии отклонить того, что вредит покаянию. А вредит покаянию коснение в одних и тех же грехах. <i>"Когда один строит",</i> говорит (Писание), <i>"а другой разрушает: то что они получат для себя кроме утомления? Когда кто омывается от осквернения мертвым и опять прикасается к нему, какая польза от его омовения? </i><b>Так человек, который постится за грехи свои и опять идет и делает то же самое: кто услышит молитву его?"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=34&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Когда один строит, а другой разрушает: то что они получат для себя кроме утомления?</span></span>Сир. 34:23</a>, 25, 26). И еще: <i>"если кто обращается от праведности ко греху, Господь уготовит того на меч"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=26&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и если кто обращается от праведности ко греху, Господь уготовит того на меч.</span></span>Сир. 26:26</a>). И "<i>как пес возвращается на блевотину свою, так глупый повторяет глупость свою" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=26&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Как пес возвращается на блевотину свою, так глупый повторяет глупость свою.</span></span>Притч. 26:11</a>).<br /><i>К Феодору падшему, 1.18</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=34&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=39&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>