<div>Указывается как цель настоящего собрания притчей, - книги Притчей, так и свойство разных видов притчей, чем вместе сжато определяется целое содержание всей книги. И прежде всего притчи дают познание <i>премудрости</i> и <i>учения</i> (<i>ст.</i> 2а). "Так как язычники (еллины) утверждают, что они имеют мудрость, и еретики думают, что они имеют знание, то Соломон показывает в чем состоит истинная мудрость и истинное знание, чтобы кто-нибудь, увлекшись сходным названием мудрости, не впал в мудрования язычников и еретиков". Услышав его божественные изречения, всякий мудрый будет еще премудрее (Свв. Афан. Вел. и Ин Злат.). Мудрость, евр <i>хокма</i> (LXX: <b>σορια</b>, Vulg.: sapientia), по филологическому составу еврейского слова, означает (по Schultens'y): soliditas, твердость, основательность (собств. сгущенность, <b>πυκνοτης</b>), затем высшее разумение жизни и вещей в их существе, наконец, умение располагать жизнь свою сообразно с этим знанием, нормально определять отношения к Богу и ближнему и через то получить счастье жизни. Очевидно, "мудрость" шире всех следующих понятий и включает их в свой объем. Практическую сторону "мудрости" представляет "учение" или "наставление", <i>слав.</i> - <i>наказание</i>, евр. - <i>мусар</i>, LXX: <b>παιδεια</b>, Vulg.: disciplina - вся система воспитательных мер, не исключая и карательных.<p/>По мидрашу, "мудрость" (<i>хокма</i>) и "учение" (<i>мусар</i>) неразрывно связаны друг с другом, причем второе является следствием первой. В книге Притчей, далее, заключается <i>разумение словес</i> или изречений <i>мудрости</i> евр. <i>бина</i>, LXX: <b>δρονησις</b>, Vulg.: prudentia (евр. <i>бина</i> по коренному значению своему включает в себе момент <i>различения</i> - <i>напр.</i>, между добром и злом (<a href='B:110 3:9'>3Цар 3:9</a>), мудростью и глупостью, высшим и низшим, полезным и вредным), т. е. (по свв. Афан. Вел. и Ин Злат.) "приобретение познания о едином истинном Боге". Что касается язычников, то одни из них богом называли вещество, а другие уподобили его идолам; находятся, также, в заблуждении и еретики касательно истинного Бога. Против них-то Соломон и излагает истинное понятие о Боге, говорит о Его неизреченности (<a href='B:240 25:2'>Притч 25:2</a>); о промысле (<a href='B:240 15:3-21'>Притч 15:3-21</a>; <a href='B:240 22:2'>Притч 22:2</a>; <a href='B:240 23:13'>Притч 23:13</a>); о правосудии (<a href='B:240 15:8-25'>Притч 15:8-25</a>), о миротворении говорит не просто, но утверждает, что Господь все сотворил Словом Своим и премудростью (<a href='B:240 3:19'>Притч 3:19</a>; <a href='B:240 8:26-27,30'>Притч 8:26-27,30</a>), так как свойство истинного Бога составляет то наипаче, что Он есть Отец Сына. В ст. 3 указываются первые плоды "мудрости" и "учения": то и другое содействуют усвоению "правил благоразумия" (евр. <i>мусар гаскел</i>), правосудия (точнее - правды, <i>цедек</i>), суда (<i>мишпат</i>) и правоты (честности, <i>мешарим</i>), Vulg.: ad suscipiendam eruditionem doctrinae, justitiam et judicium et aequitatem. LXX иначе передают первую половину ст. 3-го: <b>δε&#958;αθσαι στρορας λογων</b>, а по другим спискам (кодд. 68, 109, 147, 157, 161, 248) у Гольмеса, Комплют. Альд, еще +: <b>και λυσεις αινιγματων</b>. В <i>слав.</i> Острожской и Елисаветинской Библии, соответственно последней прибавке вся первая половина 3 ст. читается: <i>прияти же извитие словес и разрешение гаданий</i>. <i>Извитие словес</i>, поясняют свв. Афан. Вел. и И. Злат., суть "такие изречения, в которых открываем сокрытый в них смысл, вращая умом, или исследуя их размышлением (напр. <a href='B:240 10:5'>Притч 10:5</a>; <a href='B:240 27:25'>Притч 27:25</a>)". <p/>Таким образом, притчи изощряют ум человека, делают его находчивым, способным к отгадыванию смысла загадочных речей.</div>