<div>В противовес соблазнительным речами преступных людей (<i>ст.</i> 11-19), ищущих себе единомышленников, здесь выводится Премудрость также призывающая к себе учеников и побуждающая их к покаянию; но тогда как преступные речи злодеев ведутся под покровом глубокой тайны, вещания и облачения Премудрости раздаются во всеуслышание - <i>"на улицах, на площадях,... в главных местах собраний"</i> (20-21). Эта премудрость, судя по свойству Ее наставлений и вразумлений, как и по всему образу Ее выступления, не есть ограниченная сила человеческая, а всемощная сила Божия, которая одна может говорить с таким авторитетом, сила, в повиновении которой для людей заключено всякое благо и счастье, а в противлении - гибель. Совершенно произвольно и ошибочно мнение некоторых западных, усматривающих в изображении Премудрости в <a href='B:240 1:20'>Притч 1:20</a> сл., <a href='B:240 8:22'>Притч 8:22</a> сл. влияние парсизма на библейскую письменность. В действительности понятие "Премудрости" выросло на чисто библейской, самобытной почве. В книге Иова (<a href='B:220 15:7-8'>Иов 15:7-8</a>; <a href='B:220 28:12'>Иов 28:12</a> сл.) Премудрость изображается весьма сходно с книгой Притчей. Самый образ выступления Премудрости (20-21 сл.) вполне напоминает проповедническую или учительную деятельность народных законоучителей (<i>ср.</i> <a href='B:140 17:7-9'>2Пар 17:7-9</a>), а также пророков и - позже - апостолов (<a href='B:470 10:27'>Мф 10:27</a>; <a href='B:490 14:21'>Лк 14:21</a>), всех посланников той же Премудрости (<a href='B:490 11:49'>Лк 11:49</a>). Далее, со ст. 22, излагается самое содержание проповеди Премудрости.<p/>Первую половину ст. 22 LXX и <i>слав.</i> (<i>"елико убо время незлобивии держатся правды, не постыдятся"</i>) передают не в обличительном смысле, как в евр. Вульг. русск., а в положительном - в смысле похвалы "незлобивым". Но с контекстом речи ст. 22 более согласуется обличительный смысл (подобно как в <a href='B:230 4:3'>Пс 4:3</a>): обличаются люди трех категорий: <b>1)</b> невежды (простаки, евр. <i>петаим</i>), <b>2)</b> буйные осмеятели кощунники, презрители всего святого (евр. <i>лецим</i>) и <b>3)</b> глупцы - люди чуждые ведения тупые и всегда готовые духовно пасть (евр. <i>кесилим</i>), словом, все, с намерением или по неведению противящиеся истине. И в ст. 23 Премудрость от полноты своего духовного богатства желает пролить духа мудрости (<i>ср.</i> <a href='B:240 18:4'>Притч 18:4</a>) всем без различия, нуждающимся в ней; мудрость и благочестие, по взгляду Премудрого, как и по учению всей Библии, не есть достояние лишь избранных натур, но обильно изливаются во всякий ум, душу и сердце, раз они открыты для воздействия свыше (<i>ср.</i> <a href='B:500 7:37-39'>Ин 7:37-39</a>).</div>