Здесь находим весьма важные сведения, существенно дополняющие и объясняющие отрывочный рассказ 4Цар XII о второй половине и конце царствований Иоаса. Погребение Иодая с царями (<i>ст.</i> <a href='B:140 24:16'>16</a>), т.е. в царских гробницах Иерусалима, мотивируется теми заслугами благу, как государственному, так и религиозному, какие оказал Иудее ("Израиль" ст. 16, как и в <a href='B:140 23:2'>2Пар 23:2</a> - в общем смысле: народ Божий) первосвященник Иодай. Им именно, как видно из ст. 17-18, держалось в Иудее истинное богопочтение, и с его смертью в Иудейском царстве, под влиянием преданных язычеству вельмож, началось открытое идолослужение.<p/>Для обличения последнего Иегова восставлял теперь многих пророков (<i>ст.</i> 19-20, си. а. 27), в числе которых (<i>ср.</i> выше <a href='B:140 20:14-34'>2Пар 20:14-34</a>) был и сын и преемник Иодая первосвященник Захария, всенародно обличивший в храме царя и народ в отступничестве и предвозвестивший им наказание. За это он, по приказанию царя, не вспомнившего при этом благодеяний Иодая, был побит камнями во дворе дома Господня (<i>ст.</i> 19-12).<p/>Об убиении некоего Захарии, <i>сына Варахиина</i> (<a href='B:470 23:35'>Мф 23:35</a>), <i>между жертвенником их рамом</i> (<a href='B:490 11:51'>Лк 11:51</a>), говорил и Господь Иисус Христос в обличении книжников и фарисеев, таивших в сердцах своих план убийства Его, "Убиение первосвященника, глаголавшего по повелению Духа Божьего слова увещания тому народу, среди которого должен быть родиться Мессия, и тому царю, который был потомком Давида и в роде во плоти Сын Божий, - конечно, имеет высокое пророческое и преобразовательное значение по отношению к грядущим священным событиям убиения Христа Спасителя тем же народом за то, что Он глагол словеса благодати и истины" (<i>Властов</i>, Священная летопись, т. IV, ч. II, с. 192). Поэтому весьма многие, древние и новые, толкователи полагали и полагают, что Господь в <a href='B:470 23:35'>Мф 23:35</a> и <a href='B:490 11:51'>Лк 11:51</a> говорит именно о Захарии <a href='B:140 24:20-22'>2Пар 24:20-22</a> - ветхозаветном мученике и исповеднике Иеговы. Издавна, впрочем, возбуждали сомнение две разности сопоставляемых здесь мест. <b>1)</b> В <a href='B:470 23:35'>Мф 23:35</a> Захария назван "сыном Варахииным"(а не Иодая). <b>2)</b> По <a href='B:470 23:35'>Мф 23:35</a> и <a href='B:490 11:51'>Лк 11:51</a> Захария убит был "между храмом и жертвенником" - на месте, считавшемся наиболее важным и самым священным после храма (<i>ср.</i> <i>Олесницкого</i>, Ветхозаветный храм, с. 321), - тогда как по <a href='B:140 24:21'>2Пар 24:21</a> убиение Захарии совершилось "на дворе дома Господня". Правда, разности эти не столь существенны, чтобы могли затруднять отожествление Захарии Евангелия с Захарией <a href='B:140 24:1'>2Пар 24:1</a>. Слов "сына Варахиина" вовсе нет в Евангелии Луки; нет их и в некоторых древних рукописях Ев. Матфея, <i>напр.</i>, по Тишендорфу, - в Синайском кодексе Ев. (Мф Novum Testamentum graece. Recensuit Constantinus de Tischendorf Lipsiae. 1896, p. 44). По свидетельству же блаженного Иеронима (к <a href='B:470 23:35'>Мф 23:35</a>) в Евангелии Матфея, которым пользовались назореяне, вместо слов: "сына Варахиина" стояли слова "сына Иодая". Еще менее существенна разность в определении места убийства: вполне возможно, что Господь точнее и ближе определяет и поясняет общее и неопределенное указание 2 Пар. Тем не менее уже в древности, в евангельском Захарии пытались видеть и других лиц этого имени, как-то: одного из малых -12-ти пророков (<a href='B:450 1:1'>Зах 1:1</a>) или отца Иоанна Крестителя (<i>см.</i> Твор. блаж. Иеронима, рус. перев. ч. 16: Четыре книги толкований на Евангелие от Матфея. Киев. 1901, с. 244-245).<p/>Наказанием за преступления Иоаса явились: частью нашествие сириян на Иудею и Иерусалим (<i>ст.</i> 23-24 сн. <a href='B:120 12:18-19'>4Цар 12:18-19</a>), а затем тяжкая болезнь Иоаса и насильственная смерть его от руки заговорщиков (<i>ст.</i> 25-26) сн. <a href='B:120 12:20-21'>4Цар 12:20-21</a>). Во 2Пар причинная связь этих бедствий с нечестием и преступлениями царя очевидна; оттого и сам рассказ полнее и понятнее, чем в 4Цар XII, где нет упоминания с нечестии Иоаса. В данном случае, как и во многих других, кн. Паралипоменон представленный кн. Царств остов исторических известий восполняет жизненным содержанием и прагматической связью. Погребен был Иоас, подобно Иораму (<a href='B:140 21:20'>2Пар 21:20</a>), вне царских гробниц.