<div>Сн. <a href='B:120 12:5-16'>4Цар 12:5-16</a>. В данном разделе есть несколько дополнительных сведений к тем фактам, которые приведены в <a href='B:120 12:1'>4Цар 12:1</a> гл. об устройстве работ по исправлению и улучшению храма. Из сведений этих мы видим, как опустился нравственный уровень священников, в руках которых сосредоточивались приношения серебра в храм Господень и которые растрачивались ими. (<i>Властов</i>. Священная летопись. Т. IV, ч. Ill, с. 189). Деньги для реставрации храма, по словам царя Иоаса, должны были составиться от регулярного сбора "дани, установленной Моисеем для скинии свидания" (<i>ст.</i> 5-6, 9), т.е. выкупного полсикля, обязательно вносимого всяким мужчиной, достигшим двадцатилетнего возраста и поступающим в народное исчисление, так называемого "выкупа душ" по закону <a href='B:20 30:13-16'>Исх 30:13-16</a> <i>см.</i> Толков. Библию т. I. При Моисее "каждый, заплативший этот налог, участвовал в постройке скинии, в том общем деле, которое создавало религиозное и политическое единство нации" (<i>Властов</i>, Священная летопись, т. II. 1878, с. 211). И хотя в книге Исход и сказано, что это ежегодная дань, но очевидно, ее считали такой (<i>ср.</i> <a href='B:160 10:32-33'>Неем 10:32-33</a>; <a href='B:470 17:24'>Мф 17:24</a>; И. Флавий. Иуд.Древн. 3:8, 2. <i>Властов</i>. Священная леюпись. Т. IV, с. 189. Примеч. 15). К деньгам от подушного оклада могли присоединяться и выкупные деньги от лиц, посвятивших себя на служение храму, взамен действительной службы их при нем (<a href='B:30 27:1'>Лев 27:1</a>, а равно и пожертвования на храм (<i>ср.</i> <a href='B:20 25:2'>Исх 25:2</a>; <a href='B:20 35:5,21'>Исх 35:5,21</a> <i>см.</i> Толков. Библию т. I, II). При этом по 2Пар ст. 5 и 9 священники и левиты должны были не только на месте, при храме, принимать все эти денежные поступления (<a href='B:120 12:5'>4Цар 12:5</a>), но и обходить для этой цели не Иерусалим только, но и всю Иудею. Кроме того, ввиду недостаточной энергии священников и левитов в этом деле (<a href='B:120 12:6-7'>4Цар 12:6-7</a>) устроена была особая кружка при воротах храма (при северных воротах внутреннего двора) для приема пожертвований (<i>ст.</i> <a href='B:140 24:8'>8</a>), приток которых затем быстро начался (<i>ст.</i> <a href='B:140 24:10'>10</a>). Это был "первый исторический кружечный сбор, получивший затем большое развитие во втором Иерусалимском храме" (проф. <i>А. А. Олесннцкий</i>. Ветхозаветный храм, с. 355).<p/>Сообщение ст. 14 о том, что рабочими, после всех работ по ремонту храма, из остального серебра сделаны были разные сосуды храма, - по-видимому, стоит в противоречии с 4Цар XII, где говорится, что из пожертвованного серебра не делали никаких сосудов. Но кажущееся противоречие без труда объясняется тем, что царь и первосвященник не делали сосудов по своему распоряжению; рабочие же, по окончании исправления пожертвовали, от своего усердия, часть серебра, из которого, по их желанию, сделаны были некоторые вещи (<i>проф. Гуляев</i>, с. 553). <p/>Таким образом, отрицание 4 кн. Царств и утверждение кн. Паралипоменон относятся к разным моментам одного и того же факта и оба совершенно справедливы.</div>