<p ><div><br /><br />В этих словах ясное дается обетование, что Израиль по времени избавлен будет от невыносимого бедствия своего и от зол плена. Ибо когда Кир завоевал страну Вавилонскую, Израиль был освобожден и по милосердию Божию возвращен в святый град, под предводительством Зоровавеля, сына Салафиилева, который был из колена Иудина и из племени Давидова, и Иисуса сына Иоседекова, великого священника. Итак <b>престол</b>, говорит, то есть, царство Иудейское, <b>исправится с милостью</b>, то есть, возвратится в свое положение, по милосердию Божию. <b>Сядет</b> же опять <b>на нем со истиною в скинии Давидове, судя и взыская суд</b>. И скинией, как кажется, именует, царский дворец, имевшие пребывание в котором судиди по закону самих тех, кои держали бразды управления царством. И что касается до воли Божией, они были заботливыми о правде, хотя некоторые и отступили от пути добродетели, уклонившись к худшему. Должно же знать, что после возвращения из Вавилона уже не раздельно жили Израильтяне, так чтобы в Самарии жили десять колен и половина Ефремова колена, с особым над ними царем во главе, в Иерусалиме же колено Иудино и половина колена Манассиина, опять с иным и своим собственным каким-либо царем над ними во главе; но, соединившись в единомыслии, вместе населяли Иерусалим, одного наконец помазуя царя. И это-то, без сомнения, было то, что сказано о них устами пророка: <i>и изыдут от земли, и почиют мало еже помазати царя и князя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И соберутся сыны Иудины и сыны Израилевы вместе, и поставят себе одну главу, и выйдут из земли [<i>переселения</i>]; ибо велик день Изрееля!</span></span>Ос. 1:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Хотя они и посылали дары к народам, но скоро Я соберу их, и они начнут страдать от бремени царя князей;</span></span>Ос. 8:10</a>). Однако Бог обещает восстановление (исправление) престола у Иудеев, как бы укоряя чрез сие землю Моавитскую, так как она пустословила, говоря: <i>камень пуст есть гора</i> Сион. С тобою, говорит он, открыто смеявшеюся над Израильтянами, случится то и то; их же непременно и во всяком случае помилует Бог и избавит от случившегося и восстановит в прежнее положение царство их.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
