<p ><div>Ст. 6. <b>Слышахом укоризну Моавлю, укоритель </b>(бысть) <b>зело.</b><br /><br />Весьма мудро предсказав о возвращении Израильтян из плена и о восстановлении в прежнее положение их управления, или царства, теперь опять переходит к Моаву и к ним обращает речь. Сказано же как бы от лица святых пророков: <i>слышихом укоризну Моавлю, укоритель</i> (бысть) <i>зело</i>. Они чрез это как бы одобряют Бога, справедливо наказывающего (Моавитян) и воздавшего должное и приличествующее им отмщение. <i>Слышахом</i> же, говорят они, <i>укоризну Моавлю</i>, прежде всего не не ведая ту древнейшую историю, которую рассказывает Божественный Моисей. Ибо, как мы выше сказали, Валак подкупал Валаама, говоря: <i>прииди проклени мне</i> Израиля (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=22&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> итак приди, прокляни мне народ сей, ибо он сильнее меня: может быть, я тогда буду в состоянии поразить его и выгнать его из земли; я знаю, что кого ты благословишь, тот благословен, и кого ты проклянешь, тот проклят.</span></span>Чис. 22:6</a>); весьма много также и кроме сего сделано по времени от высокомерия Моавитян, в противоборство славе Божией.<br /><br /><b>Гордыню отъях.</b><br /><br />Между тем как святые пророки весьма ясно исповедали, что они слышали <i>укоризну Моавлю</i>, и знают даже, что Моав <i>укоритель (бысть) зело</i>, Бог как бы ответствует на это и говорит: <i>гордыню отъях</i>, то есть, Я не просто оставил Моава высокомерным, но устроил так, что высокомерие его самым делом уничтожено; ибо Я веду войну с гордыми и борюсь с теми, которые не хотят о себе скромно думать, а напротив, суетно надмеваются, высоко поднимают брови и не сознают немощь естества своего. Написано же, что <i>Господь гордым противится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Если над кощунниками Он посмевается, то смиренным дает благодать.</span></span>Притч. 3:34</a>). Потом, научая, что наказует праведно и вообще не напрасно наводит суд, Он обвиняет Моава, как нестерпимо недугующего высокомерием.<br /><br /><b>Не тако волхвование твое, не тако.</b><br /><br /><i>Отъях</i>, говорит, <i>гордыню</i> твою, то есть, искоренил я Моава; но не это предвозвещали тебе прорицалища твои. Ибо прорицатели лживо обещали, что в воинских-набегах ты будешь сильнее других и легко победишь противников и непобедим будешь для врагов и посмеешься над побежденными. По <i>не тако</i> будет это, совсем нет; напротив, исход дел будет совершенно противоположный и не соответственный надежде твоей. Итак, трудно и по истине вредно внимать словам издевающихся и увлекаться речами волшебников, не сбывающимися согласно надеждам.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=16&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
