<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Даниил показывает вторую причину греха, в который впали старейшины, она была в том, что они привыкли развратничать. Сказано: похоть развратила сердце твое. Человек, который привык поступать по законам блуда, не может быть ни хорошим, ни справедливым судьей и не может быть действительно верным и в обычных делах. Почему? Потому что у него происходит какой-то распад воли, распад в сознании. Похоть начинает владеть им, и человек начинает глупеть в прямом смысле этого слова, начинает деградировать, и развращение приводит к вот таким злым последствиям, к ряду преступлений, ко лжи, к убийству.<br />Даниил говорит: раньше вы блудили с дочерями Израиля, с теми потомками Израиля, которые жили в Вавилонии, они вас боялись, а вот дочь Иуды, иудейка, которая была воспитана в законе Божием, не захотела вам покоряться (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=13&s=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Так поступали вы с дочерями Израиля, и они из страха имели общение с вами; но дочь Иуды не потерпела беззакония вашего.</span></span>Дан. 13:57</a>). Израильтянки были развращены еще раньше идолопоклонством, которое там было распространено, так что они кланялись и золотому тельцу. А вот среди иудеек многие сохраняли верность Творцу, и поэтому они имели силу, чтобы противостоять этому искушению. Блуд естественно следует за отступлением от Бога. Где есть идолопоклонство, где есть идолопоклонение твари без Творца, там и происходит блуд души, потому что корень блуда в том, что душа начинает уклоняться от Создателя и поклоняется иным богам, кроме Господа. А за этим следует уже развращение тела. Недаром все без исключения языческие культы связаны были с развратом. Язычество очень тесно связано с блудом — душа, блудившая от Бога, заставляет блудить и тело. И по этой причине у дочерей Израиля не было иммунитета, а иудейка, служившая Богу, была под защитой Бога. Бог укреплял ее, поэтому она и смогла устоять.</div></p></div>