<p ><div> Впрочем надобно охранять не только уста, но и мысль еще прежде уст. Потому и сказал некто: <b>«кто приставит бич к помышлениям моим, чтобы они не щадили проступков моих</b>»? Потому и Христос истребляет сами внутренние порочные помыслы, когда говорит: «<i>всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>). Видишь ли, как Он не дозволяет произрастать и даже получать начала ни похоти, ни гневу? «<i>Всякий, гневающийся на брата своего</i>», говорит Он, «<i>подлежит геенне огненной</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>) Не мало служит к безопасности и то, чтобы не говорить много, почему и сказано: «<i>при многословии не миновать греха, а сдерживающий уста свои — разумен</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> При многословии не миновать греха, а сдерживающий уста свои - разумен.</span></span>Притч. 10:19</a>).<br />Диавол, зная, что исповедание греха есть избавление от греха, склоняет душу к бесстыдному упорству. Но ты, возлюбленный, когда согрешишь, говори: я согрешил. Нет ничего справедливее такого оправдания. Таким образом, ты умилостивишь Бога; таким образом, и сам себя сделаешь более медленным на те же грехи. А если станешь отыскивать пустые предлоги и освобождать душу от страха, то усилишь в ней расположение снова предаваться тем же грехам и много прогневаешь Бога. Ни у кого из согрешивших не бывает недостатка в бесстыдных оправданиях. Человекоубийца может ссылаться на свою раздражительность, вор на бедность, прелюбодей на похоть, иной на власть; но все это – предлоги неосновательные, не представляющие никакого уважительного оправдания. Не от них происходят грехи, но от воли согрешающих. А что это действительно так, я объясню близкими к делу примерами. Если встречается иной человек, который проводит жизнь в бедности, имеет похоть, подлежит всем потребностям природы, и однако, не впадает в такие грехи, то, какое они могут иметь оправдание? Хорошо сказал один Премудрый: <b>"кто приставит бич к помышлениям моим и к сердцу моему наставника в мудрости, чтобы они не щадили проступков моих и не потворствовали заблуждениям их"</b>? Посмотри: Давид, согрешив, не оправдывается, но говорит: <i>"согрешил я пред Господом"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Давид Нафану: согрешил я пред Господом. И сказал Нафан Давиду: и Господь снял с тебя грех твой; ты не умрешь;</span></span>2 Цар. 12:13</a>). Хотя он мог бы сказать: для чего эта женщина обнажалась, для чего мылась пред моими глазами? – но он знал, что это был бы неосновательный предлог, и потому прибегает к прямому оправданию и говорит: "<i>согрешил</i>". Не так поступил Саул, но будучи укоряем за то, что прибег к волшебнице, сказал: <i>"тяжело мне очень; Филистимляне воюют против меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=28&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал Самуил Саулу: для чего ты тревожишь меня, чтобы я вышел? И отвечал Саул: тяжело мне очень; Филистимляне воюют против меня, а Бог отступил от меня и более не отвечает мне ни чрез пророков, ни во сне, [ни в видении]; потому я вызвал тебя, чтобы ты научил меня, что мне делать.</span></span>1 Цар. 28:15</a>); потому и был строго наказан. Тогда как следовало сказать: согрешил, сделал беззаконие, он этого не сказал, но старался уклониться, представляя пустые предлоги.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 140.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=22&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=23&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
