<p ><div><b> Псалом Давиду.</b> <br /> В предпоставленном псалме, предвозвестив спасительное страдание, Пророк предрекает вознесение Спасителя по страдании. О начале же сего псалма упоминает и божественнейший Петр в Деяниях, и говорит так: <i> «не бо Давид взыде на небеса, глаголет»</i> же <i> «сам, рече Господь Господеви моему, седи одесную Мене: дондеже положу враги Твоя подножие ног Твоих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ибо Давид не восшел на небеса; но сам говорит: сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Деян. 2:34-35</a>). И сам Господь, видя, что фарисеи имеют о Христе различныя мнения, предложил им такой вопрос: <i> «что вам мнится о Христе? чий есть сын?»</i> И когда сказали они: <i> «Давидов»</i>; ответствовал; <i> «како убо Давид духом Господа Его нарицает? глаголя, рече Господь Господеви Моему, седи одесную Мене»</i>. Потом выводит заключение: <i>«аще убо Давид нарицает Его Господа, како сын ему есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=42&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> что вы думаете о Христе? чей Он сын? Говорят Ему: Давидов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Говорит им: как же Давид, по вдохновению, называет Его Господом, когда говорит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих?</span></span>Мф. 22:42-44</a>)? Сказал же сие, не отвергая того, что Христос есть сын Давидов, но к признаваемому прилагая непознанное. Ибо фарисеи признавали, что Христос есть сын Давидов, но совершенно не знали, что Он и Господь Давидов. Посему прилагает последнее, не отрицает же и признаваемаго, научая, что Он – и сын Давидов по плоти, и Господь Давидов, как Бог и Создатель. Посему блаженный Давид ясно проповедует Божество Владыки Христа, и говорит:<br /><br /><b> Рече Господь Господеви моему: седи одесную Мене.</b> <br /> Если Давид царь, и царь благочестивый, сподобившийся пророчественной благодати, Владыку Христа называет своим Господом; то следует, что Христос – не человек только, как безумно говорят Иудеи, но и Бог, как Создатель и Господь Давидов. А общность имен означает тождество сущности. Ибо Господь Господу, а не Господь твари, не Господь созданию, говорит: <b> «седи одесную Мене»</b>. Посему, хотя важно сие, и не только выше естества человеческаго, но выше и всякой твари; однако же и это изречено по человечеству; потому что Сын, как Бог, имеет престол вечный; сказано: <i>«престол Твой Боже в век века»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Остры стрелы Твои; - народы падут пред Тобою, - они - в сердце врагов Царя.</span></span>Пс. 44:6</a>). По кресте и по страдании, не как Бог сподобился сей чести, но как человек приял, что имел как Бог. Не смиренный вознесен, но Вышний, <i>«во образе Божии сый»,</i> смирил Себя, <i>«зрак раба приим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:6-7</a>). Посему и Евангелист взывает: <i>«Единородный Сын, Сый в лоне Отчи, Той исповеда»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>). И сам Господь говорит: <i>«Аз во Отце, и Отец во Мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верьте Мне, что Я в Отце и Отец во Мне; а если не так, то верьте Мне по самым делам.</span></span>Ин. 14:11</a>); и в другом месте: <i>«прослави Мя Ты Отче славою, юже имех у Тебе прежде мир не бысть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a>). Посему, как человек, слышит: <i>«седи одесную Мене»</i>; а как Бог, имеет вечную державу.<br /><br /><b>Дондеже положу враги Твоя подножие ног Твоих.</b> <br /> Враги по преимуществу – диавол и служители его, демоны, кроме же их и противящиеся божественной проповеди Его, Иудеи и язычники. Речение же: <b> «дондеже»</b> не время означает, но есть особенный образ выражения, свойственный божественному писанию. Ибо так и чрез Пророка говорит Бог: Аз есмь, <i> «Аз есмь, и дондеже состареешися, Аз есмь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=46&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и до старости вашей Я тот же буду, и до седины вашей Я же буду носить [<i>вас</i>]; Я создал и буду носить, поддерживать и охранять вас.</span></span>Ис. 46:4</a>). Явно же, что бытие Божие не оканчивается с старостию человеческою. Ибо, если о небе и о земле говорит Пророк: <i> «та погибнут, Ты же пребываеши»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> они погибнут, а Ты пребудешь; и все они, как риза, обветшают, и, как одежду, Ты переменишь их, и изменятся;</span></span>Пс. 101:27</a>): и еще: <i> «Ты же тойжде еси, и лета Твоя не оскудеют»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> но Ты - тот же, и лета Твои не кончатся.</span></span>Пс. 101:28</a>); тем паче и после того, как человек состареется и окончит жизнь, пребывает Владыка всяческих. Сие подобно оному апостольскому изречению: <i> «подобает бо Ему царствовати, дондеже положит вся враги под ногама Своима»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</span></span>1 Кор. 15:25</a>). Ибо здесь речение: <b> «дондеже»</b> не время означает. Да и какое было бы основание, царствовать Ему, пока иные еще противятся, и лишиться царства, как скоро все покорятся? И Даниил Пророк сказал, что по убиении зверей воцарится Он во веки, и царствию Его не будет конца (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Царство же и власть и величие царственное во всей поднебесной дано будет народу святых Всевышнего, Которого царство - царство вечное, и все властители будут служить и повиноваться Ему.</span></span>Дан. 7:27</a>). Как будут соцарствовать Святые, или с кем будут они царствовать, если обетовавший царство отложит царскую власть? Посему речение: <b>«дондеже»</b> не время означает, но употреблено по особенному образу выражения, какой свойствен божественному Писанию.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=108&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=109&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
