<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>А в некотором месте и Соломон говорит о Христе и Иудеях, что когда Праведник станет с многим дерзновением пред лицем оскорбивших его и отметающих слова его, то «<i>видящии смятутся страхом тяжким, и ужаснутся о преславном спасении его, и рекут в себе кающеся, и в тесноте духа воздыхающе: сей бе, егоже имехом некогда в посмех и в притчу поношения. Безумнии житие его вменихом неистово, и кончину его безчестну. Како вменися в сынех Божиих, и в святых жребий его есть? Убо заблудихом от пути истиннаго, и правды свет не облиста нам, и солнце не возсия нам. Беззаконных исполнихомся стезь и погибели, и ходихом в пустыни непроходимыя, пути же Господня не уведехом. Что пользова нам гордыня</i> наша? <i>...Преидоша вся óна, яко сень</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=5&s=2&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> они же, увидев, смутятся великим страхом и изумятся неожиданности спасения его</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и, раскаиваясь и воздыхая от стеснения духа, будут говорить сами в себе: "это тот самый, который был у нас некогда в посмеянии и притчею поругания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Безумные, мы почитали жизнь его сумасшествием и кончину его бесчестною!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Как же он причислен к сынам Божиим, и жребий его - со святыми?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Итак, мы заблудились от пути истины, и свет правды не светил нам, и солнце не озаряло нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Мы преисполнились делами беззакония и погибели и ходили по непроходимым пустыням, а пути Господня не познали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Какую пользу принесло нам высокомерие, и что доставило нам богатство с тщеславием?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Все это прошло как тень и как молва быстротечная.</span></span>Прем. 5:2-9</a>).</div></p>