<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>Была (святая Ольга) предвозвестницей христианской земле, как денница перед солнцем, как заря перед рассветом. Она ведь сияла, как луна в ночи; так и она светилась среди язычников, как жемчуг в грязи; были тогда люди загрязнены грехами, не омыты святым крещением. Эта же омылась в святой купели, и сбросила с себя греховные одежды первого человека Адама, и облеклась в нового Адама, то есть в Христа. Мы же взываем к ней: «Радуйся, русское познание Бога, начало нашего с ним примирения». Она первая из русских вошла в царство небесное, ее и восхваляют сыны русские – свою начинательницу, ибо и по смерти молится она Богу за Русь. Ведь души праведных не умирают; как сказал Соломон: <i>«Радуется народ похваляемому праведнику</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=29&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда умножаются праведники, веселится народ, а когда господствует нечестивый, народ стенает.</span></span>Притч. 29:2</a>); память праведника бессмертна, так как признается он и Богом и людьми. Здесь же ее все люди прославляют, видя, что она лежит много лет, не тронутая тлением; ибо сказал пророк: <i>«Прославляющих Меня прославлю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Посему так говорит Господь Бог Израилев: Я сказал [<i>тогда</i>]: "дом твой и дом отца твоего будут ходить пред лицем Моим вовек". Но теперь говорит Господь: да не будет так, ибо Я прославлю прославляющих Меня, а бесславящие Меня будут посрамлены.</span></span>1 Цар. 2:30</a>). О таких ведь Давид сказал: <i>«В вечной памяти будет праведник, не убоится дурной молвы; готово сердце его уповать на Господа; утверждено сердце его и не дрогнет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он вовек не поколеблется; в вечной памяти будет праведник.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не убоится худой молвы: сердце его твердо, уповая на Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Утверждено сердце его: он не убоится, когда посмотрит на врагов своих.</span></span>Пс. 111:6-8</a>). Соломон же сказал: <b>«Праведники живут вовеки; награда им от Господа и попечение о них у Всевышнего. Посему получат они царство красоты и венец доброты от руки Господа, ибо он покроет их десницею и защитит их мышцею» </b>Защитил ведь он и эту блаженную Ольгу от врага и супостата – дьявола.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 969</div></div></p>