<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Кто доверяется богатству и не надеется на Бога, кто самому себе распределяет вещи временные, а не богатеет по Богу. Богатство же по Богу – это стяжание добродетелей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру <br />PG 129, 985</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Христианское сокровище истинное — это добродетели, сокровище это здесь собирается, но на небе сберегается, и в последний день в явление всему миру Христом Судией оценится (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне.</span></span>Мф. 25:35—36</a>). Также сребролюбие, или любовь к богатству, как корень всех зол апостолом осуждается (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо корень всех зол есть сребролюбие, которому предавшись, некоторые уклонились от веры и сами себя подвергли многим скорбям.</span></span>1 Тим. 6:10</a>). Оно научает похищать, красть, лихоимствовать, суды неправо судить, правого обвинять и виноватого оправдать, научает лгать, напрасно клясться, имя Божие всуе призывать и клятву нарушать, обманывать, лукавить; словом, всему злу научает оно, что от христиан удалено быть должно. А хотя где и праведно собрано богатство, что весьма редко бывает, но когда или в сундуках скрывается, или на излишние расходы и непотребные украшения домов, садов, коней, карет, одеяний, трапез и прочих мирских сует растрачивается, — то и это делается против воли Божией, которая хочет, чтобы мы богатство, нам от Него данное, не на подобную суету, но как на свои домашние нужды употребляли и благодарили Его, так на потребности убогих и нищих разделяли. Ибо богатый не хозяин богатства, ему от Бога данного, но приказчик и расходчик, который даровавшему Господу ответ должен воздать в свое время. Ибо никто ничего с собою не принес в мир, кроме тела нагого, и потому ничего своего не имеет, но все, что ни имеет, Божие есть добро. <br />Тем серебром и золотом, которое у тебя в сундуках напрасно лежит, должно было тебе пленных, в темнице за долги и недоимки сидящих выкупить. Тем излишеством, которое ты на созидание ненужных строений полагаешь, должно было тебе создать хижины не имущим, где главы приклонить и упокоиться. Что употребляешь на украшение одеяний, тем должно было тебе одеть полунагих и бедных. Что расточаешь на богатые столы, тем должно было питать голодных, нищих и немощных. Этого воля Божия хочет от нас. Того естественный закон требует: «Чего хочешь себе, то и ближнему твори» (см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И как хотите, чтобы с вами поступали люди, так и вы поступайте с ними.</span></span>Лк. 6:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними, ибо в этом закон и пророки.</span></span>Мф. 7:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> воздерживаться от идоложертвенного и крови, и удавленины, и блуда, и не делать другим того, чего себе не хотите. Соблюдая сие, хорошо сделаете. Будьте здравы".</span></span>Деян. 15:29</a>). И, таким образом, не потерял бы ты богатства, от Бога данного, но предпослал бы сокровище это на будущий век и приобрел его с лихвою великою в день Господень.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Об истинном христианстве. Книга 2". Что может и должно христианина подвигнуть к убеганию от греха, истинному покаянию, презрению суетного и подвигу в благочестии.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Отречемся от имения нашего, чтобы стяжать способность последовать Господу нашему Иисусу Христу! Отречение от имения совершается на основании правильного понятия о нем. Правильное понятие о вещественном имуществе доставляется Евангелием (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=1&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказал же и к ученикам Своим: один человек был богат и имел управителя, на которого донесено было ему, что расточает имение его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, призвав его, сказал ему: что это я слышу о тебе? дай отчет в управлении твоем, ибо ты не можешь более управлять.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда управитель сказал сам в себе: что мне делать? господин мой отнимает у меня управление домом; копать не могу, просить стыжусь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> знаю, что сделать, чтобы приняли меня в домы свои, когда отставлен буду от управления домом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, призвав должников господина своего, каждого порознь, сказал первому: сколько ты должен господину моему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сказал: сто мер масла. И сказал ему: возьми твою расписку и садись скорее, напиши: пятьдесят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Потом другому сказал: а ты сколько должен? Он отвечал: сто мер пшеницы. И сказал ему: возьми твою расписку и напиши: восемьдесят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И похвалил господин управителя неверного, что догадливо поступил; ибо сыны века сего догадливее сынов света в своем роде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И Я говорю вам: приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Верный в малом и во многом верен, а неверный в малом неверен и во многом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак, если вы в неправедном богатстве не были верны, кто поверит вам истинное?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И если в чужом не были верны, кто даст вам ваше?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Никакой слуга не может служить двум господам, ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить, или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Слышали всё это и фарисеи, которые были сребролюбивы, и они смеялись над Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он сказал им: вы выказываете себя праведниками пред людьми, но Бог знает сердца ваши, ибо что высоко у людей, то мерзость пред Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Закон и пророки до Иоанна; с сего времени Царствие Божие благовествуется, и всякий усилием входит в него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но скорее небо и земля прейдут, нежели одна черта из закона пропадет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Всякий, разводящийся с женою своею и женящийся на другой, прелюбодействует, и всякий, женящийся на разведенной с мужем, прелюбодействует.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Некоторый человек был богат, одевался в порфиру и виссон и каждый день пиршествовал блистательно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Был также некоторый нищий, именем Лазарь, который лежал у ворот его в струпьях</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и желал напитаться крошками, падающими со стола богача, и псы, приходя, лизали струпья его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Умер нищий и отнесен был Ангелами на лоно Авраамово. Умер и богач, и похоронили его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И в аде, будучи в муках, он поднял глаза свои, увидел вдали Авраама и Лазаря на лоне его</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и, возопив, сказал: отче Аврааме! умилосердись надо мною и пошли Лазаря, чтобы омочил конец перста своего в воде и прохладил язык мой, ибо я мучаюсь в пламени сем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Авраам сказал: чадо! вспомни, что ты получил уже доброе твое в жизни твоей, а Лазарь - злое; ныне же он здесь утешается, а ты страдаешь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и сверх всего того между нами и вами утверждена великая пропасть, так что хотящие перейти отсюда к вам не могут, также и оттуда к нам не переходят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда сказал он: так прошу тебя, отче, пошли его в дом отца моего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо у меня пять братьев; пусть он засвидетельствует им, чтобы и они не пришли в это место мучения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Авраам сказал ему: у них есть Моисей и пророки; пусть слушают их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Он же сказал: нет, отче Аврааме, но если кто из мертвых придет к ним, покаются.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда <i>Авраам</i> сказал ему: если Моисея и пророков не слушают, то если бы кто и из мертвых воскрес, не поверят.</span></span>Лк. 16:1-31</a>); когда же оно доставится, тогда разум человеческий невольно сознает всю правильность его. Земное имущество не есть наша собственность, как ошибочно думают никогда не думавшие об этом предмете: иначе оно всегда было бы и навсегда пребыло бы нашим. Оно переходит из рук в руки и тем само о себе свидетельствует, что дается лишь на подержание. Богу принадлежит имущество; человек бывает только срочным распорядителем имущества. Верный распорядитель с точностию исполняет волю доверившего ему распоряжение. И мы, управляя врученным на срок вещественным достоянием, потщимся управлять им по воле Божией. Не употребим его в средство удовлетворения нашим прихотям и страстям, в средство нашей вечной погибели: употребим в пользу человечества, так много нуждающегося, столько страдающего, употребим его в средство спасения нашего. Желающие христианского совершенства вполне оставляют земное стяжание (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=16&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вот, некто, подойдя, сказал Ему: Учитель благий! что сделать мне доброго, чтобы иметь жизнь вечную?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал ему: что ты называешь Меня благим? Никто не благ, как только один Бог. Если же хочешь войти в жизнь вечную, соблюди заповеди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Говорит Ему: какие? Иисус же сказал: не убивай; не прелюбодействуй; не кради; не лжесвидетельствуй;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> почитай отца и мать; и: люби ближнего твоего, как самого себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Юноша говорит Ему: всё это сохранил я от юности моей; чего еще недостает мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Услышав слово сие, юноша отошел с печалью, потому что у него было большое имение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус же сказал ученикам Своим: истинно говорю вам, что трудно богатому войти в Царство Небесное;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и еще говорю вам: удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царство Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Услышав это, ученики Его весьма изумились и сказали: так кто же может спастись?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А Иисус, воззрев, сказал им: человекам это невозможно, Богу же всё возможно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда Петр, отвечая, сказал Ему: вот, мы оставили всё и последовали за Тобою; что же будет нам?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И всякий, кто оставит домы, или братьев, или сестер, или отца, или мать, или жену, или детей, или земли, ради имени Моего, получит во сто крат и наследует жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Многие же будут первые последними, и последние первыми.</span></span>Мф. 19:16-30</a>); желающие спастись должны подавать возможную им милостыню (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Подавайте лучше милостыню из того, что у вас есть, тогда всё будет у вас чисто.</span></span>Лк. 11:41</a>) и воздержаться от злоупотребления стяжанием.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Аскетические опыты. Том I". О последовании Господу нашему Иисусу Христу.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Притчу сию Господь завершает словами: Так бывает с тем, кто собирает сокровища для себя, а не в Бога богатеет. Что же с ним бывает? Внезапно он расстается со своим богатством, а его душа – с телом. Богатство достается другим, тело предается земле, а душа идет в места, более черные, чем могила, где плач и скрежет зубов. Ни одно доброе дело не встретит его в Царстве Небесном, чтобы душа его могла получить там место. Его имя не найдется написанным в Книге Жизни и не будет ни известно, ни названо среди блаженных. Он принял свою плату на земле, и его душа не увидит Божиих небесных сокровищ.<br /><br />О, как страшна внезапная, наглая смерть! Когда человек думает, что твердо стоит на земле, земля может неожиданно разверзнуться и поглотить его, как Дафана и Авирона (Чис.16:32). Когда забывший Бога весельчак готовится веселиться еще долгие и долгие годы, сходит огонь и попаляет его, как Содом и Гоморру. Когда человек полагает, что он хорошо обеспечил свое положение и перед Богом, и перед людьми, вдруг он падает бездыханен, как Анания и Сапфира (Деян.5:1). Наглою смертью грешник вредит и себе, и своим родным; себе, ибо умирает без покаяния; родным, ибо своей смертью наносит им неожиданный удар и оставляет свои дела не приведенными в порядок. Блажен, кто пред смертью болеет, терпит муки и страдания. Этим ему предоставляется случай и возможность еще раз сознательно окинуть взглядом всю свою жизнь; рассмотреть и пересчитать свои грехи; принести покаяние за все сотворенное зло, возрыдать ко Господу и очистить душу слезами, и вымолить у Него прощение; и самому простить всех, кто оскорблял его и вредил ему при жизни; благословить всех друзей и всех врагов; дать детям наставления бояться Бога, помнить о смертном часе и заблаговременно обогащать свою душу верою, молитвой и милостыней. Взгляните, как умирали угодники Божии и праведники в Ветхом Завете: Авраам, Исаак, Иаков, Иосиф, Моисей и Давид. Все они перед смертью болеют, и в болезни их уста не разлучаются от имени Божия. Все они оставляют добрые заветы своим потомкам и благословляют их. Такова естественная смерть праведника. Но вы скажете: а разве многие праведники не погибали на войне внезапно? Нет. Праведники никогда не умирают наглою смертью. Они постоянно готовятся к смерти и каждый день ожидают расставания с этой жизнью. В сердце своем они непрестанно каются, исповедаются Богу и прославляют имя Божие. Так поступают праведники, живя в мире и благоденствии; тем паче они так поступают на войне, в напастях и искушениях. Вся их жизнь есть постоянное приготовление к смерти. Потому они никогда и не умирают внезапно.<br /><br />Готовиться к смерти и означает в Бога богатеть. Ибо лишь истинно верующие в Бога и в иную жизнь подготавливаются к смерти, то есть к сей иной жизни. Безбожники никогда не готовятся к смерти: они готовятся к тому, чтобы жить на земле как можно дольше. Потому они боятся даже думать о смерти, а еще менее стараются в Бога богатеть. Тот же, кто готовится к смерти, готовится к жизни вечной. А каково это приготовление к жизни вечной, известно каждому христианину. Мудрый человек каждый день укрепляет свою веру в Бога, защищает свое сердце от неверия, сомнений и злобы, как мудрый хозяин защищает свой виноградник от вредных мошек и саранчи. Мудрый человек печется о том, чтобы каждый день исполнять заповеди Божии через дела всепрощения, милосердия и любви. Так он в Бога богатеет. То, что ему милее и драгоценнее всего, мудрый человек не держит в житницах и корзинах, но предает в руки Божии. Это – его душа, величайшее его богатство, единственное богатство, которое не истлевает и не умирает. Каждый день мудрый человек рассчитывается с сей жизнью и готов лечь и умереть с твердою верой, что оживет и предстанет пред лицем Божиим. («Думай сам в себе и говори: я не пребуду в мире сем дольше сегодняшнего дня – и во веки не согрешишь пред Богом» Прп. Антоний Великий).<br /><br />Нет ничего легкомысленнее, чем слова: «Хоть бы мне умереть внезапно, чтобы и не почувствовать своей смерти!» Так говорят безумцы и безбожники. Кто из апостолов, святителей или других угодников Божиих умер во сне? Или был поглощен землей? Или попален огнем? Кто из них покончил жизнь самоубийством? Потому люди мудрые и набожные говорят: «Да будет воля Божия!» Лучше годами болеть, быть покрытым коростой и корчиться в судорогах, чем умереть наглою смертью без покаяния. Ибо и муки в этом мире проходят быстро, как и радости. А в мире ином нет ничего временного и преходящего, но все вечно: и радости, и муки. Значит, лучше немного помучиться и поболеть здесь, чем мучиться там. Потому что там и мера мук, и мера радости несравненно больше. Да будет воля Божия! Так мы молимся Всевышнему Богу, чтобы наглая смерть не похитила нас в наших грехах и беззакониях, но да помилует Он нас, как помиловал царя Езекию (Ис.38:1), и дарует нам прежде конца покаяние. Пусть по милости Своей подаст нам знамение приближения нашей смерти, чтобы мы могли, поспешив, совершить еще какое-нибудь доброе дело и спасти душу свою от огня вечного. Да напишутся и наши имена в Книге Живых, и да будут и наши лица среди праведников во Царстве Христа Бога нашего. Ему же подобает честь и слава, со Отцем и Святым Духом – Троице Единосущной и Нераздельной, ныне и присно, во все времена и во веки веков. Аминь. </div></p></div>