<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Дети, последняя година есть»</b>, то есть наступило последнее время, — указание на то, что наступила последняя эпоха домостроительства Божьего, которая должна окончиться вторым пришествием Христовым и кончиной мира.<br /><b> «И как вы слышали, что придет антихрист, и теперь появилось много антихристов</b>» — учение об антихристе, как об определенной человеческой личности мы находим в словах Самого Господа Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a>), а особенно в посланиях святого Апостола Павла, написанных много раньше послания Иоаннова (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не помните ли, что я, еще находясь у вас, говорил вам это?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И ныне вы знаете, что не допускает открыться ему в свое время.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span></span>2 Фес. 2:3—9</a>). Хотя самого антихриста еще нет, но появились предтечи его, носители его духа противления Богу, каковыми святой Апостол несомненно считает появившихся уже в Апостольское время лжеучителей вроде Симона Волхва, Керинфа, Николаитов и других. Против них предостерегали христиан также Апостолы Петр и Иуда.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Последняя година</b> (<span class="greek">ε̉σχάτη = χειρίστη</span>, опасное, дурное, злое время, как и у Апостола Павла [<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Знай же, что в последние дни наступят времена тяжкие.</span></span>2 Тим. 3:1</a>], времена люта).<br />Апостол Иоанн обращает внимание читателей не на близость своего времени от конца мира, а на качество времени. Получив особенное откровение о последних днях мира, он мог, конечно, знать, что ещё не скоро наступит последняя в порядке времён година; но из того же откровения и на основании предсказаннаго Господом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Тогда, если кто скажет вам: вот, здесь Христос, или там, - не верьте.</span></span>Мф. 24:23</a>), он легко мог видеть, что наступившее время по качествам своим есть время последнее. Доказательством этого служит появление антихриста, под которым разумеется здесь не дух времени, противодействующей Христу и Его учению, не антихристианское направление, скептически и враждебно относящееся к Христианству, но действительное, определённое лицо (в Греческом <span class="greek">о̉ αντίχριστος </span> с определённым членом), человек беззакония, сын погибели (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span></span>2 Фес. 2:3</a>) который явится в последнее время мира и будет отвергать не только Христа, Сына Божия, но и Бога Отца, то есть будет отвергать всякую религию (ниже, стих 22). Апостол Павел, гораздо раньше Иоанна. яснее и подробнее изобразил свойства и действия этого противника Христова, указал и время появления его (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не помните ли, что я, еще находясь у вас, говорил вам это?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И ныне вы знаете, что не допускает открыться ему в свое время.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span></span>2 Фес. 2:3-9</a>), и потому Иоанн только подтверждает учение Апостола Павла, указывая, что антихрист действительно придёт и даже теперь появляется. Появляется, впрочем, не сам антихрист, не то лицо, которое вступит в последнюю и ожесточённую борьбу со Христом, но являются антихристы, предшественники последняго антихриста, появляются лжеучители, пролагающие путь самому антихристу. Появление-то их и делает настоящия времена тяжёлыми, последними.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Связь речи с предыдущим и последующим такова: да, мир проходит и скоро прейдет, так как есть признаки, что теперь уже последнее время настает; главный признак сего тот, что появилось много антихристов, и это показывает, что настает последнее время, когда, как вы слышали, явится настоящий, последний, главный антихрист, которого теперешние и последующие антихристы будут только предтечами и предшественниками. — <b>Последнее время:</b> или, точнее, последний час, в смысле последующего неопределенного времени (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=25&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Истинно, истинно говорю вам: наступает время, и настало уже, когда мертвые услышат глас Сына Божия и, услышав, оживут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо, как Отец имеет жизнь в Самом Себе, так и Сыну дал иметь жизнь в Самом Себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И дал Ему власть производить и суд, потому что Он есть Сын Человеческий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Не дивитесь сему; ибо наступает время, в которое все, находящиеся в гробах, услышат глас Сына Божия;</span></span>Ин. 5:25—28</a> и прим.). Это выражение в Ветхом Завете употреблялось в значении времени или, точнее, периода времени явления Мессии на земле (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И будет в последние дни, гора дома Господня будет поставлена во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней все народы.</span></span>Ис. 2:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И будет в последние дни: гора дома Господня поставлена будет во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней народы.</span></span>Мих. 4:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> После того обратятся сыны Израилевы и взыщут Господа Бога своего и Давида, царя своего, и будут благоговеть пред Господом и благостью Его в последние дни.</span></span>Ос. 3:5</a> и парал.). Оно перешло и в Новый Завет, сначала для означения определенного уже времени первого явления на земле Богочеловека Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в последние дни сии говорил нам в Сыне, Которого поставил наследником всего, чрез Которого и веки сотворил.</span></span>Евр. 1:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> предназначенного еще прежде создания мира, но явившегося в последние времена для вас,</span></span>1 Пет. 1:20</a>), а потом для означения второго Его пришествия и будущего века (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и не получил бы ныне, во время сие, среди гонений, во сто крат более домов, и братьев и сестер, и отцов, и матерей, и детей, и земель, а в веке грядущем жизни вечной.</span></span>Мк. 10:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус сказал им в ответ: чада века сего женятся и выходят замуж;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> а сподобившиеся достигнуть того века и воскресения из мертвых ни женятся, ни замуж не выходят,</span></span>Лк. 20:34—35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> превыше всякого Начальства, и Власти, и Силы, и Господства, и всякого имени, именуемого не только в сем веке, но и в будущем,</span></span>Еф. 1:21</a>) или же для указания только на одно второе пришествие Христово будущее и явление при конце мира (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Золото ваше и серебро изоржавело, и ржавчина их будет свидетельством против вас и съест плоть вашу, как огонь: вы собрали себе сокровище на последние дни.</span></span>Иак. 5:3</a> и прим.; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> силою Божиею через веру соблюдаемых ко спасению, готовому открыться в последнее время.</span></span>1 Пет. 1:5</a> и прим.; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Знай же, что в последние дни наступят времена тяжкие.</span></span>2 Тим. 3:1</a> и парал.), и именно в смысле близости сего пришествия. О последних временах, или о последнем часе, в этом смысле прикровенно говорил и Сам Иисус Христос (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=42&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Итак бодрствуйте, потому что не знаете, в который час Господь ваш приидет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Но это вы знаете, что, если бы ведал хозяин дома, в какую стражу придет вор, то бодрствовал бы и не дал бы подкопать дома своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Потому и вы будьте готовы, ибо в который час не думаете, приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 24:42—44</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда подобно будет Царство Небесное десяти девам, которые, взяв светильники свои, вышли навстречу жениху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неразумные, взяв светильники свои, не взяли с собою масла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мудрые же, вместе со светильниками своими, взяли масла в сосудах своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда же пошли они покупать, пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир, и двери затворились;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span></span>Мф. 25:1—12</a>, 29; Мк. и Лк. парал.). Эту близость нужно измерять не временным расстоянием второго пришествия Христова от первого, но разуметь в том смысле, что с первым пришествием Христовым началась последняя эпоха домостроительства Божия о спасении рода человеческого, которою должен окончиться мир в настоящем своем виде, когда будет то угодно Богу; но когда именно это будет, ни Христос Сам, ни апостолы не указали точно, только признаки указали, но не вполне определительные. Близко может быть, но когда будет — неизвестно (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак, братия, будьте долготерпеливы до пришествия Господня. Вот, земледелец ждет драгоценного плода от земли и для него терпит долго, пока получит дождь ранний и поздний.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Долготерпите и вы, укрепите сердца ваши, потому что пришествие Господне приближается.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не сетуйте, братия, друг на друга, чтобы не быть осужденными: вот, Судия стоит у дверей.</span></span>Иак. 5:7—9</a> и парал.).— <b>И как вы слышали</b> и проч.: несколько сокращенную речь для ясности лучше изложить несколько пространнее, и тогда она будет определительнее. Настала последняя эпоха домостроительства человеческого спасения, которая окончится вторым пришествием Иисуса Христа на всеобщий и всемирный суд. Когда именно это будет, точно не открыто; нужно быть бдительными и внимательными, потому что это может быть скоро и внезапно, признаки таковой близости уже есть. Так, например: вы слышали уже от Самого Господа прикровенно, а от нас со слов Его ясно, что пред пришествием Его придет антихрист, страшный враг Его и Церкви Его, и вот теперь видите, что антихристов появилось уже много; это признак, или один из признаков, что последнее время. — <b>Вы слышали, что придет антихрист:</b> слышали частию из Евангелия Христова, но яснее и определительнее из учения апостольского, особенно апостола Павла, преимущественно же от самого Иоанна. Господь говорил иудеям, что Он пришел во имя Отца Своего, и они не принимают Его, а если иной придет во имя свое, того они примут (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a>; ср. прим.); под этим иным, по мнению некоторых отцов Церкви (например, Златоуста, в Толковании на <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a>), Господь прикровенно разумел антихриста, означая его как одно лицо, как одного человека. В другом месте (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо восстанут лжехристы и лжепророки, и дадут великие знамения и чудеса, чтобы прельстить, если возможно, и избранных.</span></span>Мф. 24:24</a> и парал.; ср. прим.) Он говорит о лже-Христах, которые в известном смысле суть тоже противники Христа, или антихристы, и говорит о них во множественном числе, как бы отличая их от одного, особенного. Святой апостол Павел подробно изображает антихриста, не называя его, впрочем, именно этим словом (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=2&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> не спешить колебаться умом и смущаться ни от духа, ни от слова, ни от послания, как бы нами посланного, будто уже наступает день Христов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не помните ли, что я, еще находясь у вас, говорил вам это?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И ныне вы знаете, что не допускает открыться ему в свое время.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всяким неправедным обольщением погибающих за то, что они не приняли любви истины для своего спасения.</span></span>2 Фес. 2:2—10</a>), и изображает его как особое, отдельное лицо, как одного человека, а не как общее понятие или собирательное лицо, или как общий противохристианский дух, или противохристианское направление, как это видно из самого состава речи. Святой же Иоанн Богослов называет его этим самым точным и определительным наименованием — антихрист — в рассматриваемом месте и далее (ст. 22; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а всякий дух, который не исповедует Иисуса Христа, пришедшего во плоти, не есть от Бога, но это дух антихриста, о котором вы слышали, что он придет и теперь есть уже в мире.</span></span>1 Ин. 4:3</a> и парал.). В Апокалипсисе святой Иоанн подробно изображает его и его действия под образом зверя (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Зверь, которого я видел, был подобен барсу; ноги у него - как у медведя, а пасть у него - как пасть у льва; и дал ему дракон силу свою и престол свой и великую власть.</span></span>Откр. 13:2</a>, 4, 8, 10 и парал.), отличая его как особое лицо от подобных противников Христа. В греческом подлиннике в рассматриваемом месте имя антихрист стоит с определенным указательным членом, совершенно отделяющим это имя, как известного, определенного лица, тогда как другие антихристы, кроме главного, не стоят с определенным членом и, следовательно, как многие, как общее понятие, отличаются от него. Таким образом, апостол различает в рассматриваемом месте антихриста и антихристов; первый придет пред вторым пришествием Христовым на последний суд, а те, как предтечи его, начали появляться еще при апостолах и, конечно, будут появляться во все времена христианства как представители антихристианского духа или направления. Это лжеучители, которые всегда являлись, и являются, и будут являться в христианской Церкви и вне ее, в которых как бы воплощается всегда антихристианский дух. Таковы в первенствующей Церкви были, например, Симон волхв, Керинф, николаиты и проч. Они и подобные им в другие времена суть как бы орудия антихриста, проникнутые его духом и направлением. Этот дух действовал и действует во все времена, но самый антихрист явится в последние времена.<br />Антихрист как бы главный вождь всех противников Христовых, все же другие противники Христа, или антихристы, составляют как бы воинство его. С ними, или против них, борется воинствующая Церковь Христова на земле под невидимою главою — Христом, тогда как воинство антихристово состоит под невидимою главою антихриста, имеющего прийти, но до явления его только одушевленное его духом. В последнее время и Христос, и антихрист открыто с своими воинствами сразятся, и Христос убиет антихриста духом уст Своих (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:8</a>). — Так как, по воззрению или по прозрению апостола, таковых антихристов в его время появилось уже много, то из этого можно заключать, что и глава их может появиться; является воинство его, надобно ждать и вождя; из сего познаём, что последнее время, но о дне том и часе никто не знает, ни Ангелы небесные, а только Отец Небесный один (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> О дне же том и часе никто не знает, ни Ангелы небесные, а только Отец Мой один;</span></span>Мф. 24:36</a>; ср. прим.). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>К высказанным увещаниям Апостол, по-видимому, совершенно неожиданно прибавляет исходящее из самой глубины сердца восклицание: παιδία, ἐσχάτη ὤρα εστίν, καὶ καθώς ἠκούσατε, ὅτι ὁ ἀντίχριστος ἔρχεται καὶ νῦν ἀντίχριστοι πολλοὶ γεγὁνασιν, ὅθεν γίνώσκωμεν, ὅτι ἐσχάτη ὤρα ἐστίν. Говорим, что это обращение только по-видимому является неожиданным; при ближайшем рассмотрении, на самом же деле, оно имеет глубокую и тесную связь с предыдущим. Что «мир преходит», это – факт; но не менее несомненно и то, что этот враждебный христианству миропорядок не откажется от своей власти без борьбы. Чем более распространяется свет христианства, чем глубже он проникает в человеческую жизнь, тем более враждебности обнаруживает стесненное в своих пределах и предвидящее неминуемую гибель царство тьмы. Борьба между двумя диаметрально противоположными царствами с точением времени должна становиться все обостреннее, и в конце концов, пред самою своею погибелью, боговраждебный космос в предсмертной агонии так разовьет свою враждебную энергию, что дальнейшее существование настоящего миропорядка сделается совершенно невозможным. Космос сконцентрирует все злое и боговраждебное, что в нем есть, в одном лице антихриста, который и сделает последнюю попытку ниспровергнуть царство Христово и занять место Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span></span>2 Фес. 2:4</a>). Ужасы этого времени, как их изобразил Сам Спаситель мира в Своей беседе (Mф. 24:6–28; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=6&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> придут дни, в которые из того, что вы здесь видите, не останется камня на камне; все будет разрушено.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И спросили Его: Учитель! когда же это будет? и какой признак, когда это должно произойти?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он сказал: берегитесь, чтобы вас не ввели в заблуждение, ибо многие придут под именем Моим, говоря, что это Я; и это время близко: не ходите вслед их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же услышите о войнах и смятениях, не ужасайтесь, ибо этому надлежит быть прежде; но не тотчас конец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда сказал им: восстанет народ на народ, и царство на царство;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> будут большие землетрясения по местам, и глады, и моры, и ужасные явления, и великие знамения с неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Прежде же всего того возложат на вас руки и будут гнать <i>вас</i>, предавая в синагоги и в темницы, и поведут пред царей и правителей за имя Мое;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> будет же это вам для свидетельства.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак положите себе на сердце не обдумывать заранее, что отвечать,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо Я дам вам уста и премудрость, которой не возмогут противоречить ни противостоять все, противящиеся вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Преданы также будете и родителями, и братьями, и родственниками, и друзьями, и некоторых из вас умертвят;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и будете ненавидимы всеми за имя Мое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> но и волос с головы вашей не пропадет, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> терпением вашим спасайте души ваши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Когда же увидите Иерусалим, окруженный войсками, тогда знайте, что приблизилось запустение его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы; и кто в городе, выходи из него; и кто в окрестностях, не входи в него,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> потому что это дни отмщения, да исполнится все написанное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе же беременным и питающим сосцами в те дни; ибо великое будет бедствие на земле и гнев на народ сей:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и падут от острия меча, и отведутся в плен во все народы; и Иерусалим будет попираем язычниками, доколе не окончатся времена язычников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И будут знамения в солнце и луне и звездах, а на земле уныние народов и недоумение; и море восшумит и возмутится;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> люди будут издыхать от страха и ожидания <i>бедствий</i>, грядущих на вселенную, ибо силы небесные поколеблются,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и тогда увидят Сына Человеческого, грядущего на облаке с силою и славою великою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же начнет это сбываться, тогда восклонитесь и поднимите головы ваши, потому что приближается избавление ваше.</span></span>Лк. 21:6-28</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Молим вас, братия, о пришествии Господа нашего Иисуса Христа и нашем собрании к Нему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> не спешить колебаться умом и смущаться ни от духа, ни от слова, ни от послания, как бы нами посланного, будто уже наступает день Христов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не помните ли, что я, еще находясь у вас, говорил вам это?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И ныне вы знаете, что не допускает открыться ему в свое время.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всяким неправедным обольщением погибающих за то, что они не приняли любви истины для своего спасения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И за сие пошлет им Бог действие заблуждения, так что они будут верить лжи,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> да будут осуждены все, не веровавшие истине, но возлюбившие неправду.</span></span>2 Фес. 2:1-12</a>), всем известны. Но эта мрачная катастрофа, имеющая потрясти весь мир, наступит не сразу. Как явление историческое, она должна быть приготовлена историей; она далеко бросает свои тени, которые по мере приближения к печальной развязке, должны сгущаться все более и принимать все более угрожающий характер. Сказавши, что «мир преходит» Апостол обращает взор на обстоятельства современной ему жизни. Вокруг него яростно бушует враждебный христианству мир, силясь поглотить в пучине своего нечестия малый корабль истинной Церкви Христовой. С каждым часом волны вздымаются все выше и выше и уже проникают внутрь корабля: в среде принадлежащих к христианской общине появляются отщепенцы. Боговраждебный мир пытается разрушить самые основы царства света; одушевленные им лжепророки (IV, 5) направляют все свои силы против средоточного пункта, на котором покоится общение верующих с Отцем; они проповедуют, что «Иисус несть Христос» (II, 22), не исповедуют Иисуса, как пришедшего во плоти Христа. Отрицая таким образом Сына, они отрицают и Отца, Которого никто из людей и никогда не видел и не может познать иначе, как чрез посредство воплотившегося Сына (II, 23); они уничтожают обетование вечной жизни, так как разрывают единственно возможный союз человека с Богом и закрывают единственный источник, из которого проистекает жизнь вечная. Ясно, что в мире уже действует дух антихриста, того именно последнего врага христианства, явление которого, как известно читателям, знаменует собою конец мира и близость пришествия Всеправедного Судии. Уже Апостол Павел говорил о тайне беззакония, действующей в мире (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span></span>2 Фес. 2:7</a>), и под этим разумел именно опасное антихристианское течение, первые волны которого начали подниматься уже в его время. Но течение возрастает: явились многие, которые говорят и действуют в антихристианском духе. Зловещие симптомы приближающегося кризиса на лицо. Необходимо быть особенно бдительными и осторожными, чтобы не потерять того, над чем трудились, но, чтобы получить полную награду (2 Ин. 8); прежде всего необходимо твердо пребывать в том, что слышали от начала, и испытывать духов, от Бога ли они (IV, 1). Чем более мир обнаруживает враждебности, тем больше побуждений совершенно порвать с ним всякую связь. Поэтому в основе всего поведения христианина должно лежать исполнение апостольского увещания – μὴ ἀγαπᾶτε τὸν κόσμον. Но особенно поразило Апостола и возбудило в нем мысль о близости мировой катастрофы то, что «многие антихристы» «от нас изыдоша». Это отпадение, как стрела, пронзило сердце Апостола, и он с сердечною болью и вместе с чувством самой нежной отеческой любви к читателям, которых постигло такое бедствие, восклицает: παδία, ἐσχάτη ὥρα ἐστίν!<br /> 18-й стих ясно устанавливает тесную связь между ἐσχάτη ὥρα и ὁ ἀντίχριστος: в последнюю годину, как знают читатели, придет антихрист, и из того, что действительно выступили многие антихристы, Апостол и читатели заключают, что теперь последняя година. На последнюю годину падает пришествие антихриста. Но затем пришествие антихриста с совершившимся уже появлением многих антихристов стоит в такой тесной связи, что из этого последнего факта выводится, что наступила последняя година. Поэтому необходимо выяснить, что разумеет Апостол под ἐσχάτη ὥρα, ὁ ἀντίχριστος и ἀντιχρίστοι πολλοί и почему между ними устанавливается такая связь?<br /> Ὥρα у LXX означает время года, день, время дня, час, кратчайший промежуток времени, момент655; преимущественно же означает всякую часть времени вообще. В таком широком значении ὤρα часто встречается и у Апостола Иоанна (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус говорит Ей: что Мне и Тебе, Жено? еще не пришел час Мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус говорит ей: поверь Мне, что наступает время, когда и не на горе сей, и не в Иерусалиме будете поклоняться Отцу.</span></span>Ин. 2:4; 4:21</a>, 23; 5:25; 8:20; 12:23; 13:1; 16:2, 25; cp. Mф. 24:36; 26:45; Мрк. 14:41). В этом же смысле должно понимать его и в пашем месте; – в этом согласны все комментаторы. Но ἐσχάτη ὤρα, в Новом завете больше не встречающееся, является насколько важным, настолько же и трудным понятием, так как ему дают много значений и многоразлично объясняют. Правильное объяснение его возможно только на почве всего новозаветного словоупотребления и воззрений новозаветных писателей в связи с эсхатологическим учением Ветхого Завета, с которым сообразуются новозаветные писатели. Ἐσχάτῃ ὤρα по смыслу соответствует евр. הימים אחדית, которое часто встречается в пророческих местах Ветхого Завета, начиная с благословения Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвал Иаков сыновей своих и сказал: соберитесь, и я возвещу вам, что будет с вами в грядущие дни;</span></span>Быт. 49:1</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак, вот, я иду к народу своему; пойди, я возвещу тебе, что сделает народ сей с народом твоим в последствие времени.</span></span>Чис. 24:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда ты будешь в скорби, и когда все это постигнет тебя в последствие времени, то обратишься к Господу, Богу твоему, и послушаешь гласа Его.</span></span>Втор. 4:30</a>; 32и особенно у Иеремии 30:24; cp. Oc 3:5; <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слушайте, что говорит Господь: встань, судись перед горами, и холмы да слышат голос твой!</span></span>Мих. 6:1</a>; Иез. 38и друг.), в совершенно всеобщем смысле, как обозначение последнего представляемого времени, дальше которого даже мысль не проникает. Во всех местах оно указывает на мессианское время. В понятии תימיס אחדית коренится ветхозаветное представление о двух мировых временах, – именно раввинистическое и талмудическое представление об הזה ץולםи הבא ץולם – αἰών οὗτος и αἰών μέλλων или ἐρχομενος. Между этими двумя пределами времени полагаются «дни Мессии», собственно мессианское время, которое причисляется то к первому, то ко второму: с одной стороны, полагали, что Мессия принесет с Собою конец времени (Иса. 9:1 сл.; 11 сл.; <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Теперь ополчись, дщерь полчищ; обложили нас осадою, тростью будут бить по ланите судью Израилева.</span></span>Мих. 5:1</a>), с другой, – что Он Сам явится в конце времен (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В тот день защищать будет Господь жителей Иерусалима, и самый слабый между ними в тот день будет как Давид, а дом Давида будет как Бог, как Ангел Господень перед ними.</span></span>Зах. 12:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=33&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> В те дни и в то время возращу Давиду Отрасль праведную, и будет производить суд и правду на земле.</span></span>Иер. 33:15</a>); но во всяком случае «дни Мессии» больше принадлежат к «будущему веку»: они образуют введение к последнему656. Ко времени Иисуса Христа эти эсхатологические воззрения сделались народными657. Сам Господь различает ἐν τούτῳ τῷ αἰῷνι и ἐν τῷ μέλλοντι (Μф. 12:30), ἐν τῷ καιρῷ τούτῳ и ἐν τῷ αἰῷνι τῷ ἐρχομένω (Мрк. 10:30; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и не получил бы гораздо более в сие время, и в век будущий жизни вечной.</span></span>Лк. 18:30</a>). Из Евангелия Луки 20:34 След. (οἱ υἱοὶ τοῦ αἰῶνος τούτου γαμοῦσιν – οἱ δὲ καταξιωθέντες τοῦ αἰῶνος ἐκείνου τυχεῖν καὶ τῆς ἀναστάσεως τῆς ἐξ νεκρῶν) вытекает самым определенным образом, что предшествующий второму пришествию Христа земной период развития царства Божия, начавшийся от первого явления Христа во плоти, принадлежит к αἰών οὗτος, и αἰών μέλλων есть время совершенного царства Божия. Поворотным пунктом между обоими является время пришествия Христа на суд или ἡ συντέλεια τοῦ αἰῶνος (Μф. 13:39 сл., 49; Μф. 24:3; Μф. 28:20). Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас.</span></span>Рим. 8:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> научающая нас, чтобы мы, отвергнув нечестие и мирские похоти, целомудренно, праведно и благочестиво жили в нынешнем веке,</span></span>Тит. 2:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух же ясно говорит, что в последние времена отступят некоторые от веры, внимая духам обольстителям и учениям бесовским,</span></span>1 Тим. 4:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Знай же, что в последние дни наступят времена тяжкие.</span></span>2 Тим. 3:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И будет в последние дни, говорит Бог, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; и юноши ваши будут видеть видения, и старцы ваши сновидениями вразумляемы будут.</span></span>Деян. 2:17</a>; 1 Птр. 1:20; <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Прежде всего знайте, что в последние дни явятся наглые ругатели, поступающие по собственным своим похотям</span></span>2 Пет. 3:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Золото ваше и серебро изоржавело, и ржавчина их будет свидетельством против вас и съест плоть вашу, как огонь: вы собрали себе сокровище на последние дни.</span></span>Иак. 5:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках,</span></span>Евр. 1:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Христос, Первосвященник будущих благ, придя с большею и совершеннейшею скиниею, нерукотворенною, то есть не такового устроения,</span></span>Евр. 9:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он одним приношением навсегда сделал совершенными освящаемых.</span></span>Евр. 10:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И все сии, свидетельствованные в вере, не получили обещанного,</span></span>Евр. 11:39</a>, 40 и др., из которых ясно видно, что учение об αἰών οὗτος, αἰών μέλλων и ἐσχάτη ἡμέρα последовательно проходит чрез весь Новый Завет. К этому необходимо еще прибавить, что уже в Ветхом Завете отчасти развито было воззрение, что наступлению הבאץולם будет предшествовать страшный переворот во вселенной (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И покажу знамения на небе и на земле: кровь и огонь и столпы дыма.</span></span>Иоил. 2:30</a>, 31). В Новом Завете, как в эсхатологических беседах Спасителя, так и в учении Апостолов (напр. 2 Птр. 3) это воззрение получило полное раскрытие. Это-то время переворота и получило наименование ἐσχάτη ἡμέρα, ἐσχάτη ὤραи относится не к αἰών μέλλων, но к αἰών οὗτοςили νῦν αἰώνи именно как последний период, как последняя ступень первого мирового порядка и переход ко второму (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Воля же пославшего Меня Отца есть та, чтобы из того, что Он Мне дал, ничего не погубить, но все то воскресить в последний день.</span></span>Ин. 6:39</a>, 40, 44, 54; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Марфа сказала Ему: знаю, что воскреснет в воскресение, в последний день.</span></span>Ин. 11:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Отвергающий Меня и не принимающий слов Моих имеет судью себе: слово, которое Я говорил, оно будет судить его в последний день.</span></span>Ин. 12:48</a>). Характеристическим признаком его является имеющая совершиться предсказанная мировая катастрофа, которая должна положить конец настоящему порядку вещей. Такой смысл «последние дни» несомненно имеют во <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Знай же, что в последние дни наступят времена тяжкие.</span></span>2 Тим. 3:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Прежде всего знайте, что в последние дни явятся наглые ругатели, поступающие по собственным своим похотям</span></span>2 Пет. 3:3</a>; Иуд. 18. Точно также и в рассматриваемом месте ἐσχάτη ὤρα обозначает именно время, которым завершится настоящее существование мира и которое непосредственно будет предшествовать второму пришествию Христа. Если в <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках,</span></span>Евр. 1:1</a> ἐπ’ ἐσχάτου τῶν ἠμερῶν τούτῳν и 1 Птр. 1:20 ἐπ’ ἐσχάτων τοῦ χρόνου контекстом τὸ ἔσχατον ближе определяется, как вообще новозаветное время, то в рассматриваемом месте ἐσχάτη ὤρα, характеризуемое выступлением ἀντίχριστοι πολλοί, является параллельным Mф. 24:23: τότε.... ἐγερθὴσονται γὰρ ψεοδόχριστοι καὶ ψευδοπροφῆται – и <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> непримирительны, клеветники, невоздержны, жестоки, не любящие добра,</span></span>2 Тим. 3:3</a>; 1 Птр. 1:5, где разумеется несомненно последнее время в тесном смысле слова (ср. еще особенно <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус отвечал: не двенадцать ли часов во дне? кто ходит днем, тот не спотыкается, потому что видит свет мира сего;</span></span>Ин. 11:9</a>). Контекст говорит всецело в пользу такого решения вопроса о смысле ἐσχάτη ὤρα. Апостол сейчас только сказал, что мир преходит и что гибель его уже началась. В доказательство того, что переживаемое время – последняя година, он указывает на появление антихристов; а общим верованием христиан было то, что антихрист придет непосредственно пред явлением Христа во славе. Кроме того, последний день у Апостола Иоанна неизменно и всюду (VI, 39. 40. 44. 54; XI, 24; XII, 48) указывает на конец мира. С этим ἐσχάτη ὤρα Апостол прямо соединяет мысль о «пришествии Его» (ст. 28)658.<br /> Апостолы, а за ними и все истинные христиане апостольского времени исполнены были ожиданием скорого пришествия Господа и в живой вере представляли день суда как бы уже наступающим. Долготерпите, братия моя, до пришествия Господня, – пишет Апостол Иаков, – долготерпите убо...., яко пришествие Господни приближися.... се судия пред дверми стоит (5:7– 9). Всем кончина приближися, – говорит Апостол Петр (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Впрочем близок всему конец. Итак будьте благоразумны и бодрствуйте в молитвах.</span></span>1 Пет. 4:7</a>). Господь близ, – читаем у Апостола Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кротость ваша да будет известна всем человекам. Господь близко.</span></span>Флп. 4:5</a>). Еще δο мало елико, грядый приидет и не укоснит (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо еще немного, очень немного, и Грядущий придет и не умедлит.</span></span>Евр. 10:37</a>; ср. 1 Фессал. 4:15-17; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</span></span>1 Кор. 7:31</a>). Господь Иисус Христос в Апокалипсисе говорит: ей, гряду скоро (22:20). Никогда мысль о втором пришествии Спасителя и суде так глубоко не проникала в жизнь и деятельность христиан, как в век апостольский (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Наше же жительство - на небесах, откуда мы ожидаем и Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Флп. 3:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> так что вы не имеете недостатка ни в каком даровании, ожидая явления Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>1 Кор. 1:7</a>). Этою верою Апостолы подкрепляли себя в трудах апостольского служения (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо вы - слава наша и радость.</span></span>1 Фес. 2:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=14&e=10">Флп. 2:14-10</a>). Эта вера была таким высочайшим благом, такою драгоценностью апостольского века, что даже обыкновенное приветствие состояло в благожелании быть чистыми и непорочными до второго пришествия Христова (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=3&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благодарю Бога моего при всяком воспоминании о вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> всегда во всякой молитве моей за всех вас принося с радостью молитву мою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> за ваше участие в благовествовании от первого дня даже доныне,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> будучи уверен в том, что начавший в вас доброе дело будет совершать его даже до дня Иисуса Христа,</span></span>Флп. 1:3-6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> так что вы не имеете недостатка ни в каком даровании, ожидая явления Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>1 Кор. 1:7</a>, 9; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо сами они сказывают о нас, какой вход имели мы к вам, и как вы обратились к Богу от идолов, <i>чтобы</i> служить Богу живому и истинному</span></span>1 Фес. 1:9</a>, 10; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Петр, Апостол Иисуса Христа, пришельцам, рассеянным в Понте, Галатии, Каппадокии, Асии и Вифинии, избранным,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> по предведению Бога Отца, при освящении от Духа, к послушанию и окроплению Кровию Иисуса Христа: благодать вам и мир да <br />умножится.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, по великой Своей милости возродивший нас воскресением Иисуса Христа <br />из мертвых к упованию живому,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> к наследству нетленному, чистому, неувядаемому, хранящемуся на небесах для вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> силою Божиею через веру соблюдаемых ко спасению, готовому открыться в последнее время.</span></span>1 Пет. 1:1-5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Удерживайтесь от всякого рода зла.</span></span>1 Фес. 5:22</a>, 23; <a href="/bible-index/bible/?b=720&c=24&s=25">Иуд. 24:25</a>). Некоторые христиане даже смущались тем, что пришествия Христова долго нет, и приходили в сомнение относительно истинности обетования (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Прежде всего знайте, что в последние дни явятся наглые ругатели, поступающие по собственным своим похотям</span></span>2 Пет. 3:3</a>, 4); а другие, напротив, когда открывалось отступление, начинали думать, что уже настал конец мира, так что Апостолы находили себя вынужденными убеждать верующих, чтобы они не спешили колебаться умом и смущаться, как будто наступает день Христов (2 Фессал. 2:1-3). Но, ожидая скорого пришествия Христова и внушая эту мысль верующим, Апостолы твердо помнили, что определение времени его с точностью – не в их силах (Mф. 24:36, 42; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span></span>Деян. 1:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Придет же день Господень, как тать ночью, и тогда небеса с шумом прейдут, стихии же, разгоревшись, разрушатся, земля и все дела на ней сгорят.</span></span>2 Пет. 3:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О временах же и сроках нет нужды писать к вам, братия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо сами вы достоверно знаете, что день Господень так придет, как тать ночью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, когда будут говорить: "мир и безопасность", тогда внезапно постигнет их пагуба, подобно как мука родами <i>постигает</i> имеющую во чреве, и не избегнут.</span></span>1 Фес. 5:1-3</a>). Для них было совершенно ясно, что объективно для конца мира нет никаких препятствий: Мессия пришел, спасение совершено; зло достигает своей вершины в выступлении многих антихристов, – тайна беззакония уже деется. В каждый момент может прийти антихрист и наступить второе пришествие Господа. Но время фактического наступления его лежит во власти Отца, Который долго терпит на нас, не хотя, да кто погибнет, но да вси в покаяние приидут (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не медлит Господь <i>исполнением</i> обетования, как некоторые почитают то медлением; но долготерпит нас, не желая, чтобы кто погиб, но чтобы все пришли к покаянию.</span></span>2 Пет. 3:9</a>), и у Которого измерение времени не определяется законами нашего земного и конечного измерения Едино же сие да не утаится от вас, возлюбленны, – пишет Апостол Петр против тех, которые смущали верных кажущимся неисполнением божественного обетования о пришествии Господним, – яко един день пред Господом, яко тысяща лет, и тысяща лет, яко день един (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одно то не должно быть сокрыто от вас, возлюбленные, что у Господа один день, как тысяча лет, и тысяча лет, как один день.</span></span>2 Пет. 3:8</a>). Второе пришествие Господа является таким событием, о дни и часе которого никто же весть, ни Ангели недеснии, токмо Отец един (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> О дне же том и часе никто не знает, ни Ангелы небесные, а только Отец Мой один;</span></span>Мф. 24:36</a>). Поэтому пророчества о нем Апостолов носили общую отличительную черту ветхозаветных пророчеств, в которых хронологические определения не были главною целью, а выдвигался исключительно самый факт, несомненно имеющий произойти в будущем. И Апостол Иоанн не имеет в виду давать какого-либо хронологического определения: он ставит, как несомненный факт, что наступает последняя година, и на этом основывает свои увещания, но он ничего не говорит о том, когда это будет. Одно для него несомненно, что признаки пришествия антихриста на лицо, а, следовательно, близок последний день. Поэтому и ἐσχάτη ὤρα – без члена, так как Апостол имеет в виду отметить общий характер современного положения вещей, а не указать определенный момент времени: суждение фактическое, а не хронологическое.<br /> Последнюю годину Апостол видит уже в настоящем течении жизни – ἐστίν – и даже указывает отличительный признак последнего времени в появлении многих антихристов, которое при этом ставится в связь с слышанным читателями учением о пришествии антихриста. С первого же взгляда на этот стих становится несомненным, что вся суть мысли лежит в связи, какая существует между антихристом и антихристами и пришествием первых и второго. Поэтому сам собою возникает вопрос: что нужно разуметь под ἀντίχριστος и ἀντίχριστοι, какое между ними отношение, и почему появление многих антихристов служит признаком наступления последней годины? Термин ἀντίχριστος в Новом Завете свойствен только Апостолу Иоанну и встречается еще в 22 ст., IV, 8 и 2 Ин. 7. Апостол вводит его без всяких пояснений и этим дает знать, что это имя хорошо было известию читателям. Но как понимает Апостол, термин ἀντίχριστος в его отношении к πολλοὶ ἀντίχριστοι? Есть ли ἀντίχριστος лицо и πολλοὶ ἀντίχριστοι – его предтечи и названы так потому только, что в них действует дух антихриста, или же ἀντίχριστος – общее понятие, обозначающее принцип, осуществляемый в деятельности многих антихристов? Если мы обратимся к ближайшему рассмотрению тех мест посланий Апостола Иоанна, в которых встречается имя ἀντίχριστος (ст. 18. 22; IV, 3; 2 Ин. 7), то увидим, что на основании их одних вопрос не может быть решен окончательно. Член ὁ при ἀντίχριστος в 18 ст. новейшими издателями подвергается сомнению и он поставлен там, где речь идет несомненно не об антихристе последних дней, – о II, 22 и 2 Ин. 7 не может быть и спора: в них высказывается общая мысль, что всякий, кто отрицает, что Иисус есть Христос, и не исповедует Иисуса, как пришедшего во плоти Христа, обнаруживает действие в себе духа антихриста и потому есть антихрист. Только τοῦ ἀντιχρίστου IV, 8, параллельное τοῦ Θεοῦ, может давать основание для понимания антихриста, как личности, так как здесь Апостол полагает различие между духом антихриста и его собственным существом. С другой стороны, необходимо заметить, что и другими указанными местами нисколько не устраняется идея личного антихриста, в котором будут сконцентрированы и достигнут своего завершения все характерные антихристианские черты. Эти места не содержат в себе необходимости мыслить личного антихриста, но не исключают и возможности этого. Остается ἀντίχριστος рассматриваемого нами места; но и в нем нельзя найти точного и основательного разъяснения мысли Апостола, которое не возбуждало бы сомнений в его состоятельности: слова Апостола в 18 ст. можно понимать таким образом, что во «многих антихристах» обнаружилось антихристианское существо, о котором слышали читатели, так что уже нет оснований ожидать особого лица, в котором воплотился бы антихристианский принцип. Но мысль Апостола может быть понята и иначе: так как появились уже многие антихристы, то из этого мы можем заключать, что путь для явления личного антихриста уготован, и вместе с его явлением, следовательно, наступает последнее время Таким образом, на основании выражений посланий Апостола Иоанна нельзя установить определенного понимания термина ἀντίχριστος.<br /> Обратим внимание на то, что Апостол вводит это понятие без всякого пояснения и говорит только: καθώς ἠκούσατε, ὅτι ὁ ἀντίχριστος ἔρχεται и этим отсылает нас за разрешением вопроса об антихристе к общехристианскому учению о нем. Нет сомнения, что корни христианского учения об антихристе лежат в ветхозаветных и позднейших иудейских воззрениях. Верным признаком близости пришествия Мессии иудеи считали наступление тяжелого времени, сопровождающегося великою нравственною порчей, лжепророчеством, войнами, опустошениями и т. п. Но как все надежды на спасение, все обетования соединялись с лицом Мессии, так уже в раннее время все несчастия грядущих дней, все антимессианское зло и силу мыслили соединенными в лице одного противника Мессии, который воплотит в себе всю боговраждебность, всю ненависть против Бога и Его народа и которого позднейшие иудейские богословы называли Армиллом а более ранние обычно – Гогом (ср. также Апк. 20след.). Основанием для этого представления послужили места Иезекииля о Гоге (38:8) и пророчество Даниила (IX, 27; XII, 11; VIII, 9–14. 35)659. В одно время иудеи видели его воплощение в лице Антиоха Епифана660. В учении Иисуса Христа мы не находим указания на явление одного антихриста: Он говорит о многих лжепророках и лжехристах (Mф. 24:5, 11, 23–26; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо восстанут лжехристы и лжепророки и дадут знамения и чудеса, чтобы прельстить, если возможно, и избранных.</span></span>Мк. 13:22</a>). Впрочем, в Евангелии Иоанна есть замечательное место, которое многие толкователи относят к антихристу: Аз приидох во имя Отца Моего, и не приемлете Мене: аще ин приидет во имя свое (ἐὰν ἄλλος ἔλθῃ ἐν τῷ ὀνόματι τῷ ἰδίῳ), того приемлете (V, 43). Господь говорит здесь об одном человеке, подобном Ему, только имеющем прийти в свое собственное имя, а не во имя Отца, как пришел Сын Божий. В других Новозаветных писаниях встречается несколько мест, заключающих предсказание о появлении лжехристов и лжепророков (Дн. 20:29; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Знай же, что в последние дни наступят времена тяжкие.</span></span>2 Тим. 3:1</a>; 2 Петр. 2:1); но между ними особенно замечательно учение Апостола Павла в 2 Фессал. 2, с которым почти все толкователи справедливо сопоставляют слова Апостола Иоанна об антихристе. Черты сходства между изображением ὁ ἅνθρωπος τῆς ἁμαρτίας, υἱὸς τῆς ἀπωλείας, ἅνομος у Апостола Павла и ἀντίχριστος у Апостола Иоанна слишком очевидны, чтобы можно было отрицать тожество изображаемых в них субъектов. 1) Сходство заключается в самом имени: у Иоанна – ἀντίχριστος, у Апостола Павла – ἀντικείμενος. Идея враждебной силы, лежащая в понятии ἀντίχριστος, несомненная и в ἀντικείμενος, подробнее раскрывается Апостолом Павлом в описании его, как ἅνθρωπος τῆς ἁμαρτίας и ἀποδείκνυσιν ἑαυτὸν, ὅτι ἐστὶ Θεός. 2) Оба Апостола утверждают, что их читатели слышали о будущем противнике. 3) По обоим его явление предуготовляется отпадением: Апостол Иоанн говорит об антихристах – ἐξ ἡμῶν ἐξῆλθον; Апостол Павел ἀποκάλυψις человека беззакония связывает с предшествующим ἀποστασία. 4) Оба Апостола ставят его явление в связь со вторым пришествием Христа. 5) Оба Апостола приписывают ему противобожественную, злую природу: Апостол Павел называет его ἅνθρωπος τῆς ἁμαρτίας, ὁ ἅνομος) Апостол Иоанн ставит πνεῦμα τοῦ ἀντιχρίστου в противоположность к πνεῦμα τοῦ Θεοῦ и говорит об одушевляемых им антихристах, что они ἐκ τοῦ κόσμου (IV, 3). 6) Оба Апостола говорят, что этот великий противник истины еще придет, но что дух его уже действует в мире. Было бы в высшей степени неестественно понимать ὁ ἅνθρωπος τῆς ἁμαρτίας, как безличный принцип: большинства толкователей согласны в том, что великий противник – индивидуум. А если так и если Апостолы Павел и Иоанн учат об одном и том же, то понятно, что антихрист Апостола Иоанна есть конкретная личность, в которой воплотилось все антихристианское.<br /> Тот факт, что в самое апостольское время христиане видели реализацию идеи антихриста в лице Нерона и, когда он бесславно погиб, верили, что он только на время сокрылся и опять явится в качестве антихриста,661 красноречиво говорит об общем веровании, что антихрист будет конкретная единая личность. О том же свидетельствует и все предание древней церкви662. Из него ясно видно, что Церковь в первые три или четыре века смотрела на антихриста не как на абстрактную идею или общее родовое понятие, но как на индивидуальное существо, личность. Это непрерывное течение свидетельств, начиная с Иустина Мученика, дает нам право заключать, что своим началом оно восходит к апостольскому веку и есть общеапостольское учение. Как идеальный праведник Ветхого Завета не есть только абстракция, реализуемая в сумме отдельных праведников, но находит свое осуществление в лине Того, Которого Апостол Иоанн называет δίκαιος (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он есть умилостивление за грехи наши, и не только за наши, но и за <i>грехи</i> всего мира.</span></span>1 Ин. 2:2</a>) в полном и исключительном значении этого слова, так и сила тьмы достигает своего завершения и находит полную реализацию в лице того, который является воплощением всего злого, противобожественного существа ее.<br /> Замечателен термин, избранный Апостолом для обозначения существа имеющего явиться сына космоса – ἀντίχριστος. Филологически точный смысл этого термина определить довольно трудно, так как предлог ἁντί в сложных именах отмечает то идею заместительства, то идею враждебности: с одной стороны, ἀντιδασιλεύς значит – prorex, ἀνθίπατος – proconsul, ἀντίδειπνος – занимающий чье-либо место за обедом; с другой стороны – ἀντιλογία, ἀντίθεσις, ἀντικείμενος, ἀντιφίλόσοφος, ἀντινομία, совершенно определенно отмеченные характером враждебности. Даже, одно и то же слово у различных писателей имеет различное значение; так, ἁντιστρατηγός у Фукидида (VII, 86) есть предводитель враждебной армии, а у Плутарха – propraetor; хотя разумеется, одно и то же слово в одном месте не может иметь двоякого значения. Посему должно признать одинаково несостоятельными доказательства как тех экзегетов, которые утверждают, что ἀντί отмечает в понятии ἀντίχριστος мысль о заместительстве, так и тех, которые на том же основании утверждают мысль о враждебности: одно ἀντί не может решить вопроса ни в пользу первых, ни в пользу вторых. Но контекст, в котором Апостол Иоанн употребляет слово ἀντίχριστος дает основание видеть в нем идею враждебности, противодействия Христу и Его делу (ср. ἀντικείμενος), с полным отрицанием Христа и сообщенных Его явлением благ. Так понимала это имя и древняя церковь. Тертуллиан (De praescr. haer. 4) пишет: qui antichristi nisi Christi rebelles? И по Оригену (Contr. Ceis. VI, 45) ἀντίχριστος есть Χριστῷ κατὰ διάμετρον ἐναντίος. У Феофилакта антихрист – ἐναντίος τῷ Χριστῷ. Идею же заместительства выражает ψευδόχριστος, обозначающее того, кто, не отрицая бытия Христа и, напротив, утверждаясь на этом, усвояет себе Его прерогативы, уверяя, что он есть тот, в ком исполнились божественные обетования и чаяния человечества. Однако должно согласиться, что ἀντίχριστος в конце концов должен быть в некотором смысле и ψευδόχριστος, так как простым отрицанием нельзя удовлетворить никого и ἀντίχριστος должен принести что-нибудь положительное на место той веры, которую он старается уничтожить. Если, соответственно своему званию, он противник самого имени Христа, то во всяком случае притязает на престол Его славы, желая иметь свое «откровение» (Фессал. 2:3, 8) и свое «пришествие» (ст. 9) и представляя себя миру как истинный центр и осуществление всех его надежд и удовлетворение всех его нужд.663 Таким образом, ἀντίχριστος заключает в себе преимущественно идею враждебности, но не чуждо и идеи ложности, как напр., исторически определившийся термин антипапа. Антихрист, следовательно, есть узурпатор, ложно притязающий занять положение, которое ему не принадлежит, и враждебный истинному Христу. Идея враждебности все-таки преобладает.664 Получается та же мысль, какую выразил Апостол Павел в описании человека беззакония: противник и превозносяйся паче всякого глаголемого Бога или чтилища, якоже ему сести в церкви Божией аки Богу показующу себе, яко Бог есть (Фессал. 2:4).<br /> Об этом антихристе читатели послания уже слышали – ἠκούσατε – и потому Апостол не считает нужным распространяться на счет его существа и характера. Нет никакой необходимости указывать здесь на второе послание Апостола Павла к Фессалоникийцам, или на места в Евангелиях, где говорится о лжехристах (Mф. 24:5, 11, 24; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо восстанут лжехристы и лжепророки и дадут знамения и чудеса, чтобы прельстить, если возможно, и избранных.</span></span>Мк. 13:22</a>, 23), как на источник, из которого жители Малой Азии могли почерпнуть сведения об антихристе. Выражение ἠκούσατε имеет общий характер и указывает, что учение об антихристе составляло необходимую часть всего евангельского благовестия: верующие слышали об антихристе не только от Апостолов; хотя необходимо отметить, что аорист указывает на определенный исторический момент, известный Апостолу и читателям.<br /> Содержание ἠκούσατε Апостол определяет чрез ὅτι ὁ ἀντίχριστος ἔρχεται. Praes, ἔρχεται стоит не вместо futuri, как бы обозначая непосредственно предстоящее пришествие, но представляет общую формулу и выражает учение, в котором ничего не сказано о времени его осуществления; только в связи с остальным содержанием стиха, и особенно в сопоставлении с καὶ νῦν, ἔρχεται действительно получает значение будущего времени.<br /> Но Апостол не долго останавливается на общем учении об антихристе, как имеющей прийти личности. При настоящих условиях жизни Церкви для него важно не это: что антихрист придет, читатели об этом слышали, и простое напоминание о нем не могло бы служить достаточным основанием для возбуждения в читателях постоянного бодрствования и отречения от всякой связи с миром. Апостол имеет в виду указать, что, хотя сам антихрист не пришел, но пред глазами читателей ясные признаки антихристианского движения, ибо καὶ νῦν ἀντίχριστοι πολλοὶ γεγόνασι. Καὶ пред νῦν не простая связка (copula), но служит для того, чтобы настоящее время (νῦν) появления ἀντίχριστοι πολλοί отметить как (относительное) исполнение ожиданий, как факт, соответствующий καθώς ἠκούσατε, ὅτι κτλ: и как вы слышали, что антихрист идет, так сообразно с этим и теперь появилось много антихристов. Из этого (ὅθεν) мы с очевидностью, какая свойственна непосредственному эмпирическому познанию (γινώσκομεν), несомненно знаем, что теперь последняя година: ὅτι ἐσχάτη ὤρα ἐστίν. Но было бы слишком поверхностно ограничивать соответствие καὶ καθώς – καὶ νῦν только фактом широкого развития антихристианства; Апостол вместе с тем указывает и оценивает и внутренний характер его: нынешнее антихристианство составляют люди, по своему внутреннему характеру соответствующие имеющему прийти антихристу, о котором слышали читатели; они исполнены его духом, действуют в его имя, одушевлены теми же намерениями и готовят Церкви опасности, подобные тем, какими будет угрожать ей в последнее время пришествие самого антихриста. Сущность антихристианства, переживаемого читателями послания, как видно из 22 ст., IV, 3 и 2 Ин. 7, состоит в совершенном ниспровержении основных истин христианства. Современные ἀντίχριστοι предуготовляют путь для деятельности грядущего антихриста·, в его имя и в его духе по частям совершают его дело и, как враждебные Христу, по всей справедливости могут быть названы антихристами. Апостол говорит о них не ἐληλύθασι, как сказал об одном антихристе (ἔρχεται), но γεγόνασι. Это изменение глагола находит свое объяснение в следующем стихе. Ἅντίχριστοι πολλοί не от рождения враги христианства, но сделались (γενόνασι) такими с точением времени. Первоначально они питались млеком христианского учения, но оно не сделалось в них плотью и кровию; они были чужды истинному христианству, и их открытая антихристианская деятельность только подтвердила это. Временная форма (perf.) указывает, что антихристы и во время написания послания оставались такими же, продолжали свою антихристианскую деятельность; и так как их много (πολλοί), то это служит несомненным доказательством, что антихристианский дух действует с особенною силой, предвозвещая пришествие самого антихриста.</div></p></div>