<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Апостол не говорит об антихристах подробно, ибо уверен, что христиане сами просвещены Духом Святым, через совершенное над ними таинство миропомазания.<br />В начале христиане получали особенные дары Духа Святого через возложение Апостольских рук, но со временем это действие было заменено помазанием святым миром, как это видно еще из <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Утверждающий же нас с вами во Христе и помазавший нас <i>есть</i> Бог,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Который и запечатлел нас и дал залог Духа в сердца наши.</span></span>2 Кор. 1:21—22</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И не оскорбляйте Святаго Духа Божия, Которым вы запечатлены в день искупления.</span></span>Еф. 4:30</a>.<br /><b>«Знаете всё</b>» — конечно, в смысле: «всё, что нужно для спасения, а потому можете распознать ложь еретических учений».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1129">Григорий Дьяченко прот.</a><div>Слово: помазание – (хрисма) выражает символическое действие помазания елеем в означение излияния даров Духа Святого; словом помазать в нов. завете прямо выражается сообщение Духа Святого (напр. Деян. IV:27; X, 38; 2 Кор. I:21). Отсюда Христос – помазанник (евр. Мессия), – Христос, имя, усвоенное по преимуществу Господу нашему Иисусу, Которому сообщены дары Духа Святого „не в меру паче причастник Его“ (Иоан. III:34; Лук. IV:18; Деян. X:38; Пс. ХLIV 8). Отсюда и все получившие (27 ст.) Духа Святого в таинстве миропомазания могут называться христианами, как и в ветхом завете помазанные елеем или посвященные на особенное служение Богу и церкви назывались мессиями.<br />   От Святого: не от Духа Святого и не от Бога Отца, но от Иисуса Христа, пославшего Утешителя от Отца (Иоан. XV:26); потому что ниже в 27 стихе, слова: „помазание от Святого» Иоанн заменяет словами: помазание от Него, Который дал обетование жизни вечной (25 ст.), Который явится на земле Судиею (28 ст.). Который праведен (29 ст. ср. 1 ст.) и чист (III, 3) или свят. Святым Сына Божия св. ев. Иоанн называет еще в Апок. III, 7 (ср. Деян. III:14, Марк. I:24; Лук. IV:34).<br />   И знаете все: не совершенное знание христианина разумеется здесь, которое в этой же главе называется познанием Иисуса Христа (3 ст.), а собственно только знание всего того, что необходимо для избежания соблазнов лжеучителей и для отличия истины от обольстителей лжи, как объясняет св. ев. Иоанн в следующем 21 стихе. – (Сост. по кн. „Соборн. посл. апостола любви Иоанна Богослова», свящ. А. Полотебнова, стр. 111 – 113).<br /> <br /><i>Уроки и примеры христианской веры. Часть 1</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> И вы помазание имате от святого, и весте вся.</b> Святым здесь называется Сам Иисус Христос (Сравните <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И Ангелу Филадельфийской церкви напиши: так говорит Святый, Истинный, имеющий ключ Давидов, Который отворяет - и никто не затворит, затворяет - и никто не отворит:</span></span>Откр. 3:7</a>), как Податель Духа Святаго всем верующим и как исходатайствовавший Его от Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Я истину говорю вам: лучше для вас, чтобы Я пошел; ибо, если Я не пойду, Утешитель не приидет к вам; а если пойду, то пошлю Его к вам,</span></span>Ин. 15:26; 16:7</a>), а потому и помазание, сообщаемое Христианам, называется полученным от Него (ниже, стих 27). Говоря о появлении антихристов, Апостол не считает нужным распространяться об этом предмете, который должен быть хорошо известен Христианам. Их внутреннее убеждение, их твёрдое знание должно помочь им открывать появление антихристов. Апостол говорит не для научения, но для утверждения в том, что они знают.<br /><b>Помазаніе</b>, χρίσμα употреблено приспособительно к слову Χριστός, Χριστιανός, помазанный. Мысль Апостола выражается так: вы легко можете отличить антихристов, противников Христа, потому что вы настоящие Христиане, вы помазаны, а Христианин и значит помазанник.<br />Название помазанных тем с большим правом могло быть прилагаемо к Христианам, что, по свидетельству отцов Церкви, со времён уже Апостолов (Cyrill, Catech. 3; Gregor. Magn. 1:5.19-20 и другия), для получения крещаемыми даров Святаго Духа употреблялось помазание миром. Это помазание, употреблявшееся в Ветхом Завете только для посвящения царей, первосвященников и пророков, в Новом сделалось общим для всех Христиан, как избранных быть царями и иереями Богу через Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и соделавшему нас царями и священниками Богу и Отцу Своему, слава и держава во веки веков, аминь.</span></span>Откр. 1:6</a>) и образовать царство священни­ков (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>).<br />Сопровождаемое внутренним помазанием Духа Святаго, оно сообщает Христианам, кроме многих других даров, и дар ведения и разумения в высшей степени, почему Апостол и прибавляет: и вместе вся. Впрочем, на основании сих слов Апостола, мы не должны приписывать себе какое-то Божественное ведение и считать для себя какое-либо учение и наставление в истинах веры излишним, как это думают некоторые сектанты.<br />Такая самоуверенность в достаточности и правильности своих религиозных познаний очень похожа на ту самоуверенность, с которою вопрошавшие исцелённаго Иисусом Христом слепорождённаго фарисеи утверждали, что Исцеливший его — Человек грешный и потому не мог исцелить его, а на замечание прозревшаго, что грешников Бог не слушает, с гордостью ответили ему, что он сам весь во грехах родился, и не может учить их, людей непогрешимых (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак, вторично призвали человека, который был слеп, и сказали ему: воздай славу Богу; мы знаем, что Человек Тот грешник.</span></span>Ин. 9:24</a>, 31, 34). Не всё ведение принадлежит Христианину, а только ведение всего необходимаго для спасения — и только такое ведение подаёт ему Святый Дух во время миропомазания.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1429">Лосский В.Н.</a><div><b>«И вы помазание имате от Святаго и весте вся… И вы, еже помазание прилете от Него, в вас пребывает и не требуете, да кто учит вы: но яко то само помазание учит вы о всем… и якоже научи вас, пребывайте в нем» </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Впрочем, вы имеете помазание от Святаго и знаете всё.</span></span>1 Ин. 2:20</a>, 27). <b>Помазание </b>(хризма) означает здесь присутствие Духа Святого: христиане-помазанники, христы Господни. Итак, никто не может научить нас истине, если в нас нет этого присутствия, которое открывает нам всякое познание. Это настоящее переложение в христианство платоновской αναμνηνις, поскольку хризма (χρισμα) дает нам познание всего: христианин знает все, но богословие ему нужно, чтобы осуществить это познание. Уже у пророков, особенно у Иеремии, мы находим понятие этого познания, которое будет даровано всем людям Духом Божиим. <i>«Дая законы Моя в мысли их, и на сердцах их напишу я́… вси познают Мя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но вот завет, который Я заключу с домом Израилевым после тех дней, говорит Господь: вложу закон Мой во внутренность их и на сердцах их напишу его, и буду им Богом, а они будут Моим народом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И уже не будут учить друг друга, брат брата, и говорить: "познайте Господа", ибо все сами будут знать Меня, от малого до большого, говорит Господь, потому что Я прощу беззакония их и грехов их уже не воспомяну более.</span></span>Иер. 31:33-34</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Боговидение". Вера и Богословие. Минск. Белорусский Экзархат 2004 г. 495 с.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Впрочем:</b> оговаривает апостол причину того, почему он не излагает такого важного предмета, как учение об антихристах и антихристе, подробно и обстоятельно, а преподает лишь краткие наставления. Причина та, что читатели послания, как и все христиане, имеют уже достодолжное понятие об истине христианского учения от того <b>помазания,</b> которого сподобились они <b>от Святого</b> и которым правильно могут отличать истину от лжи. — <b>Вы имеете помазание:</b> помазание было символическим в Ветхом Завете действием излияния на помазуемого особых даров Божиих для особенного служения Богу, или Церкви Божией, каково служение первосвященническое, пророческое и царское (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>). В первое время христианской Церкви христиане получали особенные дары Святого Духа чрез возложение рук, но вскоре же это действие заменено было действием помазания, как видно то, между прочим, и из рассматриваемого места, и из посланий апостола Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Утверждающий же нас с вами во Христе и помазавший нас <i>есть</i> Бог,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Который и запечатлел нас и дал залог Духа в сердца наши.</span></span>2 Кор. 1:21—22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И не оскорбляйте Святаго Духа Божия, Которым вы запечатлены в день искупления.</span></span>Еф. 4:30</a>). В понятии помазания апостол соединяет и понятие о действии Святого Духа, которым все верующие помазуются и запечатлеваются в таинстве миропомазания, и то ведение, которое приобрели и приобретают чрез сие верующие и которое само научает их вере и ее познанию (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Впрочем, помазание, которое вы получили от Него, в вас пребывает, и вы не имеете нужды, чтобы кто учил вас; но как самое сие помазание учит вас всему, и оно истинно и неложно, то, чему оно научило вас, в том пребывайте.</span></span>1 Ин. 2:27</a>), отличая истину от лжи. — <b>От Святого:</b> то есть Господа Иисуса Христа, как видно из подобного изречения в стихе 27-м; так как Господь послал от Отца Утешителя — Святого Духа, Который и разделяет дары Свои верующим, сообщая им помазание и запечатлевая их. Святым Господа Иисуса Христа, Сына Божия называет Иоанн и в Апокалипсисе (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И Ангелу Филадельфийской церкви напиши: так говорит Святый, Истинный, имеющий ключ Давидов, Который отворяет - и никто не затворит, затворяет - и никто не отворит:</span></span>Откр. 3:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но вы от Святого и Праведного отреклись, и просили даровать вам человека убийцу,</span></span>Деян. 3:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> оставь! что Тебе до нас, Иисус Назарянин? Ты пришел погубить нас! знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий.</span></span>Мк. 1:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> оставь; что Тебе до нас, Иисус Назарянин? Ты пришел погубить нас; знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий.</span></span>Лк. 4:34</a>). <b>И знаете всё:</b> изречение безусловное вместо относительного. Всё не в том смысле, чтобы христианин безусловно всё знал (что невозможно), а всё существенное, что необходимо для спасения и для того, чтобы отличить спасительные истины от заблуждения лжеучителей и лжи. Обольстители, или антихристы, и сами заблуждаясь и вводя верующих в заблуждение, обольщаются и обольщают так, что не только простым в вере, но и искусным, без особенного духовного озарения свыше, трудно отличить их и учение, и действия от истины, и вот потому-то, между прочим, христианам даровано помазание от Святого, которым они могут знать и знают все, что нужно им знать, для спасения, чтобы хранить правую веру и удаляться от лжеучения и лжеучителей.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>Но этот же факт отпадения антихристов от Церкви свидетельствует, что процесс отделения света от тьмы, царства Христова от мира, истинных христиан от не по праву носящих это имя, еще не завершился; за выходом «многих», быть может, среди христиан осталось еще не мало таких обольстителей, которые под видом истинных христиан тем успешнее могут совершать дело антихриста. Как узнать их? Где найти надежное руководство, чтобы неизменно пребывать в истине и среди таких опасностей остаться непреткновенными? Апостол указывает читателям, что, помимо факта внешнего отделения, они имеют возможность распознать действительных антихристов. Как христиане, они в самих себе носят эту гарантию; они обладают ясным сознанием истины и при том из такого источника, на который можно положиться с полною уверенностью. Их знание есть следствие не естественного духовного развития их, но божественный дар, которым они обладают, как христиане: καὶ ὑμεῖς χρίσμα ἔχετε ἀπό τοῦ ἁγίου καὶ οἴδατε πάντα. Ὑμεῖς включает всех истинных христиан в противоположность πολλοὶ ἁντίχριστοι; но мысль 20 стиха не представляет собою противоположности 19, почему καὶ нельзя понимать в смысле copula adversativa = δέ, sed: Апостол имеет в виду не противоположность между христианами и антихристами, а просто хочет указать основание, почему он не считает нужным говорить много о причинах отпадения антихристов, их признаках и существенном характере. Поэтому представляется более правильным понимание русского перевода – καί = впрочем. Опору для своей уверенности, что его читатели знают истину и могут отличить лжехристиан от истинных христиан, Апостол находит и указывает читателям в том, что они действительно обладают (ἔχετε) χρίσμα ἀπό τοῦ ἁγίου. Может быть, еретики, считая себя исключительно одаренными Духом Святым, отказывали в обладании дарами Св. Духа членам христианской Церкви, – тогда слова Апостола получают характер убеждения читателей в том, что они, вопреки уверениям антихристов, обладают высшими христианскими дарами. Слово χρίσμα в Новом Завете употребляется только здесь и в 27 стихе этой же главы. Оно соответствует у LXX евр. משחה (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сделай из сего миро для священного помазания, масть составную, искусством составляющего масти: это будет миро для священного помазания;</span></span>Исх. 30:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=40&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И возьми елея помазания, и помажь скинию и все, что в ней, и освяти ее и все принадлежности ее, и будет свята;</span></span>Исх. 40:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=21&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Великий же священник из братьев своих, на голову которого возлит елей помазания, и который освящен, чтобы облачаться в <i>священные</i> одежды, не должен обнажать головы своей и раздирать одежд своих;</span></span>Лев. 21:10</a>) и употребляется для обозначения особенным образом приготовленного священного елея, а затем вообще помазания, как акта, обозначаемого глаголом משח(у LXX χρίειν), который в Ветхом Завете указывал на помазание священным елеем избранных Богом на особенное служение мужей – первосвященников, царей и пророков. Актом «помазания они не только посвящались и освящались, но вместе с тем и наделяемы были Духом Божиим для Богом указанного священного служения, превосходящего естественные силы человека (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=29&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и возьми елей помазания, и возлей ему на голову, и помажь его.</span></span>Исх. 29:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> помажь и Аарона и сынов его и посвяти их, чтобы они были священниками Мне.</span></span>Исх. 30:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=40&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и облеки Аарона в священные одежды, и помажь его, и освяти его, чтобы он был священником Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сынов его приведи, и одень их в хитоны,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и помажь их, как помазал ты отца их, чтобы они были священниками Мне, и помазание их посвятит их в вечное священство в роды их.</span></span>Исх. 40:13-15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а Ииуя, сына Намессиина, помажь в царя над Израилем; Елисея же, сына Сафатова, из Авел-Мехолы, помажь в пророка вместо себя;</span></span>3 Цар. 19:16</a>; особ. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И взял Самуил сосуд с елеем и вылил на голову его, и поцеловал его и сказал: вот, Господь помазывает тебя в правителя наследия Своего [в Израиле, и ты будешь царствовать над народом Господним и спасешь их от руки врагов их, окружающих их, и вот тебе знамение, что помазал тебя Господь в царя над наследием Своим]:</span></span>1 Цар. 10:1</a>, ср. 10; <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Самуил Саулу: Господь послал меня помазать тебя царем над народом Его, над Израилем; теперь послушай гласа Господа.</span></span>1 Цар. 15:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И взял Самуил рог с елеем и помазал его среди братьев его, и почивал Дух Господень на Давиде с того дня и после; Самуил же встал и отошел в Раму.</span></span>1 Цар. 16:13</a>: и прия Самуил рог с елеем и помаза его (Давида) посреди братий его, и ношашеся Дух Господень над Давидом от того дне и потом; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я обрел Давида, раба Моего, святым елеем Моим помазал его.</span></span>Пс. 88:21</a>). В отношении к лицам χρίσμα означает не выделение только из среды других, как это имеет место в отношении к предметам (священ. сосуд. – <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=40&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И возьми елея помазания, и помажь скинию и все, что в ней, и освяти ее и все принадлежности ее, и будет свята;</span></span>Исх. 40:9</a>, 11; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и покропил им на жертвенник семь раз, и помазал жертвенник и все принадлежности его и умывальницу и подножие ее, чтобы освятить их;</span></span>Лев. 8:11</a>; скинии – <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=25&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сделай из сего миро для священного помазания, масть составную, искусством составляющего масти: это будет миро для священного помазания;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и помажь им скинию собрания и ковчег [скинии] откровения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и стол и все принадлежности его, и светильник и все принадлежности его, и жертвенник курения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и жертвенник всесожжения и все принадлежности его, и умывальник и подножие его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и освяти их, и будет святыня великая: все, прикасающееся к ним, освятится;</span></span>Исх. 30:25-29</a>), но прежде всего сообщение Духа Божия. Изображая грядущего Искупителя, Которому со времени Даниила исключительно было приписано имя משיח, пророк Исаия говорит о Нем: почиет на Нем Дух Божий (XI, 2) и в другом месте: Дух Господень на мне, его же ради помаза (משח) Мя (LXI, 1). Сам Иисус Христос при доказательстве Своего мессианского достоинства борет за исходный пункт именно эти слова пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дух Господень на Мне; ибо Он помазал Меня благовествовать нищим, и послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение, слепым прозрение, отпустить измученных на свободу,</span></span>Лк. 4:18</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо Тот, Которого послал Бог, говорит слова Божии; ибо не мерою дает Бог Духа.</span></span>Ин. 3:34</a>), признавая почивание Духа Господня основным и самым существенным элементом в понятии משיח. В том же смысле и с тою же целью удостоверения мессианского достоинства Распятого и Апостол Петр говорит, что Иисуса от Назарета Бог помазал Духом Святым: Ἰησοῦν τὸν ἀπὸ Ναζαρέθ.... ἔχρισεν ὁ Θεὸς πνεύματι ἁγίω (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> как Бог Духом Святым и силою помазал Иисуса из Назарета, и Он ходил, благотворя и исцеляя всех, обладаемых диаволом, потому что Бог был с Ним.</span></span>Деян. 10:38</a>). Из всего этого видно, что χρίσμα обозначает не Духа Святого Самого в Себе, но сообщение Духа Божия, восприятие Его кем-либо, как силы действующей. Это – благодатные дары Святого Духа, а не Его лице, хотя несомненно, что здесь действует Дух Святый. В этом смысле о помазании учит и Апостол Павел: извествуяй же нас с вами во Христа и помазавый нас Бог: иже и запечатле нас, и даде обручение Духа в сердца наша (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Утверждающий же нас с вами во Христе и помазавший нас <i>есть</i> Бог,</span></span>2 Кор. 1:21</a>). Слово χρίσμα Апостол употребляет без объяснения, как известное в кругу читателей послания.<br /> «Помазание от Святого» – ἀπὸ τοῦ ἁγίου, прибавляет Апостол. Экзегеты затрудняются сказать с точною определенностью, кого нужно разуметь под ὁ ἅγιος. Одни разумеют Бога Отца (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не знаете ли, что тела ваши суть храм живущего в вас Святаго Духа, Которого имеете вы от Бога, и вы не свои?</span></span>1 Кор. 6:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Я умолю Отца, и даст вам другого Утешителя, да пребудет с вами вовек,</span></span>Ин. 14:16</a>), другие – Иисуса Христа. Вопрос сам собою решается сопоставлением рассматриваемого стиха с выражением 27 стиха: τὸ χρίσμα ὃ ἐλάβετε ἀπ’ αὐτοῦ где αὐτός несомненно указывает на Иисуса Христа, Который действительно называется ὁ ἅγιος (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И Ангелу Филадельфийской церкви напиши: так говорит Святый, Истинный, имеющий ключ Давидов, Который отворяет - и никто не затворит, затворяет - и никто не отворит:</span></span>Откр. 3:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и мы уверовали и познали, что Ты Христос, Сын Бога живаго.</span></span>Ин. 6:69</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но вы от Святого и Праведного отреклись, и просили даровать вам человека убийцу,</span></span>Деян. 3:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо поистине собрались в городе сем на Святаго Сына Твоего Иисуса, помазанного Тобою, Ирод и Понтий Пилат с язычниками и народом Израильским,</span></span>Деян. 4:27</a>, 30). Именно Христу Бог дает Духа не в меру (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=34">Ин. 15:34</a>), на Нем пребывает Дух (1:33); Бог помазал Его Св. Духом (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> как Бог Духом Святым и силою помазал Иисуса из Назарета, и Он ходил, благотворя и исцеляя всех, обладаемых диаволом, потому что Бог был с Ним.</span></span>Деян. 10:38</a>); но Христос есть вместе с тем посредник божественной жизни и для верующих. Христос крестит Духом Святым (Ии 1:33); Он послал Духа, Который возвещает то, что принял от Него (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 15:26; 16:14</a>; Дн. 2:33); и так как Сын имеет все, что имеет Отец, то Апостол может сказать, что Бог послал Духа Сына Своего в сердца наши (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> да даст вам, по богатству славы Своей, крепко утвердиться Духом Его во внутреннем человеке,</span></span>Еф. 3:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и молюсь о том, чтобы любовь ваша еще более и более возрастала в познании и всяком чувстве,</span></span>Флп. 1:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span></span>2 Кор. 3:17</a>), и именно по молитве, во имя и при посредстве Сына (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Я умолю Отца, и даст вам другого Утешителя, да пребудет с вами вовек,</span></span>Ин. 14:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Я истину говорю вам: лучше для вас, чтобы Я пошел; ибо, если Я не пойду, Утешитель не приидет к вам; а если пойду, то пошлю Его к вам,</span></span>Ин. 16:7</a>) Бог помазал верующих (χρίσας ἡμᾶς ὁ Θεός), давши им Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Утверждающий же нас с вами во Христе и помазавший нас <i>есть</i> Бог,</span></span>2 Кор. 1:21</a>); поэтому Дух Святый называется Духом Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>). Ἅπό указывает вообще на причину или виновника χρίσμα (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сказали Ему в ответ: отец наш есть Авраам. Иисус сказал им: если бы вы были дети Авраама, то дела Авраамовы делали бы.</span></span>Ин. 8:39</a>). Χρίσμα, входя в человека, как новый принцип, проникающий всю его жизнь, уничтожает в нем всякую плотяность (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>), совершенно разрывает связь его с миром, характеризуемым похотью плоти, и делает невозможным общение помазанного с антихристами, которые происходят от греховного мира и принадлежат миру. Обладание помазанием устанавливает, как несомненное, что отделение их от мира, от всего небожественного и противобожественного совершилось, и именно благодаря сообщению помазания от Того, Кто хотя Сам был в мире, но не был от мира и потому может и своих соблюсти от мира. На такое освящающее действие помазания, исключающее всякую возможность общения с миром греховным, указывает и его происхождение ἀπὸ τοῦ ἁγίου672.<br /> Благодатные дары Святого Духа имеют не только животворящую, но и очистительную силу. Дух Божий есть единая и самодовлеющая непогрешимость на земле. Он предохраняет от гибельных грехов и разрушительных заблуждений, ибо Он есть Святый Дух и Дух истины. Обещая послать Утешителя Духа Святого, Господь особенно оттеняет ту сторону Его деятельности, по которой Он является Духом истины (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Духа истины, Которого мир не может принять, потому что не видит Его и не знает Его; а вы знаете Его, ибо Он с вами пребывает и в вас будет.</span></span>Ин. 14:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же приидет Он, Дух истины, то наставит вас на всякую истину: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит, и будущее возвестит вам.</span></span>Ин. 16:13</a>). Поэтому, говоря о помазании, которым обладают верующие, Апостол применительно к обстоятельствам, указывает именно на эту деятельность Св. Духа в верующих: καὶ οἴδατε πάντα. Сообразно с ходом мысли Апостола в 21 стихе и по сравнению с выражением о χρίσμα в 27 стихе: διδάσκεί ὑμᾶς περὶ πάντων – необходимо признать правильным чтение πάντα, а не πάντες, так как в последнем случае приходится или принимать неестественную конструкцию и считать объектом οἴδατε – τὴν ἀληθείαν 21 стиха673, или же лишить выражение Апостола всякого содержания. Апостол говорит своим читателям: вы имеете помазание и в силу этого дара Святого Духа вы обладаете потенциально полным и совершенным познанием; никакое ложное учение не может обольстить вас, если вы останетесь верными тому, чем обладаете (ср. ст. 27; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам.</span></span>Ин. 14:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же приидет Он, Дух истины, то наставит вас на всякую истину: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит, и будущее возвестит вам.</span></span>Ин. 16:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=720&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Иуда, раб Иисуса Христа, брат Иакова, призванным, которые освящены Богом Отцем и сохранены Иисусом Христом:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> милость вам и мир и любовь да умножатся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Возлюбленные! имея все усердие писать вам об общем спасении, я почел за нужное написать вам увещание - подвизаться за веру, однажды преданную святым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо вкрались некоторые люди, издревле предназначенные к сему осуждению, нечестивые, обращающие благодать Бога нашего в <i>повод к</i> распутству и отвергающиеся единого Владыки Бога и Господа нашего Иисуса Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я хочу напомнить вам, уже знающим это, что Господь, избавив народ из земли Египетской, потом неверовавших погубил,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ангелов, не сохранивших своего достоинства, но оставивших свое жилище, соблюдает в вечных узах, под мраком, на суд великого дня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как Содом и Гоморра и окрестные города, подобно им блудодействовавшие и ходившие за иною плотию, подвергшись казни огня вечного, поставлены в пример, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> так точно будет и с сими мечтателями, которые оскверняют плоть, отвергают начальства и злословят высокие власти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Михаил Архангел, когда говорил с диаволом, споря о Моисеевом теле, не смел произнести укоризненного суда, но сказал: "да запретит тебе Господь".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А сии злословят то, чего не знают; что же по природе, как бессловесные животные, знают, тем растлевают себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Горе им, потому что идут путем Каиновым, предаются обольщению мзды, как Валаам, и в упорстве погибают, как Корей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Таковые бывают соблазном на ваших вечерях любви; пиршествуя с вами, без страха утучняют себя. Это безводные облака, носимые ветром; осенние деревья, бесплодные, дважды умершие, исторгнутые;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> свирепые морские волны, пенящиеся срамотами своими; звезды блуждающие, которым блюдется мрак тьмы на веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> О них пророчествовал и Енох, седьмый от Адама, говоря: "се, идет Господь со тьмами святых Ангелов Своих -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> сотворить суд над всеми и обличить всех между ними нечестивых во всех делах, которые произвело их нечестие, и во всех жестоких словах, которые произносили на Него нечестивые грешники".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Это ропотники, ничем не довольные, поступающие по своим похотям (нечестиво и беззаконно); уста их произносят надутые слова; они оказывают лицеприятие для корысти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но вы, возлюбленные, помните предсказанное Апостолами Господа нашего Иисуса Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Они говорили вам, что в последнее время появятся ругатели, поступающие по своим нечестивым похотям.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Это люди, отделяющие себя (от единства веры), душевные, не имеющие духа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А вы, возлюбленные, назидая себя на святейшей вере вашей, молясь Духом Святым,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> сохраняйте себя в любви Божией, ожидая милости от Господа нашего Иисуса Христа, для вечной жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И к одним будьте милостивы, с рассмотрением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а других страхом спасайте, исторгая из огня, обличайте же со страхом, гнушаясь даже одеждою, которая осквернена плотью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Могущему же соблюсти вас от падения и поставить пред славою Своею непорочными в радости,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Единому Премудрому Богу, Спасителю нашему чрез Иисуса Христа Господа нашего, слава и величие, сила и власть прежде всех веков, ныне и во все веки. Аминь.</span></span>Иуд. 5:</a> εἰδότας ἅπας πάντα). Посему καί – et inde (Bengel). Конечно, πάντα нельзя понимать в широком, абсолютном смысле (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>), потому что оно не всегда может быть принимаемо во всем его неограниченном объеме. Спаситель говорит своим ученикам: вас же рекох други, яко вся, яже слышах от Отца Моего, сказах вам (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>: ὅτι πάντα, ἄ ἤκουσα παρὰ τοῦ Πατρός μου, ἐγνώρισα ὑμῖν); по вскоре же после этого Он говорит тем же Апостолам: еще много глаголати имам, но не можете носити ныне (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Еще многое имею сказать вам; но вы теперь не можете вместить.</span></span>Ин. 16:12</a>). Следовательно, «вся» (πάντα) имеет объем сравнительно ограниченный. Другой пример такого употребления «вся» представляет свящ. Дееписатель, когда говорит: Первое убо слово сотворих о всех, о Феофиле, яже начат Иисус творити же и учити, даже до дне, в оньже... вознесеся (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Первую книгу написал я <i>к тебе</i>, Феофил, о всем, что Иисус делал и чему учил от начала</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> до того дня, в который Он вознесся, дав Святым Духом повеления Апостолам, которых Он избрал,</span></span>Деян. 1:1-2</a>: περὶ πάντων..., ών ῆρξατο Ἰησοῦς ποιεῖν τε καὶ διδάσκειν, ἅχρι ἧς ἡμέρας... ἀνελὴμφθη). Несомненно, что здесь указывается на Евангелие Апостола Луки; но из сличения сего последнего с повествованиями других Евангелистов ясно, что Евангелист Лука изложил далеко не все учение и дела Иисуса Христа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Многое и другое сотворил Иисус; но, если бы писать о том подробно, то, думаю, и самому миру не вместить бы написанных книг. Аминь.</span></span>Ин. 21:25</a>). Что и в рассматриваемых словах св. Апостола Иоанна πάντα нельзя понимать в безусловно неограниченном объеме, об этом свидетельствует сам Апостол, когда говорит (ст. 21): Не писах вам, яко не веете истины, но яко веете ю, и яко всяка лжа от истины несть. «Истина» – ἀλήθεια – у Апостола Иоанна имеет определенное содержание и объем, как обозначение всего того, что открыто и совершено воплотившимся Словом (см. в изъяснен. I, 6, стрн. 313–315), а потому и здесь под истиною необходимо разуметь не истину вообще, а ту истину, которая главным образом необходима в данном случае, чтобы не быть обольщенными появившимися лжеучителями. В ст. 22 Апостол еще частнее определяет, какую именно специальную истину он разумеет: Кто есть лживый, точию отметаяйся, яко Иисус несть Христос, сей есть антихрист. Таким образом, Апостол не говорит ни о всеведении, ни вообще о человеческом знании всех земных вещей, тем более, что это стояло бы во внутреннем противоречии с собственным стремлением Апостола своим посланием научить верующих. Под воздействием Святого Духа духовное око христианина просветляется, так что он видит истину и отличает ее от лжи; он обладает принципами для познания христианской истины, ключом к уразумению ее. Это есть, так сказать, инстинкт к истине, чуткость к истинному и божественному. Посему никакое ложное учение не может обольстить христианина, если он остается верным тому, чем обладает (ср. ст. 27; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам.</span></span>Ин. 14:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же приидет Он, Дух истины, то наставит вас на всякую истину: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит, и будущее возвестит вам.</span></span>Ин. 16:13</a>).<br /> Говоря о знании не обычном, естественном, которое получается путем опыта (γινώσκειν), но о сверхъестественном даре, Апостол употребляет и соответствующий глагол – οἴδατε.</div></p></div>