<div><p ><div>Но чтобы праведник не подумал, что Бог дает ему такое повеление, не позволяет идти в Египет, потому, что хочет подвергнуть его испытанию голода, Бог говорит ему: не смущайся, не озабочивайся, а оставайся здесь: «<b>Я буду с тобою</b>». Имея близ себя Подателя всех благ, не заботься ни о чем; Я, Владыка всего, буду с тобою, и не только буду, но и «<b>и благословлю тебя</b>», — то есть, сделаю тебя славным, и дам тебе Мое благословение. Можно ли быть блаженнее этого праведника, получившего от Бога такое обетование: «<b>Буду с тобою и благословлю тебя</b>»? Вот что сделает тебя счастливее всех; вот что поможет тебе жить в великом изобилии; вот для тебя — величайшая слава, несказанное торжество, твердыня, вершина благ, — то именно, что Я «<b>буду с тобою и благословлю тебя</b>». А как благословлю тебя? «<b>Тебе и потомству твоему дам все земли сии</b>». Ты считаешь себя странником и пришельцем в этих пределах; знай же, что вся эта земля дана будет тебе и семени твоему. А чтобы ты мог увериться в этом, знай, что ту же клятву, которою Я клялся Аврааму, отцу твоему, Я постановлю и с тобою. Примечай снисхождение Божие. Не сказал Бог просто: <i>завет</i>, который Я заключил с отцом твоим, или <i>обетование</i>, которое дал ему; но что? — «<b>клятву, которою Я клялся</b>». Клятвою уверил Я его, говорит Он, и должен клятву Мою исполнить и совершить.<br /><br />Видишь человеколюбие Божие? Он говорит так, не на Свое величие взирая, но снисходя к нашей немощи. Как люди наиболее заботятся об исполнении того, что не просто обещали кому–нибудь, а обещали с клятвою, так и Бог, уверяя праведника, что обещаемое ему непременно сбудется, говорит: знай, что клятвою Моею утвержденное должно совершиться. Что же это, скажет кто–нибудь? Бог клялся? И чем Он мог клясться? Видишь, что это сказано было по снисхождению: клятвою Он называл утверждение обетования. «<b>И исполню</b>, — говорит Он, — <b>клятву, которою Я клялся Аврааму, отцу твоему</b>». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 51</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=26&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=26&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>