Характерно изображение молитвы и богослужебных действий жрецов культа Ваала, очень типичное для языческих культов древности вообще. Кроме молитвенных воплей с утра до вечера (26, 27, 29 ст,), жрецы <i>скакали</i> (евр. <i>пасах</i> - прыгать хромая; LXX: <b>διειρε&#967;ον</b>; Vulg.: transsiliebant, <i>слав.</i> <i>ристаху</i>, ст. 26) вокруг жертвенника; затем это кругообразное движение жрецов принимало более и более характер религиозной оргии: вооруженные мечами и копьями, в своей дикой пляске жрецы наносили друг другу порезы и раны, от которых истекали кровью (<i>ст.</i> <a href='B:110 18:28'>28</a>) - суеверие, весьма распространенное у народов древности: филистимлян, моавитян, вавилонян, скифов, римлян, <i>см.</i> <i>W. Nowack. </i> Hebraische Archaologie, I, s. 194, вытекавшее из представления, что кровь, и особенно жреческая, сильна умилостивлять божество; евреям строго воспрещено было делать себе подобные нарезы на теле (<a href='B:50 14:1'>Втор 14:1</a>); наконец, все указанное: дикие жесты при вращательном движении, лязг оружия, потоки крови - доводили жрецов до высшего экзальтированного состояния, обозначаемого евр. гл. <i>гитнаббе</i> (<i>ст.</i> <a href='B:110 18:29'>29</a>), одного корня с <i>наби</i> - пророк; LXX и передают этот термин (<i>ст.</i> <a href='B:110 18:29'>29</a>) '<b>επρορητευον</b>; <i>слав.</i>: <i>прорицаху</i>; Vulg ilIis profetantilus: в таком смысле названный евр. термин нередко прилагается к пророкам (<a href='B:90 10:5-6,10,13'>1Цар 10:5-6,10,13</a>; <a href='B:330 37:10'>Иез 37:10</a> и др.), но по отношению к языческим исступленным пророкам, какими в данном рассказе являются жрецы Ваала, может приложимо и другое значение названного термина: <i>"бесновались"</i> (русск. синод. перев.), <i>греч.</i>: <b>μαινομαι</b>, с которым родственно <b>μαντις</b>, "прорицатель"; в смысле "безумствовать, бесноваться", термин этот употреблен, <i>напр.</i>, о болезни Саула (<a href='B:90 18:10'>1Цар 18:10</a>; сн. <a href='B:300 29:26'>Иер 29:26</a>) В ст. 27 ироническая речь пророка рисует крайне антропоморфическое представление язычников о божестве. Молитвы и религиозно-экзальтированные действия жрецов продолжались до времени вечерней жертвы - <i>минуса</i> (бескровной, мучной жертвы, <a href='B:40 28:4'>Чис 28:4</a>; <a href='B:20 29:39-41'>Исх 29:39-41</a>; <i>ср.</i> <a href='B:120 3:20'>4Цар 3:20</a>; <a href='B:340 9:21'>Дан 9:21</a>), т. е. до времени от 3 до 5 часа пополудни (по библ. евр. счислению: между 9 и 11 часами дня).<p/>Далее текст LXX имеет в ст. 29 прибавку (поставленные в русском синодальном переводе в скобки слова); по сравнению со ст. 30 прибавка эта не дает ничего особенного.