<p ><div>Слово <i>pila</i> (<i>толчея</i>), по еврейски выраженное словом <i>machthes</i> (<b><i>מכתש</b></i>) и переведенное у Акилы <b><i>εἰς τόν ὄλμον</b></i>, не должно быть читаемо с первым кратким слогом, т. е. не должны мы понимать его в значении <b><i>σφαῖρα</b></i> (шар), но с долгим слогом, чтобы знать, что говорится здесь о предмете, в котором толкут жито, о предмете, имеющем пустоту, и пригодном для употребления у врачей, в котором главным образом толкут ячменные зерна. Может быть, кто-нибудь скажет, что он понял, что значит слово <i>pila</i>, но хочет знать, почему оно употреблено в настоящем месте. Так как раз уже началось описание взятого города в словах: <i>«Страшный вопль от ворот рыбных и рыдания от ворот вторых, и великое терзание от холмов»</i>, то и теперь сохраняется постепенность в порядке описания и говорится о рыданиях тех, которые населяют долину Силое. И замечательно, что Писание не говорит: <i>«вы, живущие в долине»</i>, <i>«в хижине»</i>, а <i>«в толчее»</i>, потому что они расталкиваются подобно тому, как зерновой хлеб толкут куском дерева сверху. Так и на вас устремится войско, врываясь из ворот рыбных, из ворот вторых и со стороны холмов. Народом же Ханаан он назвал народ Иудейский, соответственно тому, что мы читаем в книге Даниила: <i>«Семя Ханаана, а не Иуды»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=13&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Удалив его, он приказал привести другого и сказал ему: племя Ханаана, а не Иуды! красота прельстила тебя, и похоть развратила сердце твое.</span></span>Дан. 13:56</a>) и о Иерусалиме: <i>«Отец твой Аморрей и мать твоя Хеттеянка»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и скажи: так говорит Господь Бог [<i>дщери</i>] Иерусалима: твой корень и твоя родина в земле Ханаанской; отец твой Аморрей, и мать твоя Хеттеянка;</span></span>Иез. 16:3</a>) и в другом месте: <i>«Ханаан, в руке твоей неправильные весы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Хананеянин с неверными весами в руке любит обижать;</span></span>Ос. 12:7</a>). Если же согласно тому и другому переводу мы захотели бы раскрыть таинственное значение, то конечно увидим, что к воплям и рыданиям возбуждаются те, которые в крайней степени греховной грязи и погруженные в самую глубину своих преступлений, говорят: <i>«я погряз в глубокой грязи и нет»</i> [мне] <i>«опоры»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я погряз в глубоком болоте, и не на чем стать; вошел во глубину вод, и быстрое течение их увлекает меня.</span></span>Пс. 68:3</a>). Посему и прибавляется: вы, населяющие страну посеченную. т. е. душу пораженную ранами многих неправд, или Церковь, которая растерзана ересями и расколами, и которая при каждом ударе оплакивает убитых сынов. А слова: <i>Умолк</i> или <i>уподобился весь народ Ханаану</i> обозначают то, что в день суда умолкнут злословия их, а уста, которыми они превозносились, и язык, который достигал даже до земли, умолкнут навсегда. И так как Иерусалим согрешил и потому пришел в возмущение, то и называется народом <i>Ханаан</i>, что значит <i>возмущение</i>. В самом деле, он не может сказать: <i>«Поставил ноги мои на камне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> извлек меня из страшного рва, из тинистого болота, и поставил на камне ноги мои и утвердил стопы мои;</span></span>Пс. 39:3</a>), а находится всегда в движении, как нетвердый и колеблющийся подобно воде. Посему и святой муж Ной по пробуждении от сна подверг проклятию имя Ханаана в словах: <i>«Проклят Ханаан отрок, он будет рабом братьев своих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сказал: проклят Ханаан; раб рабов будет он у братьев своих.</span></span>Быт. 9:25</a>). Но грешники уподобляются не только Ханаану, а по качеству и различию грехов их один уподобляется Фараону, другой — великану Нимроду. И наоборот, за добрые дела и добродетели, так как пути добродетелей различны, тот принимает дух Авраама, этот — Моисея, другой — Илии, посему и говорится у Апостола: <i>«будем ревностно искать дарований лучших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ревнуйте о дарах больших, и я покажу вам путь еще превосходнейший.</span></span>1 Кор. 12:31</a>). А кто на самом деле совершен, — хотя бы даже в той степени совершенства, которое возможно для человеческой природы, — тот отмечен богоподобием. <i>Истреблены все, закутанные в серебро.</i> LXX: <i>Истреблены все возвеличившиеся серебром.</i> — Те, которые полагаются на богатства, и имеют такое достояние, что считают себя как бы закутанными и огражденными своим богатством, или — согласно LXX, — те, которые были возвеличены гордостию и презирали бедного, будут уничтожены в день пришествия гнева Божия. Вместе с тем обрати внимание на то, что он не сказал: <i>Погибнут те, которые возвеличились серебром</i>; но уже теперь, прежде чем на них пришел день наказания, они низвержены и погибли от того именно, что гордятся и всегда думают о своих богатствах и служат им. Я думаю, что тот, кто поймет сказанное, уже не будет столь сильно желать тех богатств, в которых не погибнут только, а уже погибли возвеличившиеся [ими]. Не должно также думать и того, что погибнут только те, которые возвеличились серебром, но соответственно указанному разъяснению погибнет и тот, кто хвастается знатностью рода; погибнет и тот, кто хвастается почестями; погибнет и тот, кто обнаруживает надменность; погибнет и тот, кто тщеславится силою; погибнет и тот, кто изнежен подобно женщинам, отращивает волосы на голове, выдергивает на руках, выглаживает свою кожу, причесывается пред зеркалом, — что главным образом есть страсть и безумие женщин. Но если кто либо захочет возвеличиваться и гордиться священною гордостию, тот пусть возвеличивается с апостолами, когда будет удостоен претерпеть поношения за имя Иисуса Христа, пусть радуется с Апостолом, который веселился в испытаниях, зная, что <i>«скорбь производит терпение, терпение порождает надежду, а надежда не обманет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от терпения опытность, от опытности надежда,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:3-5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 253-256)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
