<div><p ><div>Ясно, что после того и другого плена все войска их будут изрублены, дома срыты до основания, а поля и виноградники опустошены: и долготерпение Божие более уже не будет к ним. Но так как они станут говорить пророкам, что это будет только со временем, спустя многие дни, то придет на них великий день Господень и придет очень скоро. В переносном же значении: когда придет день суда или смерти и отшествия из мира каждого человека, тогда вся сила их уменьшится, так что то, что имело силу зла и восставало против Господа, ослабленное и сокрушенное обратится к лучшему. Это подобно тому, как если кто-либо отнимет силу разбойника, морского грабителя, вора и сделает их безсильными: их ослабленные члены, которыми они прежде злоупотребляли, перестанут злодействовать. А следующие затем слова: <i>И дома их в пустыню</i> обозначают то, что в Церкви есть многие, устрояющие Сион на крови и Иерусалим на беззакониях, которым будет на пользу то, что дома их будут разрушены. Будем читать книгу Левит, где приказывается разрушить дом, зараженный проказою (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=14&s=36&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Священник прикажет опорожнить дом, прежде нежели войдет священник осматривать язву, чтобы не сделалось нечистым все, что в доме; после сего придет священник осматривать дом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Если он, осмотрев язву, увидит, что язва на стенах дома состоит из зеленоватых или красноватых ямин, которые окажутся углубленными в стене,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> то священник выйдет из дома к дверям дома и запрет дом на семь дней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> В седьмой день опять придет священник, и если увидит, что язва распространилась по стенам дома,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> то священник прикажет выломать камни, на которых язва, и бросить их вне города на место нечистое;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> а дом внутри пусть весь оскоблят, и обмазку, которую отскоблят, высыпят вне города на место нечистое;</span></span>Лев. 14:36-41</a>); а так как проказа упорно держится и распространяется, то и камни его, и дерево, и весь мусор приказывается вынести за город и бросить в место нечистое. Нечто подобное заключает в себе то, что пишется в начале книги Иеремии: <i>«Вот Я дал слова мои в уста тебе; вот Я восставил тебя ныне»</i> [или без слова: <i>ныне</i>] <i>«против народов и царств, чтобы искоренять, разрушать и разсеявать, и чтобы строить и насаждать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И простер Господь руку Свою, и коснулся уст моих, и сказал мне Господь: вот, Я вложил слова Мои в уста твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Смотри, Я поставил тебя в сей день над народами и царствами, чтобы искоренять и разорять, губить и разрушать, созидать и насаждать.</span></span>Иер. 1:9-10</a>). Разрушают здание очень худое, чтобы потом выстроить хорошее. Вырывается с корнем растение негодное, чтобы дать место растению доброму. Посему мы и читаем у Соломона: <i>«Лучше жить под открытым небом, чем в новом доме в конце тяжбы с неправдою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Лучше жить в углу на кровле, нежели со сварливою женою в пространном доме.</span></span>Притч. 21:9</a>). Итак Бог, как Благий, разрушает домы тех, которые увязли в грязи своей и говорили в сердце своем: <i>«Не сделает Бог добра, не сделает и зла»</i> и не позволяет им жить в домах прокаженных и нечистых, и не допускает им пить вина от виноградников, которые они насадили. Действительно, если бы они насадили виноградник <i>Сорек</i>, виноградник по истине избранный, то они пили бы вино свое и были бы опьянены с патриархами Ноем и Иосифом в полдень (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ной начал возделывать землю и насадил виноградник;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и выпил он вина, и опьянел, и <i>лежал</i> обнаженным в шатре своем.</span></span>Быт. 9:20-21</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=43&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иосиф, увидев между ними Вениамина [брата своего, сына матери своей], сказал начальнику дома своего: введи сих людей в дом и заколи что-нибудь из скота, и приготовь, потому что со мною будут есть эти люди в полдень.</span></span>Быт. 43:16</a>); а так как они говорили: <i>«Не сделает Бог добра, не сделает и зла, и так как виноград их от виноградника Содомлян, и отростки их от Гоморры, виноград их — виноград желчи и гроздь»</i> [<i>их</i>] — <i>«гроздь горечи для них, вино их — ярость драконов и неисцелимая ярость аспидов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо виноград их от виноградной лозы Содомской и с полей Гоморрских; ягоды их ягоды ядовитые, грозды их горькие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вино их яд драконов и гибельная отрава аспидов.</span></span>Втор. 32:32-33</a>), то хотя и насадили они виноградники, но вина от них пить не будут. В таинственном смысле говорится: <i>«от Содома и Гоморры»</i>, потому что всякое насаждение их погибнет. Ибо если бы они пребыли в том, что начали, так что были бы как бы раем Божиим, а не окончили злом, так что сделались как бы землею Египетскою, насаждение их осталось бы. Подобно этому и то, что в псалмах говорится о Египтянах: <i>«Виноградники их побил градом и шелковичные деревья гололедицею»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> виноград их побил градом и сикоморы их - льдом;</span></span>Пс. 77:47</a>). Бог, как премилосердый, убил и истребил всякое насаждение египетское и деревья, которые, выросши в Египте дают кровавые плоды, чтобы те, которые сделали злое насаждение, не пили и не ели от плодов их. Близок и слишком скоро наступает день Господа великий, которому никто не может противостоять. Близок он или по причине вечности [Бога], так как ничто для него не долго, или по причине величины наказания, так как долготерпеливому никогда не кажется отдаленным наказание, которое должно быть ниспослано. Или же, — как мы выше сказали, — он близок потому, что мы отходим от мира, и смерть каждого послужит концом мира [для него]. И день этот ее только близок, но и наступает слишком быстро, так что в прибавлении слова <i>слишком</i> показывается внезапность приближения его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 258-260)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>