<p ><div>Соответственно указанному выше значению не трудно утверждать, что претерпел все это Иерусалим, наказанный за смерть Господа на кресте, ибо явления Господа прекратились в нем, и были в утеснении все люди по всей Иудее, и вследствие великого угнетения они ходили, как слепые, не зная, что делать. А претерпели они все это потому, что согрешили против Господа, т. е. Сына Божия. Так как они пролили кровь пророков и кровь Христову, то и их кровь пролита по всей стране как прах, а тела их остались непогребенными, как помет на поверхности земли. Даже богачи их, собиравшие золото и серебро с великою неправдою, не могли освободиться от дня гнева Господня посредством богатств своих, ибо огонь ревности Господа, возгоревшийся против них, пожрал всю их область. И невелик был промежуток времени, ибо спустя только сорок два года после крестной смерти Господа, Иерусалим был окружен войском и с быстротою началось разграбление его, и не только его, но и всех обитателей Иудеи. А при конце, как мира, так и каждого человека будут мучиться те, которые продолжали оставаться людьми и умерли, как люди. И будут ходить они, как слепые, потому что они утратили свет добродетелей, и не будут иметь места для покаяния. И все это претерпят они, потому что согрешили против Господа. Действительно, если Господь [<i>или:</i> Господня] есть праведность, истина, святость и прочие добродетели, то каждый, кто поступил несправедливо, солгал или совершил блудодеяние и [другие] пороки, согрешил пред Господом. Но следующие затем слова: <i>прольется кровь их, как прах, и тела их как помет быков,</i> кажутся несообразными, если будем утверждать, что в воскресение мертвых и при конце мира, и во время суда будет проливаться кровь, и тела будут бросаемы, как помет. То же самое а относительно слов, обращенных к Ною: <i>И кровь душ ваших Я взыщу от руки всех зверей и от руки человека, и от руки брата Я взыщу душу человека, который прольет кровь человека: кровь его будет пролита за кровь того</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я взыщу и вашу кровь, <i>в которой</i> жизнь ваша, взыщу ее от всякого зверя, взыщу также душу человека от руки человека, от руки брата его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> кто прольет кровь человеческую, того кровь прольется рукою человека: ибо человек создан по образу Божию;</span></span>Быт. 9:5-6</a>) [нужно сказать], что было бы смешно относить их ко времени воскресения, но не возможно применять их и к настоящей жизни. В самом деле, сколько людей пролило кровь, и однако кровь их не пролита? А другие убили человека ядом или чрез удушение. И хотя человек умер, однако кровь его не пролита? Каким же образом Бог в отмщение прольет кровь таковых, когда убийца не пролил крови? Итак, под кровью человека должно понимать жизненное начало, — <b><i>τὸζωτιχὸν α</b></i>ἶ<b><i>τος</b></i>, — которым он питается, держится и живет; если кто рассеет его или чрез соблазн, или чрез превратное учение, тот в день судный будет сам рассеян, т. е. будет принужден потерять то, что считал для себя источником жизни, В соответствие с кровью этого рода, нужно понимать и ту плоть, о которой Исайя говорит: <i>Всякая плоть — трава</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Голос говорит: возвещай! И сказал: что мне возвещать? Всякая плоть - трава, и вся красота ее - как цвет полевой.</span></span>Ис. 40:6</a>), и Господь в книге Бытия: <i>Нe останется Дух Мой в людях с их, ибо они плоть суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>); а Апостол говорит о той и другой вместе: <i>Плоть и кровь не могут овладеть царствием Божиим, и тление не наследует нетления Божия</i> [или без слова: <i>Божия</i>] (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Но то скажу <i>вам</i>, братия, что плоть и кровь не могут наследовать Царствия Божия, и тление не наследует нетления.</span></span>1 Кор. 15:50</a>). Итак, в день конца, общего ли то, или частного, всякая пролитая кровь возопиет ко Господу и выступит на средину пред всеми, и деяния кровавые и земные будут брошены, как прах и помет, а золото и серебро не возмогут освободить богачей от дня гнева, ибо умирающий слышит слова: <i>Безумный, в эту ночь отнимется душа твоя у тебя, и кому будет то, что ты приготовил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Бог сказал ему: безумный! в сию ночь душу твою возьмут у тебя; кому же достанется то, что ты заготовил?</span></span>Лк. 12:20</a>)? Это не то, чтобы мы отрицали спасение богатых от смерти чрез золото и серебро, <i>Ибо искупление для души мужа — богатства его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Богатством своим человек выкупает жизнь [<i>свою</i>], а бедный и угрозы не слышит.</span></span>Притч. 13:8</a>), а то, что богатства не смогут освободить тогда, когда богатые будут вынуждены необходимости оставить их; так как земля и все земное будет истреблено ревностью Божьею. А под <i>ревностью</i> понимай также любящего Бога, ибо если бы Он не любил души человеческой, то никогда не ревновал бы о ней, и не мстил бы за грех жены [сей] подобно мужу, который, если не любит [жены], не гневается за прелюбодеяние ее. И внезапно сотворит все это Господь всем населяющим землю, — тем, которые почти предались во власть земли, а не были пришельцами и странниками на ней подобно праведному, который говорит: <i>Пришелец я на земле и странник, как все отцы мои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Услышь, Господи, молитву мою и внемли воплю моему; не будь безмолвен к слезам моим, ибо странник я у Тебя [<i>и</i>] пришлец, как и все отцы мои.</span></span>Пс. 38:13</a>), и снова в другом месте, не желая долее жить в хижине тела со слезным воплем заявляет об этом и словах: <i>Горе мне, ибо странствование мое продолжено</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Горе мне, что я пребываю у Мосоха, живу у шатров Кидарских.</span></span>Пс. 119:5</a>). Ибо мы, находящиеся в пристанище сего тела, болезненно оплакиваем это: <i>Несчастный я человек, кто освободит меня от сего тела смерти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</span></span>Рим. 7:24</a>)?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 264-267)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
