<div><p ><div>После разрушения нечестивых и удаления неправедных от лица земли последовательно от имени Господня речь идет против Иуды и Иерусалима: <i>«Я простру руку Мою на Иуду и на всех обитателей Иерусалима»</i> (но простирание руки обозначает движение поражающего) <i>«и истреблю от места сего остатки Ваала»</i>. Это не то значит, как говорится у LXX, — что имена идолов Ваала должны быть совершенно искоренены, а то, что, — согласно еврейскому тексту, — угрожается истреблением почитателей Ваала из среды народа, который остался в Иудее и Иерусалиме в небольшом количестве после избиения со стороны врагов. Тоже ожидает и имена храмовых блюстителей со священниками, потому что Иуда и Вениамин дошли до такого нечестия, что (как пишет Иезекииль и четвертая книга Царств) в храме Господа поставили статую Ваала, которую Господь называет изображением Зела, и в одном и том же святилище воздавали равное поклонение, как Господу, так и идолам (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=8&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И простер Он как бы руку, и взял меня за волоса головы моей, и поднял меня дух между землею и небом, и принес меня в видениях Божиих в Иерусалим ко входу внутренних ворот, обращенных к северу, где поставлен был идол ревности, возбуждающий ревнование.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И вот, там была слава Бога Израилева, подобная той, какую я видел на поле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал мне: сын человеческий! подними глаза твои к северу. И я поднял глаза мои к северу, и вот, с северной стороны у ворот жертвенника - тот идол ревности при входе.</span></span>Иез. 8:3-5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=8&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И вошел я, и вижу, и вот всякие изображения пресмыкающихся и нечистых животных и всякие идолы дома Израилева, написанные по стенам кругом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И семьдесят мужей из старейшин дома Израилева стоят перед ними, и Иезания, сын Сафанов, среди них; и у каждого в руке свое кадило, и густое облако курений возносится кверху.</span></span>Иез. 8:10-11</a>). Посему многознаменательно жрецов идольских он назвал не священниками, а <b><i>τεμεν</b></i>ί<b><i>τας</b></i> т. е. храмовыми приставниками [или служителями], или изуверными (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак созовите ко мне всех пророков Ваала, всех служителей его и всех священников его, чтобы никто не был в отсутствии, потому что у меня будет великая жертва Ваалу. А всякий, кто не явится, не останется жив. Ииуй делал <i>это</i> с хитрым намерением, чтобы истребить служителей Ваала.</span></span>4 Цар. 10:19</a>), что по-еврейски выражено словом: <i>«acchumarim»</i> (<b><i>חכמרים</b></i>). Итак и храмовых блюстителей, и тех, которые некогда были священниками Господа, и тех, которые на кровлях почитали воинства небесные: солнце, луну и остальные светила, и которые клялись во имя Господа и во имя идола Аммонитян Мелхома (что у LXX переведено словом <i>царь</i>), Господь удалит от места Иерусалима или истребит, ибо в этом подразумевается: от государства (<b><i>ἀπὸ κοινοῦ</b></i>), <i>«и истреблю от места сего остатки Ваала и истреблю имена храмовых служителей со священниками, и истреблю тех, которые на кровлях поклоняются воинству небесному и истреблю тех, которые поклоняются и клянутся во имя Господа и во имя Мелхом, и истреблю тех, которые отвращаются или уклоняются от хождения во след Господа и которые не ищут Его»</i>, или: <i>не держатся</i> [<i>Его</i>]. Отвращаются же от хождения во след Господа Израилева те, которые, оставляя поклонение Ему, клянутся во имя Мелхома и поклоняются воинству небесному и почитают Ваала, идола Сидонян. До этого места изложен смысл истории; посмотрим теперь образное значение (<b><i>ἀναγογ</b></i>ή<b><i>ν</b></i>). В отношении ко Господу, Который родился от колена Иуды, и в отношении Иерусалима, где царствовал Иуда, т. е. Господь и Спаситель, мы должны сказать, что когда умножится неправда, и охладеет любовь у многих, и когда во время пришествия Господа на землю вера окажется редкою настолько, что даже избранные Божии подвергнутся искушению (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо восстанут лжехристы и лжепророки, и дадут великие знамения и чудеса, чтобы прельстить, если возможно, и избранных.</span></span>Мф. 24:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=28&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же начнет это сбываться, тогда восклонитесь и поднимите головы ваши, потому что приближается избавление ваше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сказал им притчу: посмотрите на смоковницу и на все деревья:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> когда они уже распускаются, то, видя это, знаете сами, что уже близко лето.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Так, и когда вы увидите то сбывающимся, знайте, что близко Царствие Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Истинно говорю вам: не прейдет род сей, как все это будет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Смотрите же за собою, чтобы сердца ваши не отягчались объядением и пьянством и заботами житейскими, и чтобы день тот не постиг вас внезапно,</span></span>Лк. 21:28-34</a>): тогда для наказания грешников прострет Господь руку Свою над Иудою, который думает о себе, будто он исповедует имя Господа, и над Иерусалимом — Церковью, который получил имя от слова <i>мир</i>, и удалит от церкви имена Ваалим, что значит: <i>на высотах</i>. Удалит же Господь имена пустого превозношения и ложного удивления, которые обращаются в церкви, где, по слову апостола Иакова, почитается человек, имеющий золотой перстень и презирается бедный (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо, если в собрание ваше войдет человек с золотым перстнем, в богатой одежде, войдет же и бедный в скудной одежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и вы, смотря на одетого в богатую одежду, скажете ему: тебе хорошо сесть здесь, а бедному скажете: ты стань там, или садись здесь, у ног моих, -</span></span>Иак. 2:2-3</a>), когда при входе судии и сенатора и вообще всех богатых весь простой народ встает, и святому бедняку не дается места даже, чтобы стоять в толпе могущественных людей, и во время заседания их; уничтожены будут и имена священников с теми священнослужителями, которые тщетно величаются епископским именем, или пресвитерским достоинством, а не делами. Посему знаменательно то, что он не говорит: <i>дела священников со священнослужителями</i>, а: <i>имена</i> [именно тех], которые предпочитают только лживые наименования почестей и безчестят свои наименования злыми делами, как уничтожит Он и тех, которые на кровлях почитают воинства небесные, которые восстают против познания Божия, и все, происходящее в мире, сводят к появлению и исчезновению светил небесных во имя усвояемого себе ложного знания, и следуют заблуждению математиков, и тем, которые поклоняются Господу и Мелхому, которые думают, что одинаково могут служить Господу и миру и работать двум господам: Богу и маммоне; которые, воинствуя Христу, связывают себя мирскими действиями и воздают Богу и Кесарю один и тот же образ почтения, и хотя говорят что они суть священники Христовы, посвящают сыновей своих Мелхому, т. е. царю своему (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо будет время, когда здравого учения принимать не будут, но по своим прихотям будут избирать себе учителей, которые льстили бы слуху;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и от истины отвратят слух и обратятся к басням.</span></span>2 Тим. 4:3-4</a>). Ибо несомненно, что те, которые утратили Владыку Господа, и чрез злые дела уклоняются от Господа и не ищут Его и удерживают свои грехи, так что Он удаляется от них, имеют царем своим человека. Если же кто-нибудь, согласно толкованию имен Иуды и Иерусалима, захочет тоже самое место относить к душе каждого, тот не впадет в заблуждение, потому что мое вышеуказанное нами, Господь уничтожит или во время окончания мира, или во время смерти отдельных лиц, когда каждое из них услышит: <i>безумный, в эту ночь душу твою возьмут у тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Бог сказал ему: безумный! в сию ночь душу твою возьмут у тебя; кому же достанется то, что ты заготовил?</span></span>Лк. 12:20</a>). И прострет руку свою на того, кто не исповедует Господа, и на того, кто хвастается, что имеет чувство мира, чтобы от такого Иерусалима уничтожить или рассеять всякую гордость, ложное богопочтение, заблуждения различных догматов, одновременное служение Богу и миру, отклонение от Бога и небрежение к Нему чрез ежедневные грехопадения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 243-246)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>