<div><p ><div>Вместо переведенного у LXX: <i>устрашитесь</i>, а у нас, <i>умолкните</i>, в еврейском находится восклицательное слово того, кто повелевает умолкнуть, часто употребляемое комическими писателями; но решительно повелевается молчание во всем, ибо придет день Господа. А под днем Господа мы будем понимать день плена и мщения против народа согрешившего, а под жертвою уничтожения — Иерусалим, а под освящаемыми — тех, которых Господь предуготовал к истреблению, согласно сказанному у пророка Иеремии: <i>Освяти их в день избиения их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А меня, Господи, Ты знаешь, видишь меня и испытываешь сердце мое, каково оно к Тебе. Отдели их, как овец на заклание, и приготовь их на день убиения.</span></span>Иер. 12:3</a>). И смысл отрывка такой: Пришло против народа нечестивого предсказанное уже издревле пленение, и уже близко оно. В самом деле, пророчество дается в царствование Иосии; по умерщвлении его устрашитесь пред лицем Господа Бога, ибо близок уже день Господа, ибо приготовил уже Господь жертву на заклание, освятил призванных Своих. Приблизилось полное разорение, о котором в книге Иезекииля говорит Он: <i>Пришел конец, конец пришел</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и ты, сын человеческий, [скажи]: так говорит Господь Бог; земле Израилевой конец, - конец пришел на четыре края земли.</span></span>Иез. 7:2</a>) и проч. Эта жертва Мне угодна, эти жертвоприношения Я освятил Себе. Но сказанное: <i>освятил призванных Своих</i> может быть относимо и к Вавилонянам, которых Он называет даже рабами, служащими к отмщению народу за оскорбление Его. <i>Я призвал</i>, — говорит Он, — <i>Навуходоносора раба Своег»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> вот, Я пошлю и возьму все племена северные, говорит Господь, и пошлю к Навуходоносору, царю Вавилонскому, рабу Моему, и приведу их на землю сию и на жителей ее и на все окрестные народы; и совершенно истреблю их и сделаю их ужасом и посмеянием и вечным запустением.</span></span>Иер. 25:9</a>). И в том же свитке называет его не только рабом своим, но даже и голубем в словах: <i>От лица меча голубя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=46&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Он умножил падающих, даже падали один на другого и говорили: "вставай и возвратимся к народу нашему в родную нашу землю от губительного меча".</span></span>Иер. 46:16</a>). — Затем в таинственном смысле (отрывок значит); так как лице Божие устремляется против делающих злое, чтобы истребить от земли память их, и день суда близок, — ибо в сравнении с вечностью всякое время века сего кратко, — как и погибель каждого в отдельности: да убоятся все, да умолкнут, чтобы Лице Господа, — о Котором святый говорит: <i>Отразился на нас свет Лица Твоего Господи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Многие говорят: "кто покажет нам благо?" Яви нам свет лица Твоего, Господи!</span></span>Пс. 4:7</a>), — не истребило сено, солому и дрова грешников. Ибо Господь приготовил Свою Жертву, все тайнодействие книги Левит, в котором чрез огонь и пролитие крови, и истинное приношение будут спасены те, которые должны быть спасены, и призванные получать освящение. Некоторые из нас под днем Господа и жертвы Его и под освящением призванных понимают в пришествии Спасителя то, что преломлен был Агнец, и кровью Его освящены апостолы и прочие, которые были призваны чрез них.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 247-248)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>