<div><p ><div>В день Иудейского пленения, когда весь народ должен быть сокрушен, восстанет Господь и на князей, которые еще утром пили сикеру, и против сынов царя, или всех лиц царского рода, и против всех, одетых в одежду чужеземную, т. е. вместо почитания Бога поклонявшихся идолам, и против всех, которые высокомерно вступают на порог в день тот, т. е. против гордых, которые надменно и с гордым сознанием своего достоинства восходят на ступени храма и на порог святилища. Далее, так как в словах, переведенных нами: <i>которые высокомерно вступают на порог</i> [храма], согласно Еврейскому тексту может быть переведено: <i>которые переступают порог</i>, то в историческом отношении этому месту должно придать и такой смысл: Я буду мстить тем, которые, — согласно первой книге Царств, — не попирают с презрением порогов идольских, рабски служа суевериям, которые наполнили дом [<i>или:</i> храм] Господа Бога своего не только идолослужением, но и неправдою, преступлениями и всякого рода обманом, так, что к заблуждениям в вере присоединяется еще несправедливость относительно подчиненных и обман ближних. Но раз уже мы начали изъяснять образное значение, [то перейдем к нему]: Посещение Господа будет в пришествии и страдании Спасителя, т. е. в день жертвы Сына Его, против первосвященников и священников народа Иудейского и против царского дома. Ибо до этого именно времени продолжались цари Иуды от племени Давида, согласно пророчеству Иакова: <i>Не оскудеет князь от Иуды и вождь от чресл Его, пока не придет назначенное ему, и Он будет ожиданием народов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>); действительно, после жертвы Господа отнято было царство у Иудеев. [Далее] говорит: И против всех, которые оделись в одежды чужеземные, которые отступили от покрова и одеяния Господа и покрылись своими заблуждениями. <i>И отмщу явно всем, которые находятся в пристройках</i> [храма], т. е которые выступили из храма Божия: и хотя они должны были бы быть внутри его, но по причине грехов своих вышли вон, и отступили от церкви Божьей, наполняя храм Божий нечестием и скорбью. Так должно быть понимаемо в отношении к первому пришествию Спасителя. А так как мы уже однажды истолковали это и в отношении к концу мира и дню суда, который все называют днем [<i>или</i>: в день] Господа, то должны знать, что в то время будет посещение Господа против князей и пастырей, которые поедают молоко от овец и, снимая шерсть, не пекутся о болезнях стада, так же как и против сынов цари, которые хвастаются тем, что они христиане и тщеславятся тем, что они — сыны Царя Христа, [наконец] и против тех, которые одеты в одежды чуждые. Одеяние сынов царя и облачение князей есть Христос [<i>или:</i> Христово], которое мы получаем [<i>или:</i> получили] в крещении, согласно словам: <i>Облекитеся во Христа Иисуса</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>) и: <i>«Облекитесь в безконечное милосердие, доброту, смирение, кротость, долготерпение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак облекитесь, как избранные Божии, святые и возлюбленные, в милосердие, благость, смиренномудрие, кротость, долготерпение,</span></span>Кол. 3:12</a>) и проч. В этих словах заповедуется, чтобы мы облеклись в нового небесного человека в подобие Творца нашего и отложили облечение ветхого человека с делами его (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> отложить прежний образ жизни ветхого человека, истлевающего в обольстительных похотях,</span></span>Еф. 4:22</a>). Итак, хотя мы и были должны облечься в такие одежды, однако облекаемся в жестокость вместо милосердия, в нетерпение — вместо долготерпения, в неправду — вместо праведности, и, — как я уже сказал однажды, — в пороки вместо добродетелей, т. е. в Антихриста — вместо Христа. Посему о человеке такого рода и говорится: <i>И облечен был злоречием, как ризою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> да облечется проклятием, как ризою, и да войдет оно, как вода, во внутренность его и, как елей, в кости его;</span></span>Пс. 108:18</a>). Итак, Господь самым явным образом будет мстить во время пришествия Своего даже тем, которые хотя должны были бы пребывать в церкви с добрыми делами, но сами извергли себя нечестивейшим поведением своим и преданные сатане обращаются в приделах храма и даже не в приделах, а пред приделами, что более ясно выражается на греческом языке: <b><i>ἐπὶ τα πρότολα</b></i>. Мщение будет направлено и на всех тех, которые наполняют Церковь различными неправдами и грехами, нечестием и ложью и смешивают кровь с кровью. Если бы мы пожелали понимать это место в отношении к душам отдельных лиц, то под князьями и домом царя должны понимать помышления (<b><i>λυγισμού</b></i>) и чувства (<b><i>και αἱσθ</b></i>ή<b><i>εις</b></i>) [как прибавляет в других местах] и самую душу, которая должна быть пристанищем царя; а соответственно с вышеизложенным толкованием одеяния чуждые и т д. мы должны относить к каждому из верующих, которые хотя должны были бы облечься во Христа и всегда пребывать внутри [церкви], покрыли себя различными одеяниями грехов и удалились от Церкви, т. е. собрания святых, и вместо добродетелей наполнили храм тела своего неправдою и скорбью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 248-251)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>