<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Вот, кто-то скажет: «Как такое может быть, чтобы согрешающий в своей плоти роскошью имел в душе своей дьявола?» И то, что мы сказали, возлюбленные братья, мы подтвердим свидетельством Священного Писания. Послушай Писание, которое о гордеце говорит, что он захвачен дьяволом: <i>Мерзость пред Господом всякий надменный сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Милосердием и правдою очищается грех, и страх Господень отводит от зла.</span></span>Притч. 16:6</a>). И ещё: «Всякая гордость - начало отпадения от Бога». А что значит отпасть от Бога, как не отойти от Него? И более того, если человек отделяется от Бога, то он с необходимостью соединяется с дьяволом. И Писание говорит, что человек завистливый без дьявола быть не может: <i>Завистью дьявола вошла в мир смерть, и испытывают её принадлежащие к уделу его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> но завистью диавола вошла в мир смерть, и испытывают ее принадлежащие к уделу его.</span></span>Прем. 2:24</a>). Канонические сочинения свидетельствуют о том, что и блудодействующий находится в порабощении у дьявола, ибо так говорит пророк: <i>Дух блуда ввел их в заблуждение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Народ Мой вопрошает свое дерево и жезл его дает ему ответ; ибо дух блуда ввел их в заблуждение, и, блудодействуя, они отступили от Бога своего.</span></span>Ос. 4:12</a>). И что никакой лжец не бывает без злого духа, тоже подтверждается в Писании: <i>Ты погубишь говорящих ложь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты погубишь говорящих ложь; кровожадного и коварного гнушается Господь.</span></span>Пс. 5:7</a>), и опять же: <i>Клевещущие уста убивают душу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак, хранитесь от бесполезного ропота и берегитесь от злоречия языка, ибо и тайное слово не пройдет даром, а клевещущие уста убивают душу.</span></span>Прем. 1:11</a>). В Книге Царств мы читаем, как злой дух сказал Господу: <b>Я склоню его</b>; на что Господь спросил: <b>чем?</b> Тогда он отвечал: <b>Я выйду и сделаюсь духом лживым в устах всех пророков его.</b> Господь же сказал: <b>Ты склонишь его и выполнишь это; пойди и сделай так.</b> Мы и в отношении всех других главных грехов и преступлений должны исходить из того же, потому что никто не совершает подобного без наущения дьявола.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Сl. 1008, SL103.79.2.1. <br /></div></div></p>