<p ><div>Под беззаконными разумеет или тех, которые не имели закона Моисеева, которые обратились, из язычников, каков был Корнилий <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=1&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В Кесарии был некоторый муж, именем Корнилий, сотник из полка, называемого Италийским,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> благочестивый и боящийся Бога со всем домом своим, творивший много милостыни народу и всегда молившийся Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он в видении ясно видел около девятого часа дня Ангела Божия, который вошел к нему и сказал ему: Корнилий!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он же, взглянув на него и испугавшись, сказал: что, Господи? Ангел отвечал ему: молитвы твои и милостыни твои пришли на память пред Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак пошли людей в Иоппию и призови Симона, называемого Петром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он гостит у некоего Симона кожевника, которого дом находится при море; он скажет тебе слова, которыми спасешься ты и весь дом твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда Ангел, говоривший с Корнилием, отошел, то он, призвав двоих из своих слуг и благочестивого воина из находившихся при нем</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и, рассказав им все, послал их в Иоппию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> На другой день, когда они шли и приближались к городу, Петр около шестого часа взошел на верх дома помолиться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И почувствовал он голод, и хотел есть. Между тем, как приготовляли, он пришел в исступление</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и видит отверстое небо и сходящий к нему некоторый сосуд, как бы большое полотно, привязанное за четыре угла и опускаемое на землю;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> в нем находились всякие четвероногие земные, звери, пресмыкающиеся и птицы небесные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И был глас к нему: встань, Петр, заколи и ешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но Петр сказал: нет, Господи, я никогда не ел ничего скверного или нечистого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тогда в другой раз <i>был</i> глас к нему: что Бог очистил, того ты не почитай нечистым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Это было трижды; и сосуд опять поднялся на небо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же Петр недоумевал в себе, что бы значило видение, которое он видел, - вот, мужи, посланные Корнилием, расспросив о доме Симона, остановились у ворот,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и, крикнув, спросили: здесь ли Симон, называемый Петром?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Между тем, как Петр размышлял о видении, Дух сказал ему: вот, три человека ищут тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> встань, сойди и иди с ними, нимало не сомневаясь; ибо Я послал их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Петр, сойдя к людям, присланным к нему от Корнилия, сказал: я тот, которого вы ищете; за каким делом пришли вы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Они же сказали: Корнилий сотник, муж добродетельный и боящийся Бога, одобряемый всем народом Иудейским, получил от святаго Ангела повеление призвать тебя в дом свой и послушать речей твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Тогда Петр, пригласив их, угостил. А на другой день, встав, пошел с ними, и некоторые из братий Иоппийских пошли с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В следующий день пришли они в Кесарию. Корнилий же ожидал их, созвав родственников своих и близких друзей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Когда Петр входил, Корнилий встретил его и поклонился, пав к ногам его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Петр же поднял его, говоря: встань; я тоже человек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И, беседуя с ним, вошел <i>в дом</i>, и нашел многих собравшихся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал им: вы знаете, что Иудею возбранено сообщаться или сближаться с иноплеменником; но мне Бог открыл, чтобы я не почитал ни одного человека скверным или нечистым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Посему я, будучи позван, и пришел беспрекословно. Итак спрашиваю: для какого дела вы призвали меня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Корнилий сказал: четвертого дня я постился до теперешнего часа, и в девятом часу молился в своем доме, и вот, стал предо мною муж в светлой одежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и говорит: Корнилий! услышана молитва твоя, и милостыни твои воспомянулись пред Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Итак пошли в Иоппию и призови Симона, называемого Петром; он гостит в доме кожевника Симона при море; он придет и скажет тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Тотчас послал я к тебе, и ты хорошо сделал, что пришел. Теперь все мы предстоим пред Богом, чтобы выслушать все, что повелено тебе от Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Петр отверз уста и сказал: истинно познаю, что Бог нелицеприятен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> но во всяком народе боящийся Его и поступающий по правде приятен Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Он послал сынам Израилевым слово, благовествуя мир чрез Иисуса Христа; Сей есть Господь всех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Вы знаете происходившее по всей Иудее, начиная от Галилеи, после крещения, проповеданного Иоанном:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> как Бог Духом Святым и силою помазал Иисуса из Назарета, и Он ходил, благотворя и исцеляя всех, обладаемых диаволом, потому что Бог был с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И мы свидетели всего, что сделал Он в стране Иудейской и в Иерусалиме, и что наконец Его убили, повесив на древе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Сего Бог воскресил в третий день, и дал Ему являться</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> не всему народу, но свидетелям, предъизбранным от Бога, нам, которые с Ним ели и пили, по воскресении Его из мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И Он повелел нам проповедывать людям и свидетельствовать, что Он есть определенный от Бога Судия живых и мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> О Нем все пророки свидетельствуют, что всякий верующий в Него получит прощение грехов именем Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Когда Петр еще продолжал эту речь, Дух Святый сошел на всех, слушавших слово.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И верующие из обрезанных, пришедшие с Петром, изумились, что дар Святаго Духа излился и на язычников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> ибо слышали их говорящих языками и величающих Бога. Тогда Петр сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> кто может запретить креститься водою тем, которые, как и мы, получили Святаго Духа?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И велел им креститься во имя Иисуса Христа. Потом они просили его пробыть у них несколько дней.</span></span>Деян. 10:1-48</a>, и посещая которых, Павел снисходил к их слабости, или и греков, к которым тоже применялся, например, когда держал речь пред афинянами, то начал ее с жертвенника, бывшего у них, и учил о Христе не как о Боге, но как о человеке <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, став Павел среди ареопага, сказал: Афиняне! по всему вижу я, что вы как бы особенно набожны.</span></span>Деян. 17:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.</span></span>Деян. 17:23</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> ибо Он назначил день, в который будет праведно судить вселенную, посредством предопределенного Им Мужа, подав удостоверение всем, воскресив Его из мертвых.</span></span>Деян. 17:31</a>; ибо ничего такого они не могли понять, но и его почли за одного из богов своих, каковы у них были: Геркулес, Эскулап. Везде прибавлено слово как, дабы ты знал, что Павел только казался, а на самом деле не был таким. <br />Дабы не подумали, что Павел в беседах с чуждыми закона переменял свой образ мыслей, говорит: не будучи чужд закона пред Богом, но подзаконен Христу, то есть имея закон, высший древнего закона, закон Христов. И для чего же? для того, чтобы приобрести чуждых закона.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=9&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=9&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
