<p ><div><b>Боже сил обратися убо, и призри с небеси и виждь, и посети виноград сей: И соверши и, егоже насади десница Твоя.</b><br /> <br /> <br /> <br />Посему умоляю Тебя, всесильный Владыка, призри свыше на опустошение винограда, и страждущих сподоби уврачевания; потому что Твое промышление доставляло ему прежнее благосостояние. <i>Десницею</i> же Пророк называет промысл.<br /> <br /><b>И на сына человеческаго, егоже укрепил еси Себе.</b><br /> <br /> <br /> <br />Начиная с сего, Пророк показует, что от онаго же винограда произрос Владыка Христос; ибо умоляет сподобить виноград попечения ради заимствованнаго от него храма, который ясно нарек Сыном человеческим. Так и Господь в священном Евангелии, как вместе Боги человек, именует Себя Сыном человеческим, нарекая Себе именование от природы видимой. Посему пророческое слово научает сделавшихся пленниками умолять Бога всяческих, чтобы оказал некую пощаду винограду ради имеющаго произрасти от него спасительнаго корени. Ибо так именует Себя и Господь, говоря: <i>Аз есмь лоза истинная, вы же рождие, и Отец Мой делатель есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span></span>Ин. 15:1</a>). Ибо Он, как человек — виноградная лоза; а как Бог — делатель, сеющий <i>доброе семя на селе Своем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Другую притчу предложил Он им, говоря: Царство Небесное подобно человеку, посеявшему доброе семя на поле своем;</span></span>Мф. 13:24</a>). Поелику произрос от сего винограда, который соделался ни к чему годным, и делателю приносил вместо гроздов терния; то Сам стал истинною виноградною лозою, и произрастил великия розги — множество уверовавших в Него. Их-то тень подлинно покрыла горы, а ветви собою покрыли кедры; сей-то виноград действительно <i>простре розги свои до моря, и даже до рек отрасли его</i>. Ради сея виноградныя Лозы умоляют дать пощаду и оному винограду, описывая различныя его бедствия.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=79&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=79&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
