<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>Не думайте также об иудеях, что им неоткуда получить помощь. Сию мысль выражает пророк словами: <b>Ниже от исход, ниже от запад, ниже от пустых гор</b>. Горы пустынь - Ливан и Кармил - означают: север и юг. Враги думают, так можно изъяснить мысль пророка, что иудеи со всех четырех сторон окружены неприятелями и не могут надеяться на помощь соседей. В самом деле, с севера сидоняне, а потом сирияне, с запада идумяне, с востока аммониты, с юга египтяне постоянно враждовали на Иудею. Нет, не думайте, так ответствует им пророк, что иудеи не имеют никакой помощи. Дело состоит не в помощи человеческой. Все зависит от Бога: <b>Он одного смиряет, а другого возвышает.</b> <br />Чтобы сильнее и выразительнее представить сию истину, пророк пользуется уподобительным выражением. У древних было в обыкновении, что хозяин и начальник пира - в Евангелии он именуется Архитриклином - подносил вино гостю, он имел право требовать, чтобы гость пил столько, сколько угодно угощателю. Сие обыкновение пророк переносит к действиям Промысла: Бог, по его представлению, держит в руках <b>чашу </b>вина крепкого и чистого и дает ее испить, уклоняя то в ту, то в другую сторону. <br />Что же значит это вино? Это судьбы Божии. Вседержитель, по непостижимым судьбам, иногда тот, иногда другой народ наделяет счастьем или заставляет испытывать бедствия. Нечестивые не должны гордиться своими успехами, для них остались еще дрожжи, и они испиют чашу горести в свое время. Пророк хочет сказать сим выражением, что сила Божия в правлении народами не истощится, что Промысл никогда не оставит своих действий и не попустит, чтобы жизнь народов развивалась, усиливалась и возрастала независимо от Его Святых намерений. Все сие говорит Сам Господь народам; еще Бог не окончил Своего слова, но пророк, пришедши в восхищение от сих глаголов Божиих, громко изъявляет свою радость о судьбах Божиих: <b>Аз же возрадуюся во век,</b> и пр. И как представитель всего народа, облеченный силою невидимою, изрекает падение грешным и покровительство Божие праведным. <br />Представьте человека в самом безнадежном себе положении: родные у него померли, благодетелей не имеет, богатства нажитого нет, не представляется и средств к приобретению насущного хлеба. Сему вопиет св. псалмопевец: не приходи в отчаяние<b> - не от исход, не от запад,</b> не от твари зависит твоя жизнь и твое благополучие. Бог всем управляет по Своей премудрости и всегда найдет средство избавить тебя от бедственного положения. Удобно есть Господу внезапу обогатити тя (Сир. 11). Иногда делаем какое-нибудь дело, важное для нас и не противное Господу, но нет в нем успеха: все усилия остаются тщетными. Все отношения к людям бесплодны; один отступился, другой действовал, но не усердно, некоторые, при усердном действовании, не имели довольно искусства, а некоторые явно противились и расстраивали дело. Все пути преграждаются - не к кому уже обратиться с просьбой, кажется, совсем потеряна надежда: но не от исход, и не от запад, и не от гор приходит нам помощь, не от того зависит успех, что от утра до вечера мы суетимся, не от высоких лиц, к которым прибегаем; помощь наша - Господь. Он дает мановение, и те самые, которые были против, будут добровольно содействовать исполнению нашего намерения, неусердные получат усердие. И дело сделается точно такою же непонятной для человека судьбой, какой семя в тайне тлеет, прозябает и, наконец, является в приятных плодах. <br />С другой стороны, ты живешь в возможной полноте земного счастья, высшие к тебе благоволят низшие с удовольствием служат, равные питают любовь и расположение, здоровье твое не нарушилось ни малейшим прикосновением болезни, житницы полны, все дела твои успешны; кажется, ничто не может поколебать твоего счастья; в сем состоянии воспоминай слова псалмопевца: ниже от исход, ниже от запад, ниже от пустых гор, - но <b>Бог Судия есть, сего смиряет и сего возносит</b>. То есть не забывайся в счастии и не надейся на его постоянство, не говори: кто может нарушить его, когда все земное содействует; но помни, что Господь Бог чашу счастливых и горестных событий по Своим судьбам уклоняет то на ту, то на другую сторону. Доселе Он питал тебя сладкими струями счастья, а может дать испить и чашу горести, и потому не надейся на счастье, а лучше смиряйся пред Богом и со смиренным упованием предавайся воле Его. Аминь.</div></p></div>