<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Все зависит, говорит псалмопевец, от всемогущества и правосудия Божественного. Господь Бог одного смиряет, т.е. унижает, а другого возвышает, возносит. Чтобы сильнее и выразительнее представить сию истину, псалмопевец употребляет подобие, бывшее в обыкновении у древних и состоявшее в том, что хозяин или начальник пира (в Евангелии он назван <i>архитриклином</i>) (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И говорит им: теперь почерпните и несите к распорядителю пира. И понесли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же распорядитель отведал воды, сделавшейся вином, - а он не знал, откуда это вино, знали только служители, почерпавшие воду, - тогда распорядитель зовет жениха</span></span>Ин. 2:8—9</a>), угощая своего гостя вином, имел право требовать, чтобы гость пил столько, сколько угодно хозяину. <br />Перенося этот обычай на действия Промысла Божия, псалмопевец говорит, что Господь Бог держит в руках чашу вина крепкого (нерастворена) и чистого и, растворяя его по Своему усмотрению, дает из нее пить, уклоняя ее то в ту, то в другую сторону. Эта чаша вина означает судьбы Божий. Господь Вседержитель, по неисповедимым судьбам своим, иногда тот, иногда другой народ наделяет счастьем или подвергает бедствиям. Но в чаше Господней остаются <i>дрождие</i> (осадок, отстой (ц.слав.). — Ред.), которые никогда не истощаются, и они уготованы для всех грешников на земле. Этими словами выражается та мысль, что сила Божия в управлении народами и царствами земными не истощается, что Промысл Божественный хотя и смягчает определенные Им тому или другому народу наказания, хотя и растворяет вино в чаше (исполнь растворения), но Он никогда не оставит своих действий и не попустит, чтобы жизнь народов развивалась, возрастала и усиливалась независимо от Его святых намерений и предначертанных целей. И потому нечестивые не должны гордиться своими успехами, для них остались еще <i>дрождие</i>, — и они испиют чашу горести в свое время.</div></p></div>