<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Но облецытеся Господем нашим</b>. Как после сна привыкли мы облекаться в приличныя времени и служению нашему одежды, так и по востании от сна греховнаго Христианин должен облечься в одежды приличныя его состоянию, и этой одеждою для него служит Сам Иисус Христос. Облечься же во Христа, значит:<br />1) Верою усвоить себе Его искупительныя заслуги и прикрыть ими множество грехов своих;<br />2) Подражанием Его святой жизни соткать себе ризу добродетелей. <br /><b>Плоти угодия не творите в похоти</b>. Не запрещается забота о плоти, но осуждается такое попечение о ней, которое превращает потребности тела в похоть, горение (сравните: <i>не пецытеся оубо глаголюще: что ямы или что пиемы, или чим одеждимся</i> — <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему говорю вам: не заботьтесь для души вашей, что вам есть и что пить, ни для тела вашего, во что одеться. Душа не больше ли пищи, и тело одежды?</span></span>Мф. 6:25</a>); например, из потребности есть и пить образует объядение и пьянство, из необходимости одеваться в приличную времени и званию одежду — страсть к щегольству и подобное.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Сие, «<b>облецытеся</b>», есть слово переносное, означает же совокупность и соединение. Ибо как одежда присовокупляется и присоединяется к телу, так Иисус Христос соединяется с душою отложивших дела темные, и яко во дни благообразно ходящих. Но Римляне, к которым Апостол писал сие, яко верные и крещенные, облечены были во Иисуса Христа, как тот же Апостол утверждает, сказав: <i>«елицы во Христа крестистеся, во Христа облекостеся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>). Почему убо завещевает им облещись во Иисуса Христа? Потому что, хотя мы благодатию святого Крещения, которая очищает нас от всех грехов наших, соединяемся со Христом, и бываем <i>«Тело Христово, и уди от части»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И вы - тело Христово, а порознь - члены.</span></span>1 Кор. 12:27</a>): но пребывает в соединении с нами Христос, доколе храним чистоту, во святом крещении дарованную; когда же грехами оскверняем оную, тогда отлучается от нас Христос: ибо Он будучи самая чистота и свет не соединяется, ниже пребывает там, где есть осквернение и тьма, а если совлечемся скверноты греховной, тогда паки облекаемся во Иисуса Христа. К тем убо относится слово сие Апостольское, кои согрешили по крещении, или кои ни уверовали, ни крестились, к оным говорит: <i>«отложим убо дела темная, и облечемся во оружие света»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ночь прошла, а день приблизился: итак отвергнем дела тьмы и облечемся в оружия света.</span></span>Рим. 13:12</a>): к сим же говорит и сие, «но облецытеся Господем нашим Иисусом Христом». А чтобы пребывал навсегда с ними Христос, завещевает им, говоря: «<b>и плоти угодия не творите в похоти</b>». Не сказал просто, не пекись о плоти твоей. <i>«Никтоже бо когда свою плоть возненавиде, но питает и греет ю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо никто никогда не имел ненависти к своей плоти, но питает и греет ее, как и Господь Церковь,</span></span>Еф. 5:29</a>). Но не пекись по похотем, и тем как бы так говорил: старайся о здравии тела твоего, чтобы оно служило тебе к деланию добрых дел; не пекись же с тою целию, чтобы возбудить в себе сладострастные и душепагубные похоти. Ибо таковым попечением готовишь сам себе гибель, возжигая против себя пламень пещный. </div></p>