<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Под безумными, пред лицом которых праведные непщевани быша умрети, разумеются нечестивые, обличение которых содержится в предыдущей главе книги Премудрости. Нечестие так ослепило их ум, что они поистине безумны. Безумие их состояло в том, что они поистине безумны. Безумие их состояло в том, что они о душе судили, как о теле. По их мнению, душа не имеет самостоятельного, отличного от тела бытия, не есть существо бестелесное, духовное, и потому пред лицем их, – в глазах их, ревнители правды, замученные до смерти, казались умершими не только по телу, но и по душе. Если же так, то понятно, почему исход их из этой жизни вменися у нечестивых в озлобление, и еже от нас шествие в сокрушение. Озлобляемые праведники утешали себя надеждою на воздаяние в будущей жизни. Нечестивым эта надежда казалась суетною. Для них существовала одна земная жизнь и потому они спешили насладиться благами ее, извлечь из нее все, что только она может дать приятного для их чувственности, рассуждая: будем есть и пить, ибо завтра умрем (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> По <i>рассуждению</i> человеческому, когда я боролся со зверями в Ефесе, какая мне польза, если мертвые не воскресают? Станем есть и пить, ибо завтра умрем!</span></span>1 Кор. 15:32</a>). Другой жизни нет, стало быть и других радостей по смерти и ожидать не следует, и те, которые не успели насладиться радостями земной жизни и даже терпели в продолжение ее одни страдания, – суть существа несчастные. Их смерть есть озлобление, – новое зло добавок к тому, какое испытали они при жизни; – их удаление из среды живых есть сокрушение: с ними случилось подобное тому, что бывает с разбитым в дребезги глиняным сосудом, и как из черепков разбитого сосуда нельзя восстановить его, так и их жизнь безвозвратно погибла. – Так рассуждают нечестивые о ревнителях благочестия и добродетели, умирающих естественной или насильственной смертью, но рассуждают несправедливо: эти ревнители, несчастные при жизни, обрели покой по смерти. В загробной жизни они наслаждаются невозмутимым миром или блаженством, как заслуженной наградой за перенесение земных страданий.</div></p></div>