<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><br /> Нечестивые, когда подвергают мучению праведников за их твердость в вере и благочестии, поступают несправедливо; но справедливо попускает эту несправедливость Господь, ибо пред лицом Его нет совершенно чистого праведника. Пред людьми гонимые ими праведники ни в чем невиноваты, но пред Господом они сами признают себя виновными и потому страдания, какие терпят от нечестивых, они почитают наказанием Божиим за свои грехи. Они смиренно исповедуют пред Господом, что вполне заслужили это наказание, и что оно еще не велико, что они готовы потерпеть даже более жестокое мучение в земной жизни, лишь бы Господь помиловал их по смерти. И не тщетна их надежда на эту милость Божию: вмале наказани бывше, они в будущем веке великими благодетельствовани будут. За временное страдание они вечно будут блаженствовать, и это блаженство будет так велико, что, по слову Апостола, «<i>нынешния временныя страдания ничего не стоют в сравнении с тою славою, которая откроется в нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас.</span></span>Рим. 8:18</a>). Эту великую милость наказанные праведники получат от Господа, вследствие того, что Бог искуси их и обрете их достойны Себе. Чрез наказание Господь не только дал им случай показать свое смирение пред Ним, смиренно признать это наказание заслуженным, но вместе подверг испытанию их верность и любовь к Нему. В виду угрожающих им за веру и благочестие мук, или среди их, они могли бы показать малодушие и отступить от Бога, как отступали многие; но они поняли, с какою целью Господь искусил их, и не только не поколебались в преданности Ему, но еще более укрепились в ней, еще сильнее возлюбили Его. Страдания очистили их любовь к Богу от всякой примеси самолюбия, – и Господь обрел их достойными Себе, т. е. Своего благоволения.</div></p></div>