<div><p ><div>Видишь, как могущественна истина? О чем они так ревностно стараются, чрез то самое исполняется пророчество и сбывается новое, бывшее им предсказание. В самом деле, когда воины пришли, то у других перебили голени, а у Христа не перебили; но в угождение иудеям пронзили копием ребра Его и таким образом поругались даже над мертвым Его телом. Какое гнусное и отвратительное злодеяние! Но не смущайся, возлюбленный, и не унывай! Что они делали с злым намерением, то самое содействовало к утверждению истины; об этом именно было пророчество, которое говорит: <i>воззрят нань, Егоже прободоша </i>(ст. 37). Кроме того, это злодеяние послужило основанием веры для тех, которые впоследствии имели не веровать, например для Фомы и подобных ему. А вместе с тем тут совершилось и неизреченное таинство: <b>абие изыде кровь и вода</b> (ст. 34). Не без значения и не случайно истекли эти источники, но – потому, что из того и другого составлена Церковь. Это знают посвященные в таинства: водою они возрождаются, а кровию и плотию питаются. Так, отсюда получают свое начало таинства; и потому, когда ты приступаешь к страшной чаше, приступай так, как бы ты пил от самого ребра.<br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />Христос устроил так, что после страданий один из воинов копьем пронзил ребро Господа и из него истекла кровь и вода; из ребра Его, говорит евангелист, «<b>абие изыде кровь и вода</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> но один из воинов копьем пронзил Ему ребра, и тотчас истекла кровь и вода.</span></span>Ин. 19:34</a>), в подтверждение истинности Его смерти и в прообразование таинств.<br /><br />И вышла кровь и вода – не просто вытекла, но с шумом, так что брызнула на тело разбойника; ведь, когда вода выходит с шумом, она производит брызги, а когда вытекает медленно, то идет тихо и спокойно. Но из ребра кровь и вода вышли с шумом, так что брызнули на разбойника и этим окроплением он был крещен, как говорит и апостол: мы приступили к «<i>к горе Сиону и к Крови кропления, говорящей лучше, нежели Авелева</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>, 24)»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Полное собрание творений в 12-ти тт, т.8, с. 694-695.</i></span></div><br /></span></div><br /> Желая разрешить дело жены и сохранить ее, сначала явившуюся из ребра и принесшую смерть, Он сам отдал на пронзение Свое священное ребро, из которого вытекла священная кровь и вода, совершенные и священные знаки духовного таинственного бракосочетания, усыновления и возрождения. «<i>Он будет крестить вас Духом Святым и огнем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иоанн всем отвечал: я крещу вас водою, но идёт Сильнейший меня, у Которого я недостоин развязать ремень обуви; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем.</span></span>Лк. 3:16</a>), – водою, как Духом, а кровью, как огнем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Семь слов на Пасху, 6. Из Spuria (т.е. считается творением иного автора, приписываемым свт. Иоанну Златоусту. Считается переработанной проповедью сщмч. Ипполита Римского)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>