<p ><div><b>«От начала было Слово»</b> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>). Сие евангелист говорит, дабы показать, что как слово существует у того, кто его произносит, так и Бог Слово во всяком деле имеет общение со Своим Родителем — есть и в Нем, и вне Его. И хорошо рассудишь, что слово прежде, чем будет произнесено, уже существует, ибо Захария говорил без движения губ. Еще потому Господь наш называется Словом, что чрез Него открыто сокровенное, подобно тому, как через слово открывается сокрытое в сердце, как и апостол Павел свидетельствует, говоря: <i>«тайный Божий Совет есть Христос, Которым открыты все сокровища премудрости и ведения»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> дабы утешились сердца их, соединенные в любви для всякого богатства совершенного разумения, для познания тайны Бога и Отца и Христа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения.</span></span>Кол. 2:2-3</a>). Впрочем, слово не произносится прежде, чем оно образуется [т.е. в уме говорящего], так как природа слова рожденная. Так и Слово о Самом Себе свидетельствовало, что Оно не есть Само от Себя, но рождено, и что Оно — не Отец, а Сын, ибо сказало: <i>«Бога... никто никогда не мог видеть, но Единородный... сущий в недре Отца, Сам возвестил нам о Нем»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>). И еще говорит: <i>«И Я пришел от Отца»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Я исшел от Отца и пришел в мир; и опять оставляю мир и иду к Отцу.</span></span>Ин. 16:28</a>). И если скажешь, что то, что есть, не может быть рождено, ложным сделаешь свидетельство Писания, которое говорит: <i>«было»</i> а затем: <i>«рожден из недра Отца Своего».</i><br /><br /><b>«От начала было Слово».</b> Берегись, дабы в этом месте не подумать о слове слабом и не сочти Его столь ничтожным, что назовешь Его гласом. Ибо глас от начала не существует, так как гласа нет прежде, чем он будет произнесен, и после того, как произнесен, его опять не существует. Итак, не гласом было Слово, Которое по Своей природе было подобием существа Своего Отца, и не гласом Отца, а образом Его. Ибо если дети, тобой производимые, подобны тебе, то как ты думаешь, что Бог родил глас, а не Бога? И если сын Елисаветы, наименованный <i>«гласом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо он тот, о котором сказал пророк Исаия: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span></span>Мф. 3:3</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span></span>Мк. 1:3</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> как написано в книге слов пророка Исаии, который говорит: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему;</span></span>Лк. 3:4</a>), есть человек, то тем более Бог, названный Словом, есть (истинный) Бог. Если возразишь, что Сын в Писании ясно обозначается именем Слово, то рассуди, что Иоанн, который также называется гласом, существует, однако, как лицо; подобным образом и Бог, Который называется Словом, есть тем более Бог Слово. Если же подумаешь, что Сын есть помышление Отца, то спрошу: разве единожды Отец помыслил? Ибо если помышления Его многи, то как Сын может быть Единородным? И если Сын есть внутреннее Его помышление, то как Он — одесную Его? <i>«От начала было Слово».</i> Но не то слово, какое изрекалось при начале мира, есть сие Слово, так как Оно существует прежде начала и прежде времени, ибо нет ни дня, ни часа, когда бы Его не было. Истинное Слово есть не то, которое в одно время существует, а в другое нет, или не то, которое некогда не существовало и потом было создано, но то, которое уже было всегда, постоянно, от начала, от вечности. Поскольку Тот, Кто изрекает Слово, вечен, и так как Слово это подобно сказующему Его, и есть Слово Сказующего, потому и говорит: <i>«От начала было Слово».</i> И дабы показать, что Его рождение предшествовало всякому началу и границам времени, сказал: <i>«было».</i><br /><br />Далее, если Слово сие <i>«было у Бога»</i>, а не Богу [не Богом создано и не для Бога назначено, как прочие сотворенные вещи], то словами <i>«у Бога»</i> евангелист ясно излагает нам, что как был Бог, у Которого было Слово, так и Самое Слово существовало у Бога как Бог. <i>«От начала было Слово»</i>. Этими словами две вещи изъясняет, именно: природу Слова и Его рождение. И дабы не оставить <i>«Слово»</i> без толкования, добавил: <i>«Сие Слово было у Бога»</i>, — чем двойное возвестил: во-первых, что Слово не есть, как какой-нибудь человек, ибо <i>«было у Бога»</i>, потом – образ бытия Слова. <i>«И Бог было Слово»</i>, — чем троякому научил, именно, что Слово есть Бог, Лицо и рождено. <i>«Оно было от начала у Бога»</i>. Благоразумно эти слова присоединил, дабы не показалось, что он возвещает одно Лицо. <i>«Оно было от начала у Бога»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оно было в начале у Бога.</span></span>Ин. 1:2</a>). Итак, (евангелист) сказал, во-первых, о рождении Его, во-вторых, что Оно было у Бога, в-третьих, что Оно и было Бог, в-четвертых, что Оно уже прежде было у Бога.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=24&v=49">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
