<div><p ><div>У колодезя Елиазар обручил Ревекку (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> вот, я стою у источника воды, и дочери жителей города выходят черпать воду;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и девица, которой я скажу: наклони кувшин твой, я напьюсь, и которая скажет [мне]: пей, я и верблюдам твоим дам пить, [пока не напьются,] - вот та, которую Ты назначил рабу Твоему Исааку; и по сему узнаю я, что Ты творишь милость с господином моим [Авраамом].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Еще не перестал он говорить [в уме своем], и вот, вышла Ревекка, которая родилась от Вафуила, сына Милки, жены Нахора, брата Авраамова, и кувшин ее на плече ее;</span></span>Быт. 24:13-15</a>), у колодезя Иаков обручил Рахиль (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=29&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И встал Иаков и пошел в землю сынов востока [к Лавану, сыну Вафуила Арамеянина, к брату Ревекки, матери Иакова и Исава].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И увидел: вот, на поле колодезь, и там три стада мелкого скота, лежавшие около него, потому что из того колодезя поили стада. Над устьем колодезя был большой камень.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Когда собирались туда все стада, отваливали камень от устья колодезя и поили овец; потом опять клали камень на свое место, на устье колодезя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иаков сказал им [пастухам]: братья мои! откуда вы? Они сказали: мы из Харрана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он сказал им: знаете ли вы Лавана, сына Нахорова? Они сказали: знаем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он еще сказал им: здравствует ли он? Они сказали: здравствует; и вот, Рахиль, дочь его, идет с овцами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал [Иаков]: вот, дня еще много; не время собирать скот; напойте овец и пойдите, пасите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Они сказали: не можем, пока не соберутся все стада, и не отвалят камня от устья колодезя; тогда будем мы поить овец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Еще он говорил с ними, как пришла Рахиль [дочь Лавана] с мелким скотом отца своего, потому что она пасла [мелкий скот отца своего].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда Иаков увидел Рахиль, дочь Лавана, брата матери своей, и овец Лавана, брата матери своей, то подошел Иаков, отвалил камень от устья колодезя и напоил овец Лавана, брата матери своей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И поцеловал Иаков Рахиль и возвысил голос свой и заплакал.</span></span>Быт. 29:1-11</a>), у колодезя обручил и Моисей Сепфору (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> У священника Мадиамского [было] семь дочерей, [которые пасли овец отца своего Иофора]. Они пришли, начерпали <i>воды</i> и наполнили корыта, чтобы напоить овец отца своего [Иофора].</span></span>Исх. 2:16</a>, 21). Все они были прообразами Господа нашего, Который в крещении Иорданском сделал Церковь Своей невестой. Как Елиазар, стоя при источнике, указал Ревеке своего господина Исаака, который в то время вышел в поле, чтобы идти навстречу ей (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=63&e=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> При наступлении вечера Исаак вышел в поле поразмыслить, и возвел очи свои, и увидел: вот, идут верблюды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Ревекка взглянула, и увидела Исаака, и спустилась с верблюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> И сказала рабу: кто этот человек, который идет по полю навстречу нам? Раб сказал: это господин мой. И она взяла покрывало и покрылась.</span></span>Быт. 24:63-65</a>), так и Иоанн у потока Иорданской реки указал Спасителя нашего. «<b>Вот, сей есть Агнец Божий, Который пришел взять грехи мира</b>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И, увидев идущего Иисуса, сказал: вот Агнец Божий.</span></span>Ин. 1:36</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>