<p ><div>Говоря: <b>нашли Христа</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Он первый находит брата своего Симона и говорит ему: мы нашли Мессию, что значит: Христос;</span></span>Ин. 1:41</a>), показывает, что весть о (рождении) Христа непрерывно сохранялась со времени волхвов и усилена была и Иоанном, который крестил Его, и свидетельством Духа. Когда же после того Господь удалился и на время Своего сорокадневного поста опять скрылся, то сокрушенные души сильно желали вести о Нем, ибо были сосудами Его, как и (Сам) сказал: <b>Я избрал (вас) прежде бытия земли</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не вы Меня избрали, а Я вас избрал и поставил вас, чтобы вы шли и приносили плод, и чтобы плод ваш пребывал, дабы, чего ни попросите от Отца во имя Мое, Он дал вам.</span></span>Ин. 15:16</a>)<a href="#607134_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Избрал же галилеян, народ без разумения (ибо пророки назвали их народом без разумения и жительствующим <b>во тьме</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Народ, ходящий во тьме, увидит свет великий; на живущих в стране тени смертной свет воссияет.</span></span>Ис. 9:2</a>), которые увидели свет, дабы постыдить искусных в законе. <b>Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, и немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное;</span></span>1 Кор. 1:27</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="607134_1" class="note-item" href="#607134_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> предназначенного еще прежде создания мира, но явившегося в последние времена для вас,</span></span>1 Пет. 1:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> так как Он избрал нас в Нем прежде создания мира, чтобы мы были святы и непорочны пред Ним в любви,</span></span>Еф. 1:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Они будут вести брань с Агнцем, и Агнец победит их; ибо Он есть Господь господствующих и Царь царей, и те, которые с Ним, <br />суть званые и избранные и верные.</span></span>Откр. 17:14</a>. </li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Ефрем Сирин, Толкование ни Диатессарон Татиана 4.<br />Творения 8:67-68.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
