<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>На это Спаситель отвечает: <b>«Днесь спасение дому сему бысть, зане и сей </b>(т.е. Закхей: речь Господа обращена далее к тем, которые были недовольны, что Христос <i>«ко грешну мужу вниде витати»</i>) <b>сын Авраамль есть»,</b> не только по плоти, но и по духу. Покаяние Закхея это образец истинного покаяния, которое не ограничивается лишь бесплодным сожалением о содеянных грехах, но стремится загладить эти грехи противоположными им добрыми делами. Поэтому Евангелие о Закхее всегда читается перед первой приготовительной к Великому Посту неделей о Мытаре и Фарисее.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Ныне пришло спасение</b>» и пр.: это говорит Господь, обращаясь прямо к Закхею; если же говорит в форме третьего лица, то конечно потому, что хочет защитить перед глазами роптавшей толпы посещение свое этого дома. Теперь настало спасение этого дома не потому, что Господь сделал ему честь посещением своим, а потому, что хозяин оказался теперь другим человеком, не таким, каким считала его толпа. Если толпа считала его человеком грешным (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И все, видя то, начали роптать, и говорили, что Он зашел к грешному человеку;</span></span>Лк. 19:7</a>), то он оказался теперь истинно сыном Авраама по духу и по вере в Того, чей «<i>день рад был видеть Авраам и видел</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Авраам, отец ваш, рад был увидеть день Мой; и увидел и возрадовался.</span></span>Ин. 8:56</a>). То величайшая похвала, какую мог сказать Господь Закхею, так как истинно (а не по имени только) быть сыном Авраама значит истинно принадлежать к дому отца верующих (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И знак обрезания он получил, <i>как</i> печать праведности через веру, которую <i>имел</i> в необрезании, так что он стал отцом всех верующих в необрезании, чтобы и им вменилась праведность,</span></span>Рим. 4:11</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />«<b>Днесь спасение дому сему</b>», вместо сего: днесь оставление грехов и спасение души Закхеевой; ибо днесь обратившись к Богу, и сотворив дела Авраамли, то есть правду и милость, показал, что он есть истинный сын Авраама и достойный вечного спасения.<br /><br /></div></p></div>