<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>И записано в Писании о временах правления Ахава: В <i>его дни Ахиил Вефилянин построил Иерихон: на первенце своем Ашраме он положил основание его и на младшем своем [сыне] Сегубе постает ворота его, по слову Господа, которое Он изрек чрез Иисуса, сына Навина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=16&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> В его дни Ахиил Вефилянин построил Иерихон: на первенце своем Авираме он положил основание его и на младшем своем сыне Сегубе поставил ворота его, по слову Господа, которое Он изрек чрез Иисуса, сына Навина.</span></span>3 Цар. 16:34</a>).<br />Смысл очевиден: когда упомянутый градостроитель заложил основание города, его первенец по имени Авирам умер, а когда приступил к укреплению стен вокруг выстроенного города, то лишился младшего своего сына по имени Сегуб. Иисус Навин предсказал это, когда сам разрушил сей город и анафематствовал его, и сказал: Проклят пред Господом тот, кто восставит и построит город сей Иерихон; <b>на первенце своем он положит основание его и на младшем своем поставит врата его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В то время Иисус поклялся и сказал: проклят пред Господом тот, кто восставит и построит город сей Иерихон; на первенце своем он положит основание его и на младшем своем поставит врата его. [Так и сделал Азан, родом из Вефиля: он на Авироне, первенце своем, основал его и на меньшем, спасенном, поставил ворота его.]</span></span>Нав. 6:25</a>).<br />Имя же <i>Ахиил</i> переводится как «живущий для Бога», а <i>Вефиль</i> как «дом Бога».<br />Итак, <i>Ахиил Вефилянин</i> разрушенные и проклятые Иисусом стены восстанавливает. И когда бы кто из начавших жизнь верного в Церкви ни обращался вновь к делам злым - к тем, которые простил им Иисус Господь в день [их] крещения и которые Он проклял, - когда бы кто ни приветствовал торжество диавола распутной своей жизнью либо тем, что ложные учения или сказки язычников предпочитает истине Церкви, в которой уже был наставлен, то такой уподобляется выходящему из дома Бога и восстанавливающему из руин разрушенные Иисусом стены Иерихона.<br />И потому по делам своим такой был проклят перед Господом и потерял первенца своего при заложении града нечестивого и младшего своего - при устроении врат. Ибо нечестивец сам предал основания веры, которые надлежат лишь добрым устроениям, и защиту надежную, необходимую для доброго дела.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тридцать вопросов на Книгу Царств.<br />Cl. 1347, 16.1.</div></div></p></div>