<p ><div>Итак, он провидит Его в огне пылающем, ибо в этих трех родах<a href="#716962_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> мы яснее замечаем величие Божества, поскольку и освящать свойственно Божеству, просвещать - огню и свету, и проявлять Себя или быть видимым в образе огня у Божества в обычае. Бог же есть <b>огонь поядающий,</b> как сказал Моисей.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="716962_1" class="note-item" href="#716962_1">1</a> Согласно Амвросию, евангелист Иоанн, Исаия и Моисей видели Бога в виде огня или света трижды, см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он не был свет, но был послан, чтобы свидетельствовать о Свете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:8-9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> За то Господь, Господь Саваоф, пошлет чахлость на тучных его, и между знаменитыми его возжет пламя, как пламя огня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Свет Израиля будет огнем, и Святый его - пламенем, которое сожжет и пожрет терны его и волчцы его в один день;</span></span>Ис. 10:16-17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Моисей пас овец у Иофора, тестя своего, священника Мадиамского. Однажды провел он стадо далеко в пустыню и пришел к горе Божией, Хориву.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И явился ему Ангел Господень в пламени огня из среды тернового куста. И увидел он, что терновый куст горит огнем, но куст не сгорает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Моисей сказал: пойду и посмотрю на сие великое явление, отчего куст не сгорает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господь увидел, что он идет смотреть, и воззвал к нему Бог из среды куста, и сказал: Моисей! Моисей! Он сказал: вот я, [Господи]!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Бог: не подходи сюда; сними обувь твою с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, есть земля святая.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:1-6</a>. <br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Святом Духе 1.14.144.<br />CSEL 79:76. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=5&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
