<p ><div>Другой (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.):<b>сломил</b>. «<b>И щиты сожжет огнем</b>». Другой (неизвестный, см. Ориг. Экз.): <b>и колесницы сожжет огнем</b>.<br />См. ст. 10<br /> Не погрешил бы тот, кто приложил бы это в переносном смысле и к настоящему времени. Христос прекратил жестокую войну с бесами и распространил по всей вселенной мир. Изображая это, Исаия сказал: «<i>и перекуют мечи свои на орала, и копья свои — на серпы: не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И будет Он судить народы, и обличит многие племена; и перекуют мечи свои на орала, и копья свои - на серпы: не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать.</span></span>Ис. 2:4</a>). До пришествия Христова все люди облекались в оружие, и никто не был свободен от этого занятия, города воевали с городами и везде был слышен шум сражений; а теперь большая часть вселенной в мире, все безопасно занимаются ремеслами, возделывают землю, переплывают моря, и только небольшая часть носит звание воинов для охранения всех прочих. И в них не было бы нужды, если бы мы исполняли должное и не нуждались в напоминании посредством наказаний. <br />«<b>Огнем</b>» пророк называет здесь гнев Божий и говорит, что они сожгут свое оружие и колесницы, одержав великую победу, что и случилось, как повествует Иезекииль (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=39&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И не будут носить дров с поля, ни рубить из лесов, но будут жечь только оружие; и ограбят грабителей своих, и оберут обирателей своих, говорит Господь Бог.</span></span>Иез. 39:10</a>). Любознательным известно это событие. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=45&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=45&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
