<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Собрал ты, как узнал я, великое множество братий, которые привыкли жить хорошо, но имеют праздные руки. А этого, как найдешь, и Христос не делал, не делал и премудрый учитель Павел. Ибо Христос возвещает о винограднике, о делании в нем, о плате за то, а Павел научает <i>делати своими руками, и нечесо же требовать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и усердно стараться о том, чтобы жить тихо, делать свое <i>дело</i> и работать своими собственными руками, как мы заповедывали вам;</span></span>1 Фес. 4:11</a>, 12). Посему, если послушаешься Христа Бога и будешь подражать всепремудрому Павлу, то обучи братию трудиться, или объясни, каким образом будут питаться, и жить в покое, и будут чистыми от лукавых помыслов те, которые и Христу не повинуются, и Павлу не последуют.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>49. Архимандриту Павлу.<br />О том, что надлежит избегать праздности.<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Человек домовитый выходил пять раз нанимать делателей в виноград Свой: рано утром, в третий, шестой, девятый и одиннадцатый часы. Эти периоды означают периоды бытия рода человеческого, или бытия мира и бытия каждого человека в отдельности. Сначала говорится, что Он вышел рано поутру нанять работников. Это значит: вскоре после того, как сотворил человека. Так Им наняты были в виноград Свой Адам и другие люди первобытного мира. Они делали в винограде Его, приумножая вверенные им от Него таланты.<br /><br />Впрочем, эти времена дня (раннее утро, 3-й, 6-й, 9-й и 11-й часы) означают и периоды жизни каждого человека в отдельности. Иного Господь нанимает в виноград Свой очень рано, то есть во время самой ранней его молодости, и мы знаем людей, которые начали работать Господу с отроческих лет и работали до глубокой старости.</div></p>