<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div><i>Чаша</i> и <i>крещение</i> — не одно. Ибо <i>чаша</i> — это страдание, а <i>крещение</i> — сама смерть. Более того, как говорят, крещение очень напоминает окрашенную шерсть: как шерсть, имеющая естественную окраску, погружается, чтобы приобрести пурпурный или какой другой цвет, так и мы нисходим в смерть как телесные сущности и восстаем как сущности духовные. Апостол говорит: <i>сеется в тлении, восстает в нетлении; сеется в уничижении, восстает в славе; сеется в немощи, восстает в силе; сеется тело душевное, восстает тело духовное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=42&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Так и при воскресении мертвых: сеется в тлении, восстает в нетлении;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> сеется в уничижении, восстает в славе; сеется в немощи, восстает в силе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> сеется тело душевное, восстает тело духовное. Есть тело душевное, есть тело и духовное.</span></span>1 Кор. 15:42-44</a>). Да, всякая смерть имеет в себе страдание, однако каждое страдание не содержит в себе и смерть. Было много людей, которые пострадали, но убиты не были - таковы исповедники. Они все действительно испили чашу Господню, но не крестились Его крещением.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG56:828.</i><br />***<br /></div><i>Они говорят Ему: можем.</i> Сделали они это не столько из дерзости, сколько по неведению предстоящих испыта-ний. Для того, кто не знает, и война может быть желанной; для того, кто неопытен, и испытание смерти может казаться легким. Если же Господь, идя на испытание Своего страдания, говорил: <i>Отче Мой! да минует Меня чаша сия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>), - то насколько вероятнее, что ученики не сказали бы <i>можем,</i> если бы знали, каково испытание смерти? Велика печаль, которую приносит страдание, но смерть таит куда больший страх.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG56:828.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Иисус сказал в ответ: не знаете, чего просите</b> – Отвечает только ученикам, потому что они подослали свою мать просить за них, и говорит: не веста, чесо просита. Сидеть кому-либо с правой стороны в Царстве Моем или с левой – это выше достоинства не только людей, но и Горних Сил, потому что Царство Мое не от мира сего, как вы думаете. А так как они ожидали, что это время не только Царства, но и успокоения, то Христос исправляет и это их мнение, показывая, что это скорее время печали и смерти. Говорит:<br /><br /><b>Можете ли пить чашу, которую Я буду пить, или креститься крещением</b>... - Чаша означает здесь чашу смерти, а крещение – крещение кровью; чашей и крещением называет Свою смерть, – чашей, потому что Он радостно принял ее за людей, а крещением, потому что она очищает их. Присоединив: <i>юже Аз имам пити, и имже Аз крещаюся</i>, – ясно показал, что не участвующий в Его страдании не будет иметь участия и в Его Царстве.<br /><b>Они говорят Ему: можем</b> – На все соглашаются, желая получить просимое. Златоуст говорит, что они, не понимая слов – чаша и крещение, согласились от сильного желания. Что же Христос?</div></p>