<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Мы для того сделались образом Христа, чтобы стать подражателями Ему в воле Его и поведении. Иначе зачем мы созданы по подобию Его величию? В самом деле, Он смог уподобиться нашей плоти, однако мы не способны уподобиться Его Божественности. Но мы в том являемся Его образом, что представляющееся Ему добром может быть и для нас добром, а представляющееся Ему злом может быть злом и для нас. Всякий стремящийся к похвале - не образ Христа, потому что Господь являет Собой смирение. А тот, кто любит богатство в веке сем, в то время как Господь любит бедность, отворачивается от подобия Христу. Человек не является настоящим учеником, если не подражает своему учителю; так и нет истинного образа, если он не подобен своему создателю.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:832</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Не так будет у вас – Моих. Далее научает, как нужно приобретать первенство. <br /> Как выше одних и тех же назвал князьями и вельможами, так и здесь одного и того же называет большим и первым. Во всеуслышание говорит это, как полезное для всех вообще. Итак говорит: властвовать над другими свойственно язычникам; Я же полагаю вам закон – приобретать первенство служением и подчинением другим. Того, что делает это, Я объявлю Великим и первым, и тот будет иметь у Меня первенство. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Богочеловек Господь Христос решил ее (проблему власти) как никто никогда до Него и после Него. Проблема власти в действительности есть проблема иерархии бытия и сил, проблема небоземного пространства. Ибо одно и тоже начало и одно и тоже устройство как на небе, так и на земле. На небе: все большее служит меньшему; все низшее получает все для существования от высшего; а все вместе – от Наивысшего. Также и в духовном и материальном мире, в природе: солнце, самое важное и самое большое светило, служит всем меньшим светилам, раздавая им себя, теплоту, свет; оно служит маленькой земле, и всему на ней. Через всю природу Бог служит всем творениям и всей твари. Исключение из этого сделали люди своим эгоцентричным, и самостным, и гордым самолюбием. Они управляют, заповедуя, а не служа. </div></p></div>