<p ><div>Великаго Давида, спасающагося бегством от самоуправства отцеубийцы сына, встретил на пути Семей, метал в него глыбами земли, и злословил его, называя беззаконным и мужем кровей. Но божественный Давид, по обычному ему любомудрию, не только сам не отмстил, но и одному из военачальников, который готов был поразить Семея, запретил это, сказав: <i>Оставите его проклинати, яко Господь рече ему</i> злословити <i>Давида и кто речет: почто сотворил еси тако? Негли призрит Господь на смирение мое, и возвратит ми благая, вместо клятвы его во днешний день</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=16&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал царь: что мне и вам, сыны Саруины? [оставьте его,] пусть он злословит, ибо Господь повелел ему злословить Давида. Кто же может сказать: зачем ты так делаешь?</span></span>2 Цар. 16:10</a>, 12). Таким образом выражения псалма сего во многом согласны с означенным сказанием. Ибо Пророк говорит, что был весьма осторожен на язык, зная великую поползновенность сего члена, и всегда как бы некою стеною ограждал его, особливо же, когда противостал Давиду ни в чем не обиженный им Семей. Ибо его как несправедливаго называет <i>грешным</i>. Тотчас <i>онемех и смирихся, и умолчах от благ</i>. Сие весьма сходно с тем, что сказано Давидом в истории: <i>оставите его проклинати</i>, потому что Господь повелел ему злословить Давида <i>Негли призрит Господь на смирение мое</i>, и избавит меня в день сей из руки врагов моих. То же и здесь говорит он, а именно, что уподобился глухому, который ничего не слышит, и смирил себя ожидая от того пользы. <i>И болезнь моя обновися</i>. Злословимый Семеем, говорит Пророк, привел я себе на память грех, на какой отважился, и он не переставал уязвлять меня, когда разсуждал я, что за него подвергаюсь злословию, терплю от сыновняго властолюбия; и изгнанный из царскаго дома, принужден спасаться бегством. И в этом много сходства с историею. Ибо сказанное: Господь повелел ему злословить Давида, напоминает грех, потому что за грех постигло наказание.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=38&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=38&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
