<p ><div><i>Умоляю Еводию, умоляю Синтихию мыслить то же о Господе</i>.<br />Мне кажется, что эти женщины занимали выдающееся положение в тамошней Церкви. Поэтому он поручает их некоему чудному мужу, который был или братом одной из них, или же мужем. Быть может, он-то и был темничным стражем в Филиппах (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=23&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и, дав им много ударов, ввергли в темницу, приказав темничному стражу крепко стеречь их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Получив такое приказание, он ввергнул их во внутреннюю темницу и ноги их забил в колоду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Около полуночи Павел и Сила, молясь, воспевали Бога; узники же слушали их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Вдруг сделалось великое землетрясение, так что поколебалось основание темницы; тотчас отворились все двери, и у всех узы ослабели.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Темничный же страж, пробудившись и увидев, что двери темницы отворены, извлек меч и хотел умертвить себя, думая, что узники убежали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Но Павел возгласил громким голосом, говоря: не делай себе никакого зла, ибо все мы здесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Он потребовал огня, вбежал <i>в темницу</i> и в трепете припал к Павлу и Силе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и, выведя их вон, сказал: государи <i>мои</i>! что мне делать, чтобы спастись?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Они же сказали: веруй в Господа Иисуса Христа, и спасешься ты и весь дом твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И проповедали слово Господне ему и всем, бывшим в доме его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, взяв их в тот час ночи, он омыл раны их и немедленно крестился сам и все <i>домашние</i> его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И, приведя их в дом свой, предложил трапезу и возрадовался со всем домом своим, что уверовал в Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Когда же настал день, воеводы послали городских служителей сказать: отпусти тех людей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Темничный страж объявил о сем Павлу: воеводы прислали отпустить вас; итак выйдите теперь и идите с миром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Но Павел сказал к ним: нас, Римских граждан, без суда всенародно били и бросили в темницу, а теперь тайно выпускают? нет, пусть придут и сами выведут нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Городские служители пересказали эти слова воеводам, и те испугались, услышав, что это Римские граждане.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, придя, извинились перед ними и, выведя, просили удалиться из города.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Они же, выйдя из темницы, пришли к Лидии и, увидев братьев, поучали их, и отправились.</span></span>Деян. 16:23-40</a>). Апостол как бы так говорит: теперь-то ты и становишься истинным братом и истинным мужем, если в деле Господнем несешь то же бремя (ζυγόν), вспомоществуя им<a href="#593880_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Некоторые совершенно неправильно говорят, что Павел обращается здесь с увещанием к своей жене. Но, не говоря о многом другом, если бы это было так, то он сказал бы: γν"σια σύζυγε, а не γν"σιε.<br /><br /><b>Подвизавшимся в благовествовании вместе со мною и с Климентом и с прочими сотрудниками моими.</b><br />Не мало, говорит, и они содействовали мне, хотя это было и при помощи многих других; посему апостол и говорит: подвизавшимся вместе со мною. Подлинно, в то время церкви находились в прочном союзе между собой, потому что один другого почитал и один другому помогал. А теперь, увы! в каком состоянии мы находимся? Друг друга низвергаем, почему мы совершенно и отличаемся от живших в то время.<br /><b>Которых имена — в книге жизни.</b><br />Видишь ли, какую добродетель приписывает женщине? Сказанное Господом апостолам: имена ваши написаны на небесах (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> однакож тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах.</span></span>Лк. 10:20</a>) Павел приписывает и женщинам, что и их имена вместе с прочими написаны в книге Жизни, то есть в ведении и суде Божием. Или он присудил им жизнь, имея в виду веру их, подобно тому, как неверующий уже осужден (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:18</a>), и следовательно, написан в книге смерти.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="593880_1" class="note-item" href="#593880_1">1</a> Намек на предыдущее слово σύζυγον — (буквально: «одно ярмо влекущий»).<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
