<p ><div>В иных местах, судя по течению речи, Апостол славит Бога блаженным (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> по славному благовестию блаженного Бога, которое мне вверено.</span></span>1 Тим. 1:11</a>), единым сильным, бессмертным, живущим во свете неприступном (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> которое в свое время откроет блаженный и единый сильный Царь царствующих и Господь господствующих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:15-16</a>). А здесь славит Его единым премудрым. Не мог надивиться и всегда дивился великой премудрости Божией: как Он одним и тем же и иудеев разоблачил от их благоукрашения законностями, и язычников просветил и очистил, и из тех и других слил один народ, поклоняющийся Богу в духе и истине. Сокрыто было сие и вдруг явилось, как цвет из семени. Не дивно ли, что бросается в землю семя, а чрез несколько времени выходит из него прекрасный цвет и плод? Так дивится Апостол тому, что семя слова, сокрытое в иудействе, вдруг проросло и дало древо, покрывающее ветвями своими всю землю. Святой Златоуст говорит: «выражается в сем славословии изумление пред непостижимостию сих тайн. Ибо и ныне, когда тайны открыты, невозможно постигнуть их умственно, но должно познавать их не иначе как верою. Прекрасно сказал Апостол: <b>Единому Премудрому Богу</b>. Ибо когда размыслишь, как Бог ввел в Свою Церковь язычников и приобщил их к древним праведникам, как спас безнадежных, как недостойных земли возвел на небо, потерявших право на настоящую жизнь ввел в жизнь высшую, бессмертную и неизреченную, попираемых демонами сделал равными Ангелам, отверз рай, уничтожил все древнее зло и все это совершил в непродолжительное время, путем удобным и сокращенным; тогда уразумеешь премудрость Божию, увидев, что, чего не знали ни Ангелы, ни Архангелы, тому язычники вдруг научены Иисусом Христом. Итак, надлежало бы тебе удивляться Его премудрости и прославлять Его; а ты занимаешься малостями (того не есть, другого не пить), привязываясь еще к тени (закону). Это значит, что ты мало прославляешь Христа. Ибо кто не имеет упования на Него и дерзновения в Нем, кто не руководствуется верою, тот не исповедует величия дел Его. Но Павел сам воздает за них славу Богу; а тем и их побуждает к такому же усердию. — Когда же слышишь, что Апостол говорит: <b>Единому Премудрому Богу</b>, — не подумай, чтобы это было сказано к унижению Сына. Ежели все то, в чем обнаруживается премудрость Божия, совершено чрез Христа, и ничего не совершено без Него; то явно, что Он и в премудрости равен Отцу». К сему последнему приложим изъяснение блаженного Феодорита: «ежели еретики скажут, что Бог именуется единым премудрым (так что Христос Иисус уже не Своею премудростию премудр); то пусть дознают, что Владыка Христос называется не только премудрым, но и самою премудростию. А если думают лишить Сына сего наименования премудрым, то пусть не называют Его и бессмертным. Ибо сей же Апостол говорит о Боге: <i>един имеяй безсмертие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:16</a>)». <br /><b>Иисусом Христом,</b> διά, — чрез Иисуса Христа, можно относить и к: <i>утвердити вас</i>, — и к: <i>явльшияся</i>, — и: познавшияся, — то есть тайны. Блаженный Феофилакт пишет: «слова: <i>Иисусом Христом</i> — можно соединять так: <i>могущему вас утвердити Иисусом Христом</i>. Но можно понимать их и так: открытой тайны всем народам Иисусом Христом; ибо тайну открыл народам Сам Тот, Кто послал учеников научить все народы» (так и святой Златоуст, и Экумений, и Фотий). — Но можно и так читать и толковать: <i>Иисусом Христом — слава</i>. Ибо Сам Иисус Христос говорит, что Отец прославился и прославляется в Нем — Сыне (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда он вышел, Иисус сказал: ныне прославился Сын Человеческий, и Бог прославился в Нем.</span></span>Ин. 13:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И если чего попросите у Отца во имя Мое, то сделаю, да прославится Отец в Сыне.</span></span>Ин. 14:13</a>). Это тем удобнее допустимо, что иные Емуже, ω, — считают излишним (см.: Экумений; и еще кто-то у него). Есть и рукописи, в которых оно опускается, и течению речи сие опущение не противно, а кажется более согласно с ним. Но большинство удерживает сие речение, и в таком случае оно представляется стоящим вместо: αύτω, — как читается в некоторых рукописях. Могущему утвердити вас — Премудрому Богу, Ему — таковому — слава. — Требовалось привнесение сего (Ему) тем, что между: <i>могущему утвердити</i> — и: <i>слава</i> — много поставлено слов, отвлекавших внимание на другое. <br />«Таким образом, воздав славословие, Апостол от молитвы опять переходит к увещанию» (святой Златоуст), новые, однако ж, выставляя побуждения к исполнению того, что внушает и чего требует. — Доселе он увещевал не разрывать согласия из-за мелочей, заимствуя побуждения к тому из самого предмета; теперь же ведет к тому же общею обязанностию не себе угождать, как и<i> Христос не Себе угоди</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо и Христос не Себе угождал, но, как написано: злословия злословящих Тебя пали на Меня.</span></span>Рим. 15:3</a>) (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Мы, сильные, должны сносить немощи бессильных и не себе угождать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Каждый из нас должен угождать ближнему, во благо, к назиданию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо и Христос не Себе угождал, но, как написано: злословия злословящих Тебя пали на Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А все, что писано было прежде, написано нам в наставление, чтобы мы терпением и утешением из Писаний сохраняли надежду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Бог же терпения и утешения да дарует вам быть в единомыслии между собою, по <i>учению</i> Христа Иисуса,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> дабы вы единодушно, едиными устами славили Бога и Отца Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>Рим. 15:1-6</a>), — и тем, что Христос, Устроитель спасения, всех приемлет, и иудеев, и язычников, как и предсказано; вследствие чего вам не следует делиться из-за иудейства и язычества (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=7&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Посему принимайте друг друга, как и Христос принял вас в славу Божию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Разумею то, что Иисус Христос сделался служителем для обрезанных - ради истины Божией, чтобы исполнить обещанное отцам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> а для язычников - из милости, чтобы славили Бога, как написано: за то буду славить Тебя, (Господи,) между язычниками, и буду петь имени Твоему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И еще сказано: возвеселитесь, язычники, с народом Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И еще: хвалите Господа, все язычники, и прославляйте Его, все народы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Исаия также говорит: будет корень Иессеев, и восстанет владеть народами; на Него язычники надеяться будут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Бог же надежды да исполнит вас всякой радости и мира в вере, дабы вы, силою Духа Святаго, обогатились надеждою.</span></span>Рим. 15:7-13</a>). То и другое выводится от лица Иисус-Христова. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=14&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=15&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
