<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В надежде на спасение утверждает нас и предвечное предопределение Божие о нашем спасении: <b>«быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил. А кого Он предопределил, тех и призвал, а кого призвал, тех и оправдал; а кого оправдал, тех и прославил»</b>. Для правильного понимания этого места Послания святого Апостола Павла о Божественном предопределении надо иметь в виду, что Апостол говорит не о безусловном предопределении, как учат кальвинисты, а о предопределении, основывающемся на всеведении Божием. Это не то значит, что Бог, помимо воли людей, одних предопределил ко спасению, а других к погибели, но то, что Бог, как всеведущий знает, кто из людей употребит на добро свою свободную волю, а кто — во зло, и в зависимости от этого, и предопределяет вечную участь каждого.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Стихи 29-30. В сих двух стихах Апостол высказывает очень важное учение о предопределении людей ко спасению. Устроив наше спасение от века, Бог не теперь только предлагает нам средства усвоить верою заслуги Иисуса Христа, не теперь только зовёт нас ко спасению и по мере нашей веры спасает нас; но, будучи всеведущ и всемогущ, как прежде век предопределил Сына Своего быть избавлением для падших людей, так прежде век избрал одних ко спасению, других приготовил к погибели: их же бо предуведе, (тех) и предустави сообразных быти образу Сына Своего.<br />Не просто предуставил, — говорит Апостол, — но предуставил потому, что пред­видел; — чьи заслуги предвидел, тех и предопределил, или, как выражается бла­женный Иероним — о ком знал Бог, что они будут сообразны Сыну Его в жизни, тех и предопределил быть сообразными Ему в самой славе (Макарий, Догм. Б., том IV, §-192, с. 52).<br />Итак, всё зависит от предведения Божия, а само предведение — можем сказать — от нашей добродетели: ибо, — замечает Златоустый, — если бы наше спасение за­висело только от одной любви Божией, то всем должно бы было спастися, потому что Бог любит всех.<br />Посему никто не должен успокаивать себя той ложною мыслью, что всё сделано для нас Богом, что мы спасены и можем делать, что нам угодно, так как Тот, Кто не пощадил для нас Сына Своего и избавил нас от всех грехов, не будет, вероятно, карать нас за какия-нибудь неважныя преступления и тем уничтожать или ослаблять благия последствия дела Христова. Апостол убеждает, что Бог оправдал не всех, а тех только, кого Он предвидел, что они будут достойны оправдания. Их же предустави, тех и призва: а их же призва, сих и оправда: а их же оправда, сих и прослави.<br />Но призвание к спасению не всегда ведёт к оправданию. Есть призвание внешнее — через проповедь, через обращение к вере; и призвание внутреннее, то есть такое благодатное возбуждение всех духовных способностей человека, которое заставляет его искать оправдания перед Богом и жить так, чтобы получить это оправдание. Посему и сказано: <i>мнози суть звани, мало же избранных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо много званых, а мало избранных.</span></span>Мф. 22:14</a>). Апостол разумеет именно это призвание или избрание, которое, впрочем, совершается Богом не безусловно, но под условием нашего достоинства. За таким призванием следует оправдание, а за оправданием следует прославление. <br /> [Блаженный Феодорит, в толковании на это место, говорит, что Бог оправдал крещением, а прославил тем, что наименовал сынами Божиими и даровал благодать Всесвятаго Духа, и, таким образом, легко разрешает вопрос о том, почему не все Христиане спасаются: о вечном спасении Апостол не вёл здесь и речи, но лишь о призвании в Церковь — о призвании не отдельных личностей а массы, народа. Такое объяснение подтверждается связью этой речи с ходом доказательств целаго Послания и особенно связью с последующими тремя главами, где говорится вообще об отвержении Иудеев и призвании язычников. Прошедшия времена: призва, оправда, прослави подтверждают мысль блаженнаго Феодорита].<br /><br /><b>Сообразных быти образу Сына Своего</b> — то есть сообразных Сыну Божию в страданиях и потому достойных быть сообразными Ему и в славе (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Который уничиженное тело наше преобразит так, что оно будет сообразно славному телу Его, силою, <i>которою</i> Он действует и покоряет Себе всё.</span></span>Флп. 3:21</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>3. Св. Апостол Павел ясно учит, что предопределение Божие основывается на предведении, свидетельствуя: <b>ихже предуведе</b> (Бог), <b>тех и предустави, сообразных быти образу Сына своего…, а ихже предустави, тех и призва: а ихже призва, сих и прослави</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span></span>Рим. 8:29</a>, 30). Не просто предуставил, говорит Апостол, но предуставил потому, что предвидел; — чьи заслуги предвидел, тех и предопределил, или, как выражается блаженный Иероним, «о ком знал Бог, что они будут сообразны Сыну Его в жизни, тех и предопределил быть сообразными Ему в самой славе»<a href="#710195_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="710195_1" class="note-item" href="#710195_1">1</a> In Epist. ad Rom. cap. VIII, vers. 29.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православно-догматическое Богословие". Том 2. § 192. Предопределение Божие одних к вечному блаженству, других к вечному осуждению, условно, и основывается на предведении того, воспользуются ли, или не воспользуются они благодатию.<br /></i></div></div></p>