<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Ни ангелы, ни начала, ниже силы.</b> Под ангелами здесь разумеют добрых духов, а под началами и силами некоторые толкователи понимают злых духов (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>); <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою.</span></span>Кол. 2:15</a>), а некоторые — начальствующих и сильных людей мира, враждебно относящихся к избранным Божиим. Однако такое понимание вряд ли обоснованно — ведь Апостол в этом тексте не проводит никакого разделения на ангелов света и аггелов тьмы; к тому же нам известно, что силы и начала суть наименование двух из девяти чинов ангельских. И всё же, смысл слов Апостола от того мало изменяется. Апостол хочет показать, что никакия сотворённыя силы, добрыя или злыя, не могут отторгнуть любящих Бога от любви к Богу.<br />Указание на добрых ангелов и других существ не может показаться странным, потому что часто человек, привязываясь к родным или другим людям и даже к ценным вещам и предметам, любит их более Бога и, таким образом, отлучает себя от любви Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Кто любит отца или мать более, нежели Меня, не достоин Меня; и кто любит сына или дочь более, нежели Меня, не достоин Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня.</span></span>Мф. 10:37-38</a>). А обыкновенно говорят, что человека привлекают к себе люди, имения, удовольствия и подобное. Учением о любви Апостол заключает этот отдел (5-8 главы), в котором он изобразил действия оправдания в человеке. Показав корень его в вере и возрастание его в надежде (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо мы спасены в надежде. Надежда же, когда видит, не есть надежда; ибо если кто видит, то чего ему и надеяться?</span></span>Рим. 8:24</a>), он показал и плод этого оправдания в любви. Любовь снова скрепляет разорванную грехом связь между Богом и человеком так, что эта связь уже не может быть расторгнута.</div></p></div>