<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1170">Александр Рождественский прот.</a><div>Книга Иисуса сына Сирахова начинается учением об источнике премудрости и об условиях ея получения от Господа; это служит введением ко всей книге, имеющей целию—научить людей мудрости. Введение обнимает 1, 1—20 стихи, причем первая половина его (стихи 1—10) говорит о Божественном начале премудрости, а вторая половина (ст. 11—20)—об условиях сообщения ея людям.<br />1. <b>״Всякая премудрость-от Господа״.</b> Πασα σοφία соответствует еврейскому выражению ״ כל״חכמהвся мудростьи: здесь имеется в виду не только совокупность видов, проявлений премудрости, которые иногда изображаются далее в книге, но и весь объем ея,—не только ״премудрость всех видов“, но и ״вся полнота премудрости״. Хокма — слово, производное от корня הכם, имеющаго во всех семитских языках одинаковое значение—״быть разумным, мудрым״, первоначально—״быть сильным разумом“; отсюда хаким —״мудрый, мудрец“. ‘Точное значение понятия ״мудрости“ в книге бен-Сира определяется синонимами слова хокма, которыми оно заменяется в параллельных выражениях, и всем тем, что говорится о мудрости как в этой книге, так и в других учительных книгах, где о ней идет речь: в канонических книгах Иова и Притчей Соломоновых, и неканонических —Варуха и Премудрости, именуемой Соломоновой. Везде синонимом премудрости является ведение, разум, научение, познание; но понятие премудрости не покрывается этими терминами. Если в одних местах премудрость рисуется, как доступное людям состояние, котораго они могут достигнуть учением и исполнением закона, то в других она приписывается только Богу, единому обладателю ея от вечности. Разгадку этой двойственности нужно искать в библейском учении о душе человеческой, как дыхании Божества (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=250&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И возвратится прах в землю, чем он и был; а дух возвратился к Богу, Который дал его.</span></span>Еккл. 12:7</a>): Божественное свойство премудрости, как совершеннаго знания, недоступно человеку, вечно и неизмеримо; но поскольку человек есть образ Божий, постольку и он, при известных условиях, может получить от Господа этот небесный дар. Условия эти—исполнение воли Божией, послушание Его закону, который Он открыл своему избранному народу, и усердное искание премудрости: плодом усилий ищущаго явится полное довольство, счастье достижения премудрости и любовь от Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Расспроси ближнего твоего прежде, нежели грозить ему, и дай место закону Всевышнего. Всякая мудрость - страх Господень, и во всякой мудрости - исполнение закона.</span></span>Сир. 19:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Если желаешь премудрости, соблюдай заповеди, и Господь подаст ее тебе,</span></span>Сир. 1:26</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=24&s=25&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Все это - книга завета Бога Всевышнего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> закон, который заповедал Моисей как наследие сонмам Иаковлевым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он насыщает мудростью, как Фисон и как Тигр во дни новин;</span></span>Сир. 24:25-27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=4&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо сначала она пойдет с ним путями извилистыми, наведет на него страх и боязнь</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и будет мучить его своим водительством, доколе не уверится в душе его и не искусит его своими уставами;</span></span>Сир. 4:18-19</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Сын мой! от юности твоей предайся учению, и до седин твоих найдешь мудрость.</span></span>Сир. 6:18</a>, 28-34, <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=4&s=11&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и будешь как сын Вышнего, и Он возлюбит тебя более, нежели мать твоя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Премудрость возвышает сынов своих и поддерживает ищущих ее:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> любящий ее любит жизнь, и ищущие ее с раннего утра исполнятся радости:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> обладающий ею наследует славу, и, куда бы ни пошел, Господь благословит его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> служащие ей служат Святому, и любящих ее любит Господь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> послушный ей будет судить народы, и внимающий ей будет жить надежно;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> кто вверится ей, тот наследует ее, и потомки его будут обладать ею:</span></span>Сир. 4:11-17</a> и мн. др.). При изображении Божественной премудрости сын Сирахов пользуется теми же образами, какими она изображается в <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=28&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но где премудрость обретается? и где место разума?</span></span>Иов. 28:12</a> дал., Притч. 8 гл., <a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Слушай, Израиль, заповеди жизни, внимайте, чтобы уразуметь мудрость.</span></span>Вар. 3:9</a> дал. и особенно в Премудрости Соломоновой. Здесь премудрость олицетворяется, ей приписывается как бы самостоятельная сила действования, хотя и в зависимости от Бога,—то же и в <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=1&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [ПРЕДИСЛОВИЕ. Многое и великое дано нам через закон, пророков и прочих писателей, следовавших за ними, за что должно прославлять народ Израильский за образованность и мудрость; и не только сами изучающие должны делаться разумными, но и находящимся вне [Палестины] усердно занимающиеся [писанием] могут приносить пользу словом и писанием. Поэтому дед мой Иисус, больше других предаваясь изучению закона, пророков и других отеческих книг и приобретя достаточный в них навык, решился и сам написать нечто, относящееся к образованию и мудрости, чтобы любители учения, вникая и в эту [книгу], еще более преуспевали в жизни по закону. Итак, прошу вас, читайте [эту книгу] благосклонно и внимательно и имейте снисхождение к тому, что в некоторых местах мы, может быть, погрешили, трудясь над переводом: ибо неодинаковый смысл имеет то, что читается по-еврейски, когда переведено будет на другой язык,- и не только эта [книга], но даже закон, пророчества и остальные книги имеют немалую разницу в смысле, если читать их в подлиннике. Прибыв в Египет в тридцать восьмом году при царе Евергете [Птоломее] и пробыв там, я нашел немалую разницу в образовании [между палестинскими и египетскими евреями], и счел крайне необходимым и самому приложить усердие к тому, чтобы перевести эту книгу. Много бессонного труда и знаний положил я в это время, чтобы довести книгу до конца и сделать ее доступною и тем, которые, находясь на чужбине, желают учиться и приспособляют свои нравы к тому, чтобы жить по закону.] Всякая премудрость - от Господа и с Ним пребывает вовек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Песок морей и капли дождя и дни вечности кто исчислит?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Высоту неба и широту земли, и бездну и премудрость кто исследует?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Прежде всего произошла Премудрость, и разумение мудрости - от века.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Источник премудрости - слово Бога Всевышнего, и шествие ее - вечные заповеди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кому открыт корень премудрости? и кто познал искусство ее?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Один есть премудрый, весьма страшный, сидящий на престоле Своем, Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он произвел ее и видел и измерил ее</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и излил ее на все дела Свои</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и на всякую плоть по дару Своему, и особенно наделил ею любящих Его.</span></span>Сир. 1:1—10</a>, Сир. 24 гл. и др.: премудрость создана раньше всех веков, она участвовала в творении, распространилась по всей земле, но жилищем своим избрала народ избранный, наполнив собою дарованный ему закон. Несомненно, такое олицетворение премудрости, как творческой и промыслительной силы Божией, коренится в обычной у восточных народов склонности к образной речи: рядом с проповедующею Премудростью выводится в <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=13&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Женщина безрассудная, шумливая, глупая и ничего не знающая</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> садится у дверей дома своего на стуле, на возвышенных местах города,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы звать проходящих дорогою, идущих прямо своими путями:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> "кто глуп, обратись сюда!" и скудоумному сказала она:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> "воды краденые сладки, и утаенный хлеб приятен".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И он не знает, что мертвецы там, и что в глубине преисподней зазванные ею. [Но ты отскочи, не медли на месте, не останавливай взгляда твоего на ней; ибо таким образом ты пройдешь воду чужую. От воды чужой удаляйся, и из источника чужого не пей, чтобы пожить многое время, и чтобы прибавились тебе лета жизни.]</span></span>Притч. 9:13-18</a> и олицетворенная глупость, зазывающая к себе скудоумных; часто в Библии олицетворяются целые народы (напр., <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Говорят: "если муж отпустит жену свою, и она отойдет от него и сделается женою другого мужа, то может ли она возвратиться к нему? Не осквернилась ли бы этим страна та?" А ты со многими любовниками блудодействовала, - и однако же возвратись ко Мне, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Подними глаза твои на высоты и посмотри, где не блудодействовали с тобою? У дороги сидела ты для них, как Аравитянин в пустыне, и осквернила землю блудом твоим и лукавством твоим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За то были удержаны дожди, и не было дождя позднего; но у тебя был лоб блудницы, ты отбросила стыд.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не будешь ли ты отныне взывать ко Мне: "Отец мой! Ты был путеводителем юности моей!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Неужели всегда будет Он во гневе? и неужели вечно будет удерживать его в Себе?" Вот, что говоришь ты, а делаешь зло и преуспеваешь в нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь сказал мне во дни Иосии царя: видел ли ты, что делала отступница, дочь Израиля? Она ходила на всякую высокую гору и под всякое ветвистое дерево и там блудодействовала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И после того, как она все это делала, Я говорил: "возвратись ко Мне"; но она не возвратилась; и видела [это] вероломная сестра ее Иудея.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И Я видел, что, когда за все прелюбодейные действия отступницы, дочери Израиля, Я отпустил ее и дал ей разводное письмо, вероломная сестра ее Иудея не убоялась, а пошла и сама блудодействовала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И явным блудодейством она осквернила землю, и прелюбодействовала с камнем и деревом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но при всем этом вероломная сестра ее Иудея не обратилась ко Мне всем сердцем своим, а только притворно, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал мне Господь: отступница, [<i>дочь</i>] Израилева, оказалась правее, нежели вероломная Иудея.</span></span>Иер. 3:1—11</a>, Иез. 16 гл., Ис. 47 гл., <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дочь Вавилона, опустошительница! блажен, кто воздаст тебе за то, что ты сделала нам!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блажен, кто возьмет и разобьет младенцев твоих о камень!</span></span>Пс. 136:8—9</a> и др. Но было бы ошибкою утверждать, что такое олицетворение премудрости Божией, характерное для целаго ряда библейских книг, является случайным совпадением; правильнее видеть в этом начало учения об ипостасной Премудрости Божией, учения, в полной ясности возвещеннаго на земле самою воплотившеюся Премудростью—Сыном Божиим. Для ветхозаветнаго человека было недоступно это учение; но к восприятию новозаветнаго благовестия ум его приготовлялся в достаточной мере изображением олицетворенной премудрости Божией, повторенным в нескольких книгах Библии.<br />Учение о происхождении премудрости от Бога, как главная мысль книги бен-Сира, служит прекрасным ея началом (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь дает мудрость; из уст Его - знание и разум;</span></span>Притч. 2:6</a>); во втором члене параллелизма содѳржится мысль о совечности Богу премудрости: ״и с Ним она во векъ״. Премудрость, как одно из свойств Божиих, пребывает с Ним (μετ’ αυτοΰ) от вечности. В этих словах сына Сирахова уже можно заметить начало олицетворения премудрости: способ выражения употреблен здесь такой, который говорит о совместном пребывании, а не о принадлежности Богу премудрости. Евангелист Иоанн прикровенное учение Ветхаго Завета о совечности Богу Премудрости выражает яснее: Εν αρχή ην ο Λόγος, και ο Λόγος ην προς τον Θεόν, και Θεός ην ο Λόγος <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>. Сл.: <b>״всяка премудрость от Господа, и с Ним есть во век“</b>. Лат. несколько распространяет конец 1 стиха: ״и с Ним она была всегда, и она существует прежде веков“,—это явная позднейшая переделка, нарушающая стройность параллелизма<br /></div></p>