<div><p ><div>Потому и трудно войти богатым в Царство Небесное (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и еще говорю вам: удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царство Божие.</span></span>Мф. 19:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царствие Божие.</span></span>Мк. 10:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царствие Божие.</span></span>Лк. 18:25</a>.), что оно желает себе обитателей решительных и с легкими крыльями. <i>Пойди,</i> - говорит Господь, - <i>и продай:</i> не часть имущества, но все, что имеешь;<i> и раздай</i>: не друзьям, не родным, не близким, не жене, не детям... (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Услышав это, Иисус сказал ему: еще одного недостает тебе: все, что имеешь, продай и раздай нищим, и будешь иметь сокровище на небесах, и приходи, следуй за Мною.</span></span>Лк. 18:22</a>.) Я к тому призываю, чтобы ты захотел быть совершенным, чтобы получил апостольскую доблесть, чтобы, взяв крест, шел за Христом, и, взявшись за плуг, не оглядывался назад (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Но Иисус сказал ему: никто, возложивший руку свою на плуг и озирающийся назад, не благонадежен для Царствия Божия.</span></span>Лк. 9:62</a>.); чтобы, возвысившись, презрел одежды прежние, и оставил одеяние века сего, дабы убежать от египетской госпожи (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=39&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> она схватила его за одежду его и сказала: ложись со мной. Но он, оставив одежду свою в руках ее, побежал и выбежал вон.</span></span>Быт. 39:12</a>.). Так и Илия, спешащий в Царство Небесное, не может отправиться туда в плаще, но оставляет одежды мира этому миру (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда они шли и дорогою разговаривали, вдруг явилась колесница огненная и кони огненные, и разлучили их обоих, и понесся Илия в вихре на небо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Елисей же смотрел и воскликнул: отец мой, отец мой, колесница Израиля и конница его! И не видел его более. И схватил он одежды свои и разодрал их на две части.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И поднял милоть Илии, упавшую с него, и пошел назад, и стал на берегу Иордана;</span></span>4 Цар. 2:11-13</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, Послания. С1. 0620, 118.55.4.439.18.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=10&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=11&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>