<div><p ><div>Каким образом мог сказать это апостол? Неужели он настолько возгордился, что считает себя самодовлеющим и не имеющим нужды в советниках? И разве он не слышал изречения: <i>не будь мудрецом в глазах твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не будь мудрецом в глазах твоих; бойся Господа и удаляйся от зла:</span></span>Притч. 3:7</a>); и: <i>горе тем, которые мудры в своих глазах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Горе тем, которые мудры в своих глазах и разумны пред самими собою!</span></span>Ис. 5:21</a>)? Нисколько. Но так как клеветники его говорили, что должно слушаться апостолов, а не его, и что те были апостолами прежде его, то он принужден был сказать это, чтобы унять обольстителей. Да и неразумно было бы наученному Богом потом внимать людям. Итак, не по превозношению говорит он это, а чтобы показать достоинство своей проповеди. Правда, он приходил и в Иерусалим, но не с тем, чтобы учиться, а с тем, чтобы убедить других, что и живущие в Иерусалиме думают так же. Потом не тотчас пришел, то есть в начале, а после; да и то для убеждения других. <br /><b>А пошел в Аравию, и опять возвратился в Дамаск</b>. <br />Он ходил по местам невозделанным и диким, так как если бы он оставался между апостолами, то проповедь его встретила бы препятствия и не так быстро распространялась бы. Поэтому он пошел к самым диким народам. Но обрати внимание на смирение: перечисляя города, он нигде не сказал, сколько обратил, хотя в Дамаске он в такое смятение привел иудеев, что подвергся преследованию со стороны этнарха. Итак, если кажется, что он говорит много о себе, то говорит не ради тщеславия, но для того, чтобы не потерпела ущерба его проповедь, если ему не станут верить, как человеку простому и ученику учеников. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>