<div><p ><div><b>Убо</b> — итак, прямо связывает речь с предыдущим. Там сказал: прощайте, как и Бог во Христе простил вам. Теперь говорит: прощайте, и: как дети Божий. Дети подражают отцу и с него берут пример. Берите и вы пример с своего Отца Небесного, Который простил не другому кому, а вам же самим, — и прощайте. Но не холодного прощения требует Апостол, а любовного, как видно было и впереди, где прощение он вывел из слов: будьте блази и милосерды, и здесь видно, ибо тотчас следует: и ходите в любви, как указание, в чем подражать. — В христианстве истинном не терпятся дела по холодному требованию рассудка, а требуется, чтобы все исходило из сердца, сердце же чтобы было полно любви. Сам Бог сказал: <i>будьте совершенны, как Отец ваш небесный совершен есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Итак будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный.</span></span>Мф. 5:48</a>). По сочетанию речи, где это говорится, видно, что требуемое Богоподражательное совершенство здесь есть любовь и милосердие, как святой Лука прямо и приводит в подобной же речи Господа: <i>будите милосерды, якоже и Отец ваш милосерд есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд.</span></span>Лк. 6:36</a>). Любовь же Спаситель ту и почитает истинною, которая имеется ко врагам. Ибо говорит: <i>любите враги ваша, благословите кленущия вы, добро творите ненавидящим вас, и молитеся за творящих вам напасть, и изгонящия вы; яко да будете сынове Отца вашего, Иже есть на небесех, яко солнце Свое сияет на злыя и благия, и дождит на праведныя и неправедныя. Аще бо любите любящих вас, кую мзду имате? Не и мытари ли тожде творят? И аще целуете други ваша токмо, что лишше творите? Не и язычницы ли тожде творят!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если вы будете любить любящих вас, какая вам награда? Не то же ли делают и мытари?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если вы приветствуете только братьев ваших, что особенного делаете? Не так же ли поступают и язычники?</span></span>Мф. 5:44-47</a>). Вот проба любви. Такая только и должна быть почитаема Богоподражательною. <br />Святой Златоуст видит в этом Богоподражании несравненное преимущество христиан. <br />«Что может быть сладостнее сих слов, подражатели Богу бывайте? Если ты назовешь царство, если — другое что-либо, — все это нисколько не будет равняться с ними! Ты подражаешь Богу, ты уподобляешься Богу, когда прощаешь вместе с Ним. Грехи нужно прощать скорее, чем долги денежные, потому что, если ты простишь деньги, ты этим нe будешь подражать Богу, а если будешь прощать грехи, ты подражаешь Богу». <br />Блаженный Иероним особый некий усмотрел оттенок в словах Апостола. «Кто разумеет, в каком смысле сказано: <i>будьте совершенны, якоже Отец ваш небесный совершен есть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Итак будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный.</span></span>Мф. 5:48</a>), тот знает, в каком и здесь говорится: бывайте подражатели Богу. — Пиша к коринфянам, Апостол говорит: <i>подражатели мне бывайте, якоже аз Христу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Будьте подражателями мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 11:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему умоляю вас: подражайте мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 4:16</a>). Ибо они не могли тотчас сделаться подражателями Христа, но велико было для них, если смогут быть подражателями подражателя. А ефесянам, — яко таким, коих научил уже он таким таинствам, — не говорит: подражатели мне бывайте или подражатели Христу, — но подражатели Богу. Не потому, чтобы меньше было — быть подражателем Христу, чем Богу (ибо Христос есть Бог), но потому, что иное есть подражать по человеку, а иное по Богу, хотя и Христа мы уже не разумеем по плоти, как разумели (иные) его вначале. — Говорит и Сам Спаситель, показывая Свое по домостроительству спасения смирение: <i>не может Сын творити о Себе ничесоже, аще не еже видит Отца творяща; яже бо Он творит, сия и Сын такожде творит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> На это Иисус сказал: истинно, истинно говорю вам: Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего: ибо, что творит Он, то и Сын творит также.</span></span>Ин. 5:19</a>). Не то, чтобы иное небо и иную землю сотворил Отец, а по подобию их иное небо и иная земля сотворены были потом Христом, но что и Сын творит то же самое, что творит Отец (то есть нераздельно). В чем же именно можем мы уподобляться Богу, об этом засвидетельствовал он выше, говоря: прощающе друг другу, якоже и Бог во Христе простил есть вам. Не думаю, чтобы в прочем, что творит Бог, человек мог подражать Богу. Но то возможно, чтобы как Бог милосерд есть и дождит на благие и злые, так и мы изъявляли свою доброту ко всем людям. Когда исполним это, то будем чадами возлюбленными или самого Павла, или, как думаю лучше, — Бога». <br />В словах: <b>якоже чада возлюбленная</b> видно указание на нравственную необходимость предлагаемого образа расположений, исключительно христианскую. — Феодорит пишет: «Сподобились вы всыновления, именуете Бога Отцом, поэтому ревнуйте о сем родстве». Чада возлюбленная, или поколику Бог их любит, или поколику они Бога любят, то есть как чада Боголюбивые. Последняя мысль проглядывает у святого Златоуста: «А вот и еще прекраснейшее увещание: якоже чада, говорит, возлюбленная. У вас есть и другая необходимость подражать Ему,— не только потому, что вы Им облагодетельствованы, но и потому, что соделались чадами. Так как не все сыновья подражают отцам, но только возлюбленные, поэтому и говорит: якоже чада возлюбленная». <br />И дальше можно вести наведение из сих слов, именно — до того, чтобы положить, что, кто не таков, тот и не христианин. Чадами Божиими быть область приемлют те, которые от Бога рождаются. Рождаются же они так Духом Святым. Дух же Святой, пришедши, изливает любовь Божию — или Божескую в сердца наши (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>). Доказательство такой любви, по слову Господа, есть любовь ко врагам, — не прощение только, но любовь. Идя обратно, получим: кто не имеет такой любви, тот Духа не имеет; кто не имеет Духа — и не рожден от Него; кто не рожден свыше, тот не сын Богу; кто не сын Богу по благодати, тот не христианин.. Отсюда выходит, что в словах: <b>якоже чада возлюбленная</b>, сокрыта мысль: иначе не чада; — не чада? — так известно, что. — Это, однако ж, не дает права тому, кто не чувствует такой любви, говорить: что ж, когда не изливается,— и сидеть сложа руки, ожидая, пока за него все в нем сделает Сам Бог. При всем том, что нравственные добрые расположения все бывают в нас в настоящем своем виде не иначе как от действия благодати Святого Духа, никто не увольняется от дел, принадлежащих к области тех расположений и служащих выражением их. Пусть нет расположения, нуди себя на дела, кои от него, — и оно придет; придет и благодать Духа и возведет в окончательное совершенство все, чему своими усилиями не мог ты придать совершенства.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>