<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>С момента своего крещения христианин умирает для греха и возрождается для новой святой жизни, подобно тому, как и Христос Спаситель наш, пострадавший и умерший на кресте, воскрес из мертвых и живет вечно <i>«для Бога» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо, что Он умер, то умер однажды для греха; а что живет, то живет для Бога.</span></span>Рим. 6:10</a>) <i>«Так и вы почитайте себя мертвыми для греха, живыми же для Бога во Христе Иисусе, Господе нашем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так и вы почитайте себя мертвыми для греха, живыми же для Бога во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>Рим. 6:11</a>). Это место (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=3&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неужели не знаете, что все мы, крестившиеся во Христа Иисуса, в смерть Его крестились?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо если мы соединены с Ним подобием смерти Его, то должны быть <i>соединены</i> и <i>подобием</i> воскресения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> зная то, что ветхий наш человек распят с Ним, чтобы упразднено было тело греховное, дабы нам не быть уже рабами греху;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо умерший освободился от греха.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если же мы умерли со Христом, то веруем, что и жить будем с Ним,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зная, что Христос, воскреснув из мертвых, уже не умирает: смерть уже не имеет над Ним власти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо, что Он умер, то умер однажды для греха; а что живет, то живет для Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так и вы почитайте себя мертвыми для греха, живыми же для Бога во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>Рим. 6:3—11</a>) читается за Божественной литургией в Великую Субботу, когда вспоминается смерть и погребение Христово и пребывание Его во гробе.</div></p></div>