<div>Господь только что сказал, что Его верным служителям необходимо непрестанно бодрствовать. Это увещание Он теперь обосновывает указанием на действие, какое должно повести за собою Его явление в человечестве: с Его пришествием должно наступить время трудной борьбы, которая произойдет между людьми при решении вопроса, стать ли им на сторону Христа или идти против Него.<p/><i>«Огонь пришел Я низвести на землю»</i>. Под этим «огнем» нельзя понимать ни Святого Духа (древнее церковное толкование), ни Слово Божие с его очищающей силой, ни огонь преследований, испытывающий верующих, ни воспламененность Духа, появившуюся в некоторых людях под действием Христова учения, ни изображаемый далее (стих 51 и сл.) раздор как всепожирающий элемент. Во всех этих толкованиях не принимается достаточно во внимание само существо огня, а против последнего толкования говорит то обстоятельство, что раздоры дальше представляются не как пожирающие, а как разделяющие людей. Существо же огня состоит в том, что он разрушает вещи и истребляет все, что может быть истреблено, а неистребимое, не поддающееся его разрушительному действию очищает от всяких к нему приставших примесей. Определяя ближе значение огня, как он понимается здесь, мы должны видеть в нем духовную силу, которая разрушает настоящий строй мира, уничтожает в нем все тленное и противобожественное, и этим очищает сущность этого мира, и преображает его в новый, способный к вечному существованию.<p/><i>«И как желал бы, чтобы он уже возгорелся!»</i> Точнее: «и как сильно желаю Я...» (<b>κα&#8054; τ&#8055; θ&#8051;λω</b>).<p/><i>«Крещением должен Я креститься»</i>. Огонь этот возгорится тогда только, когда Христос совершит Свое служение, для которого Он пришел на землю... Здесь, конечно, имеется в виду крещение посредством страданий, так сказать погружение (<b>β&#8049;πτισμα</b>) в страдания (<i>ср.</i> <a href='B:480 10:38'>Мк 10:38</a>).<p/><i>«И как Я томлюсь...»</i> Томиться (<b>συν&#8051;&#967;εσθαι</b>) - это значит иметь в душе постоянное беспокойство, тоску (<i>ср.</i> <a href='B:490 21:25'>Лк 21:25</a>; <a href='B:540 2:4'>2Кор 2:4</a>). Здесь Христос выражает чисто человеческое чувство подавленности духа при мысли о предстоящих страданиях (<i>ср.</i> <a href='B:500 12:27'>Ин 12:27</a>; <a href='B:470 26:37'>Мф 26:37</a>).<p/>Если таким образом Христос говорит, что Он пришел «бросить» (по-русски - «низвести» - выражение более слабое) на землю огонь и желает, чтобы этот огонь уже зажегся, а потом продолжает, что Ему нужно креститься страданием, мысль о котором приводит Его душу в томление, то этим самым Он дает понять не только то, что Его страдание будет предшествовать возжжению того огня, но также и то, что оно необходимо для этого, что без Его страданий огонь не возгорится. Отсюда можно вывести заключение, что под огнем, который возгорится только после Его страданий и смерти, Господь имел в виду проповедь о кресте, которая для погибающих явилась соблазном, а для спасаемых - силою Божией (<a href='B:530 1:18'>1Кор 1:18</a>) и которая должна была действительно как огонь очистить мир от всего греховного. Пламя этой проповеди будет гореть до тех пор, пока грешники не будут окончательно попалены в последнем огне суда Божия и пока не появится новое небо и новая земля, в которых обитает правда (<a href='B:680 3:7,12,12'>2Пет 3:7,12-13</a>).<p/>Как Христос через крещение, которое Он принял при самом выступлении Своем на мессианское служение, взял на Себя вину всего человечества, так в крещении страданиями Он понес на Себе ответственность за эту вину и восстановил человечество в его праведности, так как перенимая себе верою Его заслуги, мы действительно становимся праведными пред Богом: В этом и состоит причинная связь между страданиями и смертью Христа, с одной стороны, и возжжением огня - с другой.<p/>Чтобы объяснить эту образную речь, Господь далее (стих 51 и сл.) говорит ученикам, что Он пришел на землю не «мир» принести, а «разделение». Объяснение <i>см.</i> в комментариях к <a href='C:@470 10:34-36'>Мф 10:34-36</a>, где это изречение имеет значение увещания учеников к самому крайнему самоотвержению, тогда как здесь оно приведено как содержащее в себе увещание к бодрствованию ввиду ожидаемого пришествия Христа для открытия Его Царства.</div>