<p ><div><i>Тогда они будут называться в нем сильными в правде, насаждением Господа для прославления. И застроят пустыни вековые, и воздвигнут древние развалины и возобновят города опустошенные в род и род. И предстанут чуждые и будут пасти стада (pecora) ваши, и сыновья иноземцев будут земледельцами и виноградарями вашими.</i> <br />LXX: <i>И назовутся поколениями правды, насаждением Господним для славы. И застроят пустыни вечные, те, которые прежде были в запустении, будут воздвигнуты, и возобновят города опустевшие, опустошенные в роды, и приидут иноплеменники и будут пасти овец твоих, и из иных родов оратаи и виноградари.</i><br /> После того как и апостолы и мужи апостольские вместо пепла и духа скорби получат елей радости и паллиум или, по Семидесяти, столу <a href="#718832_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> славы и хвалы; тогда они будут называться поколениями правды, славным насаждением Господним, или по еврейскому еlе, чрез растяженные оба слога, сильными и в Божией правде или насаждением Господним для прославления, чтобы, когда будут прославлены или когда сами прославят Господа, они построили города, бывшие вечно в запустении, и восстановили древние развалины как народа иудейского, так всех народов, которые не только будут обладать знанием строить и возобновлять города, но и будут наилучшиими пастырями, чтобы, по отвержении прежних пастырей, которым Бог сказал чрез Иезекииля: <i>оле пастыри Исраилевы! Еда пасут пастыри самих себе? Не овец ли более</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ели тук и волною одевались, откормленных овец заколали, [<i>а</i>] стада не пасли.</span></span>Иез. 34:3</a>)? могли внимать с апостолом Петром: <i>паси овцы Моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Говорит ему в третий раз: Симон Ионин! любишь ли ты Меня? Петр опечалился, что в третий раз спросил его: любишь ли Меня? и сказал Ему: Господи! Ты все знаешь; Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси овец Моих.</span></span>Ин. 21:17</a>). И чудесным образом каменщики и пастыри сделаются земледельцами, то есть оратаями и виноградарями, чтобы могли сказать с апостолом: „мы Божия нива, Божие строение" (1 Кор. 3). Поэтому Спаситель вопрошает книжников и Фарисеев, виноградарей и земледельцевь иудейских:<i>что сделает Он с худыми виноградарями и земледельцами? И когда они ответили: злых зле погубит и виноград предаст иным делателем, то Он присовокупил: отнимется от вас царствие Божие, и дастся языку, творящему плоды его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=41&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span></span>Мф. 21:41-43</a>). Это не нуждается в объяснении. Ибо много ли предстоятелей церквей из иудеев, а не из иноплеменников и людей из иноземных народов, которые прежде служили демонам и были далекими от завета Божия и чуждыми обетования Его и были без Бога в мире, а теперь управляют церквами и плугом веры смиряют грубые сердца язычников, бывшие прежде неукротимыми, для принесения плодов, чтобы умножали посев учения Христова обилием добрых дел?<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718832_1" class="note-item" href="#718832_1">1</a>Паллиум (pallium)—греческий плащ или покрывало; стола (stola)—длинная верхняя одежда, которую носили преимущественно знатные женщины)</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.139-141. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=61&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=61&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
