<p ><div><i>А вы будете называться священниками Господа, „служители Бога нашего“ — будут говорить вам. Вы будете снедать крепость народов, гордиться славою их. За ваше двоякое посрамление и стыд они будут восхвалять часть свою: и поэтому они вдвое получат в земле своей, веселие вечное будет у них. Ибо Я — Господь, любящий правду и ненавидящий хищение при всесожжении. </i><br />LXX: <i>А вы будете называться священниками Господа, служителями Бога нашего. Вы будете снедать крепость народов и богатствами их будете возбуждать удивление. Так они вторично будут обладать землею и радость вечная будет на главе их. Ибо Я — Господь, любящий правду и ненавидящий хищение беззаконное.</i><br /> Строители бывших в запустении городов и пастыри стад, они же — оратаи и виноградари, то есть сыновья иноземцев, служат также священниками Божиими, в коим пророк теперь говорит:<i> а вы будете называться священниками Господа,» служители Бога нашего»будут говорить вам</i>, без сомнения, давая разуметь предстоятелей церквей. Или, может быть, следует разуметь по отношению к апостолам, так что ход мыслей следующий: когда каменщики, пастыри, оратаи и виноградари из язычников будут предстоятелями церквей, — вы, о которых было сказано: <i>останок спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, <i>только</i> остаток спасется;</span></span>Рим. 9:27</a>) и: <i>аще не бы Господь Саваоф оставил нам семене, яко Содома убо были быхом, и яко Гоморру уподобилися быхом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если бы Господь Саваоф не оставил нам небольшого остатка, то мы были бы то же, что Содом, уподобились бы Гоморре.</span></span>Ис. 1:9</a>), будете называться священниками и служителями Божиими, какими были и сыновья Давидовы, о которых Писание говорит: <i>"сыновья же Давидовы были священниками Божиими"</i> (2 Цар. 8). Они будут снедать крепость народов и будут возбуждать удивление богатствами их. Ибо венец отцов — слава детей, и преуспеяние народа — пир священников (Притч. 17). О подобного рода богатствах Павел писал Коринфянам: <i>благодарю Бога моего о Христе Иисусе, яко во всем обогатистеся о Нем, во всяком слове и всяком разуме, якоже свидетельство Христово известися в вас, яко вам не лишитися ни во едином даровании </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=4&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Непрестанно благодарю Бога моего за вас, ради благодати Божией, дарованной вам во Христе Иисусе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> потому что в Нем вы обогатились всем, всяким словом и всяким познанием, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо свидетельство Христово утвердилось в вас, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> так что вы не имеете недостатка ни в каком даровании, ожидая явления Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>1 Кор. 1:4-7</a>). Крепость же народов есть триумф мучеников, и мы гордимся славою их, — не тою гордостию, которая служит пороком, коему Бог противится, чтобы смиренным дать благодать (Иак. 4), но тою, которая получается вследствие могущества и славы. Поэтому и у Моисея лицо было рогатое [сияло лучами]; который мог сказать:<i> о Тебе враги наша избодем роги</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> С Тобою избодаем рогами врагов наших; во имя Твое попрем ногами восстающих на нас:</span></span>Пс. 43:6</a>). Акила же вместо гордости славы перевел <i>χαι εѵ δόδς, αυτών πορφύρα ένούιεϐαι</i>, то есть: <i>облечетесь в порфиру</i>, чтобы указать на отличительное царское украшение Следующие же затем: за двоякое посрамление и за стыд они будут восхвалять часть свою, чего в еврейском нет, так следует, по моему мнению, изъяснять. За то, что вы имели двоякое посрамление, как от народа иудейского, отступившего от Бога, так от язычников, служивших идолам, вы увидите их, по обращении к страху Божию, восхваляющими часть свою, без сомнения — Господа, о котором и святый говорил: «часть моя — Господь» (Пс. 72) Сказать же это никто не может, кроме имеющего другую часть. Итак, поелику вы имели от них двоякое посрамление и стыд греха их, которoго сами они не стыдились, то в земле своей, то есть в земле кротких и живых, они получат вдвое, когда они уверуют и в настоящее и в будущее. И будут иметь веселие вечное, вместо чего у Семидесяти читается: <i>так они вторично будут обладать землею</i>. И вечная радость будет на главе их, потому что обладавшие землею в весьма тесных пределах иудеи будут обладать впоследствии всем земным шаром. Об этой земле Отец говорит Спасителю: <i>проси от Мене, и дам Та языки, достояние Твое, и одержание Твое концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>). Даровал же это Господь, любящий истинный суд и ненавидящий хищение при всесожжении, вместо чего LXX перевели: <i>хищение беззаконное</i>, как будто бы какое либо хищение не бывает беззаконным. Таким образом то, что он говорит, означает следующее: Бог более любит бедность праведных, нежели дары богатых, происходящие от хищений и беззакония<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.141-143. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=61&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=61&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
