<div><p ><div>Не будем обманываться привлекательным видом, который имеет обыкновенная мирская честность. Не быть врагом веры, не делать вопиющих несправедливостей, оказывать иногда благодеяния, убегать вредных излишеств, – кратко, исполнять только необходимыя и наружныя обязанности человека и члена общества – значит только <i>«повапливать свой гроб»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что уподобляетесь окрашенным гробам, которые снаружи кажутся красивыми, а внутри полны костей мертвых и всякой нечистоты;</span></span>Мф. 23:27</a>), который между тем остается <i>«внутрьуду полн костей мертвых;»</i> значит срывать <i>«листвие древа животнаго»</i>, данное во<i> «исцеление языком»,</i> но не вкушать «<i>плодов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Среди улицы его, и по ту и по другую сторону реки, древо жизни, двенадцать <i>раз</i> приносящее плоды, дающее на каждый месяц плод свой; и листья дерева - для исцеления народов.</span></span>Откр. 22:2</a>) его, долженствующих питать христианина; значит иметь <b>«правду книжников и фарисеев»</b>, которая не вводит<b> «в царствие небесное»</b>. А проникнуть в изгибы своего сердца, отколе «<i>исходят помышления злая»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления -</span></span>Мф. 15:19</a>), и там водворить чистоту и святость, а <i>«соблюсти весь закон»,</i> и не согрешить ни <i>«во едином»</i>, дабы «<i>всем</i>» не быть «<i>повинну</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто соблюдает весь закон и согрешит в одном чем-нибудь, тот становится виновным во всем.</span></span>Иак. 2:10</a>), – какой своему токмо разуму и силам оставленный человек похвалится, что исполнит сие? Един «<i>Бог зиждет в человеке сердце чисто, и дух прав обновляет во утробе»</i> его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И возрадуются все уповающие на Тебя, вечно будут ликовать, и Ты будешь покровительствовать им; и будут хвалиться Тобою любящие имя Твое.</span></span>Пс. 5:12</a>). Должно <i>«родиться свыше»,</i> чтобы <i>«видеть царствие Божие» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус сказал ему в ответ: истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится свыше, не может увидеть Царствия Божия.</span></span>Ин. 3:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Слово в день пятидесятницы<br />(Говорено иеромонахом Филаретом в Александроневской лавре; напечатано отдельно и в собраниях 1820, 1821, 1844 и 1848 гг.)<br />1811 год</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>