<p ><div>КАКАЯ ЧЕТВЕРТАЯ ЗАПОВЕДЬ ГОСПОДА ДЛЯ ДОСТИЖЕНИЯ БЛАЖЕНСТВА?<br /><br />Желающие блаженства должны быть алчущими и жаждущими правды. <br /><br />ЧТО МЫ ПОНИМАЕМ ПОД ИМЕНЕМ ПРАВДЫ?<br /><br />Хотя следует понимать под именем правды всякую добродетель, которую христианин должен желать как пищу и питие, но преимущественно нужно подразумевать ту правду, о которой в пророчестве Даниила сказано, что приведётся «<i>правда вечная</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Семьдесят седмин определены для народа твоего и святаго города твоего, чтобы покрыто было преступление, запечатаны были грехи и заглажены беззакония, и чтобы приведена была правда вечная, и запечатаны были видение и пророк, и помазан был Святый святых.</span></span>Дан. 9:24</a>), т. е. совершится оправдание человека, виновного перед Богом,— оправдание посредством благодати и веры в Господа Иисуса Христа.<br /><br /><br />Об этой правде говорит апостол Павел: <br /><br />«<i>Правда Божия чрез веру в Иисуса Христа во всех и на всех верующих: ибо нет различия; потому что все согрешили и лишены славы Божией, получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе, Которого Бог предложил в жертву умилостивления в крови Его чрез веру, для показания правды Его в прощении грехов, соделанных прежде</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=22&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> правда Божия через веру в Иисуса Христа во всех и на всех верующих, ибо нет различия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> которого Бог предложил в жертву умилостивления в Крови Его через веру, для показания правды Его в прощении грехов, <br />соделанных прежде,</span></span>Рим. 3:22-25</a>).<br /><br />КТО ТАКИЕ АЛЧУЩИЕ И ЖАЖДУЩИЕ ПРАВДЫ?<br /><br />Алчущие и жаждущие правды — это те, кто делают добро, но не считают себя праведниками; не полагаясь на свои добрые дела, признают себя грешными и виновными перед Богом. Те, кто желанием и молитвой веры, как подлинной пищи и пития, алчут и жаждут благодатного оправдания через Иисуса Христа.<br /><br />ЧТО ОБЕЩАЕТ ГОСПОДЬ АЛЧУЩИМ И ЖАЖДУЩИМ ПРАВДЫ?<br /><br />Господь обещает алчущим и жаждущим правды, что они насытятся. <br /><br />ЧТО МЫ ЗДЕСЬ ПОНИМАЕМ ПОД НАСЫЩЕНИЕМ?<br /><br />Подобно телесному насыщению, которое приносит, во-первых, прекращение чувства голода и жажды, во-вторых, подкрепление тела пищей — духовное насыщение означает: внутреннее успокоение помилованного грешника; приобретение силы для делания добра, а эта сила подаётся оправдывающей благодатью. Впрочем, совершенное насыщение души, сотворённой для наслаждения бесконечным благом, последует в вечной жизни, по слову Псалмопевца: «<i>Насыщуся, когда откроется слава Твоя</i>» (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А я в правде буду взирать на лице Твое; пробудившись, буду насыщаться образом Твоим.</span></span>Пс. 16:15</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
