<div><p ><div>КАКАЯ ПЯТАЯ ЗАПОВЕДЬ ГОСПОДА ДЛЯ ДОСТИЖЕНИЯ БЛАЖЕНСТВА?<br /><br />Желающие блаженства должны быть милостивы. <br /><br />КАК СЛЕДУЕТ ИСПОЛНЯТЬ ЭТУ ЗАПОВЕДЬ?<br /><br />Исполнить эту заповедь следует посредством телесных и духовных дел милости. Святой Иоанн Златоуст замечает, что «есть различные виды милости и широка эта заповедь» (Толкование на Евангелие от Матфея, беседа 15).<br /><br />КАКИЕ ДЕЛА МИЛОСТИ ТЕЛЕСНЫЕ?<br /><br />Дела милости телесные следующие: накормить голодного; напоить жаждущего; одеть нагого (имеющего недостаток в необходимой и приличной одежде); посетить находящегося в темнице; посетить больного, послужить ему и помочь его выздоровлению или христианскому приготовлению к смерти; странника принять в дом и предоставить отдых; погребать умерших в бедности и нищете.<br /><br />КАКИЕ ДЕЛА МИЛОСТИ ДУХОВНЫЕ?<br /><br />Дела милости духовные таковы: увещанием обратить «<i>грешника от ложного пути его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> пусть тот знает, что обративший грешника от ложного пути его спасет душу от смерти и покроет множество грехов.</span></span>Иак. 5:20</a>); незнающего научить истине и добру; ближнему дать добрый и благовременный совет в затруднении или в случае не замечаемой им опасности; молиться о ближнем Богу; утешить печального; не воздавать за зло, сделанное нам другими; всем сердцем прощать обиды.<br /><br />НЕ ПРОТИВОРЕЧИТ ЛИ ЗАПОВЕДИ О МИЛОСТИ НАКАЗАНИЕ ПОДСУДИМЫХ?<br /><br />Наказание подсудимого не противоречит заповеди о милости, если делается по долгу и с добрым намерением, т. е., чтобы исправить виновного или оградить невиновных от его преступлений.<br /><br />ЧТО ГОСПОДЬ ОБЕЩАЕТ МИЛОСТИВЫМ?<br /><br />Господь обещает милостивым, что они помилованы будут. <br /><br />КАКОГО РОДА ПОМИЛОВАНИЕ ЗДЕСЬ ПОДРАЗУМЕВАЕТСЯ?<br /><br />Здесь подразумевается помилование от вечного осуждения за грехи на суде Божием.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>