<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Разумеется гнев на человечество, т. е. те наказания и угрозы, которые принял Христос, предав Себя на страдания. «<b>Устрашения Твои потрясли меня</b><i>: окружили меня, как вода, во весь день, объяли меня все вместе</i>» (ст. 17, 18). Разумеются устрашения, высказанные против первозданного человека. Подлинно, они были велики, так как были запечатлены и ограждены приговором Божиим. Этими устрашениями Христос был смущен до такой степени, что говорил: «<i>душа Моя скорбит смертельно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда говорит им Иисус: душа Моя скорбит смертельно; побудьте здесь и бодрствуйте со Мною.</span></span>Мф. 26:38</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 87.<br />В PG 55, 744-746 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Гневами и устрашениями Божиими Христос называет те, которые были против грешников; гневами, потому что они прошли и проникли самое сердце Его, а устрашениями, потому что смутили его. Ориген под гневами и устрашениями Божиими разумеет демонов, гневами, поелику гневаются на людей, Божиими, поелику они вселяют в душу страх. Итак Господь говорит, что во время страдания Его таковые устрашения проникнули Его и смутили как человека.<br /><br /><i>Eвceвий</i> говорит: Поелику вочеловечившийся Господь представляет в Себе лице весьма грешного всего человечества, ибо Он восприял на свое тело грехи всех людей: то посему по Нем пошли все гневы за различные грехи, впрочем не так, чтоб они имели какую нибудь силу над Ним, но только возмущали Его, ибо Он не познал греха.</div></p>