<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Разумеется Петр, который, как ученик, был другом, как это тебе известно из слов Христа: «<i>Я уже не называю вас рабами</i>», но «<i>Я назвал вас друзьями</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>). Он же разумеется и под «<b>ближним</b>» по причине особенной пылкости и силы веры, а под знаемыми Его — все апостолы вообще, потому что они более всех знали Христа, как говорит об этом Евангелие: «<i>Отче праведный! и мир Тебя не познал; а Я познал Тебя, и сии познали, что Ты послал Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Отче праведный! и мир Тебя не познал; а Я познал Тебя, и сии познали, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:25</a>). Тем не менее в виду тяжести страданий все они на время впали в малодушие. Но Христос приписывает причину этого не им, а Отцу, потому что таинство креста, как совершавшееся по мысли и благоволению Отца, превышало их силы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 87.<br />В PG 55, 744-746 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Удалил ecи от мене друга и искренняго и знаемых моих от страстей</b> (от бедствия моего).<br /><br />Ты, говорит, Отец Мой, удалил от Меня учеников моих по причине бедствия понесенного Мною чрез поругания и страдания. И выше сказал Господь: Ты удалил знакомых моих от Меня. Другом и ближним и знакомыми называет учеников своих, другом согласно с сими словами: <i>вы друзья Мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы друзья Мои, если исполняете то, что Я заповедую вам.</span></span>Ин. 15:14</a>), ближним, поколику ученики Его пребывали с Ним, а знакомыми, поколику узнали Христа, и знаемы были Христом.<br /><br />Слова <i>Афанасия</i>: Страданием указывает на время страдания. Итак Он говорит, что во время страдания оставили Его и друзья и знаемые. <i>Исихий</i>: Знакомыми и друзьями называет Иуду и иудеев. Сказал: от страдания, означая оным то страдание, которое терпят согрешившие. Иисус вocпpиял страдание, как представляющий лице человека говорящего: несчастный я человек; кто избавить меня от сего тела смерти? Знакомые были из обрезанных иудеи; друг — Иуда и прочие ученики: Я, говорит, назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца моего.<br /><br />Такое приложение имеет этот псалом ко Христу. Но он идет и ко всем благочестивым, находящимся в скорбях и прилагается так: Господи, Боже спасения моего! всегда взываю к Тебе, прося у Тебя помощи мне. Следующее за сим само собою ясно. Поелику душа моя исполнилась скорбей и болезней, так что я близок к смерти, ибо я изнемог; то посему я, судя по свирепству против меня человекоубийц демонов, причислен к мертвым. Я был удобопобежден ими, потому что остался без помощи и смотря по их желанно, я был как бы мертвый, при всем том что я еще свободен от мертвости, как не умерший еще на самом деле, я стал подобен раненым и находящимся во гробе, потому что я поражен стрелами гpеxa, или печали. Так соответственно сему прилагаются к христианину и прочие слова. Демоны повергли меня в глубокий ров гpеxa и тьму скорби, которая есть тень и подобиe смерти по причине заключающейся в ней горечи. На мне отяготел гнев Твой; потому что если бы Ты не гневался на меня, то скорби не победили бы меня. Притом Ты попущением Твоим навел на меня все волны скорбей.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Это прилично было говорить не только иудеям и всем людям до явления Спасителя, но составляет молитву приличную и соответственную всем находящимся в подобном бедствии; ибо что прежде было написано по словам божественного Апостола, то написано для нашего назидания, дабы чрез терпение и утешение из Писаний мы имели упование.<br /><br />Ты удалил знаемых моих, т. е. святых Ангелов, которые будучи до греха искренними друзьями моими и знавшими меня, после за грех возгнушались мною; и таким образом я предан скорбям, и от них не убегал, т. е. не освобождался, но содержался в узах их крепко. Выражение: очи мои изнемогли от нищеты, прилагается к каждому христианину, как мы изъяснили выше. Но я взывал к Тебе всегда, призывая Тебя на помощь мне. И вставши с одра моего я прежде всего буду возсылать к Тебе молитву. Для чего Ты, Господи, отвергаешь душу мою, или короче сказать, находящегося в нуждах, и молящегося Тебе усердно? Сей вопрос и прочие подобным образом прилагаются к каждому. За сим я нищ и беден, как не имеющий ни с какой стороны никакой помощи, и как находящейся в трудах и скорбях по причине гртехов моих. Далее, когда я вознесся, как созданный по образу Божию, тогда я смирился, потеряв достоинства образа Божия чрез грех. Или и так: поелику я вознесся от гордости, то и смирился, по падении в пропасть; и я изнемог как не в состоянии ничего делать. По мне прошел, т. е. меня постиг гнев Твой; потому что я был наказываем за грехи мои потопом печали. Сверх того и устрашения Твои смутили меня, угрожая мни вечным наказанием, они и окружили меня, как вода. Или и демоны и скорби, подавляя меня всегда, господствуют надо мною все вместе. Ты наконец удалил от меня и знаемых и друзей из людей, которые стали убегать меня по причине страдания и бедствия, постигших меня.</div></p>