<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> И здесь надо подразумевать: был. Он был как раненый, так как иудеи старались представить Его в общественном мнении раненым, т. е. грешником, и, придя к Пилату, называли Его обманщиком (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> На другой день, который следует за пятницею, собрались первосвященники и фарисеи к Пилату</span></span>Мф. 27:62</a>, 63), А что грешники называются ранеными в Писании, ты можешь узнать это из слов Иеремии: «<i>о, кто даст голове моей воду и глазам моим — источник слез! я плакал бы день и ночь о пораженных дщери народа моего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О, кто даст голове моей воду и глазам моим - источник слез! я плакал бы день и ночь о пораженных дщери народа моего.</span></span>Иер. 9:1</a>). Это подтверждают и настоящие слова псалмопевца, потому что он называет людей, которым Христос считает Себя уподобившимся, не только ранеными, но и изглажденными из памяти Бога, отринутыми от руки Его, спящими во гробе, лишенными сил и деятельности. (Но уподобившись им), Христос совершает однако воскресение мертвых. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 87.<br />В PG 55, 744-746 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>В мертвых свободь</b>.<br /><br />Я говорит был свободный во гробе от тления и разрушения Моего тела. Или сие означает то, что Я один сошел добровольно в ад, а не низведен туда другими. И здесь должно подразумевать глагол: Я был в мертвых свободный, где не достает только члена, иначе сказать: Я, который был свободен, без вины Моей сошел к мертвым; ибо все другие люди имеют причину смерти своей во грехе; так как смерть есть наказание за грех; а один Христос был без вины и греха. Или Христос называется свободным по той причине, что все прочие люди умирали непременно, почему и были порабощены смерти и страху смерти, как говорит Павел: которые из страха смерти чрез всю жизнь были подвержены рабству (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и избавить тех, которые от страха смерти через всю жизнь были подвержены рабству.</span></span>Евр. 2:15</a>); а Христос умер добровольно, почему и говорит: <i>власть имею положить душу мою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>). Или еще иначе Христос почитается свободным потому, что не связан узами ада, но свободно и самовластно вселился в него: или лучше сказать, и других разрешил от уз. Притом Христос свободен и от мертвости и смерти, как Бог.<br /><br />Почему и Божественный <i>Кирилл</i> сказал: Тогда как все добродетельные и злые отводятся кем либо в ад, как Лазарь — Ангелами, а безумный богач истязателями души его, Я полагаю ее сам по ceбе. Ибо один Иисус и умер и веден был на смерть, по словам Исаии, за грехи народа и, сделавшись мертвым, был один свободен, как не имевший гpеxa, который удерживал бы Его; почему и говорил: власть имею положить душу мою и власть имею опять принять ее. У других это приписывается <i>Афанасию</i>.<br /><br /><b>Яко язвеннии спящии во гробе, их же не помянули ecи ктому, и тии от руки Твоея отриновени быша</b>.<br /><br />И здесь надобно подразумевать глагол: Я был; Я, говорит, был как раненые находящиеся во гробе. <i>Симмах</i> перевел: как раненые, лежащие во гробе, которых, говорит, Ты, Отец, не воспоминаешь более, так что они гниют и превращаются в прах, и которые лишились помощи Твоей за свои грехи. Итак Я, говорит, уподобился таковым по мнению человеческому; но Я не был таков на самом деле: ибо хотя Я пробит гвоздями и копьем, положен во гроб, но не забыт у Тебя, Отец Мой! Ибо Ты не дашь преподобному Твоему увидеть тление (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>), и Я не лишился руки, или помощи Твоей; потому что за незлобие Ты восприял Меня (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> а меня сохранишь в целости моей и поставишь пред лицем Твоим на веки.</span></span>Пс. 40:13</a>).<br /><br />Слова <i>Афанасия</i>: И по уязвлении и положении во гробе Ты помянул меня, ибо Я восстал, поправ смерть. И мое тело и по смерти было исполнено животворной силы; почему оно в одно и тоже время источило из ребра и кровь и воду, первую, как доказательство человека, а вторую в доказательство того, что выше человека; так как невозможно сему произойти от мертвых тел.</div></p></div>