<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Так как Он понес грехи рода человеческого, то по необходимости на Него пал гнев Божий на грешников; Он подвергся за нас смерти и стал клятвой, и с тех пор как исполнились на Нем, они более уже не господствуют в роде человеческом. «<b>И все волны Твои навел Ты на меня</b>»<i>.</i> Под волнами Божиими разумеется все высокое, — как царство, освящение, соседение рабов с Владыкой. Таким образом, как всему нашему уничижению Отец подверг Христа, так равным образом даровал Ему и все то, что принадлежит нам высокого. В Нем мы становимся участниками последнего. А что высотами называется высокое, это ясно показал Иеремия, говоря: <i>аще вознесется небо на высоту, рече Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Так говорит Господь, Который дал солнце для освещения днем, уставы луне и звездам для освещения ночью, Который возмущает море, так что волны его ревут; Господь Саваоф - имя Ему.</span></span>Иер. 31:35</a>), т. е. станет выше самого себя. Следует перемена тона, так как, упомянув выше о гробе и смерти, пророк начинает говорить теперь о том, что им предшествовало — о предательстве и кресте. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 87.<br />В PG 55, 744-746 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br /><i>Симмах</i> перевел: отяготел гнев, говорит, Твой, Отче Мой, который возжгли на себя люди грехами своими, обрушился на Меня. Но Я приняв удар, или поражение оным, прекратил его: потому что пострадав и умерши за них Я остановил гнев Твой, подобно тому, как останавливает гнев отца тот, кто принимает на себя удары, наносимые отцом сыну его, по словам <i>Евсевия</i>; почему и написано: <i>язвою Его мы исцелены</i>, также:<i> и Господь предал Его за грехи наши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все мы блуждали, как овцы, совратились каждый на свою дорогу: и Господь возложил на Него грехи всех нас.</span></span>Ис. 53:6</a>). А волнами (высотами) называет восстание искушений, понесенных Господом; притом назвал их Божиими потому, что по суду Отца они постигли Его для спасения людей, наконец искушения сии именует всеми, разумея те, которые угодны были Тебе.<br /><br />Слова <i>Афанасия</i>: Яростью Божиею называет наведенное на народ человеческий проклятие смертью. Итак, поелику Он сделался за нас клятвою, то посему Он говорит, что ярость Божия утвердилась на нем.<br /><br /><i>Феодорита</i>: Сказал это перенесши подобие от подвергающихся кораблекрушению и терпящих многие восстания волн и многие напоры ветров.</div></p>