<p ><div>Во время крещения Он изрек: <i>Ты Сын Мой возлюбленный, в Тебе мое благоволение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И глас был с небес: Ты Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мк. 1:11</a>; Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и Дух Святый нисшел на Него в телесном виде, как голубь, и был глас с небес, глаголющий: Ты Сын Мой Возлюбленный; в Тебе Мое благоволение!</span></span>Лк. 3:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a>.). На горе Он изрек: <i>Сей есть Сын Мой возлюбленный; Его слушайте</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И был из облака глас, глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, Его слушайте.</span></span>Лк. 9:35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда он еще говорил, се, облако светлое осенило их; и се, глас из облака глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте.</span></span>Мф. 17:5</a>.). Голосом сотника Он назвал Его во время страстей - когда солнце исчезло, когда все моря и вся суша содрогнулись: <i>Истинно Человек Сей был Сын Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сотник, стоявший напротив Его, увидев, что Он, так возгласив, испустил дух, сказал: истинно Человек Сей был Сын Божий.</span></span>Мк. 15:39</a>; Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Сотник же и те, которые с ним стерегли Иисуса, видя землетрясение и все бывшее, устрашились весьма и говорили: воистину Он был Сын Божий.</span></span>Мф. 27:54</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Святом Духе. С1. 0151, 2.6.57.109.88.</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=8&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=10&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
