<div>Апостол, по внутреннему человеку, сочувствует требованиям закона Божия, но это сочувствие никогда не может выразиться практически, потому что встречает на пути к этому серьезную помеху - в законе членов. - <i>По внутреннему человеку</i>. Как видно из ст. 23-го, Апостол считает возможным заменять это выражение другим - <i>ум</i> (<b>νους</b>). Что же такое ум, по Апостолу? Это не только способность различать истину и ложь, доброе и злое, но в то же время нравственное чувство, какое влечет человека к исполнению закона Божия, которое находит удовольствие в этом законе. Апостол называет ум <i>внутренним</i> человеком потому, что при господстве греха над <i>внешним</i> человеком или над плотью эта внутренняя сторона или сила не может найти для себя способа обнаружения во вне. - <i>В членах моих</i> - эта тоже, что <i>во плоти</i>, т.е. в телесно-материальной стороне человеческого существа. - <i>Противоборствующий закону ума</i>. Тут начинается сравнение, взятое из сферы военных действий. Апостол видит двух противников: 1) закон ума (или, что то же, внутреннего человека) и 2) закон членов (или, как далее называет его Апостол, закон греховный). Первый влечет человека к исполнению закона Божия, указывает ему путь к небу, второй - отвлекает человека от этого и влечет в ад. Одолевает в этой борьбе второй закон, и он-то пленяет человека и, как пленника, заставляет, конечно, делать, что ему, закону греха, угодно <SMALL>[Что такое ум по Ап. Павлу - об этом довольно обстоятельно говорит Симон. Высшее начало в человеке - это <i>дух</i> (<b>πνευμα</b>), богоподобная сторона человеческого существа. <i>Ум</i> (<b>νους</b>) есть нечто более узкое, чем дух. Он может быть назван функцией духа. В настоящем (невозрожденном) состоянии он немощен и часто осквернен, непригоден в деятельности. Функциями ума являются <i>мышление и воля</i>; между сферой мышления (интеллекта) и воли как бы образуя мост, стоит <i>нравственное суждение</i>, которое, впрочем, предполагает известную "искусность" ума (<a href='B:520 1:28'>Рим 1:28</a>). Деятельность ума обращена к <i>душе</i> (<b>&#968;υ&#967;η</b>) - он не функция ее, а сила, которая известным образом упорядочивает деятельность духовных сил.].</SMALL></div>