Возглас страдания испускает плененный грехом человек. - <i>Бедный я!</i> Хотя человек и сам виноват в том, что отдает себя во власть греха, но, тем не менее, все-таки в основе его страданий лежит вина, унаследованная им от своего прародителя, Адама, за которую должно страдать все человечество. - <i>Кто избавит меня</i> - точнее: <i>кто бросится</i> (<b>ρυσεται</b>) <i>за меня сразиться и избавить меня от плена?!</i> - <i>От сего тела смерти</i>. Можно, конечно, перевести и так сразу: <b>ε&#967; τ</b>. <b>δωματος τ</b>. <b>θ</b>. <b>τουτου</b>, - с грамматической точки зрения тут ошибки нет. Но если принять во внимание то, что раньше Апостол ничего не говорил о качествах <i>тела</i> (<b>σωμα</b>), то такой перевод должен быть признан здесь неподходящим. Лучше поэтому перевести так: <i>«от тела смерти этой»</i>. Эта фраза будет, таким образом, обозначать тело, подпавшее влиянию греха и ему служащее (<i>ср.</i> <a href='B:520 6:6'>Рим 6:6</a> - тело греха). От такого-то тела и хотел бы избавиться Апостол (<i>ср.</i> <a href='B:580 2:11'>Кол 2:11</a>). - <i>Благодарю Бога...</i> Апостол не может удержаться от выражения радости по поводу полученного через Христа избавления от такого тягостного разлада. Но он не входит в подробности совершения этого спасения, потому что о них он говорил и в III, и в V гл. - <i>Итак...</i> Здесь дается заключение ко всему отделу, начинающемуся 14-м и кончающемуся 24-м стихом. - <i>Тот же самый</i> - правильнее: <i>«а сам я»</i>, т.е. человек, предоставленный собственным силам, без помощи Христа. Такой человек умом служит закону Божию, а плотью - закону греха. - <i>Закон Божий</i> - это не Моисеев закон, а закон <i>ума</i> (<i>ст.</i> <a href='B:520 7:23'>23</a>), который побуждает ум человека невозрожденного сорадоваться закону Божию (<i>ст.</i> <a href='B:520 7:22'>22</a>) и который назван Божиим потому, что Бог именно требует от человека такого отношения к Его закону. Служение, какое имеется здесь в виду, есть служение внутреннее, так как внешнее служение человека посвящается закону греха.<p/><b>Примечание</b>. В объяснении, здесь предложенном, принят взгляд тех толкователей, которые во всем отделе с 7 по 25 ст. видят изображение состояния человека подзаконного, невоздержного. Против такого толкования, принимаемого, в частности, и св. Иоанном Злат., Феодоритом и др., другие толкователи (блаж. Августин, Анзельм, Фома Аквинот, Лютер, Меланхтон, Кальвин и мн. др.) возражали, но все их возражения крайне мелочны. Напротив, первое понимание имеет за себя серьезные основания, а именно: 1) состояние возрожденного человека, как оно описано в VI гл., является прямою противоположностью того, что Апостол говорит здесь. Напр., по VI гл. личность человека восстает, оживает (<i>ст.</i> 7, 11), а здесь она умирает (<i>ст.</i> <a href='B:520 7:10'>10</a>); 2) если здесь Апостол изображает возрожденного человека, то что же значило бы выражение: <i>«а я жил без закона»</i>? (9 ст.); 3) возрожденный не может назваться <i>плотяный</i> (<b>σαρκινος</b>): он называется у Апостол духовным (<a href='B:520 8:9'>Рим 8:9</a>; <a href='B:550 6:1'>Гал 6:1</a>); не может он назваться и <i>«проданным под грех»</i> (<i>ср.</i> <a href='B:530 6:20'>1Кор 6:20</a>; <a href='B:530 7:23'>1Кор 7:23</a>); наконец, 4) как бы возрожденный мог недоумевать, кто избавит его от служения греху (<i>ст.</i> <a href='B:520 7:24'>24</a>), когда он это избавление уже получил во Христе Иисусе?!<p/>Таким образом, Апостол - как правильно объясняет Bonnet (Comm. p. 85) - говорит здесь не о естественном человеке в его состоянии неведения и добровольного греха, не о чаде Божием, возрожденном благодатью Божией, а о человеке, совесть которого, пробужденная законом, с серьезностью, со страхом и трепетом, но все-таки собственными силами, начала сомнительную борьбу со злом. Конечно, такая борьба должна была окончиться для человека неудачею... Также оканчивается она и для возрожденного, когда он становится в положение человека, изображенного в VII гл. Ап. Павлом. Если он забывает о Христе и Его благодатной помощи, то и для него не может быть надежды на успех, как бы ни были идеальны те цели, к которым он стремится. Поэтому жалобы Ап. Павла на разлад душевный, какой он испытал в фарисействе, могут снова раздаться из уст христианина без Христа.