<p ><div><br /><br /><br />Пусть ваша любовь посмотрит на столь великую тайну: Бог свидетельствует и говорит: Я Бог Авраама и Бог Исаака, и Бог Иакова. Разве не было других патриархов? Не было до них святого Ноя, который единственный в целом человеческом роде со всем своим домом удостоился быть спасенным от потопа, в котором и в сыновьях которого была изображена Церковь? Они избегают потопа, носимые деревом. Затем еще множество великих, которых мы знаем, о которых сообщает Священное Писание, например, Моисей верный во всем доме Его. Но называются только те трое, словно только они удостоились Его: Я Бог Авраама и Бог Исаака, и Бог Иакова; вот имя Мое на веки (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:6</a>), (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал еще Бог Моисею: так скажи сынам Израилевым: Господь, Бог отцов ваших, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова послал меня к вам. Вот имя Мое на веки, и памятование о Мне из рода в род.</span></span>Исх. 3:15</a>). Великая тайна! Господь может и уста наши открыть и сердца ваши, чтобы мы могли говорить, как Он удостоил открыть, а вы могли понимать, как полезно для вас. Так, этих патриархов три - Авраам, Исаак, Иаков. Вы уже знаете, что у Иакова было 12 сыновей, и отсюда народ Израиля, так как сам Иаков - Израиль, и народ Израиля из 12 колен, восходящих к 12 сыновьям Израиля. Авраам, Исаак и Иаков - три отца и один народ; три отца, которые обозначают народ, и сам первый народ, теперешний народ. В народе иудейском изображен народ христианский. Там - образ, здесь - истина, там - тень, здесь - тело, по слову апостола: Все это происходило с ними, как образы (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>). Апостол говорит: «Это написано в наставление нам, достигшим последних веков». Пусть теперь ваш разум снова вернется к Аврааму, Исааку и Иакову. Мы видим, что этим трем людям повиновались как свободные женщины, так и рабыни. Мы видим у них детей свободных, видим и детей рабынь. Рабыня не означает ничего хорошего. Говорится: «Выгони рабыню и сына ее, ибо сын рабыни не наследует вместе с сыном свободной». Апостол вспоминает это и говорит, что в этих двух сынах Авраама был образ двух Заветов: Ветхого и Нового. К Ветхому Завету относятся избирающие временное, избирающие век, к Новому Завету - избирающие вечную жизнь. Поэтому этот земной Иерусалим был тенью небесного Иерусалима, нашей общей матери, которая на небесах. Это слова апостола. И оттуда мы идем в этот город. Вы уже много узнали, много услышали. Мы обнаружили удивительную вещь в этих детях, то есть в этом потомстве, в этих поколениях свободных и рабынь; то есть четыре поколения людей, в которых исполняется образ будущего христианского народа, так что не удивительно, что об этих коленах сказано: Я Бог Авраама и Бог Исаака, и Бог Иакова.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
