<p ><div>Мерзок грех всякого рода, но мерзостнее всех грехов гордость. <br />Ибо сказано: все высокое мерзость есть пред Господем (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он сказал им: вы выказываете себя праведниками пред людьми, но Бог знает сердца ваши, ибо что высоко у людей, то мерзость пред Богом.</span></span>Лк. 16:15</a>); и: Господь гордым противится (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но тем большую дает благодать; посему и сказано: Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</span></span>Иак. 4:6</a>). И божественный Апостол говорит: не новокрещенну, да не возгордевся в суд впадет диавол (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не <i>должен быть</i> из новообращенных, чтобы не возгордился и не подпал осуждению с диаволом.</span></span>1 Тим. 3:6</a>). Недуг сей имел в себе и князь Тира, и видимый и невидимый. Ибо над нами благочестивыми в собственном и истинном смысле царствует Бог всяческих; но царствуют также и люди, украшенные благочестием. Посему и Тир ныне, подобно нам, имеет царем Бога и тех, кого Бог поставил над ним царствовать; но древле, болезнуя неведением Бога, и служа нечестию, имел князем и царем изобретателя и вместе учителя зла и нечестия, диавола, имел же и видимого князя, управляемого диаволом, и порабощенного злочестию. Посему в пророческое слово относится к обоим, но не все приличествует одному, и не все другому; но иное тому в другому, а иное одному из двух, прочтенное же теперь прилично тому и другому. Ибо диавол поползнулся на cиe безумие, в неистовстве своем нарек себя Богом, и убедил людей воздавать ему божеское чествование; и видимый князь Тирский, болезнуя сею кичливостью, и взирая на великое свое благоденствие, возмечтал быть Богом. Посему и говорит ему Бог: ты же человек ecи, а не Бог, и говоря сравнительно,</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=28&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
