<p ><div><b>От множества</b> хождения твоего <b>наполнил ecи сокровища твоя беззакония, и согрешил ecи, и уязвлен ecи</b>. Ибо, не удовольствовавшись данными тебе мудростью и властью, и возжелав большего, соделался ты исполненным беззакония, и приял на себя язвы греха. Это говорить о нем Пророк Исаия: <i>како спаде с небесе денница восходящая заутра! Сокрушися на земли посылаяй ко всем языком</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Как упал ты с неба, денница, сын зари! разбился о землю, попиравший народы.</span></span>Ис. 14:12</a>). Ибо, имев подвластными себе всех, спасительным крестом лишен самоуправства. Потом описывает прежнее его безумие и чрезмерное высокомерие: <i>ты же рекл еси в уме твоем: на небо взыду, выше звезд небесных поставлю престол мой, сяду на горе высоце, на горах высоких, яже к северу. Взыду выше облак, буду подобен Вышнему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А говорил в сердце своем: "взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой и сяду на горе в сонме богов, на краю севера;</span></span>Ис. 14:13</a>, 14), и горами яже к северу называет поводы ко греху; потому что от: <i>севера, по словам Пророка, возгорятся злая на всех обитающих на земли </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А ты препояшь чресла твои, и встань, и скажи им все, что Я повелю тебе; не малодушествуй пред ними, чтобы Я не поразил тебя в глазах их.</span></span>Иер. 1:17</a>). Так его кичливость обнаруживает Исаия, но предвозвещает и сокрушение: <i>ныне же во ад снидеши, и во основание земли</i>, (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но ты низвержен в ад, в глубины преисподней.</span></span>Ис. 14:15</a>). Сие научает Бог сказать и божественного Иезекииля. Ибо говорит он:<br /> <b>И сведе тя Херувим осеняяй от среды камыков огненных</b>. Посему тогда Херувим, сподобляющейся носить на себе Божию славу, отлучил его от святых сил, которые называются огненными: а ныне по чистоте души достойные божественного восхождения, и у которых, по слову божественного Пророка, в сердцах восхождения Божии (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блажен человек, которого сила в Тебе и у которого в сердце стези направлены [<i>к Тебе</i>].</span></span>Пс. 83:6</a>), прияли власть попирать его ногами.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=28&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=28&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
