<div><p ><div>Не одинаково всех согрешающих вразумляет Бог всяческих, но близких Ему, как врач, а прочих, как судия. Почему и Пророк, молясь, сказал: <i>накажи нас Господи, обаче в суде, а не в ярости </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Наказывай меня, Господи, но по правде, не во гневе Твоем, чтобы не умалить меня.</span></span>Иер. 10:24</a>). Сего же самого просил и блаженный Давид: <i>Господи, да не яростию Твоею обличиши мене, ниже гневом Твоим накажеши мене </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! не в ярости Твоей обличай меня и не во гневе Твоем наказывай меня.</span></span>Пс. 6:2</a>). Сие же различие видеть можно и в том, что изъясняем теперь. Ибо другим не обещает пока Бог ничего доброго, Израилю же обещает и возвращение из плена, и население на земле своей, построение домов, земледелие, садоводство, надежду благ, и главнейшее из всех благ, богопознание. Ибо говорит: когда совершится cиe, уразумеют, яко Аз есмь Господь их и Бог отцев их.<br /><br />О если бы и нам иметь всегда cиe ведение о Боге, чтобы возлюбить Его от всего сердца, от всея души, от всея силы, и всею крепостию (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.</span></span>Втор. 6:5</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он сказал в ответ: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всею крепостию твоею, и всем разумением твоим, и ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Лк. 10:27</a>), не разделяя любви, но всецело посвятив ее Богу, чтобы Им дышать и о Нем соблюдать в себе неизгладимое памятование, и сидя, и востая, и лежа, и идя путем. Ибо тогда и сами будем всегда пользоваться Его о нас промышлением, и сподобимся обещанных благ о Христе Иисусе Господе нашем. С Ним слава Отцу со Святым Духом, ныне и всегда, и во веки веков! Аминь.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=28&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=29&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>