<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Да не когда похитит</b> (враг) <b>яко лев душу мою</b>. <br /> Львом пророк называет здесь Авессалома, за его необузданную дерзость. Или быть может, что пророк разуметь здесь также и диавола. Ибо как лев имеет зловонные уста, так зловонны они и у диавола, изрыгая хуления. Во время страдания своего Господь сказал: «<i>Грядет бо сего мира князь, и во Mне не имать ничесоже»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>). В отношении к Авессалому под душою, конечно, должно разуметь жизнь пророка, которая могла быть отнята у него отцеубийцею. Ибо душа есть причина жизни нашей; но мы нередко самые следствия называем именами причин, от которых они происходят. Так Бог есть виновник мира, правды и тому подобн. и мы говорим о Нем, что Он правда, мир и так. дал.; напротив о диаволе говорим, что он есть грех и погибель, так как он действительно есть причина производящая все это. Далее, слово «<b>похитит</b>» имеет здесь не собственное значение; оно употреблено здесь в значении отнятия или лишения. Настоящий псалом приличествует всякому, находящемуся в искушениях; но в таком случае под гонящими должно разуметь демонов, а под львом самого начальника их — сатану, который старается уловлять души наши в грех и отчаяние, или же похищать их в то время, как они выйдут из своих тел, т. е. после смерти. <br /><b>Не сущу избавляющу ниже спасающу</b> (когда нет избавляющего и спасающего).<br /> Слова эти сходны с заключающимися в 2-м словами и имеют значение одинаковое с теми. Так здесь «<b>спасающу</b>» выражает то же, что там «<i>спаси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи, Боже мой! на Тебя я уповаю; спаси меня от всех гонителей моих и избавь меня;</span></span>Пс. 7:2</a>), а «<b>избавляющу</b>» выражает то же, что избави. Если только не благоволишь Ты, как бы так говорит пророк, явить мне свою помощь, то уже не найдется никого спасающего, или избавляющего меня.</div></p>