<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Воскресни</b> (восстань), <b>Господи</b>, (со) <b>гневом твоим</b> Господь восстает иногда и не во гневе, как свидетельствует Писание. <i>«Воскресни Господи»</i>, говорит тот же пророк в другом месте, <i>«спаси мя Боже мой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Восстань, Господи! спаси меня, Боже мой! ибо Ты поражаешь в ланиту всех врагов моих; сокрушаешь зубы нечестивых.</span></span>Пс. 3:8</a>); но здесь пророк призывает Господа к отмщению. Как седение в Боге мы понимаем не телесно, а духовно, подобно тому тоже не телесно должно понимать и восстание в Боге. Седение Божие собственно означает царское Его величие, достоинство судии и крепость Его; восстание же означает восстание для наказания и заступления достойных сего. Равным образом и гнев в Боге должно понимать не как гневную страсть, а как наказание тех, которые его заслужили. <br /><b>«Вознесися в концах</b> (возвысься на пределах) <b>враг твоих»</b>. <br />Ты, говорит, Господи, будучи велик, явись и покажи Себя таким образом людям. А явишь Ты себя таким в концах, то есть в умерщвлении твоих врагов, ибо смерть составляет конец жизни каждого. Враги же твои суть те, которые вместе и мои враги, как преступившее твои повеления. <br /><b>«И востани</b> (воздвигнись) <b>Господи Боже мой</b> (с) «<b>повелением, имже заповедал eси</b>» (какое объявлял Ты).<br /> Да не долготерпишь Ты более, говорит пророк; но да покажешь виновника за нарушение того повеления Твоего, которое Ты объявил чрез Моисея и которое читается так: <i>«Чти отца твоего и матерь твою»</i>. — Мой собственный сын воспламенился гневом против своего отца. Этому месту можно давать и такой смысл, что пророк здесь изливает пред Богом своим моления относительно тайны воскресения. По свидетельству Евангелия, Господь именно говорил Иудеям о Своем теле следующее: «<i>разорите церковь сию, и треми денми воздвигну ю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span></span>Ин. 2:19</a>). Итак восстань, говорит, ради повеления твоего, которое Ты объяснил Иудеям, сказавшим: «<i>разорите</i>», т.е. разрушите, — и они разрушат.</div></p></div>