<p ><div> Почему Исаак, муж праведный и угодный Богу, благословил по ошибке не того, кого хотел, но того, кого не хотел?<br />Удаляюсь на время от своих образцов и умалчиваю о том, что сказано относительно этого места нашими предшественниками, не потому, чтобы я не удовлетворялся их мнением, но потому, что ты спрашиваешь только о том: почему муж праведный не знал всего и поступил против своего желания? Ответ, соответствующей этому вопросу,-таков: ни один человек, кроме благоволившего облечься в плоть ради нашего спасения, не имеет полного знания и непогрешимой справедливости. Даже и Павел <i>от части разумевает и от части пророчествует </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span></span>1 Кор. 13:9</a>), видит ныне, <i>яко же зерцалом в гадании; о чесом помолимся, яко же подобает, говорит он, не вемы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span></span>Рим. 8:26</a>): поелику, егда приидет совершенное, тогда уже, еже от части, упразднится (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> когда же настанет совершенное, тогда то, что отчасти, прекратится.</span></span>1 Кор. 13:10</a>) Пророк Самуил, доставленный в псалтыри на ряду с Моисеем (См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=98&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Моисей и Аарон между священниками и Самуил между призывающими имя Его взывали к Господу, и Он внимал им.</span></span>Пс. 98:6</a>. <i>Моисей и Аарон во иереех его, и Самуил c призывающих имя его</i>), быв послан помазать царя, когда увидел Елиава, старшего сына Иессесва, сказал:<i> сей ли пред Господем помазанник его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И когда они пришли, он, увидев Елиава, сказал: верно, сей пред Господом помазанник Его!</span></span>1 Цар. 16:6</a>)? И Господь сказал Самуилу:<i> не зри на лице его, ниже на возраст величества его, яко уничижит ею. Понеже не тако зрит человек, яко зрит Бог; яко человек зрит на лице, Бог же зрит на сердц</i>е (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Господь сказал Самуилу: не смотри на вид его и на высоту роста его; Я отринул его; Я <i>смотрю не так,</i> как смотрит человек; ибо человек смотрит на лице, а Господь смотрит на сердце.</span></span>1 Цар. 16:7</a>). Говорится даже, что пересмотрев всех сынов Иессеевых по одиночке, Самуил оставался в неведении об истинном помазанник до тех пор, пока не увидал Давида. Точно также и прославленный сугубо духом Елисей, коего кости возвратили жизнь бездушному трупу (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И было, что, когда погребали одного человека, то, увидев это полчище, <i>погребавшие</i> бросили того человека в гроб Елисеев; и он при падении своем коснулся костей Елисея, и ожил, и встал на ноги свои.</span></span>4 Цар. 13:21</a>), когда пришла к нему на гору Саманитянка и припала к ногам его, сказал Гиезию, возбранявшему ей это:<i> остави ю, яко душа ея болезненна в ней; и Господь сокры от мене, и не возвести мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда же пришла к человеку Божию на гору, ухватилась за ноги его. И подошел Гиезий, чтобы отвести ее; но человек Божий сказал: оставь ее, душа у нее огорчена, а Господь скрыл от меня и не объявил мне.</span></span>4 Цар. 4:27</a>). Есть много подобных примеров, которые и дают нам понять, что мужи святые и угодные Богу знают только то, что им открыто Богом, и не знают того, что не открыто. 3axapия и Даниил при каждом видении спрашивают ангела и умоляют его объяснить им, что значит виденное ими. Посему неудивительно, что и Исаак в период своего величайшего заблуждения, когда сына, преданного кровожадной охоте, который готов был впоследствии умертвить брата,-хотел предпочесть тому, который невинно жил в доме,-когда хотел исполнять более свою, чем Божью волю-в это самое время к своему благополучию сам не знал, что делал. Я считаю делом божественного смотрения то, что он ослеп, и хотя и говорил:<i> глас убо, глас Иаковль; руце же, руце Исавове</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иаков подошел к Исааку, отцу своему, и он ощупал его и сказал: голос, голос Иакова; а руки, руки Исавовы.</span></span>Быт. 27:22</a>), однако ж не узнал, что пред ним стоял младший сын с намерением предвосхитить братнее благословение.<br /> Но так как мы обещались сказать кое-что и о таинственном значении рассматриваемого события; то приведем слова мученика Ипполита (от которого весьма немногим разнится и наш Викторин), не потому, чтобы он все вполне рассмотрел, но потому, что он самого читателя может возбудить к более широким соображениям. Исаак носит образ Бога Отца, Ревекка-святого Духа; Исав-древнего человечества и дьявола; Иаков-церкви или Христа. Исаак состарился,-этим указывается на обветшание миpa; притупляются очи Исаака,-это означает, что вера погибла в мире, что в нем затмился свет религии. Призывается старший сын, это означает принятие закона иудеями. Отец возлюбил яства и ловы, это значит спасаются от греха люди, которых посредством учения уловляет всякий праведник. Слово божественного благословения есть обетование и надежда будущего царства, в котором воцарятся со Христом святые и будут праздновать истинную субботу. Ревекка, исполненная Духа Святого, и знавшая,-так как слышала прежде еще, чем родила,-что болъший поработает меньшему (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господь сказал ей: два племени во чреве твоем, и два различных народа произойдут из утробы твоей; один народ сделается сильнее другого, и больший будет служить меньшему.</span></span>Быт. 25:23</a>), а еще более подобно Духу Святому знавшая будущее о Христе, заботится прежде всего об Иaкoве; она говорит младшему сыну:<i> шед во овцы, поими мне оттуду два козлища </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> пойди в стадо и возьми мне оттуда два козленка [молодых] хороших, и я приготовлю из них отцу твоему кушанье, какое он любит,</span></span>Быт. 27:9</a>), предызображая плотское пришествие Спасителя, посредством которого Он спасет тех или по преимуществу тех, которые содержатся во узах греха; а во всех писаниях козлы принимаются именно в смысле грешников. Ревекка повелевает взять двух (козлов), это означает принятие двух народов,— взять мягких и добрых-значит кроткие и невинные души. Покров или одежда Исавова, это вера и писания Иудеев, которыми был облечен (впоследствии) народ языческий. Кожа, которою обложены были руки Иакова,-это грехи обоих народов, которые Христос с протяжением рук пригвоздил с поелику когда исполнение языков внидет, тогда весь Израиль спасется (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span></span>Рим. 11:25</a>, 26).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>34. Письмо к папе Дамасу</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
