<p ><div>Пилат много дал поводов к освобождению Иисуса. Во-первых, он сопоставил разбойника с праведником. Во-вторых, он спросил: "Что же я сделаю с Иисусом?", т. е. Тем, Который есть Царь ваш. И когда они отвечали: "Пусть будет распят", он не тотчас успокаивается, но, по внушению жены, которая убеждала его: [Пусть не будет] ничего между тобою и Тем Праведником, он, в свою очередь, спрашивает: Какое же Он сделал зло? Говоря так, Пилат освободил Иисуса. Но они еще больше кричали: "Да будет распят", так что исполнилось написанное в Двадцать первом псалме: Псы окружили Меня, скопище злых обступило Меня [В тексте указано: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Не удаляйся от меня, ибо скорбь близка, а помощника нет.</span></span>Пс. 21:12</a>. По новому Синодальному русскому переводу: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.</span></span>Пс. 21:17</a>. - Ред.] и известное слово Иеремии: Удел Мой сделался для Меня как лев в лесу, возвысил на Меня голос свои[<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Удел Мой сделался для Меня как лев в лесу; возвысил на Меня голос свой: за то Я возненавидел его.</span></span>Иер. 12:8</a>]. Исайя также согласен с этим: Ждал Он правосудия, но вот — кровопролитие; ждал правды, и вот — вопль [<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Виноградник Господа Саваофа есть дом Израилев, и мужи Иуды - любимое насаждение Его. И ждал Он правосудия, но вот - кровопролитие; [<i>ждал</i>] правды, и вот - вопль.</span></span>Ис. 5:7</a>].</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=27&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=27&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
