<p ><div><b>И вот, завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу.</b> - Храмовая завеса разодралась и открыла все прежде скрытые таинства закона, и они перешли к язычникам. Мы читаем в Евангелии, о котором часто упоминали, что храмовая перекладина громадной величины разломалась на две части. Иосиф [Флавий] сообщает также, что ангельские силы, некогда предстоявшие в храме, тогда воскликнули: Уйдем из этого жилища.<br /><b>И земля потряслась; и камни расселись; и гробы отверзлись.</b> - Никто не станет сомневаться, что в буквальном смысле значат эти великие знамения: [они совершились] чтобы и земля, и небо, и все прочее показало распятие Господа Своего. А мне кажется, что землетрясение и прочее являются образами верующих, которые первоначально были подобны гробам мертвых, а после, оставив прежние пороки заблуждений и смягчив жестокосердие, признали Его Спасителем.<br /><b>И многие тела усопших святых воскресли и, выйдя из гробов по воскресении Его, вошли во святый град и явились многим.</b> - Как Лазарь умерший воскрес, так воскресли и многие тела святых, чтобы показать воскресение Господа (См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=1&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Был болен некто Лазарь из Вифании, из селения, где жили Мария и Марфа, сестра ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Мария же, которой брат Лазарь был болен, была та, которая помазала Господа миром и отерла ноги Его волосами своими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сестры послали сказать Ему: Господи! вот, кого Ты любишь, болен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус, услышав то, сказал: эта болезнь не к смерти, но к славе Божией, да прославится через нее Сын Божий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус же любил Марфу и сестру ее и Лазаря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же услышал, что он болен, то пробыл два дня на том месте, где находился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> После этого сказал ученикам: пойдем опять в Иудею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ученики сказали Ему: Равви! давно ли Иудеи искали побить Тебя камнями, и Ты опять идешь туда?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус отвечал: не двенадцать ли часов во дне? кто ходит днем, тот не спотыкается, потому что видит свет мира сего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а кто ходит ночью, спотыкается, потому что нет света с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Сказав это, говорит им потом: Лазарь, друг наш, уснул; но Я иду разбудить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ученики Его сказали: Господи! если уснул, то выздоровеет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус говорил о смерти его, а они думали, что Он говорит о сне обыкновенном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда Иисус сказал им прямо: Лазарь умер;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и радуюсь за вас, что Меня не было там, дабы вы уверовали; но пойдем к нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда Фома, иначе называемый Близнец, сказал ученикам: пойдем и мы умрем с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус, придя, нашел, что он уже четыре дня в гробе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вифания же была близ Иерусалима, стадиях в пятнадцати;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и многие из Иудеев пришли к Марфе и Марии утешать их в печали о брате их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Марфа, услышав, что идет Иисус, пошла навстречу Ему; Мария же сидела дома.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда Марфа сказала Иисусу: Господи! если бы Ты был здесь, не умер бы брат мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но и теперь знаю, что чего Ты попросишь у Бога, даст Тебе Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус говорит ей: воскреснет брат твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Марфа сказала Ему: знаю, что воскреснет в воскресение, в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И всякий, живущий и верующий в Меня, не умрет вовек. Веришь ли сему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Она говорит Ему: так, Господи! я верую, что Ты Христос, Сын Божий, грядущий в мир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Сказав это, пошла и позвала тайно Марию, сестру свою, говоря: Учитель здесь и зовет тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Она, как скоро услышала, поспешно встала и пошла к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Иисус еще не входил в селение, но был на том месте, где встретила Его Марфа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иудеи, которые были с нею в доме и утешали ее, видя, что Мария поспешно встала и вышла, пошли за нею, полагая, что она пошла на гроб - плакать там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Мария же, придя туда, где был Иисус, и увидев Его, пала к ногам Его и сказала Ему: Господи! если бы Ты был здесь, не умер бы брат мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иисус, когда увидел ее плачущую и пришедших с нею Иудеев плачущих, Сам восскорбел духом и возмутился</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и сказал: где вы положили его? Говорят Ему: Господи! пойди и посмотри.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус прослезился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тогда Иудеи говорили: смотри, как Он любил его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> А некоторые из них сказали: не мог ли Сей, отверзший очи слепому, сделать, чтобы и этот не умер?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Иисус же, опять скорбя внутренно, приходит ко гробу. То была пещера, и камень лежал на ней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Иисус говорит: отнимите камень. Сестра умершего, Марфа, говорит Ему: Господи! уже смердит; ибо четыре дня, как он во гробе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Иисус говорит ей: не сказал ли Я тебе, что, если будешь веровать, увидишь славу Божию?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Итак отняли камень от пещеры, где лежал умерший. Иисус же возвел очи к небу и сказал: Отче! благодарю Тебя, что Ты услышал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Я и знал, что Ты всегда услышишь Меня; но сказал сие для народа, здесь стоящего, чтобы поверили, что Ты послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Сказав это, Он воззвал громким голосом: Лазарь! иди вон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И вышел умерший, обвитый по рукам и ногам погребальными пеленами, и лице его обвязано было платком. Иисус говорит им: развяжите его, пусть идет.</span></span>Ин. 11:1-44</a>). Однако же, хотя гробницы и открылись, умершие воскресли не прежде воскресения Господа, так что Он есть первородный воскресения из мертвых. А под святым городом, в котором явились воскресшие, мы должны понимать или небесный Иерусалим, или сей земной, который прежде был святым. Подобно этому и Матфей именуется мытарем [сборщиком податей] не потому, что, будучи и апостолом, он оставался мытарем, а потому, что сохранил свое прежнее прозвище. Святым город Иерусалим называется потому, что в нем был храм и святое святых, а также и для отличия от других городов, в которых были чтимы идолы. Когда же говорится: явились многим, то показывается, что воскресение не было всеобщим, или для всех, а особенным для многих, чтобы его увидели те, которые удостоились видеть.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=27&v=50">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=27&v=54">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
