<p ><div>От Еноса же, названного богом, произошли другие, после которых произошел и Ламех, отец Ноя, оказавшийся пророком при рождении сына, подобно тому как и Захария при рождении блаженного Крестителя. Ибо Ламех наименовал сына своего Ноем, что значит «успокоение», если перевести это слово на наш язык. Как бы представляя причину такового названия, Ламех говорит: «<b>он утешит нас в работе нашей и в трудах рук наших при возделывании земли, которую проклял Господь</b>». При таких-то светлых и весьма блестящих надеждах предвозвещено было древним рождение Ноя. И он был десятый от Адама, если вести родословие чрез Сифа, и достиг того, что происшедшие от Еноса, прозванного богом, от всех названы были богами.<br /><br />‹…›Теперь по следам сказанного, проводя сокровенное внутри его умозрение, исследуем таинство Христа и покажем – как образ совершенного чрез Него спасения – самого Ноя и относящееся к ковчегу мудрое и неизреченное домостроительство. Итак, Ной Рожден Ламехом, не тем, который убил мужа и юношу, но одноименным ему, происшедшим от Сифа. И Господь наш Иисус Христос произошел от Израиля, святого ради отцов, но от народа, единонравного Ламеху и единомышленного убийце и даже одноименного убийце. В одном месте сказано иудеям: «<i>Кого из пророков не гнали отцы ваши?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Кого из пророков не гнали отцы ваши? Они убили предвозвестивших пришествие Праведника, Которого предателями и убийцами сделались ныне вы, -</span></span>Деян. 7:52</a>) И от Христа: «<i>дополняйте же меру отцов ваших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> дополняйте же меру отцов ваших.</span></span>Мф. 23:32</a>). А также и устами Исаии сказано: «<i>И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>). Затем Ной – одиннадцатый от Адама. В свою очередь и Христос родился по плоти как бы в крайнее и одиннадцатое время и начал домостроительство нашего спасения. Что все это так было и истинно, в том можешь быть убежден от Священных Писаний. Нанимавший делателей в виноградник за вознаграждение в одиннадцатом часу взывал к некоторым, а это были язычники: «<i>что вы стоите здесь целый день праздно?</i>» Когда же они откровенно сказали: «<i>никто нас не нанял</i>», – ибо прежде пришествия Спасителя нашего никто не призывал язычников к богопознанию, – Он благостно и милосердно говорит им: «<i>идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, получите</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Наконец, выйдя около одиннадцатого часа, он нашел других, стоящих праздно, и говорит им: что вы стоите здесь целый день праздно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят ему: никто нас не нанял. Он говорит им: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, получите.</span></span>Мф. 20:6-7</a>). И закон, данный чрез Моисея, повелел совершать заклание агнца вечером и при светильниках (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=29&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> одного агнца приноси поутру, а другого агнца приноси вечером,</span></span>Исх. 29:39</a>, 41; <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=28&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> одного агнца приноси утром, а другого агнца приноси вечером;</span></span>Чис. 28:4</a> и др.): ибо, когда время приходило уже как бы к самому западу и едва не сокращался настоящий век, Единородный – Слово Божие соделался человеком и претерпел за всех заклание, освобождая от наказания и осуждения и делая уверовавших весьма далекими от всякого страха за сие. Сам Он есть истинный Ной, то есть правда и покой: так толкуется это имя; ибо мы оправданы, по Писаниям, «<i>не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе,</span></span>Рим. 3:24</a>). Итак, Христос соделался для уверовавших правдою и покоем, если истинно сказанное: «<i>Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего было на Нем, и ранами Его мы исцелились …и Господь возложил на Него грехи всех нас</i>», по слову пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все мы блуждали, как овцы, совратились каждый на свою дорогу: и Господь возложил на Него грехи всех нас.</span></span>Ис. 53:5-6</a>). Таким образом, поскольку Христос пострадал за нас плотию, мы блаженны и достойны соревнования. Что же? Ужели не к тому мы призваны? Ужели не наслаждаемся небесных дарований и не обогащаемся причастием их, и, свергши неудобоносимое бремя греха, не успокаиваемся наконец в благоденствии духовном? Он Сам призывал нас к сему, говоря: «<i>Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас; возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:28-29</a>). Что Христос имел упокоить нас, об этом и Архангел Гавриил предвозвещал Святой Деве, говоря: «<i>не бойся, Мария, ибо Ты обрела благодать у Бога; и вот, зачнешь во чреве, и родишь Сына, и наречешь Ему имя: Иисус: ибо Он спасет людей Своих от грехов их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И сказал Ей Ангел: не бойся, Мария, ибо Ты обрела благодать у Бога;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и вот, зачнешь во чреве, и родишь Сына, и наречешь Ему имя: Иисус.</span></span>Лк. 1:30-31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:21</a>). А также и божественные пророки точно предвозвещали имевший чрез Него быть покой. Так один из них говорил: ««<i>не бойся</i>», и Сиону: «<i>да не ослабевают руки твои! Господь Бог твой среди тебя, Он силен спасти тебя; возвеселится о тебе радостью, будет милостив по любви Своей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=3&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> В тот день скажут Иерусалиму: "не бойся", и Сиону: "да не ослабевают руки твои!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь Бог твой среди тебя, Он силен спасти тебя; возвеселится о тебе радостью, будет милостив по любви Своей, будет торжествовать о тебе с ликованием.</span></span>Соф. 3:16-17</a>). Исайя же едва не наглядно представляет дело, говоря: «<i>Укрепите ослабевшие руки и утвердите колени дрожащие; скажите робким душею: будьте тверды, не бойтесь; вот Бог ваш, придет отмщение, воздаяние Божие; Он придет и спасет вас. Как пастырь Он будет пасти стадо Свое; агнцев будет брать на руки и носить на груди Своей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Укрепите ослабевшие руки и утвердите колени дрожащие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> скажите робким душею: будьте тверды, не бойтесь; вот Бог ваш, придет отмщение, воздаяние Божие; Он придет и спасет вас.</span></span>Ис. 35:3-4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Как пастырь Он будет пасти стадо Свое; агнцев будет брать на руки и носить на груди Своей, и водить дойных.</span></span>Ис. 40:11</a>). Итак, Христос соделался для нас правдою и покоем; Он же спас нас и от земли, которую проклял Господь Бог: ибо это говорил нам о Ное Ламех, пророчествуя. Не сомнительно же, что вина преступления Адамова разрешена опять во Христе; ибо Он был «<i>за нас клятвою</i>», согласно написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>), избавляя землю от древнего проклятия. Чрез Него, говорим, Отец и Бог все восстановил в древнее состояние; и «<i>древнее прошло..., но кто во Христе, тот новая тварь,... теперь все новое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>). Он есть второй Адам, послушанием ниспровергающий вину первозданного, разумею вину, бывшую в начале, преслушание. Так мыслить угодно было и божественному Павлу, ибо он пишет так: «<i>Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие.</span></span>Рим. 5:19</a>). А Христос «<i>послушным... был Отцу даже до смерти, и смерти крестной</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>) Как проклята была земля за бывшее в начале преступление Адамово, так стала благословенною за послушание Христово. Но Он искупил нас и иначе от земли, соделавшейся проклятою; ибо «<i>нова небесе и новы земли по обетованиям Его чаем</i>», как сказал мудрый ученик Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем мы, по обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда.</span></span>2 Пет. 3:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И увидел я новое небо и новую землю, ибо прежнее небо и прежняя земля миновали, и моря уже нет.</span></span>Откр. 21:1</a>). Он же возобновил нам и восхождение на высоту и на небо (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> который Он вновь открыл нам через завесу, то есть плоть Свою,</span></span>Евр. 10:20</a>); и предтечею о «<i>нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> куда предтечею за нас вошел Иисус, сделавшись Первосвященником навек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 6:20</a>) вошел во святую землю, наследовать которую, по Его словам, имеют «<i>кроткие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>), то есть детоводимые к кротости евангельскими учениями. Закон повелевал обидчикам воздавать «<i>око за око, зуб за зуб и... язву за язву</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> глаз за глаз, зуб за зуб, руку за руку, ногу за ногу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> обожжение за обожжение, рану за рану, ушиб за ушиб.</span></span>Исх. 21:24-25</a>). Нам же Христос говорит: «<i>Ударившему тебя по щеке подставь и другую</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ударившему тебя по щеке подставь и другую, и отнимающему у тебя верхнюю одежду не препятствуй взять и рубашку.</span></span>Лк. 6:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> А Я говорю вам: не противься злому. Но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую;</span></span>Мф. 5:39</a>). Итак, Ной был одиннадцатый от Адама чрез Сифа и Еноса, которые «<i>начали призывать имя Господа</i>» своего (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> У Сифа также родился сын, и он нарек ему имя: Енос; тогда начали призывать имя Господа [Бога].</span></span>Быт. 4:26</a>) по причине величайшего благочестия и боголюбезного жития. И Господь наш Иисус Христос, как передают святые Евангелисты, ведет свое родословие от Адама и до самого Иосифа, во всем, так сказать, святого, так как до него достигает родословие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Ное и ковчеге.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=5&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=5&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
