<div><p ><div>Итак, обрати внимание и прежде всего прочего на то, как именуются происшедшие от Каина, и как идет повествование о преемстве родов его: здесь не указывается ясно, на какое число лет простиралось время жизни каждого, как это сделано в отношении к происшедшим от Сифа. В отношении к последним точно указывается время жизни каждого, сколько он жил как прежде рождения детей, так и после того, о чем всякий обстоятельно и точно может узнать из Священных Писаний. <br /> Он за важное считает знать точно жизнь святых, и ничто, думаю, из относящегося к ним, не может ускользнуть от чистого ума Божественного. А удостоверит нас в этом Господь наш Иисус Христос, говорящий: «<i>Не две ли малые птицы продаются за ассарий? И ни одна из них не упадет на землю без воли Отца вашего; у вас же и волосы на голове все сочтены</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Не две ли малые птицы продаются за ассарий? И ни одна из них не упадет на землю без воли Отца вашего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> у вас же и волосы на голове все сочтены;</span></span>Мф. 10:29-30</a>). Если же Бог обращает внимание и на число волос наших, так как ясно знает все, касающееся нас, и заботится о нас, то каким образом Ему могло бы быть неизвестным время самой жизни? Ибо «<i>очи</i>, – сказано, – <i>Господни обращены на праведников</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Очи Господни [<i>обращены</i>] на праведников, и уши Его - к воплю их.</span></span>Пс. 33:16</a>).<br />Что, напротив, род во Христе написан и находится в памяти у Бога, это, как я думаю, ясно может быть доказано написанием жизни праведных, разумею потомков Сифа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея".<br /> На Бытие. О Каине и Авеле.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=5&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>