<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Иудеи, жаловавшиеся на безнаказанность злодеяний людей нечестивых, ожидали от одного Мессии избавления от всех зол и благополучия. Мессия был предметом их пламенных желаний. Они Его искали, всем сердцем к Нему стремились и с часу на час готовились встретить Его. Господь Вседержитель обещает исполнить их желания и ожидания. Внезапу, говорит Он, приидет в храм Свой Господь, Егоже вы ищете. Лице, о Котором здесь идет речь, именуется Господом или Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>), и еще в дальнейших словах библейского текста Ангелом завета<a href="#650006_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, т. е. установителем и вестником Нового Завета, новых отношений между Богом и людьми (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=3&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Издали явился мне Господь и сказал: любовью вечною Я возлюбил тебя и потому простер к тебе благоволение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я снова устрою тебя, и ты будешь устроена, дева Израилева, снова будешь украшаться тимпанами твоими и выходить в хороводе веселящихся;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> снова разведешь виноградники на горах Самарии; виноградари, которые будут разводить их, сами будут и пользоваться ими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо будет день, когда стражи на горе Ефремовой провозгласят: "вставайте, и взойдем на Сион к Господу Богу нашему".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо так говорит Господь: радостно пойте об Иакове и восклицайте пред главою народов: провозглашайте, славьте и говорите: "спаси, Господи, народ твой, остаток Израиля!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, Я приведу их из страны северной и соберу их с краев земли; слепой и хромой, беременная и родильница вместе с ними, - великий сонм возвратится сюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Они пошли со слезами, а Я поведу их с утешением; поведу их близ потоков вод дорогою ровною, на которой не споткнутся; ибо Я - отец Израилю, и Ефрем - первенец Мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Слушайте слово Господне, народы, и возвестите островам отдаленным и скажите: "Кто рассеял Израиля, Тот и соберет его, и будет охранять его, как пастырь стадо свое";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо искупит Господь Иакова и избавит его от руки того, кто был сильнее его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И придут они, и будут торжествовать на высотах Сиона; и стекутся к благостыне Господа, к пшенице и вину и елею, к агнцам и волам; и душа их будет как напоенный водою сад, и они не будут уже более томиться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда девица будет веселиться в хороводе, и юноши и старцы вместе; и изменю печаль их на радость и утешу их, и обрадую их после скорби их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И напитаю душу священников туком, и народ Мой насытится благами Моими, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Так говорит Господь: голос слышен в Раме, вопль и горькое рыдание; Рахиль плачет о детях своих и не хочет утешиться о детях своих, ибо их нет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так говорит Господь: удержи голос твой от рыдания и глаза твои от слез, ибо есть награда за труд твой, говорит Господь, и возвратятся они из земли неприятельской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И есть надежда для будущности твоей, говорит Господь, и возвратятся сыновья твои в пределы свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Слышу Ефрема плачущего: "Ты наказал меня, и я наказан, как телец неукротимый; обрати меня, и обращусь, ибо Ты Господь Бог мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Когда я был обращен, я каялся, и когда был вразумлен, бил себя по бедрам; я был постыжен, я был смущен, потому что нес бесславие юности моей".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не дорогой ли у Меня сын Ефрем? не любимое ли дитя? ибо, как только заговорю о нем, всегда с любовью воспоминаю о нем; внутренность Моя возмущается за него; умилосержусь над ним, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Поставь себе путевые знаки, поставь себе столбы, обрати сердце твое на дорогу, на путь, по которому ты шла; возвращайся, дева Израилева, возвращайся в сии города твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Долго ли тебе скитаться, отпадшая дочь? Ибо Господь сотворит на земле нечто новое: жена спасет мужа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Так говорит Господь Саваоф, Бог Израилев: впредь, когда Я возвращу плен их, будут говорить на земле Иуды и в городах его сие слово: "да благословит тебя Господь, жилище правды, гора святая!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И поселится на ней Иуда и все города его вместе, земледельцы и ходящие со стадами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Я напою душу утомленную и насыщу всякую душу скорбящую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> При этом я пробудился и посмотрел, и сон мой был приятен мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Вот, наступают дни, говорит Господь, когда Я засею дом Израилев и дом Иудин семенем человека и семенем скота.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как Я наблюдал за ними, искореняя и сокрушая, и разрушая и погубляя, и повреждая, так буду наблюдать за ними, созидая и насаждая, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> В те дни уже не будут говорить: "отцы ели кислый виноград, а у детей на зубах оскомина",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> но каждый будет умирать за свое собственное беззаконие; кто будет есть кислый виноград, у того на зубах и оскомина будет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> не такой завет, какой Я заключил с отцами их в тот день, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской; тот завет Мой они нарушили, хотя Я оставался в союзе с ними, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но вот завет, который Я заключу с домом Израилевым после тех дней, говорит Господь: вложу закон Мой во внутренность их и на сердцах их напишу его, и буду им Богом, а они будут Моим народом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И уже не будут учить друг друга, брат брата, и говорить: "познайте Господа", ибо все сами будут знать Меня, от малого до большого, говорит Господь, потому что Я прощу беззакония их и грехов их уже не воспомяну более.</span></span>Иер. 31:3-34</a>). Такие наименования могут приличествовать никому кроме Мессии. Знаменательно и то, что этот Господь придет в храм Свой: так нельзя сказать ни о ком кроме Бога и Мессии. Равно о Мессии только можно было сказать, что Он есть предмет исканий (Егоже ищете). — Господь или Ангел завета придет внезапно. Явление Его однако будет предварено явлением Предтечи. О сем Предтече Господь Вседержитель так говорит, обращаясь к Мессии: се Аз посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим<a href="#650006_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, иже уготовит путь Твой пред Тобою. Что имя Ангела в сем обетовании относится к Предтече и Крестителю Иоанну, это видно из того, что и Евангелист (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как написано у пророков: вот, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span></span>Мк. 1:2</a>), и Сам Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо он тот, о котором написано: се, Я посылаю Ангела Моего пред лицем <br />Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span></span>Мф. 11:10</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Сей есть, о котором написано: вот, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо говорю вам: из рожденных женами нет ни одного пророка больше Иоанна Крестителя; но меньший в Царствии Божием больше его.</span></span>Лк. 7:27-28</a>) указывают исполнение этого обетования в лице именно Иоанна Предтечи. — Он называется Ангелом Господним в смысле чрезвычайного посланника Божия. Он уготовал путь Христу проповедью о покаянии и крещением, также указанием народу на Христа, как на Агнца Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он-то Идущий за мною, но Который стал впереди меня. Я недостоин развязать ремень у обуви Его.</span></span>Ин. 1:27</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="650006_1" class="note-item" href="#650006_1">1</a> В Библии читаем полнее: и приидит в церковь Свою Господь, Егоже вы ищете, и Ангел завета, Егоже вы хощете.<br /></li><li><a id="650006_2" class="note-item" href="#650006_2">2</a> Пред лицем Твоим: так по Евангелисту Марку (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как написано у пророков: вот, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span></span>Мк. 1:2</a>); но в Библии: пред Лицем Моим, т. е. Сыном Божиим, Которого Бог Отец, в беседе с Моисеем, именует «лицем Своим» в Евр. тексте, давая разуметь, что Сын Его есть Лице являемое.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги пророка Малахии."<br />В праздники в честь св. Иоанна Предтечи, 29 августа, 24 февраля, 25 мая</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div>С Евр.: «вот я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм свой Господь, которого вы ищите, и Ангел завета, которого вы желаете; вот, Он идёт, — говорит Господь Саваоф».<br />   Выше пророк обличал крайнее нечестие Иудеев, по коему они осмелились говорить, где Бог правосудия, если нечестивые живут хорошо, а праведники бедствуют? Теперь пророк отвечает таким нечестивцам, что есть Бог правосудный, и вот Он скоро явится на земле разсудить людей. А чтобы расположить людей к принятию Господа, уготовать в сердцах и душах их путь Богу, то Господь предварительно пошлёт для сего Своего вестника, который и уготовит путь Господу, т.е. приготовит сердца людей к Его принятию. «<b>Се Аз посылаю Ангела Моего</b>». Это говорит мессия Господь Иисус Христос о св. предтече Своем Крестителе Иоанне, как Сам объяснил Иудеям. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> благословенно грядущее во имя Господа царство отца нашего Давида! осанна в вышних!</span></span>Мк. 11:10</a>; Сн. <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сядет переплавлять и очищать серебро, и очистит сынов Левия и переплавит их, как золото и как серебро, чтобы приносили жертву Господу в правде.</span></span>Мал. 3:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как написано у пророков: вот, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span></span>Мк. 1:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Сей есть, о котором написано: вот, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span></span>Лк. 7:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a>. Иоанн называется Ангелом, т.е. вестником, потому что возвещал пришествие Спасителя в мир, наступление благодатнаго царства Божия на земле. «<b>И призрит на путь пред лицем Моим</b>», т.е. св. Иоанн Предтеча осмотрит путь, по которому Я пойду к людям, приготовит.<br />   Образ речи взят с восточных царей, которые, путешествуя, посылали своих вестников, устроить и выровнять путь. Здесь под «<b>путем</b>» разумеется нравственно-религиозное состояние Иудеев, которое требовало исправления. Так св. Иоанн приготовлял путь Спасителю, когда возбуждал к покаянию, обличал, вразумлял, опровергал и истреблял предрассудки и заблуждения. «<b>И внезапу приидет в Церковь Свою Господь</b>», т.е. после проповеди св. Предтечи Иоанна. Господь явится к Иудеям для многих из них неожиданно, внезапно, или (по объяснению св. Кирилла Алекс.) «явится в Свою Церковь, т.е. в Свое пречистое тело, потому что Слово, соделавшись плотию, обитало в ней, как в храме». Придёт, — говорит пророк, — Тот Самый Господь, которого вы, Иудеи, ищете, говоря: «<i>где Бог правды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вы прогневляете Господа словами вашими и говорите: "чем прогневляем мы Его?" Тем, что говорите: "всякий, делающий зло, хорош пред очами Господа, и к таким Он благоволит", или: "где Бог правосудия?"</span></span>Мал. 2:17</a>), и которого вы ожидаете по пророчествам (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=64&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О, если бы Ты расторг небеса [<i>и</i>] сошел! горы растаяли бы от лица Твоего,</span></span>Ис. 64:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кропите, небеса, свыше, и облака да проливают правду; да раскроется земля и приносит спасение, и да произрастает вместе правда. Я, Господь, творю это.</span></span>Ис. 45:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Мое серебро и Мое золото, говорит Господь Саваоф.</span></span>Агг. 2:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Увидев же, рассказали о том, что было возвещено им о Младенце Сем.</span></span>Лк. 2:17</a>; и др.). Ожидаемый вами Господь явится в Свою Церковь, как Ангел, как вестник Нового благодатного Завета (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>), как вестник спасения людей, милостей и щедрот от Господа Бога: «ибо не человеческое было слово Спасителя, но оно происходило к нам от Бога Отца чрез Сына Его по естеству: глагол Иисуса Христа есть глагол Его Родителя». (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Ибо Я говорил не от Себя; но пославший Меня Отец, Он дал Мне заповедь, что сказать и что говорить.</span></span>Ин. 12:49</a>). (Св. Кир Алекс.) Слова: «<b>се грядет</b>» означают, что пришествие Ангела завета не отлагается, скоро наступит. Господь уже как бы идёт, давая о Себе знать законом, учением, пророчествами, прообразованиями, знаменательными событиями.<br /><br /><i>Толкование на книгу святого пророка Малахии</i> </div></p></div>