<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Сии слова служат ответом на дерзкий вопрос Иудеев: «где Бог правосудия» (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вы прогневляете Господа словами вашими и говорите: "чем прогневляем мы Его?" Тем, что говорите: "всякий, делающий зло, хорош пред очами Господа, и к таким Он благоволит", или: "где Бог правосудия?"</span></span>Мал. 2:17</a>)? В лице Мессии они увидят Бога правосудия. Он приидет к вам судом, и суд Его будет скорый, не будет замедляться собиранием свидетельских показаний. Он Сам, как всеведущий, будет скорым свидетелем или обличителем преступлений не только явных, но и тайных. Он восстанет с Своими обличениями против лукавых или злых людей; против прелюбодеев, которых по закону Моисееву следовало побивать камнями, и которые однако ускользают от законного преследования; против клянущихся во лжу, — подтверждающих именем Божиим ложь и клятвопреступников; — против лишающих мзды наемника, которые вопреки закону (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не обижай наемника, бедного и нищего, из братьев твоих или из пришельцев твоих, которые в земле твоей, в жилищах твоих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в тот же день отдай плату его, чтобы солнце не зашло прежде того, ибо он беден, и ждет ее душа его; чтоб он не возопил на тебя к Господу, и не было на тебе греха.</span></span>Втор. 24:14—15</a>) или удерживают плату наемнику, или совсем отказывают в ней; — против притесняющих вдов и сирот, против тех, которым Господь еще в законе грозил тем, что их жены будут вдовами и дети сиротами (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и воспламенится гнев Мой, и убью вас мечом, и будут жены ваши вдовами и дети ваши сиротами.</span></span>Исх. 22:24</a>); — против уклоняющих суд пришельца, т. е. против тех судей, которые превратно судят чужеземцев, живших среди Израиля в качестве свободных граждан, или временно проживавших в Израильской земле, отдают их в обиду природным Израильтянам, — вообще против небоящихся Бога, — совершающих исчисленные преступления по отсутствию в них страха Божия. Всех таковых беззаконников Мессия обличит и осудит, именно покарает их не только в день суда по смерти и суда всемирного, но и в здешней жизни, предав их во власть иноплеменников.</div></p>