<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Даже самым страшным преступникам, как и тем, кто много согрешил против Бога, если сделаются верующими, даруется отпущение грехов (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> О Нем все пророки свидетельствуют, что всякий верующий в Него получит прощение грехов именем Его.</span></span>Деян. 10:43</a>.). Ни крещение, ни благодать для таких не воспрещаются (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Кто будет веровать и креститься, спасен будет; а кто не будет веровать, осужден будет.</span></span>Мк. 16:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо все мы одним Духом крестились в одно тело, Иудеи или Еллины, рабы или свободные, и все напоены одним Духом.</span></span>1 Кор. 12:13</a>.). Тем более не должно быть никаких препятствий для ребенка, который недавно родился и ни в чем еще не согрешил, кроме того, что, будучи рожден по плоти от Адама, он самим своим рождением уже прикоснулся к древнейшей смерти (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, <i>потому что</i> в нем все согрешили.</span></span>Рим. 5:12</a>.). Этот грех, однако, отпустится ему с большей легкостью, ибо он не его собственный, а чужой. Потому, возлюбленный брат, мы приняли соборное решение<a href="#667525_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> никому не отказывать ни в крещении, ни в благодати Божией, ибо Бог ко всем сострадателен, щедр и милостив (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Петр же сказал им: покайтесь, и да крестится каждый из вас во имя Иисуса Христа для прощения грехов; и получите дар Святаго Духа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Ибо вам принадлежит обетование и детям вашим и всем дальним, кого ни призовет Господь Бог наш.</span></span>Деян. 2:38-39</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Послания. С1. 0050, 64. (Cypriani aliorumque epistula communis) .5.2.80.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="667525_1" class="note-item" href="#667525_1">1</a> Киприан имеет в виду собор, состоявшийся в Карфагене в 254 г.</li></ul></div><br /></div></p>