<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Да научатся богатые из этих слов, что они не должны пренебрегать собственным спасением, как если бы они были заранее осуждены, и что не следует, опять-таки, выбрасывать богатство в воду и выносить ему приговор как некоему злоумышленнику и врагу жизни, но следует научиться, каким образом можно и должно пользоваться богатством, чтобы приобрести себе вечную жизнь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Климент Александрийский, Какой богач спасется? TLG 0555.006, 27.1.2-2.1.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1061">Сальвиан Марсельский пресвитер</a><div>Какие богатства Бог любит? Что понуждает нас Бог оставлять детям? Какое состояние повелевает нам копить? Веру и страх Божий, скромность, святость и дисциплину; ничего земного, , преходящего, бренного, прославляющего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Сальвиан Пресвитер, К церкви. SC 176:152.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Услышав такой совет, богач, как вы слышали, ушел опечалившись. Господь же сказал: <i>Как трудно имеющим богатство войти в Царствие Божие! </i>(Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Услышав слово сие, юноша отошел с печалью, потому что у него было большое имение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус же сказал ученикам Своим: истинно говорю вам, что трудно богатому войти в Царство Небесное;</span></span>Мф. 19:22-23</a>.) Тогда, услышав такое, уже ученики опечалились и сказали: «Если так, кто же может спастись?» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Они же чрезвычайно изумлялись и говорили между собою: кто же может спастись?</span></span>Мк. 10:26</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Услышав это, ученики Его весьма изумились и сказали: так кто же может спастись?</span></span>Мф. 19:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Слышавшие сие сказали: кто же может спастись?</span></span>Лк. 18:26</a>.). Богатые, бедные, слушайте Христа: я обращаюсь к народу Божьему. Очень многие из вас бедны, но и вы внимательно слушайте! И еще слушайте, если хвалитесь вашей бедностью. Остерегайтесь гордыни - да не свяжут вас богатства смирения; остерегайтесь порочности - да не свяжут вас богатства праведности; остерегайтесь пьянства - да не свяжут вас богатства трезвости.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский. Проповеди. С1. 1008, 104.153.2.1 [CCSL 104:626].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>   Так трудно человеку, владеющему богатством, сохранить свое сердце от яда пристрастия к этому кумиру и отказаться от привычной роскоши и комфорта! Нужно много решимости и искреннего порыва, чтобы променять все это на бедную жизнь, полную лишений, хотя бы вдали как награда за подвиг добровольной нищеты и сиял свет вечного блаженства.<br />   Господь сейчас же отмечает эту слабость человеческого сердца.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1128">Григорий (Лебедев) сщмч.</a><div>Что же? Оправданию жизни мешает много денег или вообще внешность сама по себе? Ученики Христа вначале так и поняли было слова Учителя.<br /><br />Когда юноша отошел с печалью, Господь, посмотрев вокруг и как бы улавливая мысли окружающих, говорит ученикам Своим: "<b>Как трудно имеющим богатство войти в Царствие Божие!</b> </div></p>