<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Он есть освящение - как чистота, чтобы чистое вместило чистоту (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Который дал Себя за нас, чтобы избавить нас от всякого беззакония и очистить Себе народ особенный, ревностный к добрым делам.</span></span>Тит. 2:14</a>.). Он есть искупление - как освобождающий нас, одержимых грехом (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> чтобы они освободились от сети диавола, который уловил их в свою волю.</span></span>2 Тим. 2:26</a>.), и как отдавший Себя за нас во искупление (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так как Сын Человеческий не <i>для того</i> пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих.</span></span>Мф. 20:28</a>.), очищающее вселенную (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Таков и должен быть у нас Первосвященник: святой, непричастный злу, непорочный, отделенный от грешников и превознесенный выше небес,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Который не имеет нужды ежедневно, как те первосвященники, приносить жертвы сперва за свои грехи, потом за грехи народа, ибо Он совершил это однажды, принеся <i>в жертву</i> Себя Самого.</span></span>Евр. 7:26-27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо Христос вошел не в рукотворенное святилище, по образу истинного <i>устроенное</i>, но в самое небо, чтобы предстать ныне за нас пред лице Божие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не для того, чтобы многократно приносить Себя, как первосвященник входит во святилище каждогодно с чужою кровью;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> иначе надлежало бы Ему многократно страдать от начала мира; Он же однажды, к концу веков, явился для уничтожения греха жертвою Своею.</span></span>Евр. 9:24-26</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> По сей-то воле освящены мы единократным принесением тела Иисуса Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И всякий священник ежедневно стоит в служении, и многократно приносит одни и те же жертвы, которые никогда не могут истребить грехов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же, принеся одну жертву за грехи, навсегда воссел одесную Бога,</span></span>Евр. 10:10-12</a>.). Он есть воскресение (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>.) - как воздвигающий и возвращающий к жизни нас, омертвленных грехом (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Воля Пославшего Меня есть та, чтобы всякий, видящий Сына и верующий в Него, имел жизнь вечную; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:40</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Назианзин, О Сыне (Слово 30). TLG 2022.010, 20.36-41.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>А что это учение не является утопией и неосуществимым мечтанием, показывают заключительные слова Христовы в сегодняшнем евангельском чтении: Ибо и Сын Человеческий не для того пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих. Господь наш не дал людям ни одной заповеди, коей Сам не исполнил бы в совершенстве, тем оставив для всех пример и образ. Заповедь о служении людям Господь исполнил всею Своею жизнью на земле – нет, даже и способом Своего пришествия на землю, и Своею смертью, и, наконец, Своими непрестанными человеколюбивыми деяниями ради человеческого рода чрез Духа Святаго после Своей смерти и Своего преславного воскресения. Своею смертью Он отдал жизнь Свою для искупления многих. Он не сказал «всех», но многих; это означает, что некоторые не примут Его любви и не оценят Его жертвы. Его служение из любви восходит до страданий и до смерти. Ибо кто служит из любви, а не по некоей необходимости, тот не отрекается и умереть. И поскольку Христово служение людям не ограничено ни временем, ни страданиями, ни смертью – потому оно имеет характер совершенной искупительной жертвы. Таковым Своим служением Господь искупил людей от власти диавола, от греха и смерти. Но такового служения Господь не мог бы ни начать, ни завершить без превеликого и непревзойденного смирения Своего. Будучи Первым от вечности, Он сделал Себя последним, явившись в мире как слуга и раб, дабы чрез служение людям снова прийти к Своему неоспоримому Первенству и тем показать людям путь к истинному первенству, к благородному и непреходящему старшинству. Одни сердцем приняли этот пример Сына Божия и, по примеру Его и во имя Его, полностью отдали себя на служение людям из любви; другие же презрели Его пример и Его учение. Что было с первыми и что со вторыми? О том нас учит история Христовых апостолов.<br /><br />Иуда отверг и учение, и пример Христов – и завершил свою жизнь позорно и постыдно, удавившись. Прочие же одиннадцать, сердцем воспринявшие слова сегодняшнего евангельского зачала о смирении и подражавшие примеру Учителя в служении из любви, прославились и на земле и на небесах, и во времени и в вечности. Как Иуда, закончили и все те, кто отверг учение и пример Христов; а как прочие одиннадцать апостолов, закончили и все те, кто усвоил спасительное учение и подражал непревзойденному примеру. Тысячи иуд взрастила земная история человечества, но и тысячи тысяч православных и верных учеников и последователей Господа и Спаса нашего Иисуса Христа. И как Господь победил в конце Своей кратковременной земной истории, так победит Он и в конце всей долгой всемирной истории. Воинство спасенных и прославленных последователей Его будет несравненно большим, чем воинство Его противников – богоборцев и друзей диавола. О, если бы и нам оказаться в войске спасенных и прославленных! О, если бы и нас помиловал Господь Иисус Христос в последний день, когда солнце земное внезапно помрачится, чтобы никогда более не воссиять! Сладчайший и животворящий Господи, прости нам грехи наши прежде дня оного! Презри все дела наши, как нечистые и ничтожные, и спаси нас по одной Твоей безмерной милости, по коей и пришел Ты на землю, да спасешь нас, недостойных. Тебе подобает слава, Господи великий и дивный, со Отцем и Святым Духом – Троице Единосущной и Нераздельной, ныне и присно, во все времена и во веки веков. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский Беседы Неделя пятая Великого поста. Евангелие о служении и страданиях Сына Божия</div></div></p></div>