<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div><i>Заповедь Господня светла, просвещает очи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Повеления Господа праведны, веселят сердце; заповедь Господа светла, просвещает очи.</span></span>Пс. 18:9</a>.). Получи обратно Христа, получи обратно свой свет, чтобы тебе доподлинно узнать в Нем Бога и человека. «Сладко» слово, просветившее нас, «вожделеннее золота и драгоценного камня; желаннее меда и сота» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Страх Господень чист, пребывает вовек. Суды Господни истина, все праведны;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> они вожделеннее золота и даже множества золота чистого, слаще меда и капель сота;</span></span>Пс. 18:10-11</a>.).<br />Ибо как не вожделенно то, что прояснило погребенный во тьме ум и очистило светоносные очи души?.. Воспой и поведай мне об Отце Твоем Боге! Твои рассказы спасут, песнь наставит меня. Доселе блуждал я в поисках Бога, но так как Ты, Господи, светишь мне, то благодаря Тебе обретаю я Бога и Отца получаю от Тебя; становлюсь я Твоим сонаследником, потому что не постыдился Ты брата.<br />Посему устраним, устраним забвение истины! Совлекшись неведения и мрака - помех, замутняющих взор, увидим поистине сущего Бога, воспев Ему прежде такими словами: «Радуйся, Свет!» Для нас, погребенных во мраке и заключенных в смертной тени, воссиял свет с неба - яснее солнца, слаще здешней жизни (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Народ, ходящий во тьме, увидит свет великий; на живущих в стране тени смертной свет воссияет.</span></span>Ис. 9:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> народ, сидящий во тьме, увидел свет великий, и сидящим в стране и тени смертной воссиял свет.</span></span>Мф. 4:16</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Климент Александрийский, Протрептик. TLG 0555.001, 11.113.1.9-3.1; 113.4.4- 114.2.1 [SC 2:181-3].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1128">Григорий (Лебедев) сщмч.</a><div><br />Ты внутренне прозреешь. Тебе откроется вся зовущая любовь Христа... Откроется Его истина... Откроется правда и счастье Его пути... И ты уже не отстанешь от Христа, а в бодрой радости пойдешь за Ним по светлой дороге спасенья, как пошел за Ним прозревший слепой.</div></p>