<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>В данном отрывке Евангелия Господь дает слушателям наставление относительно брака и прелюбодеяния.<br /> Поводом для этого наставления послужил коварный вопрос со стороны фарисеев: «<i>позволительно ли разводиться мужу с женою</i>?» Собственно говоря, не было никакой причины спрашивать об этом у Господа, ибо в пятой книге Закона Моисеева – во Второзаконии заключались определенные постановления относительно развода, и фарисеи, конечно, знали прекрасно эти правила.<br /> «<i>Если кто возьмет жену и сделается ее мужем</i>, – гласил Ветхий Закон, – <i>и она не найдет благоволения в глазах его, потому что он находит в ней что-нибудь противное, и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если кто возьмет жену и сделается ее мужем, и она не найдет благоволения в глазах его, потому что он находит в ней что-нибудь противное, и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего,</span></span>Втор. 24:1</a>).<br />Так как закон не определял здесь точно поводов для развода, то эта неясность повела к страшным злоупотреблениям на практике, и еврейские истолкователи закона, книжники и законники, угодливо раздвинули рамки этого позволения развода до крайних пределов. Фактически муж мог прогнать свою жену без всякого основания. Пережаренное женой мясо или разбитый ею горшок уже давал ему право искать развода, процедура которого была чрезвычайно несложна. Надо было только при свидетелях вручить ей разводное письмо, и раз она брала его в руки, то развод считался состоявшимся фактом, и апеллировать к кому-нибудь уже не полагалось. Пока дух древнего благочестия еще держался в еврейском народе, а семейные устои стояли крепко, злоупотребления этим законом были сравнительно редки. Но ко времени Господа нравственная распущенность народа была так велика, что разводы случались постоянно по самым ничтожным поводам, и это грозило обществу и семье самыми серьезными последствиями. Коварство вопроса фарисеев и состояло в том, что они знали чистоту взглядов и нравственных правил Господа, знали, что Он не мог одобрить этой распущенности и своего рода узаконенного разврата, а между тем если б Он открыто выразил порицание закона, вызвавшего своею неопределенностью эти печальные явления жизни, то этим неизнеизбежно поколебал бы Свой авторитет в глазах слушателей, и те же фарисеи обвинили бы Его в неуважении к закону Моисея.<br />Мы знаем ответ Господа.<br /> «<i>По жестокосердию вашему</i>, – сказал Господь, – <i>он написал вам сию заповедь. В начале же создания, Бог мужчину и женщину сотворил их. Посему оставит человек отца своего и мать и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью; так что они уже не двое, но одна плоть</i>. <b>Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=5&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус сказал им в ответ: по жестокосердию вашему он написал вам сию заповедь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В начале же создания, Бог мужчину и женщину сотворил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Посему оставит человек отца своего и мать</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью; так что они уже не двое, но одна плоть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает.</span></span>Мк. 10:5-9</a>).<br />Таким образом, по словам Господа, брак, заключенный однажды, нерасторжим, ибо Бог его сочетает. Эту мысль о нерасторжимости брака Он снова подтверждает, оставшись с учениками наедине, и называет при этом развод, учиненный с целью вступления в новый брак, просто прелюбодеянием.<br /> «<b>Кто разведется с женою своею</b>, – говорит Он, – <b>и женится на другой, тот прелюбодействует от нее; и если жена разведется с мужем своим и выйдет за другого, прелюбодействует</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал им: кто разведется с женою своею и женится на другой, тот прелюбодействует от нее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и если жена разведется с мужем своим и выйдет за другого, прелюбодействует.</span></span>Мк. 10:11-12</a>).<br />Таков высокий взгляд Господа на брак и так строго относится Он к разводам.<br />Как мало мы считаемся теперь с этими словами нашего Спасителя, и какую жалкую картину представляет современная жизнь так называемых христиан в этом отношении!<br />Разводы стали повседневным явлением. Особенно в первое время после введения у нас гражданского брака они приняли характер грозной эпидемии. Разводятся по всякому поводу и даже без всякого повода. «Не сошлись характерами» – вот обычная мотивировка современного развода, хотя в действительности эта фраза, как фиговый лист, часто прикрывает совершенно недвусмысленное желание внести лишь разнообразие в наслаждения любви. Разнузданная похоть требует новизны ощущений, и в жертву этому идолу прелюбодеяния приносится и семейное счастье, и будущность детей, и судьба покинутой жены.<br />Легкомысленное отношение к браку и разводу иногда просто невероятно.<br />К одному епископу является однажды женщина с просьбой снять благословение с ее церковного брака, то есть разрешить ей развод. Она желает оставить мужа и вступить в брак с другим человеком, бросившим незадолго до этого свою жену и разведшимся с нею в гражданском порядке.<br />Что же, тебе опостылел муж? – спрашивает епископ.<br />Нет, Владыко!<br />Или, может быть, ты слишком увлеклась тем... другим?<br />О, нет... нисколько!<br />Так в чем же дело? Почему ты ищешь развода?..<br />Смотри, твой избранник уже бросил одну жену... Он и тебя бросит!<br />Может быть... Да видите ли в чем дело: мы завели с ним гусей... Если теперь его оставить и опять жить с мужем, надо гусей бросать!.. Разрешите, Ваше преосвященство!<br />Это не анекдот, а факт.<br />Часто случается, что супруги, разведшиеся по минутному недоразумению, скоро примиряются, снова сходятся и живут, не зная сами, что они собой теперь представляют: не то муж и жена, не то совсем чужие друг другу люди!<br />Многие ухитряются в течение одного года несколько раз развестись и переменить несколько жен!<br />Разве это не разврат? Не прелюбодеяние?<br />Прелюбодеяние было строго запрещено еще в Ветхом Завете.<br />«<i>Не прелюбодействуй</i>», – гласит седьмая заповедь Закона Моисеева (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не прелюбодействуй.</span></span>Исх. 20:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не прелюбодействуй.</span></span>Втор. 5:18</a>), и нарушение ее каралось смертной казнью через побиение камнями (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Если найден будет кто лежащий с женою замужнею, то должно предать смерти обоих: и мужчину, лежавшего с женщиною, и женщину; и так истреби зло от Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Если будет молодая девица обручена мужу, и кто-нибудь встретится с нею в городе и ляжет с нею,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то обоих их приведите к воротам того города, и побейте их камнями до смерти: отроковицу за то, что она не кричала в городе, а мужчину за то, что он опорочил жену ближнего своего; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span></span>Втор. 22:22-24</a>). Точно такому же суровому наказанию подвергались уличенные в блудодеянии разных видов (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> то отроковицу пусть приведут к дверям дома отца ее, и жители города ее побьют ее камнями до смерти, ибо она сделала срамное дело среди Израиля, блудодействовав в доме отца своего; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span></span>Втор. 22:21</a>, 24-25; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Всякий скотоложник да будет предан смерти.</span></span>Исх. 22:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=20&s=10&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если кто будет прелюбодействовать с женой замужнею, если кто будет прелюбодействовать с женою ближнего своего, - да будут преданы смерти и прелюбодей и прелюбодейка.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Кто ляжет с женою отца своего, тот открыл наготу отца своего: оба они да будут преданы смерти, кровь их на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если кто ляжет с невесткою своею, то оба они да будут преданы смерти: мерзость сделали они, кровь их на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Если кто ляжет с мужчиною, как с женщиною, то оба они сделали мерзость: да будут преданы смерти, кровь их на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если кто возьмет себе жену и мать ее: это беззаконие; на огне должно сжечь его и их, чтобы не было беззакония между вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Кто смесится со скотиною, того предать смерти, и скотину убейте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если женщина пойдет к какой-нибудь скотине, чтобы совокупиться с нею, то убей женщину и скотину: да будут они преданы смерти, кровь их на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если кто возьмет сестру свою, дочь отца своего или дочь матери своей, и увидит наготу ее, и она увидит наготу его: это срам, да будут они истреблены пред глазами сынов народа своего; он открыл наготу сестры своей: грех свой понесет он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если кто ляжет с женою во время болезни <i>кровоочищения</i> и откроет наготу ее, то он обнажил истечения ее, и она открыла течение кровей своих: оба они да будут истреблены из народа своего.</span></span>Лев. 20:10-18</a>).<br />Так же строго относилась и Православная Церковь к грехам против седьмой заповеди, карая за эти грехи отлучением от Святого Причастия и от общения с верующими. По правилу Василия Великого прелюбодеи, то есть совершившие грех в замужестве, отлучаются от общения на 15 лет (см. Василий Великий, пр. 58). Эпитимия эта сокращается до семи лет, если виновные со слезами покаются в своем преступлении (VI Всел. Собор, пр. 87; Василий Великий, пр. 77).<br />Несколько снисходительнее карается грех блудодеяния, то есть нарушение целомудрия, не связанное с нарушением супружеской верности. Но все же и здесь эпитимия отлучения продолжается девять лет и по 4-му правилу святителя Григория Нисского проводится следующим образом:<br />«Осквернившиеся блудодеянием на три лета да будут совсем удалены от церковныя молитвы, три лета да участвуют в едином слушании писаний, в иныя три лета да молятся с припадающими в покаянии, и потом да причащаются Святых Таин».<br />В некоторых случаях эпитимия эта сокращается до четырех лет (Василий Великий, пр. 22), причем даже отроковица, вышедшая замуж без согласия отца, признается блудницею и отлучается от Святого Причащения на три года (Василий Великий, пр. 38).<br />Если бы в настоящее время применять эти правила со всею строгостью, то, вероятно, мало бы оказалось людей, не отлученных от церковного общения.<br />Последний Поместный Собор Русской Церкви 1917–1918 годов за прелюбодейную, зазорную жизнь определил лишение прав избрания на церковно-приходские должности, то есть на должности церковных старост, членов приходских советов и т. п.<br />Отеческое наставление хранить себя от блуда и прелюбодеяния находим мы в первом послании апостола Павла к Коринфянам:<br /> «<i>Я писал вам в послании</i>, – говорит он, – <i>не сообщаться с блудниками... Не сообщаться с тем, кто, называясь братом, остается блудником... с таким даже и не есть вместе... Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники... Царства Божия не наследуют... Тело же не для блуда, но для Господа, и Господь для тела... Разве не знаете, что тела ваши суть члены Христовы? Итак отниму ли члены у Христа, чтобы сделать их членами блудницы? Да не будет! Или не знаете, что совокупляющийся с блудницею становится одно тело с нею? ибо сказано: два будут одна плоть. А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом. Бегайте блуда; всякий грех, какой делает человек, есть вне тела, а блудник грешит против собственного тела. Не знаете ли, что тела ваши суть храм живущего в вас Святаго Духа, Которого имеете вы от Бога, и вы не свои? Ибо вы куплены дорогою ценою. Посему прославляйте Бога и в телах ваших и в душах ваших, которые суть Божии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я писал вам в послании - не сообщаться с блудниками;</span></span>1 Кор. 5:9</a>, 11, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Или не знаете, что неправедные Царства Божия не наследуют? Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники - Царства Божия не наследуют.</span></span>1 Кор. 6:9-10</a>, 13, 15-20).</div></p></div>