<div><p ><div>Мы следовали историческому толкованию, и вы видите, как от самой истории мы постепенно приходим к пониманию тайного. Иисус - вождь, выведший народ из Египта; Иисус, имя которого истолковывается как «Спаситель», после смерти и погребения Моисея в земле Моав в Аравийской стране (то есть когда мёртв стал закон) стремится ввести народ свой в Евангелие и посылает двух соглядатаев в Иерихон - двух соглядатаев: одного к обрезанным, другого к язычникам, Петра и Павла. Иерихон ищет убить их, а та блудница их принимает - она означает Церковь, собранную из язычников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Псалмы. Сl. 0592, 86.87.</i></span></div><br />***<br />Как истолковать имя<i> Paaв</i>? Мы следовали историческому толкованию; давайте размыслим и над анагогическим<a href="#673505_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> значением её имени. Раав можно интерпретировать двояко: либо как <i>широта</i>, либо, лучше, как <i>гордость</i>. Теперь смотрите, почему. Та, которая шла в погибель широкими вратами и пространным путём (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Входите тесными вратами, потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими;</span></span>Мф. 7:13</a>), та, гордость которой толкала её к погибели, теперь обратилась в смирение.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="673505_1" class="note-item" href="#673505_1">1</a> То есть возводящим к духовному и эсхатологическому.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Псалмы. Сl. 0592, 86.118.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=34&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>