<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Самей<a href="#558824_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, человек Божий, предсказавший исход возрождённого царём Иеровоамом идолопоклонства - одеревенение царской руки и немедленное выздоровление, - после того, как распался жертвенник, был в силу данных знамений приглашён в дом царя, как бы из благодарности. И он твёрдо отказался (ему воспрещено было Богом) вообще прикасаться к пище в этих местах. Однако, вскоре приняв пищу от другого старца, который ложно назвался пророком, он лишён был по слову Бога тогда и когда сидели за столом, [права] войти в гробницу отцов своих. Ибо он повержен был в пути напавшим на него львом и погребён среди чужеземцев (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=13&s=24&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И отправился тот. И встретил его на дороге лев и умертвил его. И лежало тело его, брошенное на дороге; осел же стоял подле него, и лев стоял подле тела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И вот, проходившие мимо люди увидели тело, брошенное на дороге, и льва, стоящего подле тела, и пошли и рассказали в городе, в котором жил пророк-старец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Пророк, воротивший его с дороги, услышав <i>это</i>, сказал: это тот человек Божий, который не повиновался устам Господа; Господь предал его льву, который изломал его и умертвил его, по слову Господа, которое Он изрек ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сказал сыновьям своим: оседлайте мне осла. И оседлали они.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Он отправился и нашел тело его, брошенное на дороге; осел же и лев стояли подле тела; лев не съел тела и не изломал осла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И поднял пророк тело человека Божия, и положил его на осла, и повез его обратно. И пошел пророк-старец в город <i>свой</i>, чтобы оплакать и похоронить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И положил тело его в своей гробнице и плакал по нем: увы, брат мой!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> После погребения его он сказал сыновьям своим: когда я умру, похороните меня в гробнице, в которой погребен человек Божий; подле костей его положите кости мои;</span></span>3 Цар. 13:24-31</a>), заплатив тем самым за нарушение поста. Это будет примером и народу, и епископам, даже духовным [людям], чтобы избегали вины неумеренности в аппетите. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="558824_1" class="note-item" href="#558824_1">1</a> Имя Самей не упоминается в еврейском тексте, где пророк остается безымянным, но оно есть в Септуагинте и Вульгате. Вероятно, здесь перенесено имя пророка, встречающееся в <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И было слово Божие к Самею, человеку Божию, и сказано:</span></span>3 Цар. 12:22</a>.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О посте.<br />Cl. 0029,CSEL294.25.</div></div></p>