<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div> Kаменный жертвенник в ответ на пророческое слово распался пополам, а царь что? Царь <b>простер свою руку от жертвенника, говоря: Возьмите его, и вот высохла рука его </b>. Слышите ли, что делается? Kамень, послушав, сокрушился, а сердце Иеровоамово не сокрушилось. О сердце, грешническое сердце! О ожесточение бесчувственной души! Твердость каменная — ничто в сравнении с твоим окаменением, сердце, твердейшее камня! Великий пророк Моисей для того, чтобы написать на каменных скрижалях произносимый Божиими устами закон, сорок дней трудился на горе, постясь (см. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И пробыл там [Моисей] у Господа сорок дней и сорок ночей, хлеба не ел и воды не пил; и написал [Моисей] на скрижалях слова завета, десятословие.</span></span>Исх. 34:28</a>). Kогда же он хотел написать тот же закон на сердцах человеческих, то сорок лет трудился (см. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=32&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И воспылал гнев Господа на Израиля, и водил Он их по пустыне сорок лет, доколе не кончился весь род, сделавший зло в очах Господних.</span></span>Чис. 32:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо сыны Израилевы сорок [два] года ходили в пустыне [потому многие и не были обрезаны], доколе не перемер весь народ, способный к войне, вышедший из Египта, которые не слушали гласа Господня, и которым Господь клялся, что они не увидят земли, которую Господь с клятвою обещал отцам их, дать нам землю, где течет молоко и мед,</span></span>Нав. 5:6</a>), ходя с ними по пустыне, уча, увещевая, наставляя и показывая им пример и словом, и делом, и все-таки мало что успел. Мало было принявших закон Божий в сердце свое, много больше не приняло его, хотя слухом и слушали, но сердцем не внимали, почему и погибли, наказанные гневом Божиим, как говорит Псаломник: <i>И убил очень многих из них </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Учение Асафа. Внимай, народ мой, закону моему, приклоните ухо ваше к словам уст моих.</span></span>Пс. 77:1</a>). Удобнее было на каменных досках писать закон Божий, нежели на плотских сердцах. Kогда Господь наш славно входил в Иерусалим, когда отроки взывали: Осанна, — ученики же, радуясь, громогласно восклицали: Благословен грядущий, — тогда некоторые фарисеи из среды народа сказали Ему: У<i>читель! запрети ученикам Твоим. Но Он сказал им в ответ: сказываю вам, что если они умолкнут, то камни возопиют </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=38&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> говоря: благословен Царь, грядущий во имя Господне! мир на небесах и слава в вышних!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И некоторые фарисеи из среды народа сказали Ему: Учитель! запрети ученикам Твоим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Но Он сказал им в ответ: сказываю вам, что если они умолкнут, то камни возопиют.</span></span>Лк. 19:38-40</a>). Умолкли ученики, когда приблизились страдания Господни: <i>Тогда все ученики, оставив Его, бежали </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Сие же всё было, да сбудутся писания пророков. Тогда все ученики, оставив Его, бежали.</span></span>Мф. 26:56</a>), и что же, сбылось ли сказанное слово Божие: <i>Камни возопиют</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=51&e=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу; и земля потряслась; и камни расселись;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> и гробы отверзлись; и многие тела усопших святых воскресли</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> и, выйдя из гробов по воскресении Его, вошли во святый град и явились многим.</span></span>Мф. 27:51-53</a>)? Поистине, издали свой глас камни в то время, когда мертвецы, вставшие из каменных гробов, из недр земных, <i>вошли во святый град и явились многим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> и, выйдя из гробов по воскресении Его, вошли во святый град и явились многим.</span></span>Мф. 27:53</a>). Мы же внемлем тому, что камни распадались и сокрушались, а сердца окаменелых распинателей не только не пришли в сокрушение, но даже еще более ожесточались. Ожесточались, ибо вместо соболезнования и раскаяния радовались об исполнении своей злобы и насмехались, кивая своими головами. Ожесточались, ибо запечатали гроб и приставили стражу. Ожесточались, ибо дали воинам золото, чтобы те не славили Воскресения Христова. Смотря на сокрушение камней и открытие гроба не человеческими, но ангельскими руками и ясно видя истину, они не пришли в чувство, не сокрушились своими сердцами: <i>Тверже камня сердце, крепче камня душевное нечувствие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И дух прошел надо мною; дыбом стали волосы на мне.</span></span>Иов. 4:15</a>). Итак, сердце твое не камень, а наковальня, которая тверже камня, согласно тому написанному: Сердце его стоит, как наковальня непобедима. Наковальня у кузнеца целыми днями ударяется молотом, а сокрушается ли она? Никогда. Подобно тому и наше ожесточенное сердце бывает ударяемо многими не вещественными, но мысленными молотами, но, однако, оно не чувствует, как и наковальня. Вот человек слышит в церкви, дома или где-либо в другом месте слова Божии читающиеся, поющиеся и проповедуемые, — это есть молот, ударяющий в сердце, согласно слову Самого Господа, говорящего в Иеремиином пророчестве: <i>Разве слова Мои не подобны огню горящему и молоту, сокрушающему камни </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Слово Мое не подобно ли огню, говорит Господь, и не подобно ли молоту, разбивающему скалу?</span></span>Иер. 23:29</a>)? Однако же сердце не чувствует и не внимает, как наковальня.<br />   Вот человек видит мертвеца, выносимого на погребение, или, идя мимо церкви, видит могилы мертвых, — это есть молот, ударяющий в сердце и звуком своим говорящий: «Помни смерть твою, и ты, не замедлив, будешь во гробе, истлеешь и изъеденный червями превратишься в прах». Но не умиляется сердце и не чувствует, как наковальня. Святая вера говорит, что будет и воскресение мертвых, и Суд Страшный, и воздаяние по делам, и вечное мучение грешников с бесами в огне неугасимом, — это есть молот, ударяющий в сердце и звуком своим говорящий: «Бойся, чтобы и ты не был осужден на мучения». Однако же не сокрушается страхом сердце, не боится и не чувствует, как наковальня. Божиим попущением человека за грехи постигают многие бедствия, напасти, смущения, потеря друзей и чад, оскудение имущества, — это есть молот, ударяющий в сердце и говорящий: «Приди в чувство, примирись с Богом, умилостиви гнев Его, справедливо движущийся на тебя». Однако сердце все более ожесточается и забывает Бога в своих печалях: оно не чувствует, как наковальня. Впадает ли кто в болезнь или в тяжкий какой-либо недуг, — это есть молот, ударяющий в сердце и говорящий: «Покайся, кто знает, встанешь ли ты с одра болезни?» Однако и здесь нисколько не сокрушается сердце или же совсем мало сокрушается, ибо еще надеется встать с одра болезни и снова насладиться мирскими сладостями, и таким образом не чувствует, как наковальня. О жесткость наша, не сокрушаемая никаким молотом!<br /><i>Цит. по: Симфония по творениям. Сердце</i> </div></p>