<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Сии слова показывают, что они писаны Павлом во Ефесе, и что он начал писать первое свое послание к Коринфянам, проходя Македонию, как сам свидетельствует говоря: «<i>Македонию бо прохожду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и через вас пройти в Македонию, из Македонии же опять придти к вам; а вы проводили бы меня в Иудею.</span></span>2 Кор. 1:16</a>). Имея же намерение быть во Ефесе, и пребыть там до Пятидесятницы, как сам уверяет, говоря: «<i>пребуду же во Ефесе до Пентикостии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В Ефесе же я пробуду до Пятидесятницы,</span></span>1 Кор. 16:8</a>), пришед туда, и там окончил свое послание. Туда же в то время для него может быть пришли и настоятели Церквей Галатийской, Ликаонийской, Фригийской или и других Асийских Церквей: почему как бы от лица их приветствует Коринфян. Акилу же и жену его Прискиллу нашел он в Коринфе тогда, как в первый раз туда приходил (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего Павел, оставив Афины, пришел в Коринф;</span></span>Деян. 18:1</a>). «<i>И зане единохудожником быти им</i>», говорит Святый Лука, «<i>пребысть у них, и деляше: бяху бо скинотворцы хитростию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и, по одинаковости ремесла, остался у них и работал; ибо ремеслом их было делание палаток.</span></span>Деян. 18:3</a>). И так они, видно, переселись из Корнифа во Ефес, где был тогда Павел: почему он и от их лица приветствует Коринфян. Смотрите же здесь, как он приветствиями и вообще от Асийских Церквей, и в частности от домашней Церкви Акилы соединяет всех союзом любви. Заметьте притом и добродетель сих святых супругов, то есть Акилы и Прискиллы, кои соделали дом свой Церковию, где верные собираясь, молились и совершали Божественные тайны. Таковую Церковь имел не только Акила, но и Нимфан из Лаодикии и Филимон в Колоссаях: Филимонов же дом таковой существовал и в пятом веке по Рождестве Христове (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Со внешними обходитесь благоразумно, пользуясь временем.</span></span>Кол. 4:5</a>?; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> благодать вам и мир от Бога Отца нашего и Господа Иисуса Христа.</span></span>Флп. 1:2</a>) (Феодорит. в предислов. посл. к Филипп.).<br /><br /><br /></div></p>