<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Здесь говорится, что власть врага будет длиться тысяча двести девяносто дней, а потом само блаженство наступит еще через сорок пять дней после этого. В Глинской пустыни на основании этих слов пророка Даниила говорили, что от Антихриста до Страшного суда будет промежуток сорок пять дней. Насколько это верно, покажет время, это действительно тайна, которая окончательно раскроется в последние дни человечества. Но самое главное, что после этого наступает время блаженства. Блажен тот, кто ожидает и достигнет тысячи трехсот тридцати пяти дней, т.е. достигнет конца времени, когда сам Господь наш придет. Блажен, кто ожидает этого времени и вступит в него. А несчастный тот, кто его не ожидает. Не ожидать его можно двумя способами. Один способ неожидания, когда человек забывает вообще о последних днях, не верит Писанию, говорит, что все это ерунда. И другой способ неожидания, когда человек говорит: «хоть бы он не наступил, хоть бы дольше его не было». Оба эти неожидания делают то, что человек не будет блажен.<br />«<b>А ты иди к твоему концу и упокоишься, и восстанешь для получения твоего жребия в конце дней</b>», т.е. умрешь, и тебя Бог воскресит, чтобы дать тебе награду, жребий твой в конце времен. Ангел ему обещает от имени Бога вечное блаженство, когда еще он находился на Земле. Как это может быть? Вот это место и некоторые другие места Священного Писания говорят, что существует такое состояние, когда человек уже знает точно, что он спасен. И знает не потому, что он себе внушил, не потому что он занимается гипнозом, а потому что он получил об этом свидетельство от Духа Божия. Это состояние называется уверение. Его достигают не все святые. Но некоторые святые знали это, например, апостол Павел говорил, что я беговую дорожку свою закончил, течение совершил, и «<i>теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; не только мне, но и всем, возлюбившим явление Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; и не только мне, но и всем, возлюбившим явление Его.</span></span>2 Тим. 4:8</a>). Апостол Павел знал, что он получит награду, потому что сам Господь открыл ему это. И примеров тому очень много. Например, преподобный Серафим Саровский говорил, чтобы к нему на могилу приходили и, как к живому, обращались. Почему он так говорил? Потому что он получил уверения, что он спасен. Блаженная Матрона то же самое говорила. Такие примеры они хотя и единичны, но они бывают.</div></p>