<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div><br />Здесь говорится, что будет разница в прославлении, разница в Славе. Разумные это те, кто познал разум Творца, а не тот, кто окончил университет, не доктора наук будут сиять, как светила на тверди. А как светила на тверди будут сиять те, кто познал разум Бога. Но разум Бога не познается просто интеллектом — он познается сочетанием ума и сердца. Особый вид формы, который возникает для познания Бога, — это соединение и ума, и сердца. Не одно сердце и не один разум, а то и другое в соединении. Вот такой человек, пронизанный разумом Бога, знающий Бога, будет сиять на Тверди Небесной. Знающий Бога — значит соединившийся с Богом, знающий Его пути, сотрудничающий с Богом, который принял в себя разум Бога, кто имеет ум Бога — ум Христов. Как говорит апостол Павел, что духовный судит обо всем, а его самого никто не может судить, потому что, чтобы о нем судить, надо быть духовным: «<i>Ибо кто познал ум Господень, чтобы [мог] судить его? А мы имеем ум Христов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо кто познал ум Господень, чтобы <i>мог</i> судить его? А мы имеем ум Христов.</span></span>1 Кор. 2:16</a>). Ум Христов делает человека духовным существом, познающим Бога. Настоящая духовность не в освобождении от тела, не в освобождении от телесности, не в том, что человек просто с духом общается — это может быть ложный дух, а настоящая духовность заключается в том, что человек полностью покорил свое существо высшей части человека — его духу, а дух покорил полностью Богу. Духом он соединен сразу с Богом, и вот такой человек стал разумным. И такой человек будет сиять на Тверди Небесной. Он будет жить в Небесах.<br />И еще большая награда ожидает тех, кто обратит многих к правде, т.е. тех, которые обратят людей от злого пути к праведности, ожидает сияние. Они будут сиять, как звезды, вовеки и будут обладать собственным вечным сиянием. Как и обещал им Господь, когда говорил: «<i>И дам ему звезду утреннюю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и дам ему звезду утреннюю.</span></span>Откр. 2:28</a>). Они сами будут иметь внутри себя источник свечения, некоего сияния — это награда тем, кто обращает людей от пути зла. Как говорил апостол Иаков: «<i>Обративший грешника от ложного пути его спасет душу от смерти и покроет множество грехов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> пусть тот знает, что обративший грешника от ложного пути его спасет душу от смерти и покроет множество грехов.</span></span>Иак. 5:20</a>). Спасет душу от смерти и грешника, но и свою душу от смерти спасет — поэтому не уточняется, чью душу, потому что идет речь о душе и самого спасителя, через кого происходит спасение, и о душе того, кого спасли. «И покроет множество грехов», — этот человек становится участником сияния Бога. Помните слова заповеди блаженств? «<i>Блаженны миротворцы, яко они будут наречены сынами Божиими</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.</span></span>Мф. 5:9</a>). Миротворец, конечно, это и тот, кто примиряет враждующих, но миротворцем называют еще и того, кто людей примиряет с Богом. Это высшее миротворчество. Согласитесь, что если честь принадлежит тому, кто примиряет людей между собой, то какая честь принадлежит тому, кто примиряет людей с Богом! Вот таким людям обещано, что они будут сиять навеки, как звезды. Их сияние никогда не прекратится — они будут вечно сиять перед лицом Бога. <br /></div></p>