<div><p ><div>Мирра, потому что наряду с ладаном используется при погребении, а ладан, поскольку воскресающий вместе с Ним получает часть в Его Божестве. Но церковная душа пропитана не только этими ароматами, но и разнообразными умозрениями знания. Ибо о том, кто надлежащим образом разбирает и вплоть до тонкостей исследует вещи, пожалуй, следует говорить, что он - мироварник, расчищающий и приготовляющий порошок из всех словесных благовоний, о которых говорится, что ими окуривается невеста. Возможно, тот, кто живет не по плоти, а по духу, нисколько не огрубев сердцем<a href="#680944_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, разнообразные и всевозможные вещества, нужные для благовония, заготовляет и производит его из всего, что здесь в этом смысле именуется <b>порошками мироварника</b>. Она же, пожалуй, говорит и как святая и церковная душа, как дочь, некогда брошенная Богом, которая восходит от собрания языков, то есть <b>от пустыни</b>, оставляя догматы, и помыслы, и дела, забытые Богом, восходя к делам Божьим.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="680944_1" class="note-item" href="#680944_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо огрубело сердце людей сих и ушами с трудом слышат, и глаза свои сомкнули, да не увидят глазами и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и да не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Мф. 13:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо огрубело сердце людей сих, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Деян. 28:27</a></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Кирилл Александрийский, <i>На Песнь Песней</i> 3.6<br />TLG 4090.102, 69.1285.48-1288.10. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>