<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Обрезание установляется в знамение завета с Богом, в знамение того, что потомки Авраама, в лице избранной их части, суть народ Божий, призванный, предпочтительно пред всеми народами, к служению истинному Богу, к со­хранению истинного Богопочтения. Каким же образом это знамение относится к тому, что оно знаменует? Действию обрезанию подвергается не другая какая часть в человечес­ком теле, а орудие способности к чадорождению. В естест­венном своем состоянии эта способность служит к размно­жению только сынов человеческих. Обрезанием, установ­ленным по особому повелению Божию, освящается способность чадорождения, и чрез это освящение чада Авраама, как происшедшие от обрезанных родителей, с самого рождения становятся чадами Божиими, племенем Божиим, и вместе сами, по совершении над ними обреза­ния, приготовляются рождать чад Божиих, размножать племя Божие, членов царствия Божия. <br /> Судя по значению обрезания, как знамения завета с Богом, этот обряд не должен быть отождествляем с подобным обрядом, употреблявшимся у древних египтян, арабов и ефиоплян, и употребляемым доселе у магоме­танских народов. Ни один из этих народов не был призываем в завет с Богом, и обрезание у Них введено преимущественно для гигиенических целей и в виде соблюдения одной телесной чистоты. Притом, у магометан обрезание совершается не над осмидневным младенцем, как у евреев, а над отроками по 13-му году, а у египтян и арабов в древности оно coвершалось над тринадцатилетними отроками, и потому, вероятно, оно перешло к ним от Измаила, который обрезан был Авраамом в тех же летах (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> А Измаил, сын его, был тринадцати лет, когда была обрезана крайняя плоть его.</span></span>Быт. 17:25</a>) У египтян притом обрезываемы были только жрецы и также желающие заниматься тайными науками – Действие обрезания (состоящее в отреза­нии края верхней плоти, покрывающей половой орган) у евреев совершали сначала отцы семейств по примеру Авраама (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И взял Авраам Измаила, сына своего, и всех рожденных в доме своем и всех купленных за серебро свое, весь мужеский пол людей дома Авраамова; и обрезал крайнюю плоть их в тот самый день, как сказал ему Бог.</span></span>Быт. 17:23</a>), в случае нужды матери (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда Сепфора, взяв каменный нож, обрезала крайнюю плоть сына своего и, бросив к ногам его, сказала: ты жених крови у меня.</span></span>Исх. 4:25</a>), позже священники и левиты. Для совершения операции употребляемы были сначала острые каменные ножи (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда Сепфора, взяв каменный нож, обрезала крайнюю плоть сына своего и, бросив к ногам его, сказала: ты жених крови у меня.</span></span>Исх. 4:25</a> <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В то время сказал Господь Иисусу: сделай себе острые [каменные] ножи и обрежь сынов Израилевых во второй раз.</span></span>Нав. 5:2</a>), позже – стальные ножи. <br /> В слове Божием нередко предлагаются увещания евреям «<i>обрезать крайнюю плоть сердца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Итак обрежьте крайнюю плоть сердца вашего и не будьте впредь жестоковыйны;</span></span>Втор. 10:16</a>), или обличаются «<i>необрезанные сердца и уши</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> <i>за что</i> и Я [в ярости] шел против них и ввел их в землю врагов их; тогда покорится необрезанное сердце их, и тогда потерпят они за беззакония свои.</span></span>Лев. 26:41</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Жестоковыйные! люди с необрезанным сердцем и ушами! вы всегда противитесь Духу Святому, как отцы ваши, так и вы.</span></span>Деян. 7:51</a>). Этими метафоричес­кими выражениями давалось знать евреям, что они не должны гордиться преимуществом своим пред другими народами по внешнему освящению своему, по внешнему знаку своего завета с Богом, а должны, соответственно внешнему освящению, заботиться о внутреннем освяще­нии, о святости в мыслях и о душевной преданности Богу. Апостол Павел говорит: «<i>не тот Иудей, кто таков по наруж­ности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти, но тот Иудей, кто внутренно таков, и то обрезание, которое в сердце, по духу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но <i>тот</i> Иудей, кто внутренно <i>таков</i>, и <i>то</i> обрезание, <i>которое</i> в сердце, по духу, <i>а</i> не по букве: ему и похвала не от людей, но от Бога.</span></span>Рим. 2:28-29</a>). Тот же апостол называет «<i>Нерукотворенным обрезанием</i>» христианское крещение (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> быв погребены с Ним в крещении, в Нем вы и совоскресли верою в силу Бога, Который воскресил Его из мертвых,</span></span>Кол. 2:11-12</a>), потому что чрез крещение человек вступает в новый завет с Богом подобно тому, как обрезание вводило человека в завет ветхий.<br /></div></p>