<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div><i> Какой великий народ произошел от Измаила? </i><br />Измаил (евр. Йишмаэл — Бог слышит) был сыном Авраама и служанки Сарры египтянки Агари. Когда отрок вырос, стал жить в пустыне, занимаясь охотой. Мать взяла ему жену из земли Египетской (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И Бог был с отроком; и он вырос, и стал жить в пустыне, и сделался стрелком из лука.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Он жил в пустыне Фаран; и мать его взяла ему жену из земли Египетской.</span></span>Быт. 21:20-21</a>). Она родила 12 сыновей, которые стали родоначальниками 12-ти аравийских племен. Измаил умер в возрасте 137 лет (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Лет же жизни Измаиловой было сто тридцать семь лет; и скончался он, и умер, и приложился к народу своему.</span></span>Быт. 25:17</a>). Его потомки (измаильтяне) стали жить а западной и северной частях Аравийского полуострова, но постепенно распространились через пустыню до Персидского залива. Они упоминаются в <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=25&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сели они есть хлеб, и, взглянув, увидели, вот, идет из Галаада караван Измаильтян, и верблюды их несут стираксу, бальзам и ладан: идут они отвезти это в Египет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Иуда братьям своим: что пользы, если мы убьем брата нашего и скроем кровь его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Пойдем, продадим его Измаильтянам, а руки наши да не будут на нем, ибо он брат наш, плоть наша. Братья его послушались</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, когда проходили купцы Мадиамские, вытащили Иосифа изо рва и продали Иосифа Измаильтянам за двадцать сребренников; а они отвели Иосифа в Египет.</span></span>Быт. 37:25-28</a> как кочующие купцы, которым был продан будущий патриарх Иосиф своими братьями.<br />Пророчество о потомках Измаила (произведу… великий, то есть многочисленный, народ) исполнилось буквально. От него произошли все североарабские племена — аднаниты (Аднан, согласно исламской традиции, является предком-эпонимом всех северных арабов).<br />Св. апостол Павел пишет, что Авраам имел двух сыновей. Один родился<i> по плоти,</i> то есть естественным путем (Измаил), а другой <i>по обетованию</i> — в силу Божественного вмешательства (Исаак). Первый от рабыни, а второй — от свободной. В этом содержится таинственная аллегория. <i>Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь, ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве; а вышний Иерусалим свободен: он — матерь всем нам </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span></span>Гал. 4:24-26</a>). В настоящее время подавляющее большинство потомков Измаила являются мусульманами, а ислам — религия законническая. Только в отличие от ветхозаветной обрядовой религии она не является богооткровенной. Вера же христиан — наследников обетования, данного Аврааму через Исаака — утверждена не на законе, а на евангельской благодати.</div></p>