<div><p ><div><b><i>Трубите трубою на Сионе, вопите, на горе святой Моей, да придут в смятение все жители земли, ибо наступает день. Господень, ибо близок день тьмы и мрака, день облачный и бурный: как утренняя зари (mane) распространяется по горам народ многочисленный и сильный; подобного ему не было от начала и после него не будет в роды родов. Перед ним огонь пожирающий, а за ним палящее пламя; перед ним земля, как сад наслаждения, а позади его пустынная степь, и никто не убежит от него. Вид их, как вид коней, и они будут скакать, как всадники; они будут скакать по вершинам гор как бы с шумом колесниц, как бы с треском огненного пламени, пожирающего солому, как сильный народ, готовый к битве. При виде их будут испытывать мучение народы, у всех лица сделаются подобными горшку. Как храбрые будут бегать они и как воители влезли</b></i> (или будут взлезать) <b><i>на стену; каждый будет идти своею дорогою, и не уклонятся от путей своих. Никто не будет давить брата своего, каждый будет идти своею дорогою. Они будут падать чрез окна, но останутся невредимы; они будут входить в город, бегать но стене, взлезать на дома, проникать чрез окна подобно вору. Пред ними пришла в сотрясение земля, поколебались небеса, солнце и луна помрачились и звезды потеряли свой свет. И Господь дал глас Свой пред воинством Своим, ибо весьма многочисленно полчище Его; оно могущественно и исполняет слово Его. Ибо велик день Господень и весьма страшен, и кто выдержит его“?</b></i><br /><br />LХХ: <b>«Трубите трубою на Сионе, возглашайте на горе святой Моей, да придут в смятение все жители земли, ибо наступает день Господень, ибо близок день тьмы и мрака, день облачный и туманный, как утренняя заря распространится по горам народ многочисленный и сильный; подобного ему не было от начала и после него не будет к роды родов. Перед ним огонь пожирающий, а за ним палящее пламя; перед ним земля, как рай наслаждения, а позади его как поле пустынное, и никто не спасется от него. Видь их, как вид коней, и они будут преследовать подобно всадникам; они будут скакать но вершинам гор как бы с шумом колесниц и как бы с треском огненного пламени, пожирающего солому, и как многочисленный и сильный народ, готовый к битве. Пред ним будут сокрушены народы, всякое лицо будет подобно обожженному горшку. Как борцы будут бегать они и как воители будут влезать на стены, и каждый будет идти своею дорогою, и не уклонятся от путей своих, никто не отступит от ближнего своего; они пойдут, отягченные оружием своим, будут падать на копья свои и не погибнут; они возьмут город и будут бегать но стенам, влезут на дома и войдут чрез окна подобно ворам. Пред ними придет в смятение земля и поколеблется небо, солнце и луна помрачатся и звезды потеряют свой свет. И Господь даст глас Свой пред силою Своею, ибо весьма многочисленно полчище Кто и могущественны действия слов Его. Ибо велик день Господень, велик и весьма славен, и кто может выдержать его?» </b><br /><br />Снова под метафорою саранчи описывается нападение халдеев, и повелевается пророку или чрез пророка всем тем, кои могут слышать слово Божие, чтобы они возвысили голос свой подобно трубе и возглашали на Сионе и на святой горе Его, чтобы при звуках возглашения и трубы затрепетало все население Иерусалима. Когда же вы, говорит, будете трубить, то скажите так: уже не будет более отсрочиваться день Господень, то есть день мщения и наказания, наступает и приближается пленение, войско вавилонское уже вышло из своего места, близок день тьмы и бедствия, день мрака, облака и бури, в который будет отнят весь свет радости (<i>или</i> правды) и все погрузится в тьму. Как, говорит, утренний рассвет вдруг разгоняет тьму и все горы освещаются зарею, так войско вавилонян рассеется по всей земле вашей. И не думайте, что это бессильная толпа: это многочисленный и сильный народ, подобного которому народа нельзя найти ни в прошедшем, ни в будущем. Все то, чего он коснется, будет истреблено как бы пожирающим пламенем, и ничего он не оставит целым позади себя; вся та земля, которой он не коснется, подобна саду и раю наслаждения, но все опустошенное им подобно пустыне и степи, и никто не будет в состоянии избежать рук его. Вид их подобен виду диких коней, и подобно всадникам они будут перебегать то туда, то сюда. Здесь не вавилоняне сравниваются с всадниками, но саранча называется перебегающею, подобно неприятелям, в разные стороны. Как шум колесниц, говорит, будет шум саранчи. Они будут скакать по вершинам гор, поднимаясь на всякую высоту, и как огонь быстро истребляет солому, так все будет опустошено при шуме и страшных звуках [саранчи]. Слова же: <i>как сильный народ, готовый к битве,</i> также относятся к саранче, так что здесь говорится, по-видимому, как бы не о неприятелях, а как бы о саранче, но так, что читая о саранче, мы думаем о вавилонянах. Такой будет страх, что все окрестные народы будут трепетать душою и телом или испытывать мучение, и от великого страха лица всех сделаются подобными горшку, который, будучи обожжен огнем, принимает безобразный черный и задымленный вид. <i>Как храбрые будут бегать они</i>, — без сомнения, саранча, — <i>и как воители будут влезать на стены</i>, так что высота стен не будет в состоянии удержать этих храбрецов от нападения, и будут входить они но чрез ворота, а чрез стены. <i>Каждый будет идти своею дорогою, и не уклонятся от путей своих.</i> Это мы недавно видели в этой стране. Ибо когда прибывают полчища саранчи и занимают воздушное пространство, находящееся между небом и землею, то они, по устроению воли Божией, летят в таком порядке, что представляют вид мозаики, устроенной на полу рукою художника; каждое [насекомое] занимает свое место и ни на одну точку и, так сказать, ни на ноготок не уклоняется в сторону к другому. Но чтобы сделать метафору более ясною, прибавляется: <i>они будут падать чрез окна, но останутся невредимы</i>. Ибо для саранчи нет ничего непроходимого, потому что она [нападает] и на поля, и на посевы, и на деревья, и на города, проникает в дома и в самые отдаленные покои. Говорится же это о саранче для того, чтобы мы под нею понимали врагов. Вместо переведенного нами: <i>будут падать чрез окна, но останутся невредимы</i>, LХХ перевели: <i>они пойдут, отягченные оружием своим, и будут падать на копья свои, но не погибнут</i>, что, как мне кажется, не соответствует порядку изложения, а ошибка произошла вследствие того, что они еврейское слово <i>sala</i> понимали как <i>копья</i>, а мы — как <i>окна</i>. Далее удерживается порядок начатого изложения, когда говорится, что они входят в город, бегают по стенам, взлезают на дома и проникают чрез окна подобно ворам, не в том смысле, что они, будучи победителями, боятся, подобно порам, а в том, что как коры обыкновенно входят чрез окна и тайно похищают, так и они, если заперты двери, смело вторгаются чрез окна, чтобы не произошло замедления. Пред такого рода саранчею <i>земля пришла в сотрясение и небеса поколебались</i>. Это мы должны понимать, как сказанное гиперболически, не в том смысле, что сила саранчи или врагов такова, что может поколебать небо и потрясти землю, а в том, что испытывающим бедствия вследствие великого страха кажется, что небо колеблется и земля приходит в сотрясение. Наконец, вследствие множества саранчи, закрывающей небо, солнце и луна помрачатся и звезды потеряют свой свет, потому что облако саранчи, находящееся между ними [и землею], не допускает свет достигать до земли. Господь даст также глас Свой пред столь сильным воинством, потому что многочисленно полчище Его, и могущество силы Его проявляется даже в малых животных. Эго многочисленное и бесчисленное полчище весьма могущественно и исполняет слово Его. Словами этими дается знать, что вавилоняне придут по воле Божией и будут повиноваться велению Его. <i>Велик</i>, говорит, <i>день Господень</i>, в который будет взят Иерусалим, <i>и весьма страшен, и никто не может выдержать его</i> и избежать необходимости плена или смерти. Я не хотел разделить отдел, находящийся в тесной взаимной связи, чтобы не разрывать на части то, что соединено по смыслу. — Перейдем к духовному смыслу, и снова рассмотрим каждый пункт в частности. О звучании труб и рогов не только читаем мы в книгах Левит (глава 23) и Чисел (глава 10), в которых Моисею повелевается сделать две серебряные трубы, чтобы трубили ими те, на коих возложена эта обязанность, в новомесячия, и в седьмой месяц, в первый день месяца, и во время юбилея, и при прочих празднествах и при выступлении на войну, но также написано, что стены Иерихона пали при звуке труб (Нав. 6). И Господь говорит, что Он пошлет ангела Своего с звучащею трубою (Мф. 24), и апостол предвозвещает (1 Кор. 15), что воскресение мертвых произойдет при звуке трубы. Также в Апокалипсисе Иоанна (глава 8) мы читаем, что семь ангелов получили по трубе, и в то время, как они по порядку трубили, совершилось то, что описывает Священное Писание. Итак, теперь повелевается священникам и учителям возвысить, подобно трубе, голос свой и исполнить написанное: <i>на гору высоку взыди благовествуяи Сиону, возвыси глас твой, благовествуяй Иерусалиму</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Взойди на высокую гору, благовествующий Сион! возвысь с силою голос твой, благовествующий Иерусалим! возвысь, не бойся; скажи городам Иудиным: вот Бог ваш!</span></span>Ис. 40:9</a>), чтобы труба трубила на Сионе, то есть в Церкви, что означает <i>сторожевую башню</i> или <i>высоту</i>, и на святой горе Божией, означающей Христа, чтобы пришли в смятению или в смущение все жители земли и чтобы смущение привело их ко спасению. Под днем же Господним разумей день суда или день исхода (души) каждого (человека) из тела. Ибо что будет со всеми в день суда, это совершается с каждым в день смерти. Это есть день тьмы и бедствия, день облачный и бурный, потому что все полно наказаний, и мучений. Придет народ многочисленный и сильный ангелы, чтобы воздать каждому по делам сто, и как свет при восходе утренней зари сперва распространяется по горам, так суд начнется с занимающих высокое положение и сильных, чтобы сильные сильнее были истязаны (Прем. 6). Подобного ему не было от начала и после него не будет в роды родов. Ибо все те бедствия, о которых говорится в древних историях и которые случались с людьми или от морского наводнения, или от разлива рек, или от мора, болезней, голода, зверей, неприятельского опустошения, не могут быть сравниваемы с теми наказаниями, которые будут воздаянием в день суда. Пред этим сильным и многочисленным народом будет огонь пожирающий или истребляющий, так что он истребить в нас все сено, дрова и солому. Поэтому и о Боге говорится: <i>Бог огнь потребляяй есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> ибо Господь, Бог твой, есть огнь поядающий, Бог ревнитель.</span></span>Втор. 4:24</a>), и за ним палящее пламя, так что ничто не останется безнаказанным. Кого этот народ не коснется и в ком не найдет ничего для сожжения, тот будет подобен саду Божию и раю наслаждения, что́ по-еврейски называется <i>eden</i>. Но кого он опалит, тот будет подобен пыли и пеплу в пустыне, и никто не будет в состоянии спастись от ярости его По своему свирепому виду он будет подобен ржущим коням, и они так будут бегать в разные стороны для истязания тех, коими овладеют, как кони, мчащиеся то туда, то сюда. От них будет страшный шум, как от колесниц, катящихся но наклонной плоскости, и они будут скакать по вершинам гор, желая истязать всех, занимающих высокое положение и поставленных во главе Церкви. И так как пред ними огонь пожирающий или истребляющий, то они так опустошат все, как пламя истребляет солому. Они так придут для наказания, так будут снаряжены и выстроены, как сильный народ к битве. Такой будет страх всех, такое будет сознание грехов, что никто не будет сиять от света радости, но все лица потемнеют подобно обожженному горшку. Они будут взлезать на стену и на всякое укрепление и, исполняя возложенное на них дело, не уклонятся в другую сторону, но будут жаждать наказания несчастных, и не будут удовлетворяться мучениями их, но каждый будет следить за порученными ему наказаниями грешников. Они будут также входить или падать через окна, или они будут идти, обремененные оружием своим, и на копья их (<i>или</i> свои) будут падать те, коих они получат для истребления. Это те окна, о которых и Иеремия говорит: <i>взыде смерть сквозе окна ваша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо смерть входит в наши окна, вторгается в чертоги наши, чтобы истребить детей с улицы, юношей с площадей.</span></span>Иер. 9:21</a>), потому что враги стараются входить чрез все чувства ваши и взять город чистой совести, бегать по нашим укреплениям и разрушать дома, которые мы созидаем для себя добрыми делами. Все же это они делают, входя чрез окна подобно ворам, потому что они не входят открыто, чтобы <i>состреляти во мраце правые сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо вот, нечестивые натянули лук, стрелу свою приложили к тетиве, чтобы во тьме стрелять в правых сердцем.</span></span>Пс. 10:2</a>). Пред этим многочисленным и сильным народом земля сотряслася и небеса поколебались. Ибо <i>небо и земля мимоидут, глагол же</i> Господа <i>пребываешь во века</i> (Мф. 24, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трава засыхает, цвет увядает, а слово Бога нашего пребудет вечно.</span></span>Ис. 40:8</a>). Солнце и луна не будут в состоянии видеть такие наказании несчастных и будут сетовать, не имея оправдания для своих действий, и вместо ясного света покроются ужасною тьмою. Также и звезды потеряют свет свой, потому что даже и святые не могут без страха выносить присутствия Божия. Во время всего этого Господь даст глас Свой пред Своим воинством. Ибо как вавилоняне, наказывающие Иерусалим, называются воинством Божиим, так злые ангелы, о которых написано: <i>ярость, и гнев и скорбь послание ангелы лютыми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> послал на них пламень гнева Своего, и негодование, и ярость и бедствие, посольство злых ангелов;</span></span>Пс. 77:49</a>), называются воинством Божиим и именуются полчищем Его, потому что они исполняют волю Господа. Велик день Господень и страшен, о котором в другом месте написано: <i>увы люте желающым дне Господня! Сей бо есть тма, а не свет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Горе желающим дня Господня! для чего вам этот день Господень? он тьма, а не свет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> то же, как если бы кто убежал от льва, и попался бы ему навстречу медведь, или если бы пришел домой и оперся рукою о стену, и змея ужалила бы его.</span></span>Ам. 5:18-19</a>), и весьма страшен, и никого почти не найдется, кто мог бы выдержать его и в ком не находилось бы ничего такого, что заслуживало бы строгого наказания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.373-381 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>