<div><p ><div><b><i>И будет после того, излию Дух Мой на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши, старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видит видения. Также и на рабов Моих и на рабыни Моих в те дни излию Дух Мои. И явлю знамения на небе и на земле: кровь и огонь и столпы дыма Солнце превратится в тьму и луна в кровь, прежде нежели наступили день Господень великий и страшный. И будет, всякий, кто призовет имя Господне, спасется.</i> </b><br /><br />LХХ: <b><i>И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши, и старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения. И на рабов Моих и на рабынь Моих в те дни излию от Духа Моего. И явлю знамения на небе и на земле: кровь, и огонь и столп дыма. Солнце превратится во тьму, и луна в кровь, прежде нежели наступит день Господень великий и славный. И будет, всякий, кто призовет имя Господне, спасется.</i></b><br /><br />Блаженный апостол Петр объяснил, что это место исполнилось во время страдания Господня, когда в день Пятидесятницы Дух Святой сошел на верующих и все стали говорить, как Дух Святой давал им, так, что присутствовавшие удивлялись и говорили: <i>не сели вси сии суть глаголющии Галилеане? И како мы слышим кийждо свой язык наш, в нем же родихомся? Парфяне, и Мидяне и Еламите</i> и прочие (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И все изумлялись и дивились, говоря между собою: сии говорящие не все ли Галилеяне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как же мы слышим каждый собственное наречие, в котором родились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Парфяне, и Мидяне, и Еламиты, и жители Месопотамии, Иудеи и Каппадокии, Понта и Асии,</span></span>Деян. 2:7-9</a>): другие же говорили: <i>что хощет сие быти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И изумлялись все и, недоумевая, говорили друг другу: что это значит?</span></span>Деян. 2:12</a>)? А иные насмехались и говорили: <i>вином исполнени суть</i> (ст. 12). Петр же, стоя с одиннадцатью, возвысил голос свой и сказал: <i>мужие иудейстии, и живущий в Иерусалиме вси, сие вам разумно да будет, и внушите глаголы моя. Не бо, якоже вы непщуете, сии пияни суть: есть бо час третий дне. По сие есть реченное пророком Иоилем: и будет</i> после того, <i>глаголет Господь, излию от Духа Моего на всяку плоть, и прорекут</i> (там же <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=14&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Петр же, став с одиннадцатью, возвысил голос свой и возгласил им: мужи Иудейские, и все живущие в Иерусалиме! сие да будет вам известно, и внимайте словам моим:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> они не пьяны, как вы думаете, ибо теперь третий час дня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но это есть предреченное пророком Иоилем:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И будет в последние дни, говорит Бог, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; и юноши ваши будут видеть видения, и старцы ваши сновидениями вразумляемы будут.</span></span>Деян. 2:14—17</a>) и прочее до того места, на котором мы остановились. Так как Петр свидетельствует, что пророчество Иоиля исполнилось в то время, когда пострадал Господь, то мы ставим только следующий вопрос: какая может быть связь между предшествующим, находящимся в средине, и тем, что следует далее до конца книги, чтобы не казалось, что одному и тому же тексту и связному изложению даются различные и противоречивые толкования? Сначала до того места, где написано: <i>велик день Господен и весьма страшен, и кто выдержит его</i> (глава <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> критяне и аравитяне, слышим их нашими языками говорящих о великих <i>делах</i> Божиих?</span></span>Деян. 2:11</a>)? идет угроза и описание тех [бедствий], которые Господь имел нанести грешившему народу. С того же места где мы читаем; <i>обратшитесь ко Мне всем сердцем в посте, в плаче и рыдании</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И изумлялись все и, недоумевая, говорили друг другу: что это значит?</span></span>Деян. 2:12</a>) <i>до того места, где говорится: для чего говорят между народнми: где Бог их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И будет в последние дни, говорит Бог, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; и юноши ваши будут видеть видения, и старцы ваши сновидениями вразумляемы будут.</span></span>Деян. 2:17</a>)? следует увещание Господа, призывающего, после наказаний и испытаний, к покаянию. Затем, с того места, где говорится: <i>возревновал Господь о земле Своей и пощадил народ Свой и ответил Господь и сказал</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И на рабов Моих и на рабынь Моих в те дни излию от Духа Моего, и будут пророчествовать.</span></span>Деян. 2:18</a>) до того места, где написано: <i>и не посрамится народ Мой во веки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тления.</span></span>Деян. 2:27</a>), следует обещание тех будущих благ, которые должно ожидать по принесении покаяния. И после многого, что теперь долго было бы повторять, изрекается также следующее обетование, которое мы теперь стараемся истолковать: <i>излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши</i> и прочее. Я полагаю, что мною сохранена связь речи от начала до сего места. Весьма трудно связать последующее с тем, что мы теперь изъясняем. Один говорит, что теперь отчасти исполнилось то, что вообще обещано по отношению к последнему времени. И так как апостолы при первом пришествии Господа познали преимущества будущего, то говорится об исполнении некоторых начатков дивного [будущего], чтобы мы до того времени, когда настанет совершенное, познали то, что отчасти предшествовало ему (1 Кор. 13). Другой же утверждает, что, согласно с написанным о святом муже: <i>устроит словеса своя на суде</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Добрый человек милует и взаймы дает; он даст твердость словам своим на суде.</span></span>Пс. 111:5</a>), апостолы имели обыкновение все то, что признавали полезным для слушателей и не противоречащим настоящему, подтверждать свидетельствами, относящимися к другому времени, и это не для того, чтобы злоупотреблять простотою и неведением слушателей, как клевещет нечестивый Порфирий, а для того, чтобы, по апостолу Павлу, проповедовать <i>благовременне и безвременне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедуй слово, настой во время и не во время, обличай, запрещай, увещевай со всяким долготерпением и назиданием.</span></span>2 Тим. 4:2</a>). Следуя правилу пророков, они все то, исполнения чего иудеи ожидают для себя в буквальном смысле в последнее время, признают исполнившимся духовно при первом пришествии Господа Спасители, в особенности если и те вместе с нами признают, что обещанное должно исполниться на Христе, с тем только различием, что — те еще ожидают исполнения, между тем как мы убеждены, что это уже исполнилось. Более подробно мы это объясним при дальнейшем изложении. Всякая плоть, на которую Господь обещает излить от Духа Своего, есть та, о которой Исаия говорит: <i>и узрит всяка плоть спасение Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и явится слава Господня, и узрит всякая плоть [спасение Божие]; ибо уста Господни изрекли это.</span></span>Ис. 40:5</a>). Таким образом нельзя видеть спасения Божии, если не излиется Дух Святый, и всякий, называющий себя верующим во Христа, но не верующий в Духа Свитого, не будет иметь очей совершенной веры. Поэтому и по Деяниям Апостолов, крестившиеся Иоанновым крещением [во ими] грядущего, то есть во имя Господа Иисуса, — потому что на вопрос Павла они отвечали: <i>но ниже аще Дух Святый есть, слышахом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сказал им: приняли ли вы Святаго Духа, уверовав? Они же сказали ему: мы даже и не слыхали, есть ли Дух Святый.</span></span>Деян. 19:2</a>), — снова были крещены или, вернее, получили истинное крещение, потому что без Духа Святого и таинства Троицы все то, что признается относительно одного и другого Лица, не может быть совершенным. Но не всякий, кто получил Духа Святого, тотчас же будет иметь и благодать Духа, но чрез излияние Духа Святого он получит различные дары (1 Кор. 12). Одни [будут иметь] пророчество, как сыны и дочери, имеющие более заслуг, другие — сны, как старцы, достигшие уже более зрелого возраста, иные — видения, как юноши, победившие зло. Рабы же и рабыни, имеющие еще дух страха, а не любви, потому что совершенная любовь изгоняет страх, не будут иметь ни пророчества, ни снов, ни видений, но, довольствуясь излиянием Духа Святого, будут иметь только дар веры и спасения. Тогда Господь явит знамения на небе и на земле: на небе, потому что солнце превратилось во тьму и луна в кровь; на земле, потому что она столь сильно и необычайно потряслась, что гробы отверзлись и камни расселись. В словах <i>кровь</i> и <i>столпы</i> или <i>столпе дыма</i> указывается на ту кровь, о которой в Псалмах читаем: <i>яко ба омочится нога твоя в крови</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> чтобы ты погрузил ногу твою, как и псы твои язык свой, в крови врагов".</span></span>Пс. 67:24</a>), и у Исаии: <i>почто червлены ризы твоя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Отчего же одеяние Твое красно, и ризы у Тебя, как у топтавшего в точиле?</span></span>Ис. 63:2</a>), и которую вместе с водою пролил воин римский, пронзив бок Спасителя (Ин. 19) Огонь же есть тот [огонь] Духа Святого, который сходит с неба, как читаем в Деяниях Апостолов: <i>явишися им разделена языцы яко огнены, седе же на едином коемждо их. И исполнятся сии Духа Свята и начаши глаголати иными языки, якоже Дух даяше им провещавати</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span></span>Деян. 2:3-4</a>). Это тот огонь, который Господь пришел низвесть на землю, и желал, чтобы он прежде страдания возгорелся в Его учениках (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!</span></span>Лк. 12:49</a>). Огонь имеет двоякую природу: он несет свет для верующих и имеет тьму мучения для неверующих, называемые столпами дыма. Этот дым самый едкий, который ослепил очи иудеев и о котором в Притчах читаем: <i>яко же дым вред очима и гроздие зеленое зубом, тако законопреступление творящем е</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Что уксус для зубов и дым для глаз, то ленивый для посылающих его.</span></span>Притч. 10:26</a>) Об этом дыме и Исаия говорит в великом ??? в котором предсказывалось ослепление иудеев: <i>и взя я наддверие, и дом наполнися дыма</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И дам им отроков в начальники, и дети будут господствовать над ними.</span></span>Ис. 3:4</a>). Потом следуют слова: <i>иди и рци людем сим: слухом услышите, и не уразумеете: и видяще узрите, и не увидите. Од??? сердце людей сих, и ушами своими ???</i> (там же ст. 9—10). Солнце превратилось во тьму, когда оно не дерзало видеть Господа, висевшего [на кресте], и луна — в кровь, что́, как мы можем полагать исполнилось буквально, но умолчано евангелистами; потому что не все то, что сотворил Иисус, сообщается в писаниях, и если бы писать о том подробно, то <i>ни самому, мню, всему миру вместити пишемых книг</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Многое и другое сотворил Иисус; но, если бы писать о том подробно, то, думаю, и самому миру не вместить бы написанных книг. Аминь.</span></span>Ин. 21:25</a>). Или, может быть, как солнце превратилось во тьму не потому, что оно изменилось во тьму, а потому, что оно окутало мир тьмою; так и луна не превратилась в кровь, но своим кровавым, вечным свидетельством оно осудило иудеев, заклейменных ужасными богохулениями и отрицанием в отношении ко Христу и говоривших: <i>кровь Его на нас и на чадех наших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>). Все это описывается, как имеющее быть прежде, нежели наступит день Господен великий и страшный. Под днем же Господним великим и страшным должно понимать или день воскресения, или, может быть, имеющий быть по истечении долгого времени день суда, который по истине велик и страшен. Но так как далее следует: <i>и будет, всякий, кто призовет имя Господне, спасется,</i> и так как апостол Павел относит это ко времени страдания Господня, то скорее следует относить это ко дню воскресения. Ибо, пиша к римлянам, он говорить: <i>несть бо разнствия иудееви и еллину: той бо Бог всех, богатяй во всех, призывающих Его. Всяк 6о, иже аще призовет имя Господне, спасется. Како убо призовут, в него же не вероваша? Како же уверуют его же не услышаши? како же услышать без проповедующего? како же проповедят, аще не послани будут?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=12&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Здесь нет различия между Иудеем и Еллином, потому что один Господь у всех, богатый для всех, призывающих Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо всякий, кто призовет имя Господне, спасется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но как призывать <i>Того</i>, в Кого не уверовали? как веровать <i>в Того</i>, о Ком не слыхали? как слышать без проповедующего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И как проповедывать, если не будут посланы? как написано: как прекрасны ноги благовествующих мир, благовествующих благое!</span></span>Рим. 10:12—15</a>). Слова же: <i>всякий, кто призовет имя Господне, спасется</i> мы не должны считать не имеющими глубокого смысла; ибо хотя тот же апостол пишет: <i>никто же может рещи Господа Иисуса, точию Духом Святым</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не произнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса <br />Господом, как только Духом Святым.</span></span>1 Кор. 12:3</a>), однако здесь высказывается тоже самое, и должно принимать во внимание не слова, а расположение сердца: <i>всяк бо, иже аще призовет имя Господне, спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо всякий, кто призовет имя Господне, спасется.</span></span>Рим. 10:13</a>). Поэтому Павел и Сосфен пишут Церкви Божией, находяшейся в Коринфе: <i>освященным о Христе Иисусе, званным святым, со всеми призывающими имя Господа Иисуса Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> церкви Божией, находящейся в Коринфе, освященным во Христе Иисусе, призванным святым, со всеми призывающими имя Господа нашего Иисуса Христа, во всяком месте, у них и у нас:</span></span>1 Кор. 1:2</a>), согласно с тем, что читаем в Псалмах: <i>Моисей и Аарон во иереех Его, а Самуил в призывающих имя Его: призываху Господа и Тои послушаше их, в столпе облачне глаголаше к ним</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> вдову и пришельца убивают, и сирот умерщвляют</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и говорят: "не увидит Господь, и не узнает Бог Иаковлев".</span></span>Пс. 93:6-7</a>). Поэтому, если о верующих коринфянах, а также о Моисее, Аароне и Самуиле пишется, что они призывали имя Господне, то мы должны верить, что это — дар не начинающих, а совершенных. Также слово <i>изливать</i>, которое по-еврейски называется <i>еsphосh</i> и которое все одинаково перевели, указывает на обилие дара, -на то, что дары Святого Духа нисходят не на немногих пророков (как это было прежде в ветхом завете), по на всех, верующих во имя Спасителя: не на того и другого, а на всякую плоть. Ибо нет различия между иудеем и еллином, между рабом и свободным, между мужеским полом и женским, потому что все мы одно во Христе (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Здесь нет различия между Иудеем и Еллином, потому что один Господь у всех, богатый для всех, призывающих Его.</span></span>Рим. 10:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span></span>Гал. 3:28</a>). Поэтому и Агав пророчествовал в Кесарии, и в Антиохии было очень много пророков, и апостол заповедует, что если, когда один пророчествует, другому будет откровение, то первый пусть молчит (1 Кор. 14). Мы читаемь, что и четыре дочери Филиппа благовестника пророчествовали (Деян. 21). Также старцам снились сны, потому что Павел, будучи уже старым, слышал некоего македонянина, говорившего ему: <i>пришед в Македонию, помози нам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> На другой день, когда они шли и приближались к городу, Петр около шестого часа взошел на верх дома помолиться.</span></span>Деян. 10:9</a>). И все юноши, явившие себя мужественными во Христе и ведение войны о Господе, видели видения во исполнение обетований Господа: <i>Аз видения умножих, и в руках пророческих уподобихся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я говорил к пророкам, и умножал видения, и чрез пророков употреблял притчи.</span></span>Ос. 12:10</a>). Ст. 32. <i>Ибо на горе Сионе и в Иерусалиме будет спасение, как сказал Господь, и у оставшихся, которых призовет Господь</i>. LХХ: <i>Ибо на горе Сион и в Иерусалиме будет тот, кто спасется, как сказал Господь, и благовествующий тем, которых Господь призвал</i>. В том месте, где мы поставили <i>спасение</i> или <i>кто спасется</i> и где к еврейском тексте написано <i>phaleta</i>. Симмах перевел: <i>кто убежит</i>. Затем где мы сказали <i>у оставшихся</i> и LXX перевели <i>благовествующий</i>, к еврейском тексте читается <i>saridim</i> (или saradim), что евреи считают за название места. И когда наступит день Господень великий и страшный и спасется всякий, кто после воскресения Господа будет призывать имя Его, то всякий, кто будет на горе Сионе и в Иерусалиме, спасется; ибо <i>от Сиона изыде закон и слово Господне из Иерусалима</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пойдут многие народы и скажут: придите, и взойдем на гору Господню, в дом Бога Иаковлева, и научит Он нас Своим путям и будем ходить по стезям Его; ибо от Сиона выйдет закон, и слово Господне - из Иерусалима.</span></span>Ис. 2:3</a>), о котором написано, <i>невозможно есть пророку погибнути кроме Иерусалима</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Нет, говорю вам, но, если не покаетесь, все так же погибнете.</span></span>Лк. 13:3</a>3). Таким образом начало тех, которые спаслись, было на Сионе и в Иерусалиме на сторожевой башне, в видении мира, и в тех, которые остались и которых призвал Господь. Под оставшимися мы должны разуметь тех, которые из среды иудейского народа уверовали и о которых Исаия говорит: <i>аще не бы Господь Саваоф оставил нам семене, яко Содома убо были быхом и Гоморру уподобилися быхом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если бы Господь Саваоф не оставил нам небольшого остатка, то мы были бы то же, что Содом, уподобились бы Гоморре.</span></span>Ис. 1:9</a>). Господь призвал этих оставшихся или благовествовал тем, которых призвал. Ибо так перевели LХХ. Это место весьма трудное и допускающее разнообразные толкования. Так, в иносказательном смысле все сказанное мы должны относить к тем временам, к которым отнесли это апостолы Петр и Павел, то есть ко времени страдания и воскресения Господня. Ибо невозможно относить предшествующее ко времени страдания, а последующее ко дню суда, тем более что далее следует: <i>ибо вот в те дни и в то время</i>, и этот небольшой стих, связывающий предшествующее с нижеследующим, свидетельствует, что все совершилось в одно и тоже время.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 393-400(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=2&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>