<p ><div><br /><br /> Как избежавший великой опасности, воссылает он [Давид] такое благодарение освободившему его Богу и говорит: <i>Благословлю Господа на всякое время</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Благословлю Господа во всякое время; хвала Ему непрестанно в устах моих.</span></span>Пс. 33:2</a>). Избежав смерти, он как бы полагает для себя уставы жизни, настраивая душу свою на строгий образ деятельности, чтобы ни одной минуты времени не оставлять без благословения, но при начале важных и неважных дел обращаться к Богу. Не стану думать, говорит он, будто бы что-либо делается моим старанием или приключается по случайному стечению обстоятельств, но на всякое время благословлю Господа — не только при благоденствии, но и в несчастные времена жизни. Этим наученный апостол говорит: <i>Всегда радуйтесь</i>. <b>Непрестанно молитесь</b>. <i>За все благодарите</i>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"<i>Беседы на Псалмы</i>". </span></div><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Благословлю Господа во всякое время; хвала Ему непрестанно в устах моих.</span></span>Пс. 33:2</a><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Для молитв и псалмопения, как и для многого другого, пригодно всякое время... Таким образом мы достигаем душевной собранности, когда, по вышесказанному, при всяком действии будем у Бога просить успеха в делании, воздавать благодарение Даровавшему деятельную силу и соблюдать цель благоугождения Ему. Ибо если не употребим при этом такого способа, то как может быть совмещено сказанное у апостола: <b>Непрестанно молитесь</b> и <i>занимались трудом и работою день и ночь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ни у кого не ели хлеба даром, но занимались трудом и работою ночь и день, чтобы не обременить кого из вас, -</span></span>2 Фес. 3:8</a>)?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Пространные аскетические правила.<br />TLG 2040.048, 81.1012.30-35; 1012.46-1013.9.<br /><br /><br /></span></div><br /><br /><br />‹…› молиться надобно всегда, при всяком случае... Вкушая хлеб, воздай благодарение Давшему его. Надеваешь одежду — благодари Даровавшего нам покровы... Пришел ли день — благодари Даровавшего нам солнце... Когда смотришь на небо и увидишь красоту звезд, молись Владыке видимого и поклонись наилучшему Художнику Богу, Который "<i>вся Премудростию сотворил еси</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Как многочисленны дела Твои, Господи! Все соделал Ты премудро; земля полна произведений Твоих.</span></span>Пс. 103:24</a>).<br />Когда увидишь, что вся животная природа объята сном, опять поклонись Тому, Кто посредством сна разрешает нас от непрерывности трудов... Таким образом, непрестанно будешь молиться, не в словах заключая молитву, но через все течение жизни приближаясь к Богу, чтобы жизнь твоя была непрерывною и непрестанною молитвою.<br /></span></div>+<i>"Наставления о молитве и трезвении". § 1</i>++<br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
