<p ><div> Богоглаголивый Давид в одном месте говорит: <i>«Что воздам Господу за все благодеяния Его ко мне?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что воздам Господу за все благодеяния Его ко мне?</span></span>Пс. 115:3</a>.) И нам самим в особенности приличествует таковое же слово. Ибо что может быть сделано равноценного с нашей стороны Богу и Отцу? Он «<i>отдал Сына Своего... за нас дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>), как бы пренебрегши приличествующею Ему любовью; потому что Он предал Себя<i> «за грехи наши»</i>, по Писаниям (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он грехи наши Сам вознес телом Своим на древо, дабы мы, избавившись от грехов, жили для правды: ранами Его вы исцелились.</span></span>1 Пет. 2:24</a>), и мы чрез Него спасены. <i>«Он мучен быст... за грехи наша..., и о нас болезнует»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a>, 4), претерпев и самую телесную смерть, не для того, чтобы видим был оставшимся с нами в мертвых, но дабы с Ним и чрез Него востекая к жизни и возвращаясь к нетлению, мы радуясь говорили: «<i>Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа?» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> От власти ада Я искуплю их, от смерти избавлю их. Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа? Раскаяния в том не будет у Меня.</span></span>Ос. 13:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа?</span></span>1 Кор. 15:55</a>.) Какая же стезя приводит нас к сему? — Благодать, даруемая чрез Крещение, чрез которое очищаемые от всякие скверны мы являемся «причастниками Божеского естества» (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> которыми дарованы нам великие и драгоценные обетования, дабы вы через них соделались причастниками Божеского естества, удалившись от господствующего в мире растления похотью:</span></span>2 Пет. 1:4</a>), вселяющегося в нас Духом Христовым. Тогда-то и только тогда будучи окроплены и очищены в совести «от мертвых дел», — как пишет блаженный Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то кольми паче Кровь Христа, Который Духом Святым принес Себя непорочного Богу, очистит совесть нашу от мертвых дел, для служения Богу живому и истинному!</span></span>Евр. 9:14</a>); соделавшись причастниками таинственного благословения и исполнив ум свой благодатию свыше, мы можем явиться достойными соревнования и общего внимания и чего еще (не можем удостоиться) такового? И то, что я сказал, ты поистине увидишь, если уразумеешь изречения, касающиеся юницы (телицы). <br /><i>Глафиры</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=16&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=19&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
