<div><p ><div> Сожжение же юницы огнем после заклания указывает, кажется, на искушение (испытание) даже до смерти, которому, за нас подвергся Христос. Ибо серебро искушается (испытывается) на огне, согласно воспеваемому в псалмах: <i>«Ты испытал нас, Боже, переплавил нас, как переплавляют серебро»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=65&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты испытал нас, Боже, переплавил нас, как переплавляют серебро.</span></span>Пс. 65:10</a>). А что чрез послушание Христос некоторым образом искушен был даже до смерти, на это, я думаю, ясно может предуказывать следующее: в одном месте устами пророка Захарии Он сказал оправданным в вере, или тем, за которых Он умер: <i>«И скажу им: если угодно вам, то дайте Мне плату Мою; если же нет, — не давайте» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И скажу им: если угодно вам, то дайте Мне плату Мою; если же нет, - не давайте; и они отвесят в уплату Мне тридцать сребренников.</span></span>Зах. 11:12</a>). Затем пророк говорит: <i>«и они отвесят в уплату Мне тридцать сребренников. И сказал мне Господь: брось их в церковное хранилище, — высокая цена, в какую они оценили Меня!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И скажу им: если угодно вам, то дайте Мне плату Мою; если же нет, - не давайте; и они отвесят в уплату Мне тридцать сребренников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал мне Господь: брось их в церковное хранилище, - высокая цена, в какую они оценили Меня! И взял Я тридцать сребренников и бросил их в дом Господень для горшечника.</span></span>Зах. 11:12—13</a>). <br />   Итак, искушение Христа даже до смерти может означать, как я сказал, сожжение юницы огнем после заклания. Но кроме того при этом ничто от нее не извергается, так как Христос весь свят; и мясо, и кожа, то есть и сокровенное в тайне и явное, под руками находящееся. Ибо Он был по естеству Бог, соделавшийся подобным нам, не ведая однако греха.<br /><i>Глафиры</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=19&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=19&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>