<p ><div><i>Пойте Богу (вульгата: Господу) новую песнь, хвала Ему от концев земли, вы, сходящие в море и все, наполняющее его, острова и обитатели их</i>.<br /><br />Сказавший прежде: <i>прежнее вот сбылось, и новое Я возвещаю, прежде нежели оно произойдет Я дам услышать вам</i>, и обещавший, что Он скажет то, чего они не знали, в последующей речи свидетельствует, в чем состоит это новое, заповедуя апостолам и мужам апостольским петь новую песнь не по ветхой букве, а по новому духу, и не только в ветхом завете, но и в новом, и хвала Его достигнет до краев земли. Ибо <i>от края небесе исход Его, и сретение Его до края его. Во всю землю изыде вещание</i> апостолов, <i>и в концы вселенныя глаголы их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span></span>Пс. 18:5</a>, 7). Или по LXX: <b>прославляйте имя Его на пределах земли,</b> чтобы во всем мире возвещалось народам имя Христово. А кто должен петь новую песнь, это показывают следующия затем слова: <b>сходящие в море</b> и плавающие по нему, или <b>все, наполняющее море.</b> Ибо Иисус, увидев апостолов на берегу у моря Генисаретскаго поправляющих сети, призвал их и послал в великое море (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> увидел Он две лодки, стоящие на озере; а рыболовы, выйдя из них, вымывали сети.</span></span>Лк. 5:2</a>, 4), чтобы из ловцов рыб сделать их ловцами людей,— их, которые проповедывали Евангелие, от Иерусалима до Иллирии и Испании, уловив в короткое время также могущество самаго города Рима, или сходили в море и плавали по нему, подвергаясь бурям и преследованиям мира сего. Также под островами и живущими на них разумей или различные народы или множество церквей.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 176-180. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.) </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
