<p ><div><i>Я Господь, это — Мое имя; не дам славы Моей иному, и хвалы Моей истуканам.</i><br /><br />Чрез присоединение же: <b>Я Господь, это — Мое имя; не дам славы Моей иному,</b> не исключается Сын, на слова котораго в Евангелии: <i>прослави мя Ты, Отче, славою, юже имех у Тебе, прежде мир не бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a>) Он сам отвечает: "<i>Я и прославил, и прославлю</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Отче! прославь имя Твое. Тогда пришел с неба глас: и прославил и еще прославлю.</span></span>Ин. 12:28</a>). Ибо Он не сказал: <b>не дам славы Моей</b> "никому,"— если бы Он так сказал, то исключал бы и Сына,— но: <b>не дам славы Моей "иному"</b>, кроме тебя, которому Я дал, которому Я дам. Поэтому я удивляюсь той особенности в Священном Писании, что все переводчики, которые во многом другом обыкновенно разнятся, согласно перевели слово aher чрез иной. Но чтобы мы знали, что этими словами исключает Он не Сына, а идолов, то, следующия слова свидетельствуют: <b>и хвалы Моей истуканам</b>. Вместо этого LXX [перевели]: <b>ни сил (virtutes) Моих истуканам</b>. Ибо Христос есть Божия сила и Божия премудрость (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>), Он заключает в Себе все силы Отца. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 174-176. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
