<div><p ><div>Здесь пророк свидетельствует о великом снисхождении и милости Божией. Какой? Той, что Он наперед являет собственную силу, а потом и требует поклонения Себе. Это выражает пророк словами: <i>«по исходе Израиля из Египта,</i><b> Иудея стала святынею Его</b>». Тогда, говорит, Он явил силу Свою знамениями в Египте и в пустыне, тогда и усвоил Себе народ израильский. Так поступил Он и с Адамом: наперед сотворил мир и явил могущество Своей премудрости и силы, а потом создал человека и потребовал от него поклонения Себе. Так и Единородный Сын Божий наперед являл многие и различные знамения, а потом требовал веры. Потому и людям, приходившим к Нему вначале, как еще не получившим от Него залога и доказательства Его божественности, Он не говорил: веруете ли, что могу сотворить это? — а только показывал знамения. Когда же он по всей Палестине оставил памятники Своей силы, исцеляя телесные недуги, истребляя зло, проповедуя о царстве, преподавая спасительные законы, тогда и стал требовать веры от приходивших к Нему. Люди стараются наперед приобрести власть, и тогда уже начинают благодетельствовать; а Бог начинает с благодеяний. Но что я говорю о других благодеяниях, когда Он наперед претерпел сам крест и потом победил вселенную, доказав делами Свое о ней попечение? Это и выражает здесь пророк в словах псалма:<i> «по исходе Израиля из Египта, дома Иакова — из варварского народа,</i> <b>Иудея стала святынею Его</b>».<br />Что значит: «<b>Иудея стала святынею Его</b>»? Иначе сказать: сделалась народом служащим Ему, народом преданным Ему, народом усвоенным Ему. Собственно же святынею назывались храм, святилище, святое святых, как и Захария говорит о некоторых спрашивающих: <i>аще вниде</i> (<i>рус.</i> вошел, вошла) <i>зде святыня</i>, или будем поститься (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и спросить у священников, которые в доме Господа Саваофа, и у пророков, говоря: "плакать ли мне в пятый месяц и поститься, как я делал это уже много лет?"</span></span>Зах. 7:3</a>), указывая на возвращение кивота и всего прочего. «<b>Иудея стала святынею Его</b>». Прежде она была страною нечистою и презренною; а когда вступил в нее народ израильский, тогда сделалась «<b>святынею Его</b>», т. е. святыня введена в нее соблюдением закона, жертвоприношениями, богослужением и другими священными обрядами. «<b>Израиль — областью Его</b>». Что значит: «<b>Израиль — областью Его</b>»? Значит: подвластен Ему. Хотя вся вселенная находится под властью Его, но эти люди подвластны и по особенной близости к Нему. Им он сообщал пророчества, беседовал с ними и преимущественно устроял дела их. Еще и в другом отношении эти люди были Его народом, именно в том, что по Его мановению они часто и выходили на войну и предпринимали многое другое. Освободив их из рук варваров, от насилия, рабства, крайней опасности и несчастья, Он сделался царем их. Потому и в другом месте, оправдывая Себя и показывая, что Он наперед Сам от Себя давал им, а потом требовал Себе воздаяния от них, Он сказал: «<i>был ли Я пустынею для Израиля? был ли Я землей неплодной?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> О, род! внемлите вы слову Господню: был ли Я пустынею для Израиля? был ли Я страною мрака? Зачем же народ Мой говорит: "мы сами себе господа; мы уже не придем к Тебе"?</span></span>Иер. 2:31</a>) Смысл этих слов следующий: был ли. Я бесплодным для вас? Не сообщал ли Я вам бесчисленные блага? Не изменял ли саму природу? Не заставлял ли стихии служить вам? Не даровал ли вам жизнь, свободную от трудов человеческих? Поэтому Он и говорит: «<i>был ли Я пустынею для Израиля?</i>» т. е. не сообщил ли Я вам бесчисленные блага; освобождение из Египта, избавление от варваров, явление чудес, жизнь в пустыне, наследие Палестины, покорение язычников, постоянные трофеи, непрерывные победы, чудные знамения, непрерывные чудеса, плодородие земли, умножение вашего рода, славу по всей вселенной, и многие другие? Видишь ли благодеяния Божии? Поэтому Он и присовокупляет: «<i>был ли Я землей неплодной?</i>». т. е. не пользовались ли вы от Меня бесчисленными плодами? Не благословлял ли Я вход ваш и исход ваш, стада ваши и паствы ваши, хлеб ваш и воду вашу? Не оградил ли Я вас безопасностью? Не сделал ли вас неприступными, страшными и непобедимыми? Не текло ли к вам все, как из источников, с земли и с неба? Владыка тем особенно и являет Себя, что промышляет о подданных, печется и заботится о них.<br /><br />Потому и Христос не сказал: «<i>пастырь добрый</i>» принимает честь и служение, но «<i>полагает жизнь свою за овец</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>). В том и заключается власть, в том и состоит мудрость пастырская, чтобы презирать свои выгоды и заботиться о благе подчиненных. Начальник — тоже, что врач, или даже больше врача. Врач доставляет исцеление своим искусством, а начальник, кроме того, и собственными опасностями. Так поступал и Христос, претерпевший заушения, распятие и бесчисленные страдания. Поэтому Павел и сказал: «<i>ибо и Христос не Себе угождал, но, как написано: злословия злословящих Тебя пали на Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо и Христос не Себе угождал, но, как написано: злословия злословящих Тебя пали на Меня.</span></span>Рим. 15:3</a>). Итак, пророк исчисляет здесь два или три и более благодеяний, говорит, что Бог избавил иудеев от варваров, освободил от иноплеменников, вывел из рабства, прекратил их труды и бедствия, совершил бесчисленные чудеса, а потом удостоил их сделать Своею святынею и подданными, потому что и это немалый род благодеяния, что Он избрал их в Свои подданные.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=113&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=113&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>