<p ><div>Что значит: «<b>благословил</b>»? т. е. даровал бесчисленные блага. И человек благословляет Бога, как, например, говорится: «<i>благослови, душа моя, Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Благослови, душа моя, Господа, и вся внутренность моя - святое имя Его.</span></span>Пс. 102:1</a>); но благословляя Бога, он сам приобретает пользу, получая себе просвещение, а не доставляя что–нибудь Ему; а Бог благословляя доставляет нам просвещение, Сам же от нас ничего не получает. Бог есть существо, ни в чем не имеющее нужды. Следовательно, и в том и в другом случае мы получаем пользу. Как же он благословил иудеев? Он дал им хлеб с неба, произвел воду из камня, охранял входы и исходы их, умножал стада их, назвал их народом избранным, царским священством, дал закон, посылал пророков. Возвещая тоже и в другом месте, пророк говорит: «<i>не сделал Он сего ни одному (еще) народу и судов Своих не явил им</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=147&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не сделал Он того никакому [<i>другому</i>] народу, и судов Его они не знают. Аллилуия.</span></span>Пс. 147:9</a>). И другой пророк говорит: «<i>есть ли какой великий народ, к которому боги его были бы столь близки, как близок к нам Господь?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо есть ли какой великий народ, к которому боги <i>его</i> были бы столь близки, как близок к нам Господь, Бог наш, когда ни призовем Его?</span></span>Втор. 4:7</a>) «<b>Малых и великих</b>». Ни одно поколение, говорит, не было лишено благословения, но на всех распространялось оно.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=113&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=113&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
