<p ><div>Мертвыми он называет здесь не скончавшихся, но умерших в нечестии, или истлевающих во грехах. Авраам, Исаак и Иаков и после кончины так живы, что и живущие приводят их на память. Так Моисей, молясь об управляемом им народе, их именем умоляет Бога, упоминая об них в молитве. Также три отрока их именем молятся о спасении и говорят: «<i>не отними от нас милости Твоей ради Авраама, возлюбленного Тобою, ради Исаака, раба Твоего, и Израиля, святаго Твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Не отними от нас милости Твоей ради Авраама, возлюбленного Тобою, ради Исаака, раба Твоего, и Израиля, святаго Твоего,</span></span>Дан. 3:35</a>). Если же они имели такую силу, то как они — мертвы? И Христос сказал: «<i>предоставь мертвым погребать своих мертвецов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иисус сказал ему: иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов.</span></span>Мф. 8:22</a>). Потому и Павел называет скончавшихся не мертвыми, но упокоившимися: «<i>не хочу же оставить</i>», говорит, «<i>вас, братия, в неведении об умерших</i> (χεχοιμηένων — усопших)» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не хочу же оставить вас, братия, в неведении об умерших, дабы вы не скорбели, как прочие, не имеющие надежды.</span></span>1 Фес. 4:13</a>). Праведник, и скончавшись, не умер, но спит. Кого ожидает лучшая жизнь, тот и по смерти спит; а кого ожидает бесконечная смерть, тот и при жизни умер, и при жизни мертвец. Эти последние нисходят во ад, а первые взойдут на небо и будут со Христом. Потому–то и пророк не сказал просто: живые, но: «<b>мы, живые</b>», указывая на себя самого. Почему он не сказал: <b>живые</b>, но прибавил: <b>мы</b>? Так и Павел сказал: «<i>мы живущие, оставшиеся до пришествия Господня, не предупредим умерших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо сие говорим вам словом Господним, что мы живущие, оставшиеся до пришествия Господня, не предупредим умерших,</span></span>1 Фес. 4:15</a>).<br /><br />Как здесь прибавление: <b>мы</b> не дозволяет относить сказанного ко всем, а только к верным и по образу жизни подобным Павлу, — так и там прибавление: «<b>мы живые</b>» указывает на подобных Давиду, живущих добродетельно. «<b>Отныне и до века</b>». Видишь ли, как и это прибавление означает тоже? Что тоже? То, что пророк говорит о живущих добродетельно. Подлинно, никто из живущих в этой жизни не живет вечно, кроме только тех, которые живут всегда славной жизнью. И грешники живут, но живут в наказании, мучении и скрежете зубов; а те — во свете и славе, занимаясь вместе с бесплотными силами возношением таинственных песнопений Богу. Итак, чтобы и нам наслаждаться этою радостью, будем вести такую жизнь, чтобы достигнуть того состояния, которого не может представить ни слово, ни ум, и ничто другое, но которого блаженство можно познать только самым опытом; да сподобимся его все мы, благодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава и держава, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=113&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=114&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
