<div><p ><div>Так как произошло нечто новое и необыкновенное, то он и делает такой вопрос, и сам предлагает ответ. Какой? «<b>От лица Господа подвинулась земля, от лица Бога Иаковлева</b>». Здесь опять названием движения выражает удивление, изумление, восторг, чтобы показать величие событий.<br /><br />Желая при этом показать, как велика добродетель этого мужа (Иакова), имя раба соединяет с именем Господа. Так и Павел вменяет это в великую честь святым, и приписывает тому, что они отрешились от всего житейского. Он не только упоминает об этой чести, но излагает и причину ее, чтобы показать слушателю тот путь, которым он может достигнуть такого преимущества. Какого? Того, чтобы Бог назывался именем рабов. Потому и сказал: по этой причине не «<i>не стыдится их, называя Себя их Богом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но они стремились к лучшему, то есть к небесному; посему и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом: ибо Он приготовил им город.</span></span>Евр. 11:16</a>). Как же Бог назывался их именем? Он говорил: «<i>Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:6</a>). Излагая наперед причину такого названия, апостол говорит: «<i>все сии умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные, и радовались, и говорили о себе, что они странники и пришельцы на земле</i>». Вот причина, — потому и продолжает: по этой причине «<i>и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все сии умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные, и радовались, и говорили о себе, что они странники и пришельцы на земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо те, которые так говорят, показывают, что они ищут отечества.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И если бы они в мыслях имели то <i>отечество</i>, из которого вышли, то имели бы время возвратиться;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но они стремились к лучшему, то есть к небесному; посему и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом: ибо Он приготовил им город.</span></span>Евр. 11:13-16</a>). Какая же, скажи мне, причина этого? Та, что они исповедали себя странниками и пришельцами, не имели никакой привязанности к настоящему, но, отрешившись от всего житейского, жили таким образом в земле чужой. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=113&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=113&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>