<div><p ><div> И как прежнее совершалось не за заслуги людей, получавших благодеяния, а по человеколюбию Божию и «<i>ради имени Моего</i>», чтобы, как говорил Он, «<i>чтобы оно не хулилось</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Я поступил ради имени Моего, чтобы оно не хулилось перед народами, среди которых находились они и перед глазами которых Я открыл Себя им, чтобы вывести их из земли Египетской.</span></span>Иез. 20:9</a>), но чтобы все видели из дел силу и могущество Его и посредством их поучались, — так и теперь пророк представляет тоже основание и говорит: если мы неисправны по жизни и безответны по делам, то сделай это <i>ради имени Твоего</i>, что говорил некогда и Моисей. Согласно с ним и псалмопевец говорить: «<b>не нам, Господи, не нам, а имени Твоему дай славу, по милости Твоей и истине Твоей!</b>». Не для нас, говорит, не для того, чтобы нас сделать более славными и знаменитыми, но чтобы стала известною сила Твоя. А имя Его как тогда прославляется, когда Он защищает и помогает, так прославляется и тогда, когда мы живем добродетельно и блистаем своим поведением. «<i>Так да светит свет</i>», сказал Господь, «<i>ваш пред людьми чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>). И как добродетельною жизнью нашею оно прославляется, так напротив порочною жизнью хулится. Указывая на это, Он сказал через пророка: вас ради имя мое хулится во языцех (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=52&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Неужели не вразумятся делающие беззаконие, съедающие народ мой, [<i>как</i>] едят хлеб, и не призывающие Бога?</span></span>Пс. 52:5</a>). Таким образом, не имея возможности ничем оправдать их, псалмопевец прибегает к этому, как делал и Моисей.<br /><br />Впрочем, Бог, пекущийся о спасении людей, не всегда так поступает. Если бы Он всегда так поступал, то многие из людей беспечных сделались бы еще худшими, имея величайшую надежду на безопасность от бедствий в том, что Бог будет постоянно спасать их для Своей славы. Но этого не бывает, потому что Бог заботится не столько о своей славе, сколько о спасении людей. Если люди иногда презирают славу, то тем более Бог, Который ни в чем от нас не нуждается. Но пророк, принимая на себя ходатайство за них, как я сказал, представляет в защиту их то, что было возможно, и два раза повторяет выражение: «<b>не нам, Господи, не нам</b>», показывая великое недостоинство спасаемых, «<b>а имени Твоему дай славу</b>». Мы достойны бесчисленных бедствий, но «<b>по милости Твоей и истине Твоей!</b>». Другой переводчик (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.) говорит: <b>по милости твоей</b> (διά τό έλεόζ σου). Видишь, как ясно и сам пророк знал, что Бог часто, забывая о собственной славе, заботится только об исправлении грешников. Поэтому он и присовокупляет: «<b>по милости Твоей и истине Твоей</b>», т. е. по милости Своей окажи нам помощь; если Ты не желаешь Себе славы от людей, то — «<b>по милости Твоей и истине Твоей</b>». Бог может, да — может, не только милуя, но и наказывая, достигнуть славы; но не так, говорит, поступи с нами, а «<b>по милости Твоей</b>». Нам следовало бы воздать славу имени Твоему своею жизнью и поведением; но так как мы этого не сделали, то поступи с нами по Своему снисхождению, по милости и человеколюбию. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=113&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=113&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>