<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1094">Григорий Неокесарийский свт.</a><div> И то, что уже было, пребывает, а то, что будет, уже по предведению было. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div><i>Отче наш</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span></span>Мф. 6:9</a>). Никто пускай не удивляется, что еще нерожденный [в крещении] называет Бога Отцом. Богом рожденные - это те, которым надлежит родиться, но и будущие - созданы Богом. Писание говорит: <i>...что будет, то уже было</i>. Об этом свидетельствует то, что Иоанн, будучи во чреве, почувствовал Творца и стал вестником для своей матери, еще не ведая о собственной жизни<a href="#588158_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И то, что мы читаем об Иакове, который бился, прежде чем родился, и восторжествовал, прежде чем начал жить<a href="#588158_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. И то, что те, которые сами еще не существуют, но уже существуют - в Боге, потому что избраны <i>прежде создания мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> так как Он избрал нас в Нем прежде создания мира, чтобы мы были святы и непорочны пред Ним в любви,</span></span>Еф. 1:4</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="588158_1" class="note-item" href="#588158_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ибо когда голос приветствия Твоего дошел до слуха моего, взыграл младенец радостно во чреве моем.</span></span>Лк. 1:44</a>. <br /></li><li><a id="588158_2" class="note-item" href="#588158_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=21&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И молился Исаак Господу о [Ревекке] жене своей, потому что она была неплодна; и Господь услышал его, и зачала Ревекка, жена его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сыновья в утробе ее стали биться, и она сказала: если так будет, то для чего мне это? И пошла вопросить Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господь сказал ей: два племени во чреве твоем, и два различных народа произойдут из утробы твоей; один народ сделается сильнее другого, и больший будет служить меньшему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И настало время родить ей: и вот близнецы в утробе ее.</span></span>Быт. 25:21-24</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письма 70, Сl. 0227, SL24A.70.25.</i></div></div></p></div>