<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div><b>Время раждати, </b>– говорит Екклезиаст, –<b> и время умирати.</b><br /> Прекрасно в первом месте сопряг словом сию необходимую чету, с рождением сочетавая смерть (ибо за рождением необходимо следует смерть, и всякое рождение разрешается в тление), чтобы при совокупном указании на смерть и рождение, напоминанием о смерти, как бы жалом каким, пробудить погруженных в плотскую жизнь и поставить к заботливости о будущем. Тоже самое сокровенным образом в первых надписаниях книг любомудрствует друг Божий; Моисей, прямо после «Бытия» написавший и Исход, чтобы читающие написанное самым порядком книг научены были, что нужно им знать о себе самих. Ибо кто слышал о «Бытии», тому не возможно не подумать тотчас и об «Исходе». Ту же мысль имевшим оказывается здесь и великий Екклезиаст, когда восставляет смерть в такой близости с рождении. Ибо говорит:<b> «время раждати, и время умирати»</b> то есть, пришло время, и я родился; придет время, и я умру. Если все обратим на сие внимание, то не пойдем, оставив это сокращенное шествие, кружиться с нечестивыми, добровольно блуждая по круговратному пути жизни, увлекаясь властительством, знатностию и богатством, которыми будучи замедляемы на таком множестве путей этого мира, не находим исхода из лабиринта сей жизни, тем самым, что, по-видимому, употребляем усилие, смешивая для себя признаки непогрешительного пути. Сколько блаженны, говорит Екклезиаст, те из людей, которые, оставив коловратные обольщения жизни, приводят себя на сокровенный путь добродетели. А на этом пути тот, кто не обращает души ни к чему здешнему, но со тщанием устремляется к предложенному в уповании верою. <br /> Но исследуем сказанное снова. «<b>Время,</b> – говорит Екклезиаст, <b>– раждати, и время умирати»</b>. О, если бы и для меня соделались и рождение последовавшим во время, и смерть благовременною! Ибо никто не скажет, будто бы невольное это рождение и произвольная смерть указываются теперь Екклезиастом, как средства к преспеянию в добродетели: потому что не по воле жены муки рождения, и не в произволении кончающихся смерть. А что не зависит от нас, того не назовет никто ни добродетелию, ни пороком. Посему надлежит уразуметь сие благовременное рождение, и сию смерть, бывающую во время. Мне кажется, что то рождение зрело и не преждевременно, когда кто, как говорит Исаия, зачав от страха Божия, с душевными муками рождения породит собственное свое спасение (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Были беременны, мучились, - и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.</span></span>Ис. 26:18</a>). Ибо делаемся некоторым образом отцами себе самим, когда образуем, порождаем и производим себя на свет добрым произволением. Совершаем же это приятием в себя Бога, делаясь чадами Божиими, чадами силы, и сынами Вышняго. И опять рождаемся преждевременно, и делаемся недоносками и легковесными, когда не вообразился в нас, как говорит Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>), образ Христов. Ибо должно совершенным быть Божию человеку (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> да будет совершен Божий человек, ко всякому доброму делу приготовлен.</span></span>2 Тим. 3:17</a>). Совершен же конечно тот, в ком совершенно исполнился закон естества. Посему, если кто своею добродетелию соделал себя чадом Божиим, прияв право на сие благородство, то он познал время доброго рождения, и справедливо по Евангелию радуется, <i>«яко родися человек в мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Женщина, когда рождает, терпит скорбь, потому что пришел час ее; но когда родит младенца, уже не помнит скорби от радости, потому что родился человек в мир.</span></span>Ин. 16:21</a>). Но соделавшийся <i>«чадом гнева»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> между которыми и мы все жили некогда по нашим плотским похотям, исполняя желания плоти и помыслов, и были по природе чадами гнева, как и прочие,</span></span>Еф. 2:3</a>), «<i>сыном погибели» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span></span>2 Фес. 2:3</a>), исчадием тмы, рождением ехидным (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Мф. 3:7</a>), порождением злым, и всем другим, что только порицается, как рождение лукавое, не познал порождающего в жизнь времени. Ибо одно, а не много, времен рождающих в жизнь. Кто погрешил в оном неблаговременностию рождения, тот родил себя на погибель, и повил душу на смерть. <br /> Но если явно то, как можем родиться во время, то очевидно также всякому, как можно и умирать во время; например у святого Павла всякое время было благовременно для благой смерти. Ибо в собственных своих писаниях взывает о сем, подтверждая некоторого рода клятвою, когда говорит:<i> «по вся дни умираю, тако ми ваша похвала»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Я каждый день умираю: свидетельствуюсь в том похвалою вашею, братия, которую я имею во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>1 Кор. 15:31</a>)! и еще: <i>«Тебе ради умерщвляеми есмы весь день»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> за Тебя умерщвляют нас всякий день, считают нас за овец, <i>обреченных</i> на заклание.</span></span>Рим. 8:36</a>); и: «<i>сами в себе осуждение смерти имехом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но сами в себе имели приговор к смерти, для того, чтобы надеяться не на самих себя, но на Бога, воскрешающего мертвых,</span></span>2 Кор. 1:9</a>). Конечно же не неизвестно, как «по вся дни» умирает Павел, который никогда не живет греху, всегда умерщвляет плотские уды, и носит в себе мертвенность тела Христова, всегда сраспинается Христу, и никогда не живет себе самому, но имеет в себе живущего Христа. Та смерть, по нашему рассуждению, будет благовременна, которая делается виновницею истинной жизни. Ибо сказано:<i> «аз убию, и жити сотворю» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видите ныне, [видите,] что это Я, Я - и нет Бога, кроме Меня: Я умерщвляю и оживляю, Я поражаю и Я исцеляю, и никто не избавит от руки Моей.</span></span>Втор. 32:39</a>), в удостоверение, что быть умерщвленным греху и оживотворенным Духу по истине есть Божий дар: потому что сим умерщвлением Божественное Слово обещается оживотворить. Но подобно сказанному и следующее за сим: <br /><b>Время, –</b> говорит Екклезиаст, –<b> садити, и время исторгати сажденое</b>.<br /> Знаем, кто наш «<i>делатель</i>», и чье мы «<i>тяжание</i>». Ибо одно дознали мы от Христа, а другое от раба Христова Павла. Господь говорит: «<i>Отец Мой делатель есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span></span>Ин. 15:1</a>); Апостол же сказует нам: <i>«Божие тяжание есте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы соработники у Бога, <i>а</i> вы Божия нива, Божие строение.</span></span>1 Кор. 3:9</a>). Посему великий Делатель умеет насаждать только благое (ибо «<i>насади Бог рай во Едеме на востоцех»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И насадил Господь Бог рай в Едеме на востоке, и поместил там человека, которого создал.</span></span>Быт. 2:8</a>)); исторгает же все противное благому. Ибо<i> «всяк сад, егоже не насади Отец Мой Небесный искоренится»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он же сказал в ответ: всякое растение, которое не Отец Мой Небесный насадил, искоренится;</span></span>Мф. 15:13</a>). Посему фарисейские злоба, неверие и неблагодарность за совершаемые Господом чудеса, – вот растения исторгаемые. Ибо надлежит одержать верх спасительной проповеди; надлежит проповедану быть Евангелию в целом мире; надлежит всякому языку исповедать, «<i>яко Господь Иисус Христос в славу Бога Отца»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:11</a>). Итак, поелику сему надлежит совершиться непременно; то преобладающее ныне неверие некоторых есть насаждение не Отца, но всеявшего плевелы, или во Владычнем винограднике насадившего содомские розги. Так чему научены мы в Евангелии Владычним словом, то же самое узнали теперь в этой загадке Екклезиаста, а именно, что одно и тоже время – и принять в себя спасительное насаждение веры, и исторгнуть вместе плевелы неверия. Но что сказано частию о преспеянии в вере, то следует разуметь и о всякой добродетели. <b>«Время садити» </b>целомудрие <b>«и исторгати» </b>насаждение непотребства. Так, когда насаждена справедливость, искореняется прозябение неправды; насаждение смиренномудрия ниспровергает кичливость; прозябшая любовь иссушает лукавое древо ненависти, как и плодами противоположного древа, то есть, ненависти, приумноженная неправда охлаждает любовь. А таким образом (чтобы не промедлить слова, говоря о всем порознь) не погрешим, подобно сему представляя себе и все иное. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1360">Григорий Эльвирский свт.</a><div><i>Время</i> жить <i>и время умирать</i>. Узрите же, братия возлюбленные, что сим предречено о времени рождения и смерти Господа. Ведь тем самым вы должны принять Рожденного от Девы, дабы уверовали мы не только в то Слово, Которое было в начале и о Котором сказано, что Оно «есть», но, как я сказал, и в Человека, Который был воспринят и рожден. Уверовали же в то, что Он - Господь и рождённый человек, ибо сказано: <i>Рожденное от плоти есть плоть, а рожденное от Духа есть дух</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Рожденное от плоти есть плоть, а рожденное от Духа есть дух.</span></span>Ин. 3:6</a>). Уверовали и в то, что претерпел и смерть, и погребение, и воскрес не Бог, но человек, ибо не Бог в человеке, но человек в Боге воскресает.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкования на Екклесиаста 1, Cl. 0556b, fr.1.1.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Как Спаситель три дня и три ночи пробыл в сердце земли (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> ибо как Иона был во чреве кита три дня и три ночи, так и Сын Человеческий будет в сердце земли три дня и три ночи.</span></span>Мф. 12:40</a>), так и вы первым появлением из воды изобразили первый день, а погружением - первую ночь пребывания Христа в земле. Ибо как человек ночью более не видит, а днем находится во свете - подобно и в погружении, как в ночи, вы ничего не видели, а в появлении из воды были как во время дня. И в то же время, вы умирали и рождались, и эта спасительная вода была вам и гробом, и матерью. И что Соломон о других вещах сказал, то и вам приличествует. Сказал: <i>...время рождаться, и время умирать</i>; хотя к вам относится противоположное: время умирать и время рождаться. Но единое время совершило и то, и другое - и смерть, и рождение ваше вместе сошлись.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Мистагогические поучения 2.4, TLG 2110.002, 2.4.8-21.</i></div></div></p></div>