<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>То есть обитать в жилище Бога Небесного и вселиться во святую гору Его может только тот, кто не только не делает зла ближнему своему, но и не допускает, насколько то возможно, чтобы другие озлобляли его. И потому не принимает поношения, ругательства или укоризны на ближних своих, не попускает, чтобы кто в присутствии его оскорбил ближнего не только делом, но даже и словом: он отворачивается, затыкает уши от всякого поносного слова, лжи и клеветы, сплетаемых людьми злоязычными и праздными, которые ничем другим не занимаются, как только переговорами и пересудами ближних своих. Таковые злонамеренные и лукавые люди ничтожны и мерзки в глазах его; он удаляется от них. И напротив того, он почитает и прославляет людей добрых, честных и богобоязненных. Вместе с этим, что скажет или обещает ближнему, то он свято и нерушимо исполняет, тем более никогда он не изменяет своей клятве, никогда не нарушает клятвенного обещания: кленыйся искреннему своему и не отметался.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div><b>уничижен есть пред ним лукавнуяй, боящыяжеся Господа славит:</b><br /><br />То есть: кто хощет обитать в жилище Моем и вселиться в святую гору Мою, тот не токмо сам не творит искреннему своему зла, но и не терпит, елико ему возможно, чтоб другие озлобляли его. И потому не приемлет поношения на ближних своих: то есть, не токмо не попускает, чтоб кто в присутствии его оскорбил ближняго делом, но даже и словом, ибо затыкает уши свои от всякаго поноснаго слова, лжи и клеветы, соплетаемыя от людей злоязычных и праздных, которые ни в чем другом не упражняются, как только в переговорах и в пересудах ближних своих. Таковые злонамеренные и лукавые люди в очах его мерзки; он удаляется от них, презирает их и за ничто вменяет. Напротив же того, добрых, честных и боящихся Бога чтит и прославляет. Ибо великая есть похвала ненавидеть зло как в себе, так и в других.<br /><b> кленыйся искреннему своему и не отметаяся:</b><br /><br />См. ст. 5<br /><br /><br /></div></p>