<p ><div>«Видишь ли, как Апостол везде отклоняет Тимофея от состязаний? Это не потому, чтобы Тимофей не был способен опровергать их; он был способен; а если б не был, то Апостол сказал бы ему: старайся сделаться способным к опровержению их, подобно тому, как сказал: внимай учению: <i>сие бо творя, и сам спасешися и послушающии тебе </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вникай в себя и в учение; занимайся сим постоянно: ибо, так поступая, и себя спасешь и слушающих тебя.</span></span>1 Тим. 4:16</a>). Но Апостол знал, что совершенно бесполезно и вступать в такие состязания (какие тогда бывали) и что они оканчиваются не иным чем, как ссорою, враждою, оскорблением и злословием. Таких стязаний, говорит, отрицайся» (святой Златоуст). «Эти состязания и самых кротких увлекают в ссору. Неверующие и еретики, крайне нелепым своим противоречием истине, выводят их из себя, и они, рассердившись, высказывают тогда, чего не хотели бы сказать. Те же между тем принимают вид спокойных рассуждателей, будто стоящие на твердых основах (хотя у них при этом сердце кипит против православных). И выходит отсюда нечто невыгодное для истины Божией. Почему Апостол и пишет: лучше не вступать в эти споры. Отрицайся, — говоря как бы: состязаться не наше дело». <br /><b>Стязаний</b>, ζητησεις, — изысканий. Не всякое изыскание запретно. Почему Апостол и определил, каких надо отрицаться; <i>отрицайся буих и ненаказанных изысканий</i>. <b>Буих</b>, μωρας, — детских, несмысленных, пустых; <b>ненаказанных</b>, απαιδευτους, — невежественных, неназидательных. «Есть другие изыскания, именно об истинах Писания, которых не следует отрицаться, потому что они не рождают свар (а распространяют всеобщее назидание)» (святой Златоуст, блаженный Феофилакт). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=2&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=2&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
