<div><p ><div><i>Ниже приходите явитися Ми.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> К чему Мне множество жертв ваших? говорит Господь. Я пресыщен всесожжениями овнов и туком откормленного скота, и крови тельцов и агнцев и козлов не хочу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда вы приходите являться пред лице Мое, кто требует от вас, чтобы вы топтали дворы Мои?</span></span>Ис. 1:11-12</a>) Речь зависит от того же глагола <i>не хощу</i>. Отменяет не только закон о жертвах, но и тот закон, по которому <b>всяк мужеск пол</b> должен был <b>три краты в лете являться пред Господем.</b> Поскольку они не раскаялись в том, что были неправедны и имели строптивые намерения, то Бог удалил их от очей Своих, ибо <i>очи Господни на праведныя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Очи Господни [<i>обращены</i>] на праведников, и уши Его - к воплю их.</span></span>Пс. 33:16</a>) и <i>правоты виде лице Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо Господь праведен, любит правду; лице Его видит праведника.</span></span>Пс. 10:7</a>). Гнев господина к служителям выражается тем, что у них отнимается право иметь к господину доступ. А что умозрение о Боге простирается до трех раз, это означает познание богословия о Троице. По той же причине предпочел и <b>мужеск </b>пол как достойный Божиих очей, чем внушается [аллегорически], что слово требует душ сильных, твердо и мужественно соблюдающих повеления, а не слабых, удобопреклонных и изнеженных<a href="#632804_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Посему сказано: <b>Три краты в лете да явится всяк мужеск пол предо Мною.</b> И сие-то самое, плотским Израилем исполняемое телесно, отвергается.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="632804_1" class="note-item" href="#632804_1">1</a> Сказанное о душах равно относится и к мужскому, и к женскому полу, см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида.</i> Блажен муж, который не ходит на совет нечестивых и не стоит на пути грешных и не сидит в собрании развратителей,</span></span>Пс. 1:1</a></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на пророка Исаию, 1.3</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=23&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=24&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>