<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Ибо, так как Слово Божье было человеком от корня Иессеева и сыном Авраама, потому и почил на Нем Дух Божий, и Он был помазан для благовествования смиренным. Поскольку же Он был Бог, то судил не по славе и обличал не по речи; ибо <i>не имел нужды, чтобы кто засвидетельствовал о человеке, ибо Сам знал, что в человеке</i> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не имел нужды, чтобы кто засвидетельствовал о человеке, ибо Сам знал, что в человеке.</span></span>Ин. 2:25</a>. Он призывал всех скорбящих и, даруя отпущение тем, которые грехами были приведены в плен, разрешал их от уз, о которых говорит Соломон: ...<i>сетями собственных грехов каждый затягивается</i> <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Беззаконного уловляют собственные беззакония его, и в узах греха своего он содержится:</span></span>Притч. 5:22</a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей 3.9.З. Сl.1 154 f(A), SChr211, 3.9.3.92.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Отягощенные преступлениями и связанные <i>узами греха своего </i> <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Беззаконного уловляют собственные беззакония его, и в узах греха своего он содержится:</span></span>Притч. 5:22</a>! Услышите пророческий глас, вопиющий: <i>Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих</i> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;</span></span>Ис. 1:16</a>, чтобы воззвал к вам ангельский лик: <i>Блажен, кому отпущены беззакония, и чьи грехи покрыты!</i> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Учение. Блажен, кому отпущены беззакония, и чьи грехи покрыты!</span></span>Пс. 31:1</a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительные поучения 1.1. TLG 2110.003,1.1.11-17. </div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1061">Сальвиан Марсельский пресвитер</a><div>Я сказал выше, что нас наказывает Бог, а теперь говорю, что мы сами себя наказываем. И то, и другое верно. Нас, конечно, и Бог наказывает, но мы сами поступаем так, что получаем наказание. Поскольку мы сами подвергаем себя наказанию, кому покажется сомнительным то, что мы сами наказываем себя за наши преступления? Ибо кто являет вину, за которую несет наказание, сам себя наказывает, по слову: <i>в узах грехов своих каждый содержится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Беззаконного уловляют собственные беззакония его, и в узах греха своего он содержится:</span></span>Притч. 5:22</a>; LXX). Следовательно, если дурные люди узами грехов своих связаны, без сомнения, всякий грешник сам себя связывает, когда грешит.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О правлении Бога 8.1. Сl. 0485, 8.1.8.67.</div> <br /></div></p>