<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>А упавшее в терние.</b><br /> Имеется в виду: «в таковых». В каких таковых? Слушай:<br /><b> Которые слушают слово, но под заботами, богатством и наслаждениями житейскими ходя, подавляются<a href="#649238_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и не приносят плода.</b><br /> «Под» (ὑπό) заботами, богатством и наслаждениями» говорится в значении «вместе с» (μετά) заботами, богатством и наслаждениями ходя, то есть, проводя жизнь. В той же главе сказано и об этом<a href="#649238_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="649238_1" class="note-item" href="#649238_1">1</a> Ср.: «отходя, заботами, богатством и наслаждениями житейскими подавляются» (Син.); «но на путях жизни подавляют их заботы и богатства и наслаждения житейские» (еп. Кассиан); «от печали и богатства и сластьми житейскими ходяще подавляются» (Елизав.). Даем буквальный перевод для удобства перевода толкования.<br /></li><li><a id="649238_2" class="note-item" href="#649238_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А посеянное в тернии означает того, кто слышит слово, но забота века сего и обольщение богатства заглушает слово, и оно бывает бесплодно.</span></span>Мф. 13:22</a> (404 C).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 937</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а иное упало между тернием, и выросло терние и заглушило его;</span></span>Лк. 8:7</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>А <b>упавшее в терние</b>, это те, которые слушают слово, но, отходя, <b>заботами, богатством и наслаждениями житейскими подавляются</b> и не приносят плода. Заботы суть терние, любовь к богатству – терние, наслаждения житейские – терние.<br /> Когда между сим тернием упадет слово Божие, оно всходит, но не вырастает, и на нем не вызревает плода, ибо терние заглушает его. Слово Божие не может произрастать в тени чего бы то ни было. Оно растет лишь на такой ниве, на которой является основным посевом и покрывает своею тенью все остальное. Под заботами здесь подразумеваются заботы о временной жизни; под богатством – богатство внешнее; под наслаждениями – наслаждения мирские, плотские, преходящие и тленные. <br />Это волчцы, среди которых чистейшая и нежная травка Божия не растет. Апостол Петр говорит: «Все заботы ваши возложите на Него, ибо Он печется о вас» (1 Пет.5:7). <br />Одну-единственную заботу возлагает на нас Господь – заботу о душе, о спасении души. Но сие есть величайшая забота, и если об этом позаботиться, то все остальное позаботится само о себе. Все прочие маленькие заботы заглушают семя сей величайшей заботы, а без нее и от них нельзя избавиться, даже если бы человек прожил с ними на земле тысячу лет. Истинное богатство даруется Богом, а не похищается у людей или природы. «Надеющийся на богатство свое упадет» (Притч.11:28). Такой человек умрет озлобленным и неудовлетворенным и, словно нищий, нигде ничего не имея, предстанет на Суд Божий. <br /><b>А наслаждения?</b> Не являются ли и они волчцами и тернием, заглушающими слово Божие? Се, послушаем того, кто буквально купался в наслаждениях житейских, послушаем царя Соломона, который признается, говоря о себе: «Чего бы глаза мои ни пожелали, я не отказывал им, не возбранял сердцу моему никакого веселья, потому что сердце мое радовалось во всех трудах моих, и это было моею долею от всех трудов моих. И оглянулся я на все дела мои, которые сделали руки мои, и на труд, которым трудился я, делая их: и вот, все – суета и томление духа, и нет от них пользы под солнцем» (Еккл.2:10-11)! А вот что провозглашает отец Соломона, мудрейший его: «Оправдания Господня права, веселящая сердце» (Пс.18:9); «Наследовах свидения Твоя во век, яко радование сердца моего суть» (Пс.118:111); «Возрадуюся аз о словесех Твоих, яко обретаяй корысть многу» (Пс.118:162). <br />Итак, <b>истинное наслаждение, богатство, радость и веселье суть в слове Божием</b>. Все богатство мира сего, все его наслаждения и радости по отношению к богатству, наслаждениям и радости мира духовного, Царствия Божия, – лишь скорлупа, лишь притча.</div></p>