<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Прекрасно благодать Духа установила, чтобы как раз сейчас в это время в церквах во всеуслышание читалась эта притча: потому что сейчас время посева и большему числу людей предстоит забота посеять в землю семена, которые и сами произросли из земли. Сеющий же в землю годичные зерна, поскольку сеет тленное — и не произрастающее, если не истлеет — конечно, и тленное пожнет и соберет в виде урожая, то что послужит для временного состава тела, которое вскоре и само разрушится. Научимся же на основании этой притчи: какие это духовные и нетленные семена, какое это время сего сеяния, и кто это сеющий их, и какая это земля, принимающая их, так чтобы нам трудиться не только в надежде на жатву, имеющую снабдить нас временными плодами, но и будем делать все в надежде на жатву, имеющую дать нам вечную жизнь. <b>«Изыде бо,</b> — говорит Христос,<b> — сеяй сеяти семене своего».</b> Кто этот сеятель? — Сам Господь, предсказавший о Себе устами Псалмопевца: <i>«Отверзу в притчах уста Моя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Открою уста мои в притче и произнесу гадания из древности.</span></span>Пс. 77:2</a>). Но откуда вышел Тот, Кто присутствует везде? — Опять же Он Сам о Себе возвещает, говоря: <i>«Изыдох от Отца и приидох в мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Я исшел от Отца и пришел в мир; и опять оставляю мир и иду к Отцу.</span></span>Ин. 16:28</a>). Изшел от Отца и от Отеческих недр нераздельно, и пришел в мир, сущий в мире и «<i>чрез Котораго мир начал быть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В мире был, и мир чрез Него начал быть, и мир Его не познал.</span></span>Ин. 1:10</a>), и снизшел с небес на землю (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Никто не восходил на небо, как только сшедший с небес Сын Человеческий, сущий на небесах.</span></span>Ин. 3:13</a>), Наполняющий небо и землю; так что «исхождение» Единородного Сына Божиего и снизшествие Его с небес не иное что означает, как явление Его во плоти и истощание Его с неизреченной высоты Божества до пределов человеческого естества.<br /> Итак, Он таким образом вышел <b>«сеять Свое семя».</b> Что это за семя? — Слово учения, словеса жизни вечной, наставления бессмертия, обещание пакибытия, Евангелие царства небесного. Это и есть Его семена. Потому что Он Сам о Себе говорит: <i>«Словеса, яже Аз глаголю, дух суть и жизнь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:63</a>); и Петр обращается к Нему: <i>«Словеса жизни вечныя имаши»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=68"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> Симон Петр отвечал Ему: Господи! к кому нам идти? Ты имеешь глаголы вечной жизни:</span></span>Ин. 6:68</a>). Итак, это семя принадлежит только Ему, и только Он — Сеющий его непрестанно и, чрез это семя, являем бывает Сам Сущий Бог всех. Потому что всякий учитель и благовеститель и проповедник Благочестия и благочестивого образа жизни, сеет и сам словеса жизни, слово евангельского и небесного учения, но послужив на своем веку по воле Божией, уходит, как и до этого не был; слово же спасения, которое, уча, он сеет, это — не его, но принадлежит Богу, Который содействует ему и <i>«дает слово во отверзении уст его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и о мне, дабы мне дано было слово - устами моими открыто с дерзновением возвещать тайну благовествования,</span></span>Еф. 6:19</a>). Господь же наш Иисус Христос, Сущий истинный Бог, имеет сие семя жизни вечной, как принадлежащее Ему, и Сам Он — всегда Сеющий и посредством закона, заложенного в природу вещей, и посредством закона, данного в писанном виде Израильскому народу, и чрез вещания Пророков, и позднее — чрез Евангелие благодати. Временем же сего сеяния<a href="#648972_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> является вся жизнь каждого отдельного человека, и особенно это относится ко времени, наставшем после Его Первого Пришествия и простирающемся вплоть до окончания всякого времени<a href="#648972_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Время же жатвы сего семени принадлежит ожидаемому Второму Пришествию и явлению Господнему, почему и Апостол говорит, что <i>«о надежде должен есть оряй орати»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Или, конечно, для нас говорится? Так, для нас это написано; ибо, кто пашет, должен пахать с надеждою, и кто молотит, <i>должен молотить</i> с надеждою получить ожидаемое.</span></span>1 Кор. 9:10</a>)<a href="#648972_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. и «<i>сеяй в дух, от духа пожнет живот вечный» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сеющий в плоть свою от плоти пожнет тление, а сеющий в дух от духа пожнет жизнь вечную.</span></span>Гал. 6:8</a>); и Псалмопевец-Пророк говорит: <i>«Сеющии слезами» (ныне), «в радости пожнут» (тогда</i>) (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=125&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сеявшие со слезами будут пожинать с радостью.</span></span>Пс. 125:5</a>)<a href="#648972_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /> Вышел, таким образом, Господь, чтобы сеять Свое семя. Куда сеять? — В сердца человеческие: потому что они и являются теми нивами, которые восприемлют духовные семена. Но одни из них уподобляются дороге, словно попираемые и давимые дурными мыслями и страстями и заправилами их — злейшими бесами; другие же уподобляются каменистой почве, это — те, которые вследствие малодушия и огрубения не могут вырастить до конца семена учения и, благодаря им, принести плод для вечной жизни<a href="#648972_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>: а некоторые уподобляются земле, на которой растут терния, как следствие погони за деньгами и богатством и временными наслаждениями<a href="#648972_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> и всем тем, что от этого произрастает. Итак, вследствие того, что в отношении человеческих сердец наблюдаются большие различия, <b>«изыде, — </b>говорится в притче,<b> — сеяй сеяти семене своего: и егда сеяше, ово паде при пути, и попрано бысть, и птицы небесныя позабоша е (его)</b>». — Одно из семян, — говорит Он, — упало при дороге: т.е. в сердца сущие или <i>вне правого пути Господни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> сказал: о, исполненный всякого коварства и всякого злодейства, сын диавола, враг всякой правды! перестанешь ли ты совращать с прямых путей Господних?</span></span>Деян. 13:10</a>), почему оно и было попрано проходящими по бездорожью лукавыми бесами, или — при их дурной дороге, почему и птицы небесные, т.е. находящиеся в воздухе злые духи, поклевали его и истребили, и таким образом эти люди как бы сравнялись с теми, которые вообще не слышали слово Божие: потому что <i>«упавшия при пути это суть слушающие, к которым потом приходит диавол и уносит слово из сердца их, чтобы они не уверовали и не спаслись»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а упавшее при пути, это суть слушающие, к которым потом приходит диавол и уносит слово из сердца их, чтобы они не уверовали и не спаслись;</span></span>Лк. 8:12</a>).<br />Обратим же внимание, братие, молю, прежде всего на то, что Господь не сказал, что Он вышел пахать словесные нивы, ни плугом рассекать дважды или трижды, ни исторгать корни диких трав, ни уравнивать почву, то есть — предукрасить (приготовить) наши сердца и помыслы, но, говорит, непосредственно <b>«вышел сеять».</b> Почему это так? — Потому что прежде сего (Христова) сеяния с нашей стороны, нам надлежит предукрасить, приготовить для сего нашу душу. Поэтому и Предтеча Евангелия Благодати, предварив, великим гласом увещевал, говоря: <i>«Уготовайте путь Господень, правы творите стези Его» </i>и <i>«Покайтеся. приближи бо ся царствие небесное» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо он тот, о котором сказал пророк Исаия: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span></span>Мф. 3:2-3</a>). Приготовление же и начало покаянию заключается в самопорицании, в исповеди и в воздержании от зла. Но и сверх того, он угрожает тем, которые не приготовили себя таким образом, чтобы принести плоды, достойные покаяния: <i>«Всяко убо древо, еже не творит плода добра, посекаемо бывает, и во огнь вметаемо» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span></span>Мф. 3:10</a>). Отсечение же есть приговор Божий тем, которые не каясь грешат, приговор, согласно которому, исторгнутые как из здешней, так и будущей жизни, они отсылаются в неугасающую, увы, геенну огненную.<br /> Итак, будем каяться, братие, и покажем плоды достойные покаяния: каждый отступим от своих лукавств (грехов и зла); научимся благолепно говорить и хорошо поступать; сделаем себя готовыми для восприятия небесного семени, слова жизни; удержим язык свой от зла; какого? — от празднословия, бранных слов, осуждения; — <i>и уста свои от коварных слов </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Удерживай язык свой от зла и уста свои от коварных слов.</span></span>Пс. 33:14</a>), лжи и пустословия. Возможно, что это и есть те, упомянутые в притче Господней о сеятеле, птицы небесные, которые пожирают и уничтожают доброе семя. Потому что всякое слово является как бы летающим в воздухе существом, почему слова и назвали «крылатыми» (выражение Гомера в «Илиаде»). Дурное же слово, испускаемое устами из дурного сокровища сердца, как бы из некоего гнезда, лишает душу святости; почему Господь и говорит в ином месте: <i>«Исходящее из уст, то сквернит человека»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> не то, что входит в уста, оскверняет человека, но то, что выходит из уст, оскверняет человека.</span></span>Мф. 15:11</a>). Итак, «<i>слово гнило да не исходит из уст ваших» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Никакое гнилое слово да не исходит из уст ваших, а только доброе для назидания в вере, дабы оно доставляло благодать слушающим.</span></span>Еф. 4:29</a>); но пусть исходит такое слово, которое пригодно для назидания слушающих. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="648972_1" class="note-item" href="#648972_1">1</a> Т.е. временем для восприятия небесного семени.<br /></li><li><a id="648972_2" class="note-item" href="#648972_2">2</a> Потому что это время наиболее благоприятное для спасения.<br /></li><li><a id="648972_3" class="note-item" href="#648972_3">3</a> <i>«кто пашет должен пахать с надеждою»: </i><br /></li><li><a id="648972_4" class="note-item" href="#648972_4">4</a> Скобки принадлежат самому тексту оригинала.<br /></li><li><a id="648972_5" class="note-item" href="#648972_5">5</a> Потому что каменистая земля и неглубока и тверда.<br /></li><li><a id="648972_6" class="note-item" href="#648972_6">6</a> В книге опечатка, следует: «аполавсеси».</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на четвертое воскресенье Евангельских чтений по Луке</i></div></div></p></div>