<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>И возвратился дух ее; она тотчас встала, и Он велел дать ей есть. <b>Видите – смерть есть сон!</b> Возвратился дух ее. Дух расстался с телом и отошел туда, куда уходят духи умерших. <br /><br />Своим прикосновением и словами Господь здесь сотворил <b>два чуд</b>а:<br /> <b>во-первых</b>, исцелил тело;<br /> <b>во-вторых</b>, возвратил дух из духовного мира в здоровое тело. Ибо если бы Он не исцелил тела, что пользы было бы девице, когда в нее, больную, вернулся бы ее дух? Она бы ожила только для того, чтобы снова болеть и снова умирать! Такое неполное воскрешение было бы не воскрешением, а мучением. Но Господь не дает неполных даров – лишь полные; и не дает несовершенных – лишь совершенные. Он возвращал слепцам не одно око, но оба, глухих делал слышащими не одним ухом, но обоими; и расслабленным исцелял не одну ногу, но две. Так и здесь. Он возвращает дух в здоровое тело, а не в больное, чтобы весь человек был жив и здоров. Потому Господь и велел дать ей есть, чтобы этим сразу показать, что умершая девица не только ожила, но и выздоровела. <br /><br />Другой евангелист добавляет: И девица тотчас встала и начала ходить – <b>чтобы как можно яснее засвидетельствовать перед всеми, что девица и телом исцелилась</b>. А что она действительно исцелилась, нужно было сразу показать как можно убедительнее и очевиднее. Потому она и встала, и начала ходить, и ела. Знал Господь наш, с каким родом неверным Он имеет дело, и именно поэтому всегда, творя чудеса, нагромождал как можно больше очевидных и несомненных доказательств: <b>чтобы было видно, что чудо и необходимо, и людям полезно</b>; и, кроме того, чтобы было видно, что только Он мог это чудо совершить: Он и никто другой. И третья причина: <b>чтобы чудо было несомненно и очевидно засвидетельствовано и утверждено как необоримая истина</b>. О, как хорошо знал Господь сей род человеческий, лукавый и неверный! </div></p>