<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div> «<b>А другое паде на камени»</b>; а по Матфею: — <i>«на каменистыя места»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> иное упало на места каменистые, где немного было земли, и скоро взошло, потому что земля была неглубока.</span></span>Мф. 13:5</a>): т.е. в сердце отвердевшее и жестокое, которое не может принять внутрь себя слово и прочно удержать его в себе и как бы укоренить; посему, говорит Господь, «оно засохло, ибо не имело влаги», т.е. короткое время оно жило и даже цвело<a href="#648973_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, а затем, встретившись с некоторыми искушениями (или: огорчениями), погибало, не в силах дойти до созревания, по причине нетвердости душевного устроения у приявших его. — «<i>Упадшия на камень,</i> — говорит Он,<i> — это те, которые, когда услышат слово, с радостью принимают, но которыя не имеют корня, и временами веруют, а во время искушения отпадают»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> а упавшее на камень, это те, которые, когда услышат слово, с радостью принимают, но которые не имеют корня, и временем веруют, а во время искушения отпадают;</span></span>Лк. 8:13</a>)<br />Пусть никто из вас не будет до такой степени приверженным к житейским вещам, чтобы из-за них как бы окаменеть, будучи не в силах открыть уши и сердце для росы учения Духа. Потому что какая причина тому, что земля приняв дождь размягчается, становится влажной и тучной, а глина так и остается окостеневшей, сухой и твердой? — Не потому ли, что земля согревается солнечными лучами, но не сжигается ими, почему и имеет отверстые поры для принятия дождя, а глина — от общения с сильным жаром обжигаемая, имеет в глубине поры настолько плотно сжатыми и закрытыми, что не может воспринимать дождь, хотя бы он и был самым легким? Так и всякий находящийся во власти телесных и земных и житейских вещей, весьма и постоянно отвердевает свое сердце и, прежде обращения в землю умертвив свои мысли<a href="#648973_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, делает то, что учение от Бога остается в нем неощутимым (бездейственным); пользующийся же этим миром, как бы не пользующийся, согласно увещанию Апостола (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</span></span>1 Кор. 7:31</a>)<a href="#648973_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, тот будет готов и к исканию небесного и к сознательному слушанию и деланию со тщанием и рвением; и не только он таким образом будет слушать, но и сохранит в себе и обратит в дело, так чтобы, уподобившись верному и благоразумному рабу, удостоиться и быть ублаженным от Господа, говорящего: <i>«Иже слышит словеса Мои, и творит я (их), уподоблю его мужу мудру» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак всякого, кто слушает слова Мои сии и исполняет их, уподоблю мужу благоразумному, который построил дом свой на камне;</span></span>Мф. 7:24</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="648973_1" class="note-item" href="#648973_1">1</a> Оригинал: «Воздавало славу».<br /></li><li><a id="648973_2" class="note-item" href="#648973_2">2</a> В книге опечатка, напечатано «тис», вместо «тин».<br /></li><li><a id="648973_3" class="note-item" href="#648973_3">3</a> Т.е. относящийся равнодушно к благам здешнего мира.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на четвертое воскресенье Евангельских чтений по Луке</i></div></div></p></div>