<div><p ><div>Петр предварил других (Апостолов), по несравненной пламенности и силе любви ко Христу, пренебрегши и самым даже прибытием (ко Христу) на лодке. Потому же и первый исповедует веру, когда Спаситель предложил им вопрос около <i> «стран Филипповой Кесарии: кем Меня называют (считают) люди – (Меня) Сына Человеческого?»</i> И когда прочие сказали, что одни <i>Илиею,</i> а другие <i> «Иеремиею или одним из пророков»</i>, а Христос снова спрашивал и говорил: <i> «Вы же кем Меня называете</i> (считаете)?» – тогда опять выступает вперед других корифей и первоверховный над прочими (ὁ ϰοϱυφαῖος ϰαὶ τῶν ἂλλων πϱοτετογμένος) и говорит: <i> «Ты еси Христос, Сын Бога Живаго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Придя же в страны Кесарии Филипповой, Иисус спрашивал учеников Своих: за кого люди почитают Меня, Сына Человеческого?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Они сказали: одни за Иоанна Крестителя, другие за Илию, а иные за Иеремию, или за одного из пророков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он говорит им: а вы за кого почитаете Меня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:13-16</a>). Также, когда отряд воинов пришел вместе с иудейскими слугами, чтобы (взять и) отвести Иисуса к начальникам, прочие все, оставив Его, убежали, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Сие же всё было, да сбудутся писания пророков. Тогда все ученики, оставив Его, бежали.</span></span>Мф. 26:56</a>), Петр же рассек мечом ухо Малха (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Симон же Петр, имея меч, извлек его, и ударил первосвященнического раба, и отсек ему правое ухо. Имя рабу было Малх.</span></span>Ин. 18:10</a>), ибо он думал, что всеми мерами надо защищать своего Учителя, хотя бы он и брался за дело, совсем ему не подобающее. Итак, ему, пришедшему скорее прочих, дает (Христос) вопрос, любит ли он <i>«более»</i> их, – и это было до трех раз. А Петр соглашается и исповедует, что любит, называя Его Самого (Господа) свидетелем присущего ему настроения. И при каждом исповедании слышит различное и отдельное повеление иметь попечение о словесных овцах.<br />Но я думаю – ведь подобает, конечно, исследовать и сокровенный смысл толкуемого места, – не бесцельно написано и это, но в приведенных словах Евангелия содержится и некоторый таинственный смысл. В самом деле, разве не может кто-либо справедливо спросить: по какой причине вопрошает одного только Симона, хотя присутствовали и другие ученики? И на что могут указывать слова <b>«Паси агнцев Моих»</b> и сходные с ними?<br />Ответим, что божественный Петр вместе с другими учениками уже был избран к божественному апостольству, ибо Сам Господь наш Иисус Христос назвал их Апостолами, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же настал день, призвал учеников Своих и избрал из них двенадцать, которых и наименовал Апостолами:</span></span>Лк. 6:13</a>). Но так как, когда совершались злодейства иудеев и происходили бывшие при этом события, божественный Петр, объятый превеликим ужасом, трижды отрекся Господа, то Он (Господь) и исцеляет этот недуг и требует трех отдельных исповеданий, как бы противопоставляя их тем трем отречениям и исправление делая противовесом падениям. Падение словом и вину, заключавшуюся в одних только речах, и разрешать надлежало точно таким же образом (посредством слов). Поэтому требовал сказать, любит ли он и более других. И в самом деле, кто испытал больше милости и получил отпущение в большей мере, разве он не должен был сосредоточить в себе и любви больше других, и ответить своему благодетелю наивысшею степенью преданности? Ведь обращение в бегство хотя и было обще всем святым ученикам, так как бесчеловечность иудеев внедряла в них нестерпимый страх и свирепость воинов грозила жестокою смертью, когда они (воины) пришли взять Иисуса, однако ж прегрешение Петра при этом случилось особенным образом, посредством троекратного отречения.<br />Итак, кто получил большее сравнительно с другими отпущение, от того и требуется сказать, больше ли он и любит, ибо, по слову Спасителя, кому много отпускается, тот много и возлюбит (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> А потому сказываю тебе: прощаются грехи её многие за то, что она возлюбила много, а кому мало прощается, тот мало любит.</span></span>Лк. 7:47</a>). Также и отсюда дается образец церквам для того, чтобы требовать троекратного исповедания Христа от решившихся любить Его, когда они приступают к святому крещению. А учителям, чрез созерцание толкуемых слов Евангелия, дается знание о том, что они не иначе могут благоугодить Архипастырю всех Христу (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и когда явится Пастыреначальник, вы получите неувядающий венец славы.</span></span>1 Пет. 5:4</a>), как только тогда, если будут употреблять попечение о благополучии и благосостоянии словесных овец.<br />Таков был божественный Павел, с немощными как немощный (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> для немощных был как немощный, чтобы приобрести немощных. Для всех я сделался всем, чтобы спасти по крайней мере <br />некоторых.</span></span>1 Кор. 9:22</a>), называя уверовавших чрез него и решившихся прославляться блеском своих дел – похвалою своего апостольства и радостью и венцом (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, братия мои возлюбленные и вожделенные, радость и венец мой, стойте так в Господе, возлюбленные.</span></span>Флп. 4:1</a>). Ведь он доподлинно знал, что это есть явный плод совершенной любви ко Христу. В этом каждый может убедиться правильным и надлежащим рассуждением. В самом деле, если умер за нас, то разве не удостоил всякого попечения спасение и жизнь всех нас? И если действительно против Христа (пред Христом) погрешают <i> «погрешающие против братьев (пред братьями) и поражающие (бьющие) их немощную совесть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А согрешая таким образом против братьев и уязвляя немощную совесть их, вы согрешаете против Христа.</span></span>1 Кор. 8:12</a>), то разве не справедливо будет сказано, что пред Самим Господом благочествуют те, кто руководят ум уже уверовавших и ожидающих призвания к этому и посредством всякого служения им стараются внедрять в них твердость в вере?<br />Итак, чрез троекратное исповедание блаженного Петра упразднено трижды бывшее отречение. А в словах Господа: <b>«паси агнцев Моих»</b> – разумеется как бы некое возобновление уже данного ему (апостолу Петру) апостольства, разрешающее позор падений и уничтожающее малодушие, бывающее вследствие человеческой немощности.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /><br />Часть 3-я.<br /><br />Книга двенадцатая.<br /> Глава I.<br />О том, что Сын есть Бог по природе, хотя и оказывается ради нас называющим Своего Отца Богом.<br /> </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=21&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=21&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>