<div>Продолжительность пребывания евреев в Египте определяется в 430 лет: <i>«времени же, в которое сыны Израилевы обитали в Египте, было 430 лет»</i>. В тексте же LXX в это число включены и годы обитания патриархов народа еврейского в земле Ханаанской: и обитания сынов Израилевых, сколько они и отцы их обитали в Египте и в земле Ханаанской, было 430 лет. И так как Авраам, переселившись в Ханаан 75 лет (<a href='B:10 12:4'>Быт 12:4</a>), через 25 лет пребывания в нем родил Исаака (<a href='B:10 17:1,21'>Быт 17:1,21</a>), Исаак 60-ти лет от роду родил Исава и Иакова (<a href='B:10 25:26'>Быт 25:26</a>), а Иаков переселился 130 лет (<a href='B:10 47:9'>Быт 47:9</a>), то, складывая 25, 60 и 130 получаем 215, т. е. 215 лет жизни, по греческому тексту, патриархи в земле Ханаанской, и 215 лет пребывали их потомки в Египте. В зависимости от разногласия текстов и последующая литература не отличается единством взгляда на продолжительность жизни евреев в Египте. Иосиф Флавий, Юлий Африкан, Евсевий Кесарийский, из русских митр. Филарет следуют счислению LXX; Феофил же Антиохийский, равно и Климент Александрийский — счислению евреев.<p/>Описание жизни патриархов бытописатель закончил в книге Бытия. Вся книга Исход, в частности, предшествующие данному месту главы, имеют дело с переселившимся в Египет Израилем. По ходу речи естественно ожидать, что бытописатель и при хронологических исчислениях будет иметь в виду только египетскую жизнь евреев. А что имеет в виду ее, то это видно из следующего. Подлежащий хронологическому определению период называется у него словом «мошав» (отглагольное имя существительное от глагола «иасав» — сидеть), т. е. представляется временем оседлой, а не кочевой жизни еврейского народа, каковой может быть названа только жизнь в Египте, но ни в каком случае не в Ханаане, где патриархи вели жизнь странническую (<a href='B:10 47:9'>Быт 47:9</a>). В пользу еврейского счисления говорит далее <a href='B:10 15:13'>Быт 15:13</a>: «знай, что потомки твои будут пришельцами в земле не своей, и поработят их и будут угнетать их 400 лет».<p/>Под землей, в которой потомки Авраама будут пришельцами 400 лет, ни в каком случае нельзя разуметь Ханаан. Согласно обетованиям (<a href='B:10 12:7'>Быт 12:7</a>; <a href='B:10 13:17'>Быт 13:17</a>; <a href='B:10 15:18'>Быт 15:18</a>; <a href='B:10 17:8'>Быт 17:8</a>; <a href='B:10 18:13'>Быт 18:13</a>) он был отдан патриархам и их потомкам, являлся для них землею «своею», а потому и не мог быть назван «чужою», «не своею». Но если под землею «не своею» нельзя разуметь Ханаан, то и в число 400 лет пребывания в ней невозможно включать годы странствования патриархов в Палестине. Свидетельствуя против всего греческого счисления, приведенное место говорит, в частности, и против разделения периода в 430 лет на две части, считая в каждой по 215 лет. По ст. 13, пришельцами будут потомки Авраама; следовательно, из 215 лет жизни патриархов в Ханаане приходится исключить 25 лет странствования самого Авраама (<i>см.</i> выше), и первая часть всего периода будет равняться 190 а не 215 годам. Не противоречит еврейскому счислению происшедшая в Египте смена лишь четырех поколений (Левий, Кааф, Амрам и Моисей) и свидетельство Апостола Павла (<a href='B:550 3:16'>Гал 3:16–17</a>). Как видно выше (<i>см.</i> объяснение 14–25 ст. 6 гл.), между Каафом и Моисеем сменилось более четырех поколений, Амрам, отец Моисея, не сын Каафа, а позднейший потомок Левия. Что же касается свидетельства Апостола Павла, то прежде всего, не видно с какого момента он начинает счисление 430 лет. С другой стороны, выражение <i>«говорю по рассуждению человеческому»</i>, дает понять, что Апостол Павел следует общераспространенному при нем счислению.</div>