<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Аллилуиа</b>.<br /> И этот псалом есть благодарственный (1).<br /> (1) <i>Афанасий</i> же говорит, что сей благодарственный псалом произносится от лица Апостолов, излагающих, какие дела спасительного строения произведены И. Христом. А <i>Феодорит</i> думает, что сей псалом произносится, как благодарственное пение Богу, от лица царя Иосафата о дарованной ему победе над моавитянами, аммонитянами и идумеянами. <i>Златоуст</i> и <i>Ориген</i> говорят, что настоящий и следующий за сим псалом содержит столько букв, сколько имеет еврейский алфавит, а именно 22, почему и называется алфавитным. Тоже самое говорит и <i>Исихий</i>: Прекрасна надпись на сем псалме: <i>аллилуиа</i>, которое означает хвалу Богу; он знаменит и тем, что он сочинен по числу букв еврейских. <i>Иоанн Литин</i> в своей Псалтири говорит, что поелику в настоящем псалме содержится только десять стихов, то посему в каждом из 8-ми первых стихов помещены по две буквы еврейского алфавита, а в последних двух — по три буквы того же алфавита, и таким образом в 10-ти стихах помещены 22 буквы еврейского алфавита.<br /><br /><b>Исповемся Тебе, Господи, всем сердцем моим</b>.<br /><br />Я, говорит, буду благодарить Тебя, Господи, не только словами, и не только просто языком и устами, но и всем сердцем моим, с стремительною и пламеннейшею душою и внимательнейшею мыслию, освободившись от всякой житейской заботы и возвысившись к Тебе; буду благодарить, как за оказываемые мне Тобою всегда благодеяния, так и за те, которые делаешь другим людям. Ибо сия благодарность моя Тебе есть готовая жертва и легкое приношение и притом дело необходимое, которого всегда требует от нас Бог как долга.<br /><br />Слова <i>Исихия</i>: Сказал: всем сердцем моим, дабы мы с одной стороны исповедуясь, с другой стороны не были поползновенны ко греху, в котором исповедуемся, и чтобы двигаясь одною душевною ногою к правде, другую не оставили увязать в грязи греха. Все сердце мы должны предать Ему как Зиждителю и Творцу целого его, не могущему принять половинного дара. <i>Златоуста</i>: И Моисей, говорит, полагает такой закон, сказывая: возлюбишь Господа Бога Твоего всем сердцем твоим и всею мыслию твоею. А исповедованием, мне кажется, он называет благодарение: воспою, говорит, буду благодарить.<br /><br /><b>В совет правых и сонме</b>.<br /><br />См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Велики дела Господни, вожделенны для всех, любящих оные.</span></span>Пс. 110:2</a></div></p>