<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Велия дела Господня</b>.<br /><br />В совете, говорит, и собрании правомыслящих людей велики все дела Господа, которые Он производит чудодействуя как прежде, так и теперь и после сего и которые привел, при создании мира, в бытие из ничего. Ибо сии дела должно принимать и за чудеса Божии и за творения: потому что праведники, собираясь в одно место и рассуждая о таковых делах Божиих, не находят, чтобы которое либо из них было незначительно, или недостойно Творца своего — Бога; но все им представляется великим и имеющим великую и глубокую цель; хотя для многих других часто и не представляются таковыми по причине неверного и превратного их суждения.<br /><br /><i>Златословесного</i>: Они сами по себе велики; но не представляются велики, когда не имеют праведного судии о них. Так и солнце само по себе светло и блистательно и освещает всю вселенную; но для больных глазами оно не таково, хотя нельзя винить в том солнца, а недостаток, состоящий в болезни их; почему и Сирах сказал: <i>дела Господа все хороши и всякой нужде во время ее могут помочь;</i> и нельзя сказать: это хуже сего; ибо все в свое время может заслуживать ободрение (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=39&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> что все дела Господа прекрасны, и Он дарует все потребное в свое время;</span></span>Сир. 39:40</a>); также: нельзя сказать: <i>что это? Для чего это? Ибо все на пользу их создано</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=39&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> все дела Господа весьма благотворны, и всякое повеление Его в свое время исполнится;</span></span>Сир. 39:21</a>).<br /><br /><b> Изыскана</b> (приспособлены) <b> во всех волях</b> (хотениях) <b> Его</b>.<br /><br />Другой толковник перевел: «исполнены в точности». Выше сказанные, говорит, дела Божии совершенны и сделаны с точностью, т. е. способны ко всем хотениям Божиим и побуждают благоразумных и смыслящих к исполнению их (хотений); ибо кто, видя таковые дела Господа, или слыша о них, не возбудится ими к исполнению всех хотений Виновника таковых дел, Бога? Благоразумный человек узнает из них, что по истине Бог производит оные, и что Производитель их человеколюбив. А хотения Божии суть животворные заповеди Божии.<br /><br />Почему и <i>Златословесный</i> рассуждает: так, говорит, совершенны дела Божии, что доставляют внимательным самое ясное познание о Нем и для видящих служат вместо книг, научая притом не только богопознанию, но и благочестию. <i>Аполлинарий</i> под делами Божиими разумеет не только создания, но и чудеса, бывшие в различные времена и произведенные различными способами; а под хотениями Божиими разумеет добродетели. Слова <i>Феодорита</i>: Все творимое Им — и произведение создания и строение спасения величественно и необыкновенно и достойно прославления от всех людей. Ибо исповеданием здесь называет благодарение. <i>Исихия</i>: Дело Божие, говорит, есть наше спасение, о котором Христос сказал: дело совершил, которое Ты поручил Мне исполнить. Сие-то дело имеет двоякое свойство, одно зависящее от нашего произволения, а другое — от человеколюбия Божия. Ибо наше дело просить, а Его — дать. Итак, исповедание есть наше, ибо чрез исповедание мы обнаруживаем в себе отступление от худой жизни и желание доброй; а великолепие есть дело Божие; так как великому прилично быть сострадательным к малым и возвышать смиренных. Посему дело Божие составляется из того и другого, т. е. из Его великолепия и нашего исповедания (в изданном Своде).</div></p>