<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Избавление посла людем своим, заповеда в век завет свой</b> <br />Отец, говорит, послал Сына, т. е. Христа в избавление и освобождение народу своему; благовествовать, говорит, нищим послал Меня, проповедовать пленным освобождение (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span></span>Ис. 61:1</a>), и еще: <i>Он спасет народ свой от грехов их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:21</a>); и Павел сказал: Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью, и освящением и искуплением (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>) (1). Отец, говорит, заповедал во век новый и евангельский завет Свой, или вечный завет Свой: <i>дам</i>, говорит, <i>завет вечный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Приклоните ухо ваше и придите ко Мне: послушайте, и жива будет душа ваша, - и дам вам завет вечный, неизменные милости, [<i>обещанные</i>] Давиду.</span></span>Ис. 55:3</a>). Поскольку данный Богом завет Моисеев был временный, т. е. с видимой стороны письменный и по прообразовательности, и прикровенности, содержавший в себе новый завет. Ибо по пришествий нового, древний прекратился.<br />____<br /><br />(1) <i>Исихия</i>: Говорит о том избавлении, которое произведено Спасителем, о котором и Зaxaрия, по зачатии Христовом, пророчествуя о рождении Его, говорит: благословен Господь Бог Израилев, что посетил и сотворил избавление людям своим. <i>Дидима</i>: Избавление сие не отлично от Того, Который сказал: <i>Сын человеческий не для того пришел, чтобы Ему служили, но чтобы служить</i>, и отдать душу Свою для искупления многих; ибо драгоценною кровью мы искуплены от суетной жизни, принятой нами от отцов, по словам Первоверховного.<br /><b>Свято и страшно имя Его</b> <br />Имя, говорит, Христово, свято, поскольку творит бесчисленные чудеса, и страшно, поскольку изгоняет демонов и врачует болезни. А если оно свято; то требует, чтобы святые уста произносили и прославляли Его (1).<br />______<br /><br />(1) Слова <i>Златословесного</i>: Свято имя Его и страшно, т. е. исполнено великой поразительности и удивления. А если имя Его страшно, то не гораздо ли более самое существо? Как же имя Его страшно? Его трепещут бесы; страшатся болезни; Его силою (употреблявшие ее) апостолы истребляли всю вселенную; Его употреблявший вместо оружия Давид низложил оного врага; Им – совершены бесчисленные дела; Им освящаемся в совершении святых таин. <i>Исихия</i>: Свято, поелику называется помазанником; a сие помазание Господа есть полнота всякой святости, о каковом говорит и Иоанн: впрочем вы имеете помазание от Святого. Оно и страшно, ибо Он называется судиею, ибо говорит Отец не судит никого, но всякий суд отдал Сыну. <i>Феодорита</i>: Для верующих свято и превожделенно и источает множество благ, а неверующих и живущих беззаконно предает мучению и наказанию.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Святой Давид исчисляет чудные действия страшного и святаго имени (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Избавление послал Он народу Своему; заповедал на веки завет Свой. Свято и страшно имя Его!</span></span>Пс. 110:9</a>) Иисусова. Оно действует подобно принятому врачевству, которого образ действия неизвестен больному и непостижим для него, а самое действие очевидно по производимому исцелению. Ради имени Иисусова, употребляемого молящимся, нисходит к нему помощь от Бога и даруется ему отпущение грехов; по этой причине святой Давид, представляя воззрению Бога опустошение и бедственное состояние души всякого человека, произведенное греховной жизнью, умоляя от лица всех человеков о помиловании, говорит: <i>помози нам, Боже, Спасителю наш, славы ради имене Твоего, Господи, избави ны, и очисти грехи наша имене ради Твоею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=78&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Помоги нам, Боже, Спаситель наш, ради славы имени Твоего; избавь нас и прости нам грехи наши ради имени Твоего.</span></span>Пс. 78:9</a>).<br /><br /><i>Слово о молитве Иисусовой</i></div></p>