<div><p ><div>Что побудило Господа всяческих, основательно спросит кто-либо из любознательных, дать повеление ставить скинию в один день, а не в два или три, и в новомесячие, и не всякого вообще месяца, но первого? Все это действительно требует от нас надлежащего и тщательного исследования, так как в Божественных Писаниях ничего не говорится всуе. Итак, – будем держаться наших прежних рассуждений об этом, – поставляемая скиния означает святое тело Христа и, так сказать, сооружение честного шатра Его, в котором благоволила поселиться вся полнота Божества телесно (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо благоугодно было <i>Отцу</i>, чтобы в Нем обитала всякая полнота,</span></span>Кол. 1:19</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>). Ставить ее повелевает <i>«в день один»</i>, что весьма премудро и промыслительно, дабы под одним днем ты разумел настоящий век, в который, и один только, Он соделался человеком. А под новолунием нам следует разуметь не другое что, как обновляющее нас пришествие Спасителя, в которое <i>«древнее прошло и настало все новое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>). Новое открылось нам время во Христе, изгоняющее ветхость подзаконного служения, посредством евангельских наставлений преобразующее в новую и обновленную жизнь, а также обветшавших вследствие греха и близких к уничтожению (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Говоря "новый", показал ветхость первого; а ветшающее и стареющее близко к уничтожению.</span></span>Евр. 8:13</a>) обновляющее в изначальную праведность и разрушающее ветхость вкравшегося тления, обновлением нетления услаждающее восходящих чрез веру к жизни вечной, <i>«ибо если кто во Христе, (тот) новая тварь»</i>, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>).<br />Повелевает воздвигать Божественную скинию <i>«в месяце первом»</i>, когда, как бы смыв унылость зимы, воссиявает прелесть весеннего поворота (солнцестояния), а земля нежно согревается уже более светлыми и чистыми лучами солнца, цветут виноградники, услаждается благовонием цветов земледелец, покрываются зеленью долины, <i>«колосьев вершинами все щетинятся нивы»</i>, по словам одного из эллинских поэтов, когда <i>«прошла зима»</i>, по написанному, <i>«ушел и дождь с нею»</i>, когда <i>«обрезки (винограда) настало время»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот, зима уже прошла; дождь миновал, перестал;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> цветы показались на земле; время пения настало, и голос горлицы слышен в стране нашей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> смоковницы распустили свои почки, и виноградные лозы, расцветая, издают благовоние. Встань, возлюбленная моя, прекрасная моя, выйди!</span></span>Песн. 2:11-13</a>). Но все это ты должен разуметь духовно, под исчезновением зимы и прекращением дождя – удручающие нас искушения диавольской тирании и жестоковластия над всеми. Это потому, что во дни Христа прекратилась власть демонов и нам воссияло светлое солнце, то есть Сам Тот, о Ком говорит Бог и Отец: <i>«И воссияет вам Солнце Правды»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;</span></span>Мал. 4:2</a>), охлажденных грехом согревая теплотою Духа к праведности. Также и виноград разумей умственный, и цветы духовные, и под колосьями также – (разумей) святых, отличающихся многообразным благочестием к Богу и порождающих плод многовидной добродетели. Наконец, надо сказать вкратце: весна все украшает цветами и заставляет землю произращать траву, венчает молодою растительностью луга, снова делает молодыми стволы, прежде сухие благодаря несносной суровости зимы, приводит их в лучший вид, покрывает их обычною зеленеющею листвою и щедро наделяет дарами природы трудящегося земледельца. Подобное нечто, как увидим, было и с нами. Некогда сухие, благодаря царствовавшему над нами греху, и лишенные плодов добродетели, мы расцвели праведностию чрез Христа и только что явившийся и новый плод веры уже приносим Земледельцу духов. Так именно мы справедливым находим понимать сказанное одним из святых пророков, как бы от лица Христа: <i>«Сам я (тот же) говоривший: вот я, как время (года цветущее – весна) на горах»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Поэтому народ Мой узнает имя Мое; поэтому [<i>узнает</i>] в тот день, что Я тот же, Который сказал: "вот Я!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как прекрасны на горах ноги благовестника, возвещающего мир, благовествующего радость, проповедующего спасение, говорящего Сиону: "воцарился Бог твой!"</span></span>Ис. 52:6-7</a>), ибо что совершает на горах <i>«время»</i>, то есть весенняя пора, об этом мы уже ясно сказали прежде.<br />Итак, благополезно повелевает «в один день» ставить скинию, представляющую собою прообраз Христа, дабы ты разумел о Нем, что Он однажды только умер в это единое настоящее время, ибо снова отнюдь уже не родится, но и не умрет, родившись раз и умерши и восстав из мертвых. Ведь за смертию необходимо было следовать воскресению, бывшему как бы сооружением святого шатра.<br />В новолуние же – потому, что новый у нас век во Христе и вся тварь в Нем нова.<br />И месяц берется первый, чем указывается на обновление человеческой природы от смерти и тления в жизнь и нетление, и от бесплодия переход уже к благоплодию, и освобождение от диавольской тирании, наподобие прекращения и исчезновения зимы.<br /><i>Толкование на Евангелие от Иоанна, книга 4, глава 4</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=34&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=40&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>