<div><p ><div><b>Исполина и крепкого.</b> Исполином Писание постоянно называет человека сильного или превосходящего многих размером своих членов. Когда в книге Бытия от говорит: "<i>это сильные, издревле славные люди" (тий бяху исполини, человецы именити)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В то время были на земле исполины, особенно же с того времени, как сыны Божии стали входить к дочерям человеческим, и они стали рождать им: это сильные, издревле славные люди.</span></span>Быт. 6:4</a>), то этими словами не говорит о рождении какого-нибудь другого рода, но указывает нам, что они были сильны, крепки, здоровы. <br /><br /><b>И человека ратника и судию</b>. Невыносимое наказание, указание крайней гибели составляет сказанное, когда, и при целости стен и башен, город вместе с самими жителями может быть предан неприятелям. Ведь безопасность городов заключается не в камнях, не в деревах и оградах, но в благоразумии населяющих город; когда есть такие люди, тогда ни, и в присутствии врагов, ограждают город безопаснее всего; а когда их нет, то, хотя бы никто не беспокоил его, он представляется более жалким, нежели город осаждаемый. <br /><br />Таким образом, пророк преподал тем и всем слушающим немалый урок любомудрия, убеждая никогда не надеяться на величие города, на рвы и укрепления, но на добродетель мужей пригодных. Внушая им страх, он говорит, что Бог лишит город безопасности, отняв не только сведущих в войне, но и умеющих судить, которые не менее воюющих приносят пользу городам, благоустраивая мир и часто отклоняя угрожающие войны. Так как войны постоянно произрастают от корня грехов, то стражи законов и точные блюстители правосудия, обуздывая большую часть грехов, могут уничтожать и поводы к войне, почему же Бог отнимает их? Потому, что люди не пользовались ими, как должно, когда они были. Как спасительные наставления Его приносили великую пользу слушателям, но, возвещая иудеям, Он прикрывал свои наставления неясностью, потому что они не внимали словам Его, так точно эти великие дары, которые доставляют нам великое спасение, Он часто отнимает, когда принимающие не хотят извлечь из них никакой пользы. <br /><b>И пророка, и смотреливаго.</b> Не малый вид гнева (Божьего) – и то, когда прекращаются пророчества. Так, когда Бог отвратился от народа иудейского за грехи детей Илия и за великое нечестие народа, то прекратилось пророчество: "<i>слово Господне,</i>" говорит Писание, "<i>было редко в те дни, видения [были]* не часты" (глагол Господень бы честен в тыя дни, не бы посылаемо)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Отрок Самуил служил Господу при Илии; слово Господне было редко в те дни, видения <i>были</i> не часты.</span></span>1 Цар. 3:1</a>); честен, т.е. редок. И при Озии то же самое. Между тем не мало пользы они получили бы от этого, если бы хотели. Слышать волю Божью, приготовляться к будущим бедствиям, узнавать неизвестное и то, когда нужно напасть на неприятелей, когда быть спокойным, и как избегать всех скорбей, – это много способствовало им к спасению. Но так как, слыша откровения, они не поступали, как должно, то Бог лишил их и откровения; при чем являлось великое человеколюбие Божье в том, что Он, и предвидя будущее, и зная, что они не будут пользоваться дарами Его, как должно, делал все, от Него зависящее. Вместе с <b>пророком,</b> говорит, Бог отнимет и <b>смотреливаго. </b><br /><br />Здесь, мне кажется, смотреливым он называет того, кто по великому благоразумию своему и по опытности в делах предугадывает будущее. Ведь иное дело – предугадывание, иное – пророчество. Один говорит Духом Божьим, не привнося ничего от себя самого; а другой, на основании прежде бывшего и усилиями собственного благоразумия, предвидит многое из будущего, как свойственно предвидеть человеку благоразумному. Но между тем и другим великое различие, – такое как между благоразумием человеческим и благодатью божественною. А чтобы примером пояснить слова мои, вспомним о Соломоне и Елиссее. Оба они возвещали неизвестное и открывали сокровенное, но оба не одною и тою же силою: первый по человеческому благоразумию, на основании естественного опыта, говорил о прелюбодейных женах (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо мед источают уста чужой жены, и мягче елея речь ее;</span></span>Притч. 5:3</a>); а последний говорил не по какому-либо соображению, – какое соображение могло открыть воровство Гиезия (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Гиезий, слуга Елисея, человека Божия: вот, господин мой отказался взять из руки Неемана, этого Сириянина, то, что он приносил. Жив Господь! Побегу я за ним, и возьму у него что-нибудь.</span></span>4 Цар. 5:20</a>)? – но по божественной благодати провидя отдаленные события. <br /><br /><b>И старца</b><i>, пятьдесятоначальника</i>. Вместе с теми, говорит, отнимет Бог и старца, и пятидесятника, разумея под старцем не просто человека престарелого, но имеющего вместе с сединою и благоразумие, свойственное седине.<br /><br />*Слово όρασις=видение у св. И. Злат. здесь по изд. Миня не читается.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>