<div><p ><div><b>"И дам им отроков в начальники" (и поставлю юноши князи их)</b>. Это хуже и гораздо бедственнее безначалия, потому что кто не имеет начальника, тот лишен руководителя, а у кого худой начальник, тот имеет ввергающего в пропасть. Отроками (у св. И. Злат - юношами) же здесь называет их пророк, не унижая этого возраста, но желая яснее показать их безумие. Бывают и отроки (юноши) разумные, и старцы, живущие безумно; но так как это обыкновенно случается редко, а большей частью бывает напротив, то он и назвал безумных таким именем. Тимофей был отроком (юношей), но управлял Церковью мудрее множества старцев. И Соломон, будучи двенадцати лет, беседовал с Богом, имел великое пред Ним дерзновение, прославился, получил венец, был по своей мудрости предметом удивления для иноплеменников, и не только мужи, но и жены приходили издалека, имея единственной целью своего путешествия то, чтобы научиться чему-нибудь и послушать его голоса, а когда он достиг старости, то много уклонился от добродетели. И отец его, блаженный Давид, совершил тяжкий грех не тогда, когда был отроком и юношей, но когда уже прожил этот возраст, тогда согрешил; а когда он был малым отроком, тогда воздвиг дивный трофей, поразил иноплеменника, показывал всякое любомудрие, и юность нисколько не была для него препятствием к делам доблестным. Также от Иеремии Бог не принял отказа, когда он ссылался на свой возраст; но послал его к иудейскому народу, сказав, что в этом нет никакого препятствия, только бы мысли были здравы. Имея такой же возраст, или даже гораздо меньший, Даниил осудил старцев. И Иосия, не имея еще и десяти лет, взошел на царский престол, и тогда отличался добрыми делами; но после того вскоре, предавшись беспечности, потерял душевную добродетель. А Иосиф? Он, будучи не только юным, но и весьма юным, вступил в трудную борьбу, сражаясь не против людей, но против самой силы природы, и из печи и пламени, гораздо более жестокого, нежели персидский<a href="#625412_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, не вышел ли здравым, оставшись невредимым не менее трех отроков? Как они тогда вынесли неповрежденными свои тела и даже волосы, вышедши как бы из источника, а не из печи, так и он, в этой борьбе, освободившись из рук египтянки, остался непобедимым ни от ее прикосновения, ни от слов, ни от вида, ни от одежды, ни от благовоний, – что скорее хвороста и смолы воспламеняет огонь страсти, – ни от самого возраста своего не потерпел ничего такого, что свойственно потерпеть человеку. И эти три отрока, находясь в самом цветущем возрасте, обуздали чрево, попрали страх смерти, победили столь великое свойство и гнев царя, устремившегося против них свирепее нещадного пламени, и ничто не преодолело их, но постоянно оставались они с нераболепною душою. Таки образом пророк не унижает возраста, когда говорит этою подобным образом и Павел, когда говорит: "<i>не [должен быть] из новообращенных, чтобы не возгордился и не подпал осуждению с диаволом" (не новокрещенну (подобает епископу бытии, μή νεοφυτον), да не разгордевся в суд впадет диаволь)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не <i>должен быть</i> из новообращенных, чтобы не возгордился и не подпал осуждению с диаволом.</span></span>1 Тим. 3:6</a>), разумеет не юного по возрасту, а новообращенного (у св. И. Злат – новонасажденного) (νεωστί φυτευθέντα), т.е. оглашенного; словом: <i>насаждать</i> он означает оглашать и учить, как, напр., когда говорит: "<i>я насадил, Аполлос поливал</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я насадил, Аполлос поливал, но возрастил Бог;</span></span>1 Кор. 3:6</a>). И Христос называет это насаждением: "<i>всякое растение, "</i>говорит Он, "<i>которое не Отец Мой Небесный насадил, искоренится</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он же сказал в ответ: всякое растение, которое не Отец Мой Небесный насадил, искоренится;</span></span>Мф. 15:13</a>). Если бы апостол называл новокрещенным юного, то Тимофея весьма юного, так юного, что сам говорил: "<i>никто да не пренебрегает юностью твоею</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Никто да не пренебрегает юностью твоею; но будь образцом для верных в слове, в житии, в любви, в духе, в вере, в чистоте.</span></span>1 Тим. 4:12</a>), он не возвел бы на такую степень власти и не поставли бы управлять такими церквами. <br /><br /><b>И ругатели господствовать будут ими.</b> Видишь ли, что он укоряет не возраст, но развращенное настроение? Таким прибавлением он выразил это яснее. Ругателями он же здесь называет обманщиков, лицемеров, льстецов, которые обольстительными речами предают других дьяволу. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="625412_1" class="note-item" href="#625412_1">1</a> Т.е. вавилонский. Св. Иоанн Златоуст часто называет Ассирию и Вавилонию – Персией.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>