<div><p ><div><b>"Так рушился Иерусалим" (яко оставлен бысть Иерусалим)</b>, т.е. покинут, опустошен, лишен промышления Божьего. <br /><br /><b>И пал Иуда (и Иудеа паде);</b> исполнилась, говорит, замешательства и беспокойства, смятения и беспорядка. <br /><br /><b>И языки их с<a href="#625416_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> беззаконием не покоряются Господеви.</b> Здесь показывается и причина зол, – невоздержание языка. В этом обличает их и Осия: "<i>Ефрем,</i>" говорит, "<i>сделается пустынею в день наказания; между коленами Израилевыми Я возвестил это" (Ефрем в пагубу бысть во дни наказания: в племенах Исраилевых показах верная)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ефрем сделается пустынею в день наказания; между коленами Израилевыми Я возвестил это.</span></span>Ос. 5:9</a>). То же говорит и Малахия: "<i>вы прогневляете Господа словами вашими</i><a href="#625416_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <i>и говорите: `чем прогневляем мы Его?" Тем, что говорите: `всякий, делающий зло, хорош пред очами Господа, и к таким Он благоволит', или: `где Бог правосудия?" (пророцы укоряющии Бога словесы и ресте: о чесом прогневахом Его? Зане ресте: всяк творяй зло, добр пред Господем, и в них сам благоволи: и где есть Бог правды?)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вы прогневляете Господа словами вашими и говорите: "чем прогневляем мы Его?" Тем, что говорите: "всякий, делающий зло, хорош пред очами Господа, и к таким Он благоволит", или: "где Бог правосудия?"</span></span>Мал. 2:17</a>). В этом же и он обвиняет их, представляя двоякую вину, – ту, что они не только не покоряются и не только нарушают закон, тогда как должны были бы стыдиться и краснеть, скрываться и склонять голову, но еще стараются увеличить прежние беззакония, при неисполнении заповедей произнося дерзкие слова, подобно какому-нибудь негодному рабу, который, не исполняя приказаний господина, еще оказывается дерзким. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="625416_1" class="note-item" href="#625416_1">1</a> В ц.-слав. переводе эти слова читаются: и язык их со беззаконием, не покоряются Господеви.<br /><br /></li><li><a id="625416_2" class="note-item" href="#625416_2">2</a> В ц.-слав. переводе эти слова читаются: прогневляющии Бога словесы вашими. Первые два слова: οί προφήται όνιδείζοντες = пророцы укоряющии, читаемые у св. И. Зл., ни в одном греч. т. не читаются, а потому – и в ц.-сл. Слова ύμων=вашими св. И. Зл. не читал.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>