<p ><div>Ибо желающим одержать победу над духовными врагами, как я сказал, надобно всевозможно удаляться от всякого вида нечистоты; потому что все мы погрешаем во многом и природа человека болит склонностью к злу, но, по слову Псалмопевца, «<i>Кто усмотрит погрешности свои?» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто усмотрит погрешности свои? От тайных <i>моих</i> очисти меня</span></span>Пс. 18:13</a>.) Если же случится кому быть побежденным какою-нибудь естественною нечистотою и быть увлеченным тем, что противно закону и святой жизни (ибо закон греха живет в членах плоти), то хотя погрешности, проистекающие из слабости, совершаются сначала не явно, но прикровенно и не на виду многих, но сокровенно, как бы вне и вдали стана; потому должны быть скрываемы при помощи исправления их: ибо «мудрые будут скрывать постыдныя дела» свои, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> но, отвергнув скрытные постыдные <i>дела</i>, не прибегая к хитрости и не искажая слова Божия, а открывая истину, представляем себя совести всякого человека пред Богом.</span></span>2 Кор. 4:2</a>). Когда мы перестаем грешить и при помощи наклонности к лучшему как бы приводим душу к избранию того, что полезно, тогда мы удаляем от себя безобразие преждесовершенных грехопадений и, уничтоживши зловоние греха благовонием последующих добрых дел, мы опять войдем в стан святых, то есть Церковь первородных. И это совершается во Христе. Каким образом? — Если мы, по слову Его, возьмем крест свой с бодростью и готовностью. На это прикровенно указывается нам тем, что мы должны иметь под поясом лопату или дерево. Закон духовен и обыкновенно употребляет видимые предметы для изображения предметов духовных. Ибо мы не нечисты в очах создавшего нас Бога, когда ходим в отхожие места и освобождаем себя от излишеств чрева. Но как я сказал недавно, то что подлежит внешним чувствам, бывает прообразами и знамениями предметов духовных. Поэтому мы должны засыпать землею нечистоты, потому, что Господь Бог твой ходит в стане твоем. И в нас живет и пребывает Христос. И когда видит в нас что-нибудь постыдное и безобразное, отвращается от нас тотчас же: «<i>святый Дух премудрости..., </i>— как сказано, — <i>удалится от лукавства и уклонится от неразумных умствований</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо святый Дух премудрости удалится от лукавства и уклонится от неразумных умствований, и устыдится приближающейся неправды.</span></span>Прем. 1:5</a>). Если же находит нас чистыми и убранными, и свободными от страстей и скверн, — с готовностью поселится в нас и от руки врагов избавит нас. Посему и говорит: <i>«святы будьте, ибо свят Я Господь, Бог ваш»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> объяви всему обществу сынов Израилевых и скажи им: святы будьте, ибо свят Я Господь, Бог ваш.</span></span>Лев. 19:2</a>). И опять:<i> «изыдите отсюду, и нечистоте неприкасайтеся»</i> и Аз прийму вы, глаголет Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Идите, идите, выходите оттуда; не касайтесь нечистого; выходите из среды его, очистите себя, носящие сосуды Господни!</span></span>Ис. 52:11</a>). Ибо тех, которые таким образом очистились, с радостью примет Господь наш Иисус Христос. Чрез Него и с Ним Богу и Отцу слава со Святым Духом во веки веков. Аминь.<br /><i>Глафиры</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=23&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=23&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
