<p ><div>  К. Неужели не понимаешь того, что связанные с израильтянами отношением близкого родства, самыми делами своими изобличались как чуждые любви и жестокосердые, и ничем не отличающиеся от диких зверей? Ибо, когда должны были бы пожалеть тех, как братьев, находящихся в подвигах и трудах, они выходят воевать против них. Посему закон и, говорит: <i>«не может войти в общество Господне</i>,... <b>потому что они не встретили вас с хлебом и водою на пути, когда вы шли из Египта»</b>, то есть по причине чрезвычайной несострадательности и доходящей до нечестия дикости нравов. Можешь видеть, что таковы в отношении к нам, решившимся шествовать путем правым, толпы и вожди еретиков. Ибо что касается до познания одного и единого только Бога Отца и принятия веры в Сына и Духа, хотя и не совсем здравого (принятия), они имеют славу, правда не истинную, братства в отношении к нам, и в неподлинном, правда, смысле сохраняют родство с нами; но когда мы подвергаемся преследованиям, не защищают, а напротив своею злобою отягощают нас: ибо «<i>Они вышли от нас, но не были наши, согласно написанному: ибо если бы они были наши, то остались бы с нами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Они вышли от нас, но не были наши: ибо если бы они были наши, то остались бы с нами; но <i>они вышли, и</i> через то открылось, что не все наши.</span></span>1 Ин. 2:19</a>). И Сам Спаситель обращается, и весьма справедливо, к таковым, ложную имеющим честность, не приобыкшим еще совершать дела во славу Его, с словами: «<i>Кто не со Мною, тот против Меня; и кто не собирает со Мною, тот расточает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Кто не со Мною, тот против Меня; и кто не собирает со Мною, тот расточает.</span></span>Мф. 12:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кто не со Мною, тот против Меня; и кто не собирает со Мною, тот расточает.</span></span>Лк. 11:23</a>). Кажется ли тебе, что подобны аммонитянам богоненавистные скопища еретиков, чрезмерно недугующие несострадательностью и нечестием? <br />    П. Совершенно так. <br />    К. Посмотри же, если угодно, и на моавитян, явно весьма враждебных к хотящим служить единому по естеству и истинному Богу. Ибо они были поклонники идолов; чрезмерно полагаясь на прорицания и волхвования, не мало устрашаемые даже и полетом птиц, и скрежеща зубами на благоуспешность Израиля, они подкупили Валаама и внушали ему произнести проклятие (на Израиля); но несказанною силою Божией уста прорицателя обращались к нежеланным для них благословениям. Такова же и против нас война эллинов, завидующих славе Спасителя нашего и воздвигающих против нас всю силу диавола, которую потрясает Божественная и вышняя благодать, изливающая бессилие в скопище демонов и превращающая то, к чему направлено было злоумышление, в то, что производит радость. <br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 3.14</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=22&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=23&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
