<i>“Чародейные мешочки”, слав.</i> <i>“возглавийцы”</i>. По евр. только здесь встречающееся слово “кесатот” сродно с ассир. “касу”, “связывать”, “заклинать”, по мнению большинства толкователей разумеются какие-то повязки, которые носили сами (<i>ср.</i> ст. 20: <i>“вырву их из под мышц ваших”</i>) лжепророчицы-волшебницы на изгибах руки (локтях или <i>под мышками</i> - евр. слово не определяет) в качестве знаков своего достоинства и потому что они давали будто им силу над демонами. Что касается <i>“покрывал”</i>, то их ворожеи, вероятно, набрасывали на головы посетителей, может быть чтобы те не видели их чародейных жестов и чтобы не могли удостовериться в отсутствии мнимых явлений умерших. Прибавка <i>“для головы всякого роста”</i> показывает, что эти покрывала спускались с головы до самой земли, почему на разные росты требовались покрывала разной длины и пророчицы в виду этого имели большой выбор их. Упоминаемые здесь мешочки и покрывала сопоставляют с ефодом, который служил, вероятно, как бы покрывалом, чехлом для идола (терафима), так и жреческим облачением, причем предполагалось, что сила идола переходит на это покрывало и передается жрецу. Сопоставляют также упоминаемые здесь предметы с тефилинами и талифами, “хранилищами и воскрилиями” позднейшего Иудейства (<a href='B:470 23:5'>Мф 23:5</a>). По другим (блаж. Феодорит), здесь просто метафора, взятая от женских работ и означающая льстивые и успокаивающие предсказания лжепророчиц, закрывающие глаза народа на приближающуюся кару Божию. Едва заслуживает упоминания не оправдываемое контекстом мнение Гэферника, что “кесатот” - ковры или диваны с двумя спинками для каждого локтя, на которых пророчицы, изящно закутанные в покрывала, предавались похоти. - <i>“Чтобы уловлять”, слав.</i> <i>“развращати”, “души”</i>, т. е. вести к погибели ложными предсказаниями. Но в этом выражении может заключаться и намек на вызывание душ умерших. - <i>“Неужели, уловляя души народа Моего, вы спасете ваши души”?</i> С евр. букв. “уловляя души народа Моего, не оживляете ли вы свои души”, т. е. не снискиваете ли себе этим средства пропитания, как и в <i>слав.</i>: <i>“душ снабдеваху”</i>, <b>&#968;υ&#967;ας περιεποιουντο</b>; <i>ср.</i> в ст. 19: <i>“за горсть ячменя и за куски хлеба”</i>.