<div><p ><div><b>«Вем бо, яко заповесть сыном своим, и дому своему по себе, и сохранят пути Господа Бога<a href="#566920_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a></b>... Подумай же, какова добродетель праотца, когда сам Бог говорит:<b> «вем бо, яко заповесть сыном своим, и сохранят пути Господни».</b> Вот великое воздаяние за добродетель! Не за то только получает праотец награды, что сам подвизался в добродетели, но удостаивается щедрого воздаяния и за то, что заповедал те же добродетели своим потомкам. Таким образом он и на будущее время для всех сделался наставником, потому что кто первый полагает начало и начинает дело, тот будет виновником и того, что впоследствии произойдет от этого дела.<br /> Видишь благость Господа! Он награждает праведника не только за добродетели, уже совершенные, но и за ожидаемые еще в будущем. <b>«Вем бо, — </b>говорит<b>, — яко заповесть сыном своим</b>». Я, говорит, наперед знаю намерения этого праведника и предупреждаю его воздаянием. Так Господь знает и сокровеннейшие наши помышления, и когда видит, что мы желаем должного и показываем в себе здравомыслие, то простирает к нам Свою руку, и награждает нас прежде трудов наших, возбуждая нас этим к большей ревности. И это можно видеть в жизни всех праведников. Зная слабость человеческой природы, Он, чтобы мы не упадали духом в тяжких трудах, часто среди трудов подает нам и помощь, и награды, — и труд наш облегчая, и ревность усиливая. <b>«Вем бо, — говорит, — яко заповесть сыном своим, и сохранят пути Господни».</b> Не только о нем предсказывает, что «<b>заповесть</b>», но и о сынах его, разумея Исаака и Иакова, что «сохранят пути Господни». <b>«Пути Господни»,</b> т. е. повеления, заповеди. «<b>Творити, — говорит, — правду и суд</b>», т. е. ничего не предпочитать правде, быть чуждым всякой неправды. Это есть величайшая добродетель, и за это-то должно было совершиться все, что возвестил ему Господь.<br /> <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="566920_1" class="note-item" href="#566920_1">1</a> Τοὕς ὁδούς Κυρίου τοῦ Θεοῦ согласно с нек. греч. списками, наприм. Циттавийским (по «de Lagarde». Genesis graece), и вопреки Лукиан. сп., где, как и в евр. т., τοῦ Θεοῦ отсутствует, с чем согласуется слав. перевод: «пути Господни»; см. однако далее, через несколько строк, где читается у Златоуста: «пути Господни», без пополнения: τοῦ Θεοῦ.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 42</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=18&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=18&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>