<div><p ><div> Однако же, вразумляя весь род человеческий, что хотя бы грехи чьи–либо были и весьма велики и известны, но не надобно произносить над ними приговора прежде, нежели представятся очевидные доказательства, — (Господь) говорит: «<b>сойду и посмотрю, точно ли они поступают так, каков вопль на них, восходящий ко Мне, или нет; узнаю</b>». Что это за приспособление в словах? «<b>Сойду</b>, говорит, <b>посмотрю</b>». Неужели Бог всяческих переходит с места на место? Нет, да не будет! Не то Он выражает, но, как я уже часто говорил, чувственным образом выражения Он хочет вразумить нас, что надобно иметь великую осторожность, и согрешивших не осуждать только по слуху, не произносить без доказательств приговора. Да слышим это все: ведь не одни только восседающие на судилищах обязаны соблюдать этот закон, но и каждый из нас никогда не должен по одному пустому навету осуждать ближнего. Потому, впоследствии, и блаженный Моисей, вдохновляемый Духом Святым, увещевал, говоря: <i>не внимай пустому слуху</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не внимай пустому слуху, не давай руки твоей нечестивому, чтоб быть свидетелем неправды.</span></span>Исх. 23:1</a>). И блаженный Павел в послании взывал: «<i>а ты что осуждаешь брата твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А ты что осуждаешь брата твоего? Или и ты, что унижаешь брата твоего? Все мы предстанем на суд Христов.</span></span>Рим. 14:10</a>)? И Христос, давая заповеди ученикам Своим, и поучая народ иудейский, книжников и фарисеев, говорил: «<i>не судите, да не судимы будете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 7:1</a>). Для чего, говорит Он, прежде времени похищаешь достоинство судии? Для чего предупреждаешь тот (будущий) страшный день? Судьей хочешь быть? Будь судьей над самим собой, и над своими прегрешениями. В этом тебе никто не препятствует, — а между тем ты и грехи свои таким образом исправишь, и не потерпишь от этого никакого вреда. Если же, забывая о себе, ты восседаешь как судья над другими, то нечувствительно собираешь сам себе только большие бремена грехов. Так и мы, умоляю вас, будем всячески избегать осуждения ближних. Хотя ты и не имеешь судебной власти, а осуждаешь только мыслью, тем не менее, делаешься виновным в грехе, когда, не имея никаких доказательств, осуждаешь, как часто случается, по одному подозрению и пустой клевете. Потому–то и блаженный Давид восклицал: «<i>тайно клевещущего на ближнего своего изгоню</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тайно клевещущего на ближнего своего изгоню; гордого очами и надменного сердцем не потерплю.</span></span>Пс. 100:5</a>).<br /><br />4. Видишь превосходство добродетели? Не только не принимал Давид того, что наговаривали ему на других, но и отгонял хотевшего клеветать на брата. Итак, если и мы хотим уменьшить свои грехопадения, будем всего более заботиться о том, чтобы не осуждать братьев наших, а вымышляющих клеветы на них не допускать к себе, или — еще лучше — отгонять их от себя, по примеру пророка, и совершенно от них отвращаться. Это же, думаю, выражает и пророк Моисей, словами: <i>не внимай пустому слуху</i>. Потому–то и в настоящем случае к пользе душ наших Господь всяческих употребил такой чувственный образ выражения и сказал: «<b>сойду посмотрю</b>». Как же иначе? Ужели Он не ведал? Ужели не знал всего множества грехов? Ужели не разумел совершенной неисправимости впавших в грехи? Но Он показывал такое долготерпение, как бы оправдываясь заранее перед теми, которые после захотели бы бесстыдно обвинять Его [то есть, в недостатке долготерпения и правосудия], обличая их легкомыслие и великую скудость в добродетели. А может быть, не для того только (Он поступил так), но и для того еще, чтобы дать праведнику случай показать сострадательность и силу любви (к ближним) в душе его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 42</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=18&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=18&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>