<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Эти два стиха в немногих словах совмещают многое, или — все. В кратких словах изображена здесь вся наука счастливой и покойной жизни. Удерживай язык от зла; уста — от льсти; удаляйся от зла; твори добро; устрой и храни мир — вот пять предписаний, исполнение которых, свидетельствуя о присутствии в сердце страха Божия, ручается вместе и за возможно безмятежную жизнь для человека в сообществе людей. Тут указывается то же самое, что другими словами выражено в 14-м псалме, где на вопрос: <i>Господи, кто обитает в жилищи Твоем,</i> — дан такой ответ: <i>глаголяй истину в сердце своем иже неульсти языком своим и не сотвори искреннему своему зла, и поношения не прият на ближния своя</i> и проч. Жизнь наша полна грехопадениями языка: срамословия, смехотворные, глупые и непристойные речи, пересуды и слова праздные, лживые клятвы и лжесвидетельства — все это и гораздо еще большее число зол суть произведение языка. А те, которые отверзают уста свои на поругание славы Божией, <i>«неправду в высоту глаголаша»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> над всем издеваются, злобно разглашают клевету, говорят свысока;</span></span>Пс. 72:8</a>), — каким другим орудием совершают сие, как не языком! Итак, поелику <i>«от словес своих осудишися»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо от слов своих оправдаешься, и от слов своих осудишься.</span></span>Мф. 12:37</a>), то удержи язык твой от зла. Когда пророк говорит эти слова, то разумеет и всякое вообще зло от языка, и наиболее открытое, явное зло, делаемое языком. Но когда к ним прибавляет: и устне твои удержи, еже не глаголати льсти, то из всех злых действий языка выделяет худшее — ненавистнейшую лесть, сладкоречие, прикрывающее злоумышленность, коварство, хитрость и лукавство, когда человек вкрадывается в доверие, разведывает тайны и обращает это во вред доверившемуся. Это домашний вор, укравший ключи и окрадывающий хозяйское добро. Св. апостол Иаков пишет, что <i>«кто в слове не согрешает, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.</span></span>Иак. 3:2</a>), т.е. все неправые движения, возникающие в поврежденном составе естества человеческого. Остерегаясь грешить словом, тем более удерживайся от греха самым делом: уклонися от зла — не только явного, но и тайного, не только сам не замышляй и не делай никакого зла ближнему твоему, но остерегайся каким-либо образом принять участие в злых замыслах и других людей. Не только делом не делай зла или греха, например: хищения, убийства, блуда, но бегай и всяких случаев, ведущих к греху, удаляйся от мест, лиц, вещей и всего, что может возбудить страсть и вовлечь в грех. Но не ограничивайся одним лишь уклонением от зла, а вместе с тем, в противодействие всякому греховному влечению противопоставляй противоположное ему делание добродетели: сотвори благо — гордости противопоставляй смирение, лености, бдительность и трудолюбие, гневу и мстительности — кротость и незлобие и т.д., и на сделанное тебе кем-либо зло не только не отвечай злом, но старайся платить добром, обезоруживая врага твоего любовью, и таким образом всегда и во всем побеждай благим злое (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не будь побежден злом, но побеждай зло добром.</span></span>Рим. 12:21</a>). Последнюю обязанность как необходимое условие для достижения счастливой, долголетней, точнее вечноблаженной жизни, псалмопевец выразил словами: взыщи мира и пожени и. Мир есть драгоценное сокровище, достойное усиленного искания. Но не всегда легко иметь мир, при всех усилиях. Почему св. Павел и говорит: <i>«Аще возможно, еже от вас, со всеми человеки мир имейте»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если возможно с вашей стороны, будьте в мире со всеми людьми.</span></span>Рим. 12:18</a>). Но зато тем, кои успевают достигнуть сего, присваивается блаженство: <i>«Блажени миротворцы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.</span></span>Мф. 5:9</a>). Поэтому долг каждого — искать мира, употребляя со своей стороны все зависящее, чтобы крепко держать мир и всякий раз спешить помириться с немирными. Почему пророк и говорит: и пожени и, т.е. гонись за ним, когда он уходит, преследуй его до тех пор, пока не догонишь, пока совсем не уничтожишь возникшей с кем-либо размолвки. Христианин, ревностно соделывающий свое спасение, всеми мерами должен стараться достигнуть мира с Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, оправдавшись верою, мы имеем мир с Богом через Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Рим. 5:1</a>) — верой и ревностным исполнением Его заповедей, — мира с ближними, пребывая с ними в единодушии и любви и тщательно устраняя все, что может нарушить взаимное согласие, и мира с своею совестью, удаляясь всего, что заставляло бы ее смущаться и свидетельствовать против него (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=24&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему и сам подвизаюсь всегда иметь непорочную совесть пред Богом и людьми.</span></span>Деян. 24:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Имейте добрую совесть, дабы тем, за что злословят вас, как злодеев, были постыжены порицающие ваше доброе житие во Христе.</span></span>1 Пет. 3:16</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь показывает святый Пророк, какими путями страх Господень приводит людей к животу и к дням благим, и глаголет, что прямый путь к животу есть совершенное хранение заповедей Божиих или воздержание от всякаго греха, творимаго делом, словом и помышлением, по оному изречению Господню, у <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал ему: что ты называешь Меня благим? Никто не благ, как только один Бог. Если же хочешь войти в жизнь вечную, соблюди заповеди.</span></span>Мф. 19:17</a>: <i>аще хощеши внити в живот, соблюди заповеди</i>. А как соблюдение заповедей и удаление от всякаго греха происходит от страха Божия: убо, страх Господень есть то самое, что, чрез соблюдение закона, руководствует нас к животу и к дням благим. <b><i>Удержи язык твой от зла</i></b>. Начинает от грехов, творимых языком, потому что бывают чаще, и труднее предостеречься от них. По сей причине и святый апостол <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.</span></span>Иак. 3:2</a> послания своего, глаголет: <i>аще кто в словесе согрешает, сей совершен муж</i>. <b><i>Удержи язык твой от зла</i></b>: то есть, блюдися, дабы не прогневать Бога грехом, происходящим от языка, яко то: лжею, клеветою, клятвопреступлением, злословием, бранью и проч. <b><i>И устне твои, еже не глаголати льсти</i></b>: запретив вообще все грехи языка, запрещает еще во особенности зловредную лесть (хитрость или лукавство), яко грех тяжчайший других и такой, от котораго иные многие грехи происходят. <b><i>Уклонися от зла, и сотвори благо</i></b>. От грехов, творимых словом, преходит к грехам, творимым делом, каковы суть человекоубийство, блуд, прелюбодеяние, и проч. Сих увещает бегать, и творить благо, яко то: почитать родителей, молиться Богу, подавать милостыню, ходить в церковь, слушать Божие слово, хранить посты, и прочая сим подобная. <b><i>Взыщи мира, и пожени и</i></b>. Здесь напоминает беречься грехов, гнездящихся в сердце, яко то: гнева, ненависти, зависти, и других злых склонностей сердца, дабы во всякое время и при всяком деле сохраняем был истинный мир и спокойствие духа. Впрочем, прилично говорит Пророк: <b><i>взыщи мира</i></b>; ибо всякаго добраго человека долг есть, ежели не со всеми мир иметь, то по крайней мере желать и искать его: (часто бо, по причине злобы других, мира иметь невозможно). Сего ради и Апостол, в послании к <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если возможно с вашей стороны, будьте в мире со всеми людьми.</span></span>Рим. 12:18</a> глаголет: <i>аще возможно, еже от вас, со всеми человеки мир имейте</i>.</div></p>