<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Этими словами пророк доказывает, что те люди, которые удерживают язык свой от зла и не позволяют в разговоре с ближними лести и лицемерия, которые удаляются от зла и делают добро, сохраняют мир и стремятся к мирной жизни, – все такие люди, как стоящие на пути правды и добродетели, как люди праведные, имеют, несомненно, живот и дни благие, потому что на них всегда обращены очи Господни, Господь милостиво слушает усердные молитвы людей богобоязненных и всегда готов сделать для них все, что служит к их истинному благу. Напротив, с гневом обращено бывает (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> от гнева Твоего и негодования Твоего, ибо Ты вознес меня и низверг меня.</span></span>Пс. 101:11</a>) лице Господне на нечестивых, на творящыя злая, чтобы истребить на земле самое воспоминание о них: еже потребити от земли память их, подобно тому как истреблены были потопом нечестивые обитатели первого мира (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И воззрел [Господь] Бог на землю, и вот, она растленна, ибо всякая плоть извратила путь свой на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал [Господь] Бог Ною: конец всякой плоти пришел пред лице Мое, ибо земля наполнилась от них злодеяниями; и вот, Я истреблю их с земли.</span></span>Быт. 6:12-13</a>), или как истреблены были жители Содома и Гоморры (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Господь: вопль Содомский и Гоморрский, велик он, и грех их, тяжел он весьма;</span></span>Быт. 18:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и посмотрел к Содому и Гоморре и на все пространство окрестности и увидел: вот, дым поднимается с земли, как дым из печи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И было, когда Бог истреблял [все] города окрестности сей, вспомнил Бог об Аврааме и выслал Лота из среды истребления, когда ниспровергал города, в которых жил Лот.</span></span>Быт. 19:28-29</a>), или как истреблен был род царя Саула. Правда, в настоящей жизни Господь по долготерпению Своему не всегда карает нераскаянных грешников, но эта праведная кара гнева Божия непременно совершится при последнем славном явлении Господа на суд всего мира, когда все они неизбежно предстанут пред лицом Его, чтобы услышать приговор вечного осуждения (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=1&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> которые подвергнутся наказанию, вечной погибели, от лица Господа и от славы могущества Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> когда Он приидет прославиться во святых Своих и явиться дивным в день оный во всех веровавших, так как вы поверили нашему свидетельству.</span></span>2 Фес. 1:9-10</a>).</div></p></div>