<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Почему говорит Слово Божие, что «<b>смерть грешников люта»?</b><br /> Сила этого последнего изречения, конечно, в слове <b>«грешников»</b>. Не сама по себе смерть люта, а грехи наши делают ее для нас лютой. <br /> <b> Грехов и следует бояться, а не смерти. </b><br /> Грехи и есть действительно самое большое и отвратительное зло нашей человеческой жизни. Они уродуют и коверкают нашу земную жизнь, созданную Богом для радости и благоденствия и делают страшным для нас переход в вечность, уготовляя нам там лютые нескончаемым муки.<br /> Но у современных людей все извращено: <b>они уже не боятся грехов, а боятся только смерти</b>, желая здесь пожить подольше и изобретая всевозможные средства для того, чтобы продлить свою земную жизнь.<br /> Это потому, что самое понятие греха теперь уже вытравлено у них из сознания. <b>Греха для большинства современных людей уже как бы не существует, а одновременно вытравляется и живая вера в будущую жизнь. </b><br /> Как могло дойти до этого — особенно у христиан?<br /> Причиной этого является тот незримый, но для чуткого верующего сердца ясно ощутимый процесс, который все усиливается в мiре.<br /> <b>Это — все более и более нагло вздымающееся на веру Христову действие «Тайны Беззакония»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:7—8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Современность в свете Слова Божия". "Во Успении мира не оставила еси..."</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Смерть грешников люта </b>(ибо в час смерти с ужасом увидят они, что все потеряно, и они погибли; а состояние после смерти еще более лютое: там они испытают на деле то, представление чего ужасало их в час смерти),<b> и ненавидящии праведнаго прегрешат </b>(обманутся: нечестивый, копающий яму праведному, сам попадет в нее).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Заключительные действия</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В противоположность праведным, о которых говорил выше, псалмопевец здесь указывает на участь грешников. Безбожники и вообще неверующие в Промысл Божий и в бессмертие души ложно сами себя и других хотят уверить, что все человеческие бедствия и злострадания оканчиваются со смертью человека. Чтобы нечестивые так не думали, пророк присовокупляет: <b>смерть грешников люта</b>, потому что в час смерти с ужасом увидят они, что все потеряно и они погибли: нет никакой надежды поправить участь свою. Бог прогневан, совесть грызет, и подступают истязатели, темные силы демонов. А состояние по смерти еще лютее, еще ужаснее, там делом испытывается то, ожидание чего ужасало в час смерти. Души грешных тотчас берутся темными силами и отводятся в места мрака и мучений предначинательных, в ожидании окончательного решения горькой участи их на Страшном Суде. Нечестивые, в ненависти к праведникам, скрывают ненависть к правде их, т.е. к тем правилам и началам духовно-нравственной жизни, которыми они воодушевлены: они потому свысока смотрят на праведных, как бы на суеверов, отсталых людей, не умеющих будто бы жить, отвращаются от них, гонят их и, поступая так, бывают уверены, что они правы, берут верх и чувствуют свое превосходство над угнетенными и гонимыми. Но приходит смерть и открывает им глаза: усматривают они тогда, что расчеты их не оправдываются, что они ошиблись. Это и значит: <b>ненавидящий праведнаго прегрешат</b>, т.е. хотя и поздно уже, они тогда убедятся, что напрасно ненавидели праведных, безвинно угнетая и преследуя их, что теперь сами видят свою погибель и в бесполезном раскаянии будут говорить: <i>«Убо заблудихом от пути истиннаго, и правды свет не облиста нам... беззаконных исполнихомся стезь и погибели... пути же Господня не уведехом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=5&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Итак, мы заблудились от пути истины, и свет правды не светил нам, и солнце не озаряло нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Мы преисполнились делами беззакония и погибели и ходили по непроходимым пустыням, а пути Господня не познали.</span></span>Прем. 5:6—7</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Дабы не возмнили нечестивые, что и их мучения и бедствия с смертию кончатся, в чем безбожники, или другие неверующие промыслу и безсмертию души, ложно себя удостоверяют, для того Пророк присовокупляет: <i>смерть грешников люта</i>. Ибо будет началом вечных мук, так как напротив смерть праведных потому честна, что начинается покоем и вечною славою. <i>И ненавидящии праведнаго прегрешат</i>. То есть, те, которые человека праведнаго озлобляют, ненавидят и гонят, которые угнетая, муча и убивая невинных, почитают себя за победителей, как бы некую великую корысть от того приобретающих, погибнут и живота вечнаго не наследят, и некогда в сокрушении духа рекут: <i>убо заблудихом от пути истиннаго, и правды свет не облиста нам, и солнце не возсия нам. Беззаконных исполнихомся стезь и погибели, и ходихом в пустыни непроходимыя, пути же Господня не разумехом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Итак, мы заблудились от пути истины, и свет правды не светил нам, и солнце не озаряло нас.</span></span>Прем. 5:6</a>, 7).</div></p></div>