<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В сих заключительных изречениях псалма рабам Божиим предвозвещается участь, противоположная той, какая предсказана грешникам. <b>Избавит Господь души раб Своих</b>, т.е., изведши их из темницы тела (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=141&s=8">Пс. 141:8</a>?), Он не допустит до какого-либо неприязненного действия на них со стороны врагов и, освободив от всех скорбей, теснивших их во времени, чрез сень смертную, прямо переведет в места светлые и прохладные, где нет ни печалей, ни воздыханий. Вот почему «<i>смерть преподобных честна пред Господом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дорога в очах Господних смерть святых Его!</span></span>Пс. 115:6</a>), тогда как смерть грешников люта. Все временные избавления суть только предвестия и предвкушения того окончательного избавления, которое будет испытано и вполне сознано по исходе из тела и введении в райское блаженство, хотя еще предначинательное. Тогда-то осязательно окажется, что не прегрешают вси уповающие на Господа. На земле, где ходим как в сумраке и видим все как сквозь тусклое зеркало, может иногда быть навеваемо сомнительное помышление – не погрешить бы в уповании своем. По крайней мере, враг спасаемых гласно внушает иным: «забыл вас Бог», или, как часто ныне можно услышать от потерявших веру: «суетна надежда наша; дух, как пар, разольется в воздухе, и – всему конец». Там же, за гробом – непогрешимость упования перейдет в видение и осязание, или – там спасительное действие упования прекратится, будучи поглощено действительным вкушением того, на что здесь с верою уповали. Поэтому, чтобы никакими обстоятельствами не колебалось нынешнее спасительное упование, нужно часто повторять: нe прегрешат вcu уповающии на Господа. Истину сего изречения пророк разнообразно развивает во всем псалме, то выставляя свои уповательные к Богу обращения, привлекавшие избавление, то указывая на непосрамленные надежды других праведников, взывавших к Господу, то излагая законы милостивого о нас попечения Господа Промыслителя. И наконец, переведя мысль нашу за пределы жизни, в созерцание обетованного наследия, в которое вводятся рабы Божии, возглавляет все воззванием: Избавит Господь души раб Своих! Не прегрешат вси уповающии на Него! </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Заключает псалом, предвозвещая праведным противную участь той, каковая предсказана нечестивым. <i><b>Избавит Господь души раб Своих</b></i>. То есть, свободит от порабощения, и от всякаго зла, когда изведет души рабов Своих из темницы тела, и потому смерть праведных честна пред Господем; почему прилично некто сказал: <i>да умрет душа моя в душах праведных, и буди семя мое якоже семя их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=23&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто исчислит песок Иакова и число четвертой части Израиля? Да умрет душа моя смертью праведников, и да будет кончина моя, как их!</span></span>Чис. 23:10</a>). <i><b>И не прегрешат вси уповающии на Него</b></i>: то есть, все те, которые не на свои надеются силы, но на Бога уповают, не обманутся в надежде своей, и не изнемогут в течении, но всеконечно достигнут почестей и венцов вечныя славы. Здесь заметить должно, что к приобретению вечныя жизни не довольно простаго упования, так как ни мертвыя веры: но в сем месте получение блаженства происвояется упованию живому, как нарицает оное апостол Петр в первом послании, главе 1. А сие упование раждается от терпения, от дел благих, от веры живыя, от свидетельства благия совести, по оному изречению святаго апостола Павла: <i>терпение искусство соделовает, искусство же упование, упование же не посрамит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от терпения опытность, от опытности надежда,</span></span>Рим. 5:4</a>). И по оному: <i>служащии добре, степень себе добр снискивают, и многое дерзновение в вере, яже о Христе Иисусе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо хорошо служившие приготовляют себе высшую степень и великое дерзновение в вере во Христа Иисуса.</span></span>1 Тим. 3:13</a>). И по оному: <i>аще сердце наше не зазрит нам, дерзновение имамы к Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Возлюбленные! если сердце наше не осуждает нас, то мы имеем дерзновение к Богу,</span></span>1 Ин. 3:21</a>). Сие, глаголю, живое и совершенное упование прямо ведет нас к концу, то есть, к вечной славе, дабы чего надеялися, то самым делом получили.</div></p></div>