<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Взысках – значит не просто искал, но с особенным усердием, с усилием искал. Как дитя, почувствовав беду, с плачем и воплем ищет отца или мать, минуя все другие лица, так я, говорит Давид, в крайности, минуя все человеческие средства спасения, взыскал единого Господа, взыскал из глубины души, с болезненным сердцем, ничем не развлекаясь, а единого Господа имея в мысли. Почему – и услыши мя? Где услышал Господь пророка? Там же, где он взыскал Его, т.е. в сердце своем. Наружно никто не слышал гласа Давидова и его воззваний к Богу. И некогда было, и не место было взывать языком. Внутренно слышит Господь, внутренно в сердце и дает ответ. «<i>Егда молишися, говорит Господь, вниди в клеть твою, и помолися Отцу твоему втайне, и Отец твой, видяй в тайне, воздаст тебе яве</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты же, когда молишься, войди в комнату твою и, затворив дверь твою, помолись Отцу твоему, Который втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span></span>Мф. 6:6</a>). Какие скорби разумел пророк, когда сказал: от всех скорбей моих избави мя? Немало скорбей ему послал Господь. Сколько раз, как бы так говорит он, Саул царь покушался лишить меня жизни своею рукою, и я покрываем был десницею Вышнего! Наконец снарядил оруженосцев убить меня, и тут помог мне Господь избежать от руки их. В Номве первосвященник мог задержать меня, но не дано было ему догадаться о моем бегстве, и он не только не задержал, но снабдил меня хлебом и мечем. Прибежав к соседнему народу, по неосторожности попал я в руки царя, не могшего быть ко мне снисходительным, но по мановению Того же Помощника моего и Покровителя Бога, ничтожным средством дивно избежал я готовой смерти. От всех этих скорбей и бед Премилосердый Бог избавил меня потому только, что я искренно, с болезнью сердца взыскал Его. Высказав это, пророк опять приглашает кротких приступить к Господу. Приступите к Нему, и вы то же получите, что и я получил. Как я взыскал Господа, так и вы приступите к Нему, как я услышан, так и вы просветитесь, как меня избавил Он от всех скорбей, так и вы не постыдитеся. Скорбь и печаль обыкновенно омрачают лицо и ум. А когда человек чувствует, что он услышан в молитве, – скорбь отходит от него и мрачное дотоле лицо его светлеет. Омраченные скорбями и печалями, как бы так взывает святой пророк, приступите к Богу теплым и усердным взысканием Его, и вы несомненно просветитесь от Него радостью и утешением, которые отгонят мрачный облик печали от сердца вашего, и таким образом лица ваша не постыдятся в вашем уповании на Него.</div></p></div>