<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иаков, увидев их, сказал: это ополчение Божие. И нарек имя месту тому: Маханаим.</span></span>Быт. 32:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И молился Елисей, и говорил: Господи! открой ему глаза, чтоб он увидел. И открыл Господь глаза слуге, и он увидел, и вот, вся гора наполнена конями и колесницами огненными кругом Елисея.</span></span>4 Цар. 6:17</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Заключительные действия</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Каждого из верующих хранит Господь, вверяя особенному попечению, покровительству и защите святого ангела, который потому и называется обыкновенно ангелом-хранителем. «Со времени крещения верующие получают ангела-хранителя, и ангел сей не отступает от уверовавших в Господа, – говорит св. Василий Великий, – если только сами они не отгонят его худыми делами своими. Ибо как пчел отгоняет дым, и голубей смрад, так и хранителя нашей жизни – ангела отдаляет от нас многоплачевный и смердящий грех» [4, с. 146]. Но при боящихся Господа, т.е. людях благочестивых, которые страхом присутствия Божия стараются удерживать себя от грехов, он пребывает неотступно и наподобие крепкой стены, окружающей город, ограждает их со всех сторон, защищает от всех видимых и невидимых врагов, оберегает от соблазнов и грехопадений и охраняет от внешних бед и опасностей (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо Ангелам Своим заповедает о тебе - охранять тебя на всех путях твоих:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> на руках понесут тебя, да не преткнешься о камень ногою твоею;</span></span>Пс. 90:11-12</a>). Священное Писание представляет немало примеров, где ангелы Божии ополчались на защиту верующих. Так, патриарх Иаков на возвратном пути из Месопотамии, когда ему угрожала опасность от Исава, видел множество ангелов, ополчившихся на защиту его, почему и назвал то место Маханаим, т.е. «полки» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> А Иаков пошел путем своим. [И, взглянув, увидел ополчение Божие ополчившееся.] И встретили его Ангелы Божии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иаков, увидев их, сказал: это ополчение Божие. И нарек имя месту тому: Маханаим.</span></span>Быт. 32:1-2</a>). Так, ангел Господень, при благочестивом царе иудейском Езекии, истребил 180 тысяч ассирийского войска, осаждавшего Иерусалим (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=19&s=32&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Посему так говорит Господь о царе Ассирийском: "не войдет он в сей город, и не бросит туда стрелы, и не приступит к нему со щитом, и не насыплет против него вала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Тою же дорогою, которою пришел, возвратится, и в город сей не войдет, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Я буду охранять город сей, чтобы спасти его ради Себя и ради Давида, раба Моего".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И случилось в ту ночь: пошел Ангел Господень и поразил в стане Ассирийском сто восемьдесят пять тысяч. И встали поутру, и вот все тела мертвые.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И отправился, и пошел, и возвратился Сеннахирим, царь Ассирийский, и жил в Ниневии.</span></span>4 Цар. 19:32-36</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Доказав примером, здесь доказывает причиною, что должно приступать к Богу со всякою благонадежностию. Причина сему та, что Ангел Господень, которому Сам Бог заповедал хранить человека праведнаго, как сказано во псалме 90, видя человека находящагося в опасности, тотчас приходит к нему и, на подобие ополченных воев, окружает защищением своим, дабы ничто вредить не могло ему. Ибо сила Ангелов толика есть, что и един Ангел противу целаго воинства довлеет. Из чего следует, коль великая безопасность и тишина должна быть в сердцах людей, боящихся Бога, которые таковою стражею ограждены.<br /></div></p>