<p ><div><i>Жена связана законом, доколе жив муж ее </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Жена связана законом, доколе жив муж ее; если же муж ее умрет, свободна выйти, за кого хочет, только в Господе.</span></span>1 Кор. 7:39</a>.). Как следствие, связан и муж ее, пока жена его жива. Эта связанность делает невозможными прочие связи без прелюбодейства; в случае такой связи из двух супругов получаются четыре развратника: если жена выйдет замуж за другого и если муж женится на другой.<br />И хотя более распутствует тот, кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой (это прелюбодеяние упоминает Матфей) (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, <i>тот</i> прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодействует.</span></span>Мф. 19:9</a>.), прелюбодеем считается не только такой человек, но, как сказано у Марка, тот, кто разведется с женою своею и женится на другой, тот прелюбодействует от нее; и если жена разведется с мужем своим и выйдет за другого, прелюбодействует.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О супружеской неверности. С1. 0302, 2.9.8.391.12.</span></div><br />***<br />Образованный в вере знает, что брак создан Богом, и потому союз от Бога, а развод от дьявола. Тем не менее в случае прелюбодеяния следует развестись с женой, поскольку она не захотела быть таковою, не сохранив супружеской верности.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна. C1. 0278, 9.2.9. [CCSL 36:91]</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=9&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=10&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
