<p ><div>Посмотрите на глубину происшедшего: они упомянули о славе, а Он хотел, чтобы смирение шло впереди величия и чтобы самим смирением проложен был путь к вершине. Ведь даже те ученики, из которых один хотел воссесть по правую, а другой по левую руку, тоже искали славы (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=20&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Тогда приступила к Нему мать сыновей Зеведеевых с сыновьями своими, кланяясь и чего-то прося у Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Он сказал ей: чего ты хочешь? Она говорит Ему: скажи, чтобы сии два сына мои сели у Тебя один по правую сторону, а другой по левую в Царстве Твоем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус сказал в ответ: не знаете, чего просите. Можете ли пить чашу, которую Я буду пить, или креститься крещением, которым Я крещусь? Они говорят Ему: можем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И говорит им: чашу Мою будете пить, и крещением, которым Я крещусь, будете креститься, но дать сесть у Меня по правую сторону и по левую - не от Меня <i>зависит</i>, но кому уготовано Отцем Моим.</span></span>Мф. 20:20-23</a>.). Они знали, куда хотят, но не видели ведущего туда пути. Господь же, дабы они должным путем вернулись на родину, призвал их на этот путь. Ибо родина высоко, а путь внизу. Ибо родина - жизнь во Христе, а путь - смерть со Христом (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему говорю вам: не заботьтесь для души вашей, что вам есть и что пить, ни для тела вашего, во что одеться. Душа не больше ли пищи, и тело одежды?</span></span>Мф. 6:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее, а кто потеряет душу свою ради Меня и Евангелия, тот сбережет ее.</span></span>Мк. 8:35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее; а кто потеряет душу свою ради Меня, тот сбережет ее.</span></span>Лк. 9:24</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо пришел Иоанн Креститель: ни хлеба не ест, ни вина не пьет; и говорите: в нем бес.</span></span>Лк. 7:33</a>.). Родина - пребывание во Христе, путь - страдание со Христом. Тот, кто отвергает путь, зачем ищет родину?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Трактат на Евангелие от Иоанна. С1. 0278, 28.5.15 [CCSL 36:279].</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=10&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=10&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
