<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Основания бо иного никтоже может положити.</b> Исторический Христос, именно как Богочеловек и Искупитель, есть основание и краеугольный камень истиннаго Христианства и истинно-благочестивой жизни каждаго Христианина. Где отвергается этот камень, там падает все здание веры и благочестия.<br />Пророки и Апостолы (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span></span>Еф. 2:20</a>) называются основаниями Церкви за своё учение, которое всё относится ко Христу. То есть Апостол Пётр и другие Апостолы могут называться вторичными основаниями в том смысле, что они исповедывали и учили, что Христос есть Сын Божий, Спаситель мира (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал ему в ответ: блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах;</span></span>Мф. 16:16-17</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1427">Павел Флоренский свящ.</a><div>Апостол говорит о построении Церкви Христовой (см. 1 Кор.предд. глл.) По его словам, благодать, дарованная ему, дала ему силы мудро положить надежное основание – «Христа распятого» (1Кop.1:23): проповедь, возбудив веру в душах, таинственно вселила в них «Христа, Божию силу и Божию Премудрость» (Ср.1 Кор.2:2; Ис.28:16; 1 Пет.2:5 и др.). Начало строительства у коринфян положено безупречно, – силою Божиею. А т. к. не существует никакого иного основания, кроме положенного Апостолом, так как нет ничего твердого, помимо опирающегося на Христа, так как всякая попытка строиться без Христа не достигает цели (3:11, ср. притчу о строившихся на камне и на песке Мф.7:24-27), то вопрос об основании покончен: насчет него не должно уже возникать сомнений и, значит, прямое дело Апостола сделано. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>«Столп и утверждение истины: Опыт православной феодицеи в двенадцати письмах свящ. Павла Флоренского» М. «Путь». 1914, 814 с.</div></div></p>