<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Апостол сказал прежде: «<i>Божие здание есте</i>», потом показал, и какое есть основание сего Божественного здания, говоря: «<i>основания бо инаго никтоже может положити лежащаго, еже есть Иисус Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо никто не может положить другого основания, кроме положенного, которое есть Иисус Христос.</span></span>1 Кор. 3:11</a>). А теперь говорит, что сие здание, коему основанием служит Иисус Христос, есть Храм Божий, и что Храм сей суть все верующие во Христа. «<b>Не весте ли</b>», говорит, «<b>яко Храм Божий есте, и Дух Божий живет в вас? Храм бо Божий свят есть, иже есте вы</b>». То же говорили и Пророки, и Сам Единородный Сын Божий. Пророк Иезекииль поучал от лица Бога глаголющего: «<i>и будет вселение мое в них, и буду им Бог, а они будут ми людие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И будет у них жилище Мое, и буду их Богом, а они будут Моим народом.</span></span>Иез. 37:27</a>): а Иисус Христос обещал любящему Его: «<i>и к нему приидем, и обитель у него сотворим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span></span>Ин. 14:23</a>). Апостол умалчивает о следствии, какое бы должно вывести из предыдущих слов, потому, что оно известно: ибо ежели они были Храм Божий, и Дух Божий обитал в них, Бог же есть Един: то следует и им не делиться друг от друга, но пребывать неразрывными в единстве веры: умалчивает, говорю, о следствии сем для того, чтобы навести им ужас, и тем искоренив разногласие, соединить воедино разделившиеся члены. «<b>Аще кто Храм Божий растлит, растлит сего</b>», говорит он, «<b>Бог</b>». Мы растлеваем сей Святой Храм двояким образом: или повреждая основание его, то есть, уча догматам злочестивым вместо православных, и суеверию, вместо правой веры: или повреждая самое здание, то есть, делая Богоненавистные грехи вместо Боголюбезнейших добродетелей. Кто же таким образом растлит Святой Божий Храм, того растлит, то есть погубит и истребит Бог. Ужасный пример такового гнева Божия мы видим на Арие и Иуде. Они растлили Святой Божий Храм: первый уча, что Иисус Христос не Единосущен, но Иносущен Отцу Своему: а второй пристроив во Храме оном сребролюбие и предательство на Иисуса Христа. Почему Арий растлел, изрыгнув всю утробу и внутренность свою с мерзкою своею душою: а предатель Иуда произвольно удавился: ибо по предательстве Христа, «<i>шед удавися</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, бросив сребренники в храме, он вышел, пошел и удавился.</span></span>Мф. 27:5</a>).</div></p>