<div><p ><div>Но так как за дела настоящие он не мог хвалить их много, то заимствует утешение от дел прошедших и говорит: <b>«Ибо не неправеден Бог, чтобы забыл дело ваше и труд любви, которую вы оказали во имя Его, послужив и служа святым»</b>. О, как он ободрил и укрепил души их, вспомнив о прежних делах и представив необходимость надеяться, что Бог не забыл (их подвигов)! Подлинно, кто не убежден в правосудии Божием и в том, что Он воздаст каждому по заслугам настоящей жизни, тот неизбежно грешит и говорит, что Бог неправеден. Потому он и внушил им необходимость вполне надеяться на будущее воздаяние. Кто отчаивается в настоящем и падает духом, того можно ободрить будущим. Так и в послании к Галатам (Павел) говорит: «<i>Вы шли хорошо: кто остановил вас, чтобы вы не покорялись истине</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вы шли хорошо: кто остановил вас, чтобы вы не покорялись истине?</span></span>Гал. 5:7</a>)? и еще: «<i>Столь многое потерпели вы неужели без пользы? О, если бы только без пользы!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Столь многое потерпели вы неужели без пользы? О, если бы только без пользы!</span></span>Гал. 3:4</a>); и как здесь с обличением он соединяет одобрение, когда говорит: <i>«Ибо, судя по времени, вам надлежало быть учителями»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо, <i>судя</i> по времени, вам надлежало быть учителями; но вас снова нужно учить первым началам слова Божия, и для вас нужно молоко, а не твердая пища.</span></span>Евр. 5:12</a>), так и там: <i>«так скоро переходите к иному благовествованию»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Удивляюсь, что вы от призвавшего вас благодатью Христовою так скоро переходите к иному благовествованию,</span></span>Гал. 1:6</a>). С укоризною (высказывается) и похвала, – потому что мы удивляемся тогда, когда падает что-нибудь великое. Видишь ли, как в самом обличении и обвинении скрывается похвала? И не от себя только одного он говорит это, но от лица всех; не сказал: надеюсь, но: <i>«надеемся, что вы в лучшем состоянии»</i>, т. е. лучшего. Здесь он говорит или об их жизни, или о воздаянии. Сказав выше: «негодна и близка к проклятию, которого конец – сожжение», потом, чтобы они не подумали, что он говорит это об них, тотчас же присовокупляет: <b>«не неправеден Бог, чтобы забыл дело ваше и труд любви», </b>и тем выражает, что не об них он говорит – «<b>хотя и говорим так».</b> Если же не об нас говоришь, то для чего касаешься, называя ленивыми, и внушаешь страх, напоминая о терниях? </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=6&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>