<p ><div> <b>«Дабы вы не обленились»</b> – еще только – <b>«да не будете»,</b> хотя выше он сказал: <i>«вы сделались неспособны слушать» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> О сем надлежало бы нам говорить много; но трудно истолковать, потому что вы сделались неспособны слушать.</span></span>Евр. 5:11</a>). Но заметь, там он указал только на неспособность слушать, а здесь хотя употребляет подобное выражение, все же намекает на нечто другое: вместо того, чтобы сказать: не оставайтесь ленивыми, он сказал: <b>«дабы вы не обленились»</b>. Опять виновность их отодвигает на будущее время, говоря: <b>«дабы вы не обленились»</b>; а так как будущее время еще не существует, то мы и не можем быть виновными. Тот, кого, как ленивого, убеждают быть старательным в настоящее время, может сделаться еще более ленивым; но не то бывает с тем, кого (убеждают исправиться) на будущее время. <b>«Дабы вы не обленились»,</b> говорит. Как бездействие вредит телу, так и неупражнение в добре делает душу беспечною и слабою.<br /><b>«Но подражали тем, которые верою и долготерпением наследуют обетования». </b>Кто эти (наследники), он объясняет далее. Наперед он сказал: подражайте прежним вашим добрым делам; а потом, чтобы они не спросили: каким? – он указывает на праотца (Авраама), представляя примеры добрых дел в собственных их делах, а в доказательство того, что они не забыты, пример праотца. Это он делает для того, чтобы они не говорили, что они, как недостойные, забыты и оставлены, но знали, что проводить жизнь среди искушений есть удел особенно доблестных людей, и что Бог всегда так поступал с мужами дивными и великими. Нужно, говорит, переносить все с долготерпением, потому что это и значит веровать. Если бы я сказал: вот я даю тебе, и ты тотчас же получил бы, то чему тебе и веровать? Здесь не было бы места твоей вере, но я предупреждаю и даю по обещанию. Если же я скажу: вот я даю тебе, но дам через сто лет, и ты не будешь отчаиваться, то, значит, ты считаешь меня достойным веры и имеешь обо мне надлежащее мнение. Видишь ли, что неверие часто происходит не только от безнадежности, но и от малодушия и нетерпения, а не зависит от обещавшего? «<i>Не неправеден Бог, – </i>говорит<i>, – чтобы забыл дело ваше и труд любви, которую вы оказали во имя Его, послужив и служа святым».</i> Важное дает он о них свидетельство, указывая не только на дела их, но и на дела усердные, подобно как он говорит и в другом месте: <i>«и не только то, чего мы надеялись, но они отдали самих себя, во-первых, Господу, потом и нам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и не только то, чего мы надеялись, но они отдали самих себя, во-первых, Господу, <i>потом</i> и нам по воле Божией;</span></span>2 Кор. 8:5</a>). <i>«Оказали во имя Его, послужив и служа святым».</i> Смотри, как он опять утешает их, прибавляя: «послужив и служа»; еще и теперь вы служите, говорит он, ободряя их и внушая, что они делали это не для людей, но для Бога. «<i>Оказали</i>», – говорит, не просто для святых, но для Бога; это именно означают слова: <i>«во имя Его</i>», в которых он как бы так говорит: вы делали все во имя Его. Потому Тот, кто принял от вас такое усердие и любовь, никогда не презрит вас и не забудет.<br />Слыша это, будем служить святым, увещеваю вас. А свят всякий верующий, потому самому, что он верующий; хотя бы он был мирянин, он свят. <i>«Ибо, –</i> говорит (апостол),<i> – неверующий муж освящается женою верующею, и жена неверующая освящается мужем верующим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо неверующий муж освящается женою верующею, и жена неверующая освящается мужем верующим. Иначе дети ваши были бы нечисты, а теперь святы.</span></span>1 Кор. 7:14</a>). Видишь: вера доставляет освящение. Если мы увидим и мирянина в нечестии, подадим руку помощи. Не о тех только мы должны заботиться, которые живут в горах; они, конечно, святы и по жизни и по вере, но и те святы по вере, а многие из них и по жизни. Не (будем поступать так, что), когда увидим монаха в темнице, то пойдем к нему, а когда мирянина, то не пойдем; и последний тоже свят, и тоже брат наш. Но что, скажешь, если он нечист и порочен? Послушай, что говорит Христос: <i>«Не судите, да не судимы будете»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 7:1</a>). Ты делай для Бога. Но что я говорю? Хотя бы даже языч­ника мы увидели в несчастии, и ему надобно оказать добро, и вообще всякому человеку, находящемуся в несчастных обстоятельствах, тем более верующему мирянину. Послушай, что заповедует Павел: «<i>будем делать добро всем, а наипаче своим по вере»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак, доколе есть время, будем делать добро всем, а наипаче своим по вере.</span></span>Гал. 6:10</a>). Я не понимаю, откуда взялось (про­тивное мнение) и каким образом усилился у нас (противный) обычай. Кто отыскивает только монашествующих, хочет ока­зывать добро только им одним, и между ними еще делает различие и говорит: если он не достоин, если он не праведен, если он не творит знамений, я не подам ему руку по­мощи, – тот отнимает самую главную часть у милостыни, и все остальное со временем также уничтожит; напротив, истинная милостыня тогда и бывает, когда она оказывается грешникам или виновным; милосердие в том и состоит, что милует не тех, которые исправны, а тех, которые согрешили. А чтобы ты убедился в этом, послушай, что говорит Христос в следующей притчи. <br /> <i> «Некоторый человек, – </i>говорит Он,<i> – шел из Иерусалима в Иерихон и попался разбойникам».</i> Те, избивши его, оставили на дороге полумёртвого. По случаю один левит шёл тою дорогою и, увидев его, прошёл мимо; так же поступил и некоторый священник, – прошёл мимо. Но после них шел один самарянин и оказал великое сострадание к нему: обвязал его раны, возлил на них масло, посадил его на осла, привез в гостиницу и сказал её содержателю: позаботься о нем и, – заметь великую любовь, – если что более издержишь, я отдам тебе. Затем (Христос) спросил: «<i>Кто из этих троих, думаешь ты, был ближний попавшемуся разбойникам?» </i>И когда законник отвечал: «<i>оказавший ему милость»</i>, тогда Он сказал: «<i>иди, и ты поступай так же» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=30&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказал Иисус: некоторый человек шел из Иерусалима в Иерихон и попался разбойникам, которые сняли с него одежду, изранили его и ушли, оставив его едва живым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> По случаю один священник шел тою дорогою и, увидев его, прошел мимо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Также и левит, быв на том месте, подошел, посмотрел и прошел мимо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Самарянин же некто, проезжая, нашел на него и, увидев его, сжалился</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и, подойдя, перевязал ему раны, возливая масло и вино; и, посадив его на своего осла, привез его в гостиницу и позаботился о нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> а на другой день, отъезжая, вынул два динария, дал содержателю гостиницы и сказал ему: позаботься о нем; и если издержишь что более, я, когда возвращусь, отдам тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Кто из этих троих, думаешь ты, был ближний попавшемуся разбойникам?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он сказал: оказавший ему милость. Тогда Иисус сказал ему: иди, и ты поступай так же.</span></span>Лк. 10:30-37</a>). Заметь эту сказанную (Господом) притчу; не сказал Он, что иудей самарянину, но что самаря­нин оказал такое милосердие. Отсюда мы научаемся, что должно заботиться о всех равно, а не присным только по вере делать добро, о других же не думать. Так и ты, когда увидишь кого-нибудь страждущим, не исследуй о нем ничего; он имеет право на помощь уже потому, что страждет. Если ты помогаешь ослу, когда видишь, что он издыхает, и не спрашиваешь, чей он, то тем более не должно спрашивать о человеке, чей он; он Божий, хотя бы он был язычник, хотя бы иудей. Если он и неверный, но нуждается в помощи. Если бы тебе дозво­лено было исследовать и судить, то ты мог бы говорить это; но теперь самое несчастие не дозволяет тебе делать исследования. Если не должно судить здоровых и исследовать чужие дела, то тем более страждущих. Иначе что (будет)? Разве ты видел его счастливым, благоденствующим, что говоришь, будто он зол и порочен? Он страждет; если же ты видишь его страждущим, то не говори, что он порочен. Когда мы видим человека благоденствующего, тогда, пожалуй, можем сказать это об нём; но когда видим человека страждущего и нуждающегося в помощи, то не следует говорить, что он порочен; это – знак жестокости, бесчеловечия и высокомерия. Кто, скажи мне, был беззаконнее иудеев? Бог наказывал их, и наказывал справедливо, весьма справедливо; однако же к тем, которые сострадали им, Он благоволил, а тех, ко­торые радовались их несчастью, наказывал. <i>«И не болезнуете,</i> – говорит (пророк), <i>– о бедствии Иосифа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> пьете из чаш вино, мажетесь наилучшими мастями, и не болезнуете о бедствии Иосифа!</span></span>Ам. 6:6</a>). И в другом месте говорится:<i> «Спасай взятых на смерть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=24&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Спасай взятых на смерть, и неужели откажешься от обреченных на убиение?</span></span>Притч. 24:11</a>). He сказано: разведай, и узнай, кто они, хотя по боль­шей части отводимые на смерть бывают порочны, но сказано просто: «<i>спасай</i>», кто бы они ни были. В этом особенно и состоит милосердие. Кто благодетельствует другу, тот, без сомнения, делает это не для Бога; а кто – человеку незнакомому, тот делает исключительно для Бога. (Премудрый) говорит: «не щади» денег и, хотя бы все пришлось издержать, отдай; а мы, видя изнуряемых, мучимых, претерпевающих страдания, жесточе тысячи смертей, и часто несправедливо, жалеем денег и не жалеем братий; бережем бездушное и не думаем о души. Между тем Павел повелевает <i>«с кротостью наставлять противников, не даст ли им Бог покаяния к познанию истины, чтобы они освободились от сети диавола, который уловил их в свою волю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> с кротостью наставлять противников, не даст ли им Бог покаяния к познанию истины,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> чтобы они освободились от сети диавола, который уловил их в свою волю.</span></span>2 Тим. 2:25-26</a>). «<i>Не даст ли», </i>– говорит: видишь ли, какого долготерпения исполнены слова его? Будем же и мы подражать ему и не считать никого безнадежным. Рыболовы, ввергая сети в море, часто ничего не вытаскивают, но бросив в последний раз, получают все. Так и мы не отчаиваемся, но надеемся, что вы вдруг явите нам зрелые плоды. И земледелец, посеяв семена, терпит один день и другой, и долго ожидает, а потом вдруг видит везде в проросшие плоды. Это, надеемся, будет и с вами, благодатью и человеколюбием Господа на­шего Иисусa Христа, с Которым Отцу со Святым Духом слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=6&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=6&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
