<div><p ><div>Со страхом мы должны слушать слово Божие, со стра­хом и великим трепетом: <i>«Служите, – </i>говорит (Псалмопевец),<i> – Господу со страхом и радуйтесь... с трепетом» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Служите Господу со страхом и радуйтесь [пред Ним] с трепетом.</span></span>Пс. 2:11</a>). Если же самая радость наша и веселье должны быть с трепе­том, то когда говорится что-нибудь страшное, каково (сказан­ное) теперь, какого не заслуживаем мы наказания, если без трепета слушаем сказанное? Показав, что отпавших невоз­можно крестить вторично и что им невозможно опять через купель (крещения) получить отпущение (грехов), и объяснив, как это страшно, (апостол) продолжает: <b>«Земля, пившая многократно сходящий на нее дождь и произращающая злак, полезный тем, для которых и возделывается, получает благословение от Бога; а производящая терния и волчцы негодна и близка к проклятию, которого конец – сожжение»</b>. Устрашимся же, возлюбленные! Не Павлова это угроза, не человеческие это слова; это – Духа Святаго, Хри­ста, глаголавшаго в Павле. Кто чист от этих терний? Если бы даже мы были чистыми, то и тогда нам следовало бы не оставаться спокойными, а страшиться и трепетать, как бы в нас не выросли терния; а если мы все всецело состоим из терний и волчцов, то, скажи мне, как мы можем оставаться спокойными и беспечными? Что делает нас беспечными? Если думающий, что он стоит, должен бояться, чтобы не упасть, – <i>«кто думает, что он стоит, – </i>сказано<i>, – берегись, чтобы не упасть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, кто думает, что он стоит, берегись, чтобы не упасть.</span></span>1 Кор. 10:12</a>), – то падший сколько должен заботиться, чтобы востать? Если Павел боялся,<i> «дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</span></span>1 Кор. 9:27</a>), если он, столь достойный, боялся сделаться недостойным, то мы, уже сделавшиеся недостойными, какое будем иметь оправдание и прощение, не имея никакого страха, но исполняя христианские обязанности, как бы какой обычай, и только для вида? <br />Устрашимся же, возлюбленные! <i> «Ибо открывается гнев Божий с неба»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо открывается гнев Божий с неба на всякое нечестие и неправду человеков, подавляющих истину неправдою.</span></span>Рим. 1:18</a>). Устрашимся, потому что он открывается не только на «нечестие», но и на всякую «неправду», малую и великую. Вместе с тем (апостол) указывает и на человеколюбие Божие; а дождем он называет учениe, и что выше он говорил в словах: <i> «Ибо, судя по времени, вам надлежало быть учителями»</i> , то же говорит и здесь. И во многих местах Писание называет учение дождем: «и повелю облакам не проливать на него дождя», – говорит (Господь) о винограднике (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span></span>Ис. 5:6</a>); а в другом месте то же называется гладом хлеба и жаждою воды (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>); и еще: «поток Божий полон воды» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=64&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты посещаешь землю и утоляешь жажду ее, обильно обогащаешь ее: поток Божий полон воды; Ты приготовляешь хлеб, ибо так устроил ее;</span></span>Пс. 64:10</a>). <b>«Земля,</b> – говорит, – <b>пившая многократно сходящий на нее дождь».</b> Здесь он выражает, что и принимали и пили слово его, и часто удостаивались слышать его, но не получили от того пользы. Если бы, говорит, ты не была возделана, если бы не получала дождей, то зло не было бы столь велико, потому что <i> «Если бы Я не пришел,</i> – говорит (Христос), – <i> и не говорил им, то не имели бы греха»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Если бы Я не пришел и не говорил им, то не имели бы греха; а теперь не имеют извинения во грехе своем.</span></span>Ин. 15:22</a>); если же ты часто пила и принимала, то почему вместо плодов ты произрастила нечто другое? <i> «Ожидал,</i> – говорит (Господь), – <i> что он принесет добрые грозды, он принес дикие ягоды»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Что еще надлежало бы сделать для виноградника Моего, чего Я не сделал ему? Почему, когда Я ожидал, что он принесет добрые грозды, он принес дикие ягоды?</span></span>Ис. 5:4</a>). Видишь ли, что Писание везде тернием называет грехи? И Давид говорит: <i> «я сделался страдальцем, когда вонзился в меня терн»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо день и ночь тяготела надо мною рука Твоя; свежесть моя исчезла, как в летнюю засуху.</span></span>Пс. 31:4</a>). (Терн) не просто входит, а вонзается; и хотя бы его осталось немного, но если он не весь будет выдернут, то и самая малая часть его производит боль так же, как и (весь) терн. Но что я говорю: немного? Даже после того, как он будет выдернут, в ране долго еще остается боль. Потому нужно долго лечить и пользовать, чтобы освободиться от неё совершенно; недостаточно только исторгнуть грех, а нужно излечить и пораженное место. Боюсь, чтобы не относились к нам более, нежели к другим, слова (апостола): <b>«Земля, пившая многократно сходящий на нее дождь»;</b> мы ведь постоянно пьём, постоянно слушаем, но тотчас же, как только восходит солнце, теряем влагу, и потому произращаем тернии. Какие же это тернии? Послушаем Христа, который говорит: <i> «забота века сего и обольщение богатства заглушает слово, и оно бывает бесплодно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А посеянное в тернии означает того, кто слышит слово, но забота века сего и обольщение богатства заглушает слово, и оно бывает бесплодно.</span></span>Мф. 13:22</a>). <b>«Земля, пившая многократно сходящий на нее дождь и произращающая злак, полезный».</b><br />Нет ничего столь благопотребного, как чистота жизни, ничего столь прекрасного, как благоустроенная жизнь, ничего столь вожделенного, как добродетель. <b>«И произращающая,</b> – говорит, – <b>злак, полезный тем, для которых и возделывается, получает благословение от Бога».</b> Здесь он внушает, что Бог есть виновник всего, и некоторым образом обличает язычников, которые приписывали произращение плодов силе земли. Не руки земледельца, говорит, возбуждают землю к принесению плодов, но повеление Божие; потому и выражается так: <b>«получает благословение от Бога».</b><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=6&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>