<div><p ><div><b><i> И получать в наследие </b></i>те, которые к югу,<b><i> </b></i>гору<b><i> </b></i>Исава, а которые в<b><i> равнинах — филистимлян, и будут владеть страною </b></i>Ефрема и<b><i> страною </b></i>Самарии, а Вениамин<b><i> будет владеть </b></i>Галаадом.|||<i> <br />(LХХ: И будут владеть те, которые в Нагеве, горою Исава, а которые в Сефеле — иноплеменниками, и будут владеть горою Ефрема, и полем Самарии, и Вениамином и Галаадом.)<br /><br />По возвращении Иуды в царство свое, который обитал на юге и владел, по распределению Иисуса, сына Навина, всею страною, обращенною к Скорпиону, то есть ко всей Акрабиттене, те, которые прежде ограничивались тесными пределами, овладеют горою Исава, то есть горами Сеир, и теми гористыми местностями, которыми прежде владел Едом. Жившие в Сефеле, то есть в равнинах, что́ указывает на Лидду и Еммаус, то есть Диосполис и Никополись, будут владеть палестинянами и пятью городами палестинян: Газою, Аскалоном, Азотом, Аккароном и Гефом или всею тою страною, которая в Деяниях Апостолов (гл. 9) называется Сароном. Другие полагают, что этой Сефеле, то есть ровной стране, находящейся близь Елевферополн, дается обетование, что она будет простираться до Ринокоруры и до самого моря, то есть пе только получит Елевферополь от колена Иудива, но будет доходить до самой приморской страны и подчинит своей власти филистимлян, которые прежде не подчинялись ей, Также пределы сынов Иудиных расширятся до Ефрема, где теперь Неаполис, и до страны Самарийской, где теперь построена Севастия. Вениамин, пределы которого простирались непосредственно от Иерусалима к северу, будет владеть всею Аравиею, которая прежде называлась Галаадом, а теперь называется Герасою (или: Герарою). По переводу же LХХ, и горою Ефрема, и полями Самарии, и Вениамином, и Галаадом будут владеть те, которые были на юге. Так ли это было, — это Богу ведомо; это могло отчасти исполниться в течение пятисот лет, протекших до пришествия Христова; но что я наверное знаю, это то, что ежедневно исполняется и находит подтверждение в царстве церкви. Ибо те, которые живут на юге, то есть в Нагеве, которые имеют истинный свет и занимают ровные и низменные места, то есть ученики Его <a href="#564827_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, которым говорится: «</i>научитеся от Мене, яко кроток есмь и смирен сердцем///» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>), овладеют горою Исава и филистимлянами, под которыми мы можем разуметь язычников по причине их высокомерного учения и мирского красноречия. На горе будут учители, а среди филистимлян и иноплеменников ученики, руководящиеся авторитетом учителей. Они овладеют не только горою Исава и иноплеменниками, но также страною Ефрема и Самарии. Об Ефреме и Самарии мы часто читали у Осии и объясняли их в отношении к ересям, которые, прикрываясь христианским именем, разделяют церковь. Ибо и там ожидают обилия и приписывают себе соблюдение веры. Далее Вениамин, «сын десницы» и «силы», где находится храм Божий, овладеет «Галаадом», что означает «переселение свидетельства» и указывает на телесного Израиля, потому что от него к нам перешло свидетельство Господне. По переводу же LХХ, и самим Вениамином, и Галаадом будут владеть те, которые находились на юге.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564827_1" class="note-item" href="#564827_1">1</a> И. Христа.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 189-191)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=380&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=380&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>