<div><p ><div><b><i> Если бы воры, если бы грабители ночью проникли к тебе, то как ты, мог бы молчать? Ее украли ли бы они столько, сколько надобно им? Если бы грабители винограда проникли к тебе, то не оставили ли бы они тебе по крайней мере кисть ягод? Но как обыскали Исава, исследовали тайники его! <br />(LХХ: Если бы воры проникли к тебе или ночные грабители, то где бы ты был повержен! Не украли ли бы они столько, сколько надобно им? И если бы обиратели винограда проникли к тебе, то не оставили ли бы они кисть ягод? До как обыскан Исав и обобраны тайники его!) <br /><br />Подобным образом говорит Иеремия, но с изменением порядка [слов]: </b></i>«Если бы обиратели винограда<b><i> проникли </b></i>к тебе, то<b><i> не оставили бы (или: не оставили ли бы они) тебе кисть ягод; а </b></i>если бы воры<b><i> ночные </b></i><br /><br /><i>пришли</i>, то они похитили бы столько, сколько<b><i> надобно </b></i>им.<b><i> Но Я обнажил </b></i>Исава<b><i>, открыл тайники его, и они не могут </b></i>скрыться» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=49&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если бы обиратели винограда пришли к тебе, то верно оставили бы несколько недобранных ягод. И если бы воры [<i>пришли</i>] ночью, то они похитили бы, сколько им нужно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А Я донага оберу Исава, открою потаенные места его, и скрыться он не может. Истреблено будет племя его, и братья его и соседи его; и не будет его.</span></span>Иер. 49:9-10</a>). Слова эти имеют следующий смысл. Если бы воры и грабители, которые обыкновенно ночью делают подкопы под дома и похищают находящееся в домах, проникли к тебе и, будучи сокрыты мраком, осмотрели бы все углы твоего дома, то они взяли бы, конечно, то, что считали нужным для себя, и оставили бы некоторые предметы в твоем доме или потому, что вполне удовлетворили себя, или же потому, что не заметили их. Если бы обиратели винограда вошли в твой виноградник и захотели бы или разграбить его, как враги, или обобрать его, как взявшие его у тебя в наем, то как бы ни было тщательно обирание винограда, однако они оставили бы между отростками [несколько] кистей, закрытых лозами и листьями. Но враги, которые по повелению Господню, напали на тебя (указывается на вавилонян и на войско Навуходоносора), все обыскали, осмотрели все тайники твои, и раселины и отверстия пещер, в которых ты живешь. И действительно, (скажем несколько слов о природе этой местности) вся южная часть Идумеи от Елевферополя до Петры и Елама (ибо это составляет владение Исава) имеет жилища в пещерах и, по причине необычайного солнечного зноя, — потому что это южная область, — пользуется подземными хижинами. «Я обнажил, — говорит, — Исава», то есть обнаружил то, что было сокрыто в земле, и открыл все то, что ты скрывал, и когда Я, вместе с врагами, обыскивал все, бывшее у тебя, то ничто из потаенного не могло укрыться. Иной смысл: под ворами и грабителями, приходящими ночью, потому что они сыны ночи и тьмы, я понимаю еретиков, которые проповедуют учения, противные истине, крадут то, что нужно им, и ежедневно спешат совершать похищения из стад церкви. Они, входя в тот виноградник Господа нашего, который Он перенес из Египта века сего (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> очистил для нее место, и утвердил корни ее, и она наполнила землю.</span></span>Пс. 79:9-10</a>) и от плодов которого Он обещает пить вино в царстве Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Истинно говорю вам: Я уже не буду пить от плода виноградного до того дня, когда буду пить новое вино в Царствии Божием.</span></span>Мк. 14:25</a>), так желают опустошить его, чтобы не оставалось в нем [ни одной] кисти. Но Господь делает, наоборот, то, что все тайны их и потаенные таинства патриархов Исава (я разумею именно первых изобретателей ереси) обнаруживает чрез Своих святых, чрез мужей церкви и учителей, и первая Его победа состоит в том, что делается открытым то, что держалось в тайне. Поэтому и говорится с удивлением; «как обыскан Исав, обобраны тайники его»! Посмотри на Маркиона, Валентина и всех еретиков: как они, имея сожженную совесть, хвастаются демонскими учениями и как они искусно построенною речью обольщают людей простодушных, как бы посвящая их в некоторые божественные таинства! Но когда слово пред всеми откроет тридцать эонов и в числе четырех, и в числе восьми, и в числе двенадцати, и двоякого бога, и чудовищного Абраксу (Аbrахаs), тогда мудрость Исава окажется глупостью, и все тайны их сделаются известными.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 180-182)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=380&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=380&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>