<p ><div><b>Ибо Моисей, произнеся все заповеди по закону перед всем народом</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и взял книгу завета и прочитал вслух народу, и сказали они: всё, что сказал Господь, сделаем и будем послушны.</span></span>Исх. 24:7</a>). <br />По закону, то есть как Бог законоположил, чтобы заповеди Его были объявляемы вслух всему народу; или все заповеди по закону, то есть что было положено законом. <br /><b>Взял кровь тельцов и козлов с водою и шерстью червленою и иссопом, и окропил как самую книгу, так и весь народ</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И взял Моисей крови и окропил народ, говоря: вот кровь завета, который Господь заключил с вами о всех словах сих.</span></span>Исх. 24:8</a>). <br />Почему же были окропляемы книги и люди? Или потому, что издревле предызображалась Честная Кровь, коею окропляемся мы и сердца наши: ибо сердца суть книги, как и выше он сказал: <i> вложу законы Мои в мысли их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вот завет, который завещаю дому Израилеву после тех дней, говорит Господь: вложу законы Мои в мысли их, и напишу их на сердцах их; и буду их Богом, а они будут Моим народом.</span></span>Евр. 8:10</a>). Вода — символ крещения. Здесь берутся кровь и вода, быть может, для обозначения того, что из ребра Господа истекли кровь и вода; быть может, и потому, что крещение, символом коего служит вода, возвещает смерть Господню, знак которой — кровь. Иссоп же употреблялся как вещество сгущающее по причине его плотности, для подобной же цели служила и шерсть: или так как Христос — агнец, поэтому и шерсть червленая, чтобы и по цвету она имела образ крови. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=9&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=9&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
