<div><p ><div>Спасителем подается всякая помощь душам, и соответственно каждому роду попечения измышлено какие-нибудь отличительное наименование. Ибо когда Он безукоризненную душу, <i>не имеющую пятна или порока, представит Себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:27</a>) как чистую деву , то именуется Женихом; а когда приемлет душу, изъязвленную жестокими ранами от дьявола, исцеляет ее от тяжкого греховного недуга, тогда называется Врачом. Неужели же такие попечения о нас приводят наше помышление к чему-либо низкому? Или напротив, производят в нас удивление великим могуществом и, вместе с тем, человеколюбием Спасающего, потому что Он и благоволил <i>спострадать немощам нашим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы имеем не такого первосвященника, который не может сострадать нам в немощах наших, но Который, подобно <i>нам</i>, искушен во всем, кроме греха.</span></span>Евр. 4:15</a>), и возмог снизойти до самой нашей немощи? Ибо превосходство крепости доказывают не столько небо и земля, и обширность морей, и животные, живущие в водах и на суше, и растения и звезды, и воздух, и времена года, и разнообразное украшение вселенной, сколько то, что невместимый Бог мог через плоть бесстрастно вступить в борьбу со смертью, чтобы собственным Своим страданием даровать нам бесстрастие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Святом Духе 8.18.<br />TLG 2040.003,8.18.1-19.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>