<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Ради того, собственно, Господь наш Иисус Христос умер и ожил, чтобы начать господствовать над живыми и мертвыми (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо Христос для того и умер, и воскрес, и ожил, чтобы владычествовать и над мертвыми и над живыми.</span></span>Рим. 14:9</a>). Но и этому опять научила нас та же блаженная Сусанна. Она в каждом своем действии на самой себе отображает тайны Церкви. Ее вера, благочестие и телесное целомудрие возвещаются даже до сих пор по всей земле. Вот почему, собственно, я и умоляю всех вас, жен и девиц, как малых, так и взрослых, чтобы вы, по прочтении всех этих писаний, имея пред своими очами суд Божий, подражали Сусанне; притом так, чтобы и вам можно было получить от Бога ее награду, а при помощи Слова, обитавшего в Данииле, избавиться от второй смерти (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блажен и свят имеющий участие в воскресении первом: над ними смерть вторая не имеет власти, но они будут священниками Бога и Христа и будут царствовать с Ним тысячу лет.</span></span>Откр. 20:6</a>). Вы, мужи, подражающие целомудрию Иосифа, и вы, жены, подражающие целомудрию и вере Сусанны, не допустите, чтобы на вас были направлены обвинения в пороке, (не допустите), чтобы все, сказанное о старцах, было истинным и по отношению к вам! Тем более, что в настоящее время появилось много лживых соблазнителей, совращающих праведные души святых — (таких соблазнителей), которые, желая проявить свою (притворную) любовь, одних развращают посредством суетных слов, а других-погубляют посредством своих еретических установлений. Вот почему и Апостол, предвидя то, что должно было совершиться в данном случае, сказал: «<i>Боюся же, да не како, якоже змий Еву прельсти лукавством своим, тако истлеют и разумы ваши от простоты, яже о Христе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но боюсь, чтобы, как змий хитростью своею прельстил Еву, так и ваши умы не повредились, <i>уклонившись</i> от простоты во Христе.</span></span>2 Кор. 11:3</a>). Будьте же все святыми: прошу вас; любите истину и подражайте чистоте Сусанны, которая не сделалась рабой плотской похоти и не повиновалась влиянию старцев, но, убоявшись пред Богом от всего сердца, предпочла себе кратковременную смерть, чтобы избежать мучений огненных». <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1151">Мефодий Патарский сщмч.</a><div>Увидев благовидную красоту Сусанны, два судьи воспламенились к ней страстною любовью и сказали: любезная жена, мы пришли, желая тайно разделить с тобою брачное ложе; она же дрожащим голосом сказала:<br />   Для Тебя, Жених, я девствую и проч.<br />   Гораздо лучше мне умереть, нежели, предав ложе вам, развратники, терпеть вечное осуждение Божие на огненные мучения. Спаси меня, Христе, от этого и ныне.<br />   Для Тебя, Жених, я девствую и проч.<br /><i>Пир 10 дев, 11.2</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Когда эти невоздержные влюбленные, погрузившись в страсть, приступили к целомудреннейшей Сусанне (распутство и пьянство обучили их и бесчинию), тогда состоявшая в числе обучаемых научила мнимых учителей Божественному и неподкупному суду.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письмо 548</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1059">Петр Дамаскин прп.</a><div>Но лучше мне прибегнуть к Всесильному, хотя и смерть предстоит. О, каково было благоразумие этой блаженной! Рассудив так, она не ошиблась в своей надежде.<br /><i>Слово 5, о терпении</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Что успели те два скверных старца, о которых пишет пророк Даниил и которые восстали на чистую Сусанну, желая осквернить ее? Ничего они не успели, ибо пренебрегла ими Сусанна и не соизволяла их скверному намерению. Точно так же нисколько не преуспеют и помыслы хульные и скверные, если не соизволяем и пренебрегаем ими, как и Сусанна нечистыми старцами.<br /><i>Симфония по творениям. Помыслы</i></div></p></div>