<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Что же это за происшествие, возлюбленные? Посмотрим также, почему, собственно, это посещение со стороны Бога произошло не ранее ее осуждения, но только тогда, когда уже повели ее на смерть? (Несомненно) для того, чтобы этим самым обнаружились величие и сила Божии. Ведь всякий раз, когда Бог желает кого-нибудь из своих рабов избавить, то избавляет тогда, когда желает и как желает; равным образом, когда Он желает, чтобы кто-нибудь скончался, то замедляет исполнение своего желания с тою целию, чтобы прославить его, увенчавши при этом, как доброго страдальца. <br /><br />Когда Сусанна молилась и была услышана, был послан (к ней) ангел Господень — этот мститель и помощник — для того, чтобы поразить ее врагов. Узревши его поспешение, блаженный Даниил как пророк и имеющий в себе Духа Божия, и воскликнул, говоря: чист я от крови сей! Это для того (он воскликнул), чтобы ему не сделаться виновником ее смерти подобно тому, как и Пилат поступил точно так же относительно Господа, умывши свои руки и сказавши: чист я от крови Его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Пилат, видя, что ничто не помогает, но смятение увеличивается, взял воды и умыл руки перед народом, и сказал: невиновен я в крови Праведника Сего; смотрите вы.</span></span>Мф. 27:24</a>). <br /><br />Но может сказать кто-нибудь: не стоит и касаться этого вопроса, так как нельзя с достоверностью узнать, действительно ли Даниил воскликнул после того именно, когда увидел ангела. Но если ты, человек, немного повременишь, то сам Даниил тебя научит. Когда народ услышал голос и пришел в смущение, (Даниил) ответил и сказал: «Ужели вы, сыны Израилевы, настолько неразумны, что, не испытавши и не уразумевши истины, осудили дочь Израилеву? Возвратитесь опять в судилище: ведь они сказали против нее ложь». И возвратился весь народ с поспешностию (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=13&s=48&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Тогда он, став посреди них, сказал: так ли вы неразумны, сыны Израиля, что, не исследовав и не узнав истины, осудили дочь Израиля?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Возвратитесь в суд, ибо эти ложно против нее засвидетельствовали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> И тотчас весь народ возвратился, и сказали ему старейшины: садись посреди нас и объяви нам, потому что Бог дал тебе старейшинство.</span></span>Дан. 13:48-50</a>). <br />Эти же беззаконники — не без некоторого смущения, конечно, и не предполагая в Данииле всех словесных сил, которые были присущи ему, несмотря на его юный возраст, — обратились к нему со следующими словами: «Сядь здесь посреди нас и скажи нам; ведь тебе Бог дал старейшинство». И сказал Даниил: «разведите их друг от друга подальше, а я испытаю их». Когда же их развели, он призвал, одного из них, и сказал ему: «престарелый злыми днями, ныне преисполнились грехи твои, которые ты совершил прежде, производя неправедный суд ведь ты осуждал невинных и прощал виновных, хотя сам Бог говорит: невинного и праведного не убивай. Если ты действительно эту видел сегодня, то скажи, под каким деревом ты видел их находящихся вместе»? Он же ответил: под терном. Тогда Даниил сказал: «право, солгал ты на свою голову: и вот уже вышел ангел Божий, получивший повеление от Бога разсечь тебя пополам» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=13&s=50&e=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> И тотчас весь народ возвратился, и сказали ему старейшины: садись посреди нас и объяви нам, потому что Бог дал тебе старейшинство.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И сказал им Даниил: отделите их друг от друга подальше, и я допрошу их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Когда же они отделены были один от другого, призвал одного из них и сказал ему: состарившийся в злых днях! ныне обнаружились грехи твои, которые ты делал прежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> производя суды неправедные, осуждая невинных и оправдывая виновных, тогда как Господь говорит: "[невинного] и правого не умерщвляй".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Итак, если ты сию видел, скажи, под каким деревом видел ты их разговаривающими друг с другом? Он сказал: под мастиковым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Даниил сказал: точно, солгал ты на твою голову; ибо вот, Ангел Божий, приняв решение от Бога, рассечет тебя пополам.</span></span>Дан. 13:50-55</a>). Ясно, таким образом, что Даниил сказал уже известное ему; ведь его слова: уже вышел ангел Господень, получивший от Бога повеление разсечь тебя пополам,» ясно показывают, что когда Сусанна начала молиться Богу и была услышана, к ней тогда именно был послан на помощь ангел. То же самое случилось с Товией и с Саррой. Когда они молились в один и тот же час и в один и тот же день, молитва их обоих была услышана, и был послан к ним обоим для исцеления архангел Рафаил (<a href="/bible-index/bible/?b=170&c=3&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И услышана была молитва обоих пред славою великого Бога, и послан был Рафаил исцелить обоих:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> снять бельма у Товита и Сарру, дочь Рагуилову, дать в жену Товии, сыну Товитову, связав Асмодея, злого духа; ибо Товии предназначено наследовать ее. - И в одно и то же время Товит, по возвращении, вошел в дом свой, а Сарра, дочь Рагуилова, сошла с горницы своей.</span></span>Тов. 3:16-17</a>). «Таким образом, согласно тому, что еще ранее было сказано пророком Амосом: не сотворит Господь дела, если наперед его не явит своим рабам чрез посредство пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо Господь Бог ничего не делает, не открыв Своей тайны рабам Своим, пророкам.</span></span>Ам. 3:7</a>), — Даниилу было видение. И вот возстал в нем Дух Святой для того, чтобы после предварительного испытания старцев ангел подвергнул их казни как ложных свидетелей. » <br /><br />Мы еще предварительно, в начале сказали, что оба старца выставляются, как образы двух народов: народа обрезания и народа языческого, которые, собственно, всегда являются врагами для Церкви. Что это действительно так, мы можем узнать из слов самого Даниила и на основании их научиться, что Писание, собственно, ни в чем нас не обманывает. В самом деле, первому старцу (Даниил) сказал: «Престарелый злыми днями, ныне преисполнились грехи твои, которые ты совершил прежде, производя неправедный суд: осуждая невинных и прощая виновных, хотя сам Бог говорит: неповинного и праведного не осуждай». Ясно, таким образом, что он обращается к этому старцу, как изучившему и разумеющему закон. По отношению же ко второму (старцу), как образу языческого народа, он выражается уже совершенно иначе; он сказал ему: племя ханааново, а не иудино. Назвавши же его племенем ханаановым, он ясно указал на него, как на язычника, почему далее и говорит к нему образно: «Так то похоть охватила тебя и красота развратила сердце твое? Так то вы поступаете с дочерями Израильскими, которые в страхе пребывали с вами? Но ныне дщерь иудина не потерпела беззакония вашего. Итак, если ты ее видел, то теперь же скажи: под каким именно деревом ты видел их, находящихся вместе?» Он ответил: под чресминою. Тогда Даниил сказал: «право солгал и ты на свою голову: и ангел Господень уже готовится разсечь тебя мечем пополам, чтобы истребить вас». (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=13&s=58&e=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Итак скажи мне: под каким деревом ты застал их разговаривающими между собою? Он сказал: под зеленым дубом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Даниил сказал ему: точно, солгал ты на твою голову; ибо Ангел Божий с мечом ждет, чтобы рассечь тебя пополам, чтобы истребить вас.</span></span>Дан. 13:58-59</a>)</div></p></div>