<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div> Итак, все это<a href="#577164_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> иудейские начальники, по своему желанию,теперь исключают из Священного Писания под тем предлогом, что всего этого будто бы не было в Вавилоне. Они стыдятся, очевидно, того, что произошло тогда со старцами, и не ведают, в то же бремя, домостроительства Отчего<a href="#577164_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. (Они не ведают, что) Святое Писание без всякого ханжества и откровенно делает известным все: и праведные дела тех людей, которые, достигши совершенства, получили спасение, и все, соблазны, подвергаясь и поддаваясь которым некоторые погибли. Все же это (Святое Писание открывает), с, одной стороны, для того, чтобы имеющие страх Божий могли соревноват праведникам и таким образом достигнуть спасения, а, с другой стороны, для того, чтобы и все, делающие противозаконное, пред своими глазами (так сказать) имели осуждение, которое им будет назначено от Бога. Тем более, что все, приключившееся благодаря старцам с Сусанной, совершается и теперь подобным же образом, благодаря князьям в Вавилоне&gt;. Ведь Сусанна прообразовала Церковь (εκκλησία); Иоаким, ее муж, — Христа; сад же, который был при его доме, — собрание святых (κλήσις των αγίων), этих как бы плодоносных деревьев, насажденных в Церкви (έν έκκλησίςχ). Вавилон же есть весь мир (κόσμος). Оба старца представляются отобразом двух народов, замышляющих козни против Церкви (εκκλησία), из которых один — народ от обрезания (εκ περιτομής), другой — народ из язычников. Слова же Писания: и были избраны начальниками над народом и судьями (над ним) — означают то, что и в настоящем веке (έν τφ αιώνι) господствуют начальники, производящие неправедный суд над праведниками.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="577164_1" class="note-item" href="#577164_1">1</a> Т. е. все повествование о Сусанне.<br /></li><li><a id="577164_2" class="note-item" href="#577164_2">2</a> В стар. пер. А: «очя строя». Л. 272.<br /></li></ul></div></div></p></div>