<div><p ><div>А что не совершать праздников о Христе есть дело не только не безвинное, но и, напротив, самое опасное из всех, это закон тотчас разъяснил, говоря, что человек, не соделавшийся нечистым «о души человечи», не находившийся в продолжительном путешествии и не имевший непреодолимого препятствия подвергнется крайним наказаниям, если не захочет исполнять предписанного законом. Под нечистым «<i>о души человечи» </i>мы можем разуметь, как я недавно сказал, убийцу Господа — народ Иудейский; под находящимся же как бы в продолжительном путешествии и вне Иерусалима, то есть святой Церкви нашего Спасителя — того, кто говорит <i>«древу Бог `мой отец`, и камню: `ты родил меня`</i>»(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> говоря дереву: "ты мой отец", и камню: "ты родил меня"; ибо они оборотили ко Мне спину, а не лице; а во время бедствия своего будут говорить: "встань и спаси нас!"</span></span>Иер. 2:27</a>), и поклоняется твари вместо Творца (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span></span>Рим. 1:25</a>), или другим каким-либо заблуждением недугует, если истинно то, чтобы считать близким к Богу человека доброго и имеющего неложное понятие о Нем, и наоборот — отступившим от Него и удаляющимся и далече от Него сущим — того, кто не таков. Итак, не будучи нечистыми <i>«о души человечи»</i>, как иудеи, и не находясь в продолжительном путешествии, как эллины или еретики, с поспешностью и без замедления будем приносить жертву и воздадим честь праздникам Господним. <br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 3.17</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=9&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=9&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>