<div><p ><div>Суббота, Палладий, как последний день седмицы, может означать, я думаю, время пришествия Спасителя нашего Который явился при скончании и едва уже не при самом исходе настоящего века; для нас же сделался началом, дверью и путем к омовению от греха, к свободе и отпущению, к нетлению и жизни, и к надежде будущего. Многообразно же и свидетельство Священных Писаний намекает нам на мыслимое во Христе субботствование, то описывая прекращение грехов при Нем и определяя жесточайшее и суровое наказание преступнику, то образно обозначая искупление в Нем и отпущение на свободу, а также и приготовление к веку будущему. <br /> Палладий. Так скажи, каким это образом: ибо мне весьма приятно было бы знать. <br /> Кирилл. Чрез веру, Палладий, во Христе мыслимую, мы духовно субботствуем, когда, преставая от мирских попечений, отдыхая от суетного шатания, удаляясь от порочности и свергая иго греха, успокаиваемся наконец в свободе святости. Так и божественный Павел говорит о тех, которые еще не уверовали: «На кого же негодовал Он сорок лет? Не на согрешивших ли, которых кости пали в пустыне? Посему будем опасаться, чтобы, когда еще остается обетование войти в покой Его, не оказался кто из вас опоздавшим» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> На кого же негодовал Он сорок лет? Не на согрешивших ли, которых кости пали в пустыне?</span></span>Евр. 3:17</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Посему будем опасаться, чтобы, когда еще остается обетование войти в покой Его, не оказался кто из вас опоздавшим.</span></span>Евр. 4:1</a>). И спустя несколько: «<i>Посему для народа Божия еще остается субботство</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему для народа Божия еще остается субботство.</span></span>Евр. 4:9</a>). Но не правда ли, если субботствование есть только неделание в субботу, то каким образом не вошел в покой Израиль, хотя и соблюдший неделание в субботу? На самом же деле это было образом покоя во Христе и того, что оправдываемый верою престанет от греха. Поэтому Бог повелел, чтобы собиравший дрова в субботу побит был камнями. Это воздаяние было изображением предмета мысленного и необходимого. Разве отторгнутое от своего корня, увядшее и усохшее уже дерево не есть образ мертвенности? Не есть ли оно также пища огня? <br /> П. Правда. <br /> К. Таков-то всенесчастный грех, как бы мертвенность и нечестивый питатель неукротимого пламени для любящих его. Посему, когда во время престания, разумею – от грехов, некоторые не будут удерживаться от мертвых и бесплодных дел и, отвергнувши добродетель, станут любить то, за что им предстоят вечные наказания и возгорится пламень, то они по справедливости подвергнутся осуждению на смерть, потому что, хотя и могли бы не жить распущенно, добровольно идут к заслуженному наказанию. Итак, <i>«входим... в покой веровавшии</i>», по слову блаженного Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А входим в покой мы уверовавшие, так как Он сказал: "Я поклялся в гневе Моем, что они не войдут в покой Мой", хотя дела <i>Его</i> были совершены еще в начале мира.</span></span>Евр. 4:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О поклонении и служении в Духе и Истине, 2.7</span></div><br />***<br />Отдых в субботу означает свободную от трудов жизнь святых. Все блага будут в то время подаваться от Бога святым без труда их, и мы уже не будем тогда совершать греха, служащего началом зла, так как он с корнем будет уничтожен в нас вместе с тем, кто обычно сеет его в нас, согласно сказанному: <i>«Не будет там лев, и ни один из злых зверей не взойдет туда, но будет там путь чистый и путем святым назовется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Льва не будет там, и хищный зверь не взойдет на него; его не найдется там, а будут ходить искупленные.</span></span>Ис. 35:9</a>, 8), но дух святых будет без труда обладать всеми благами. Поэтому-то и собирающий в субботу дрова подвергается смерти чрез побиение камнями как преступивший в прообразе против истины, ибо мы, достигши оного отдыха и покоя, никогда не должны выходить из досточудного и преславного добродетелями образа жизни, как те – из своего шатра, равно как и собирать питателя и матерь огня – грех, как те – дрова по великому неразумию своему, не поняв прообраза, указывавшего на истину. Вот почему он как уличенный в великом неразумии и подвергался побиению неразумными же камнями от совершавших наказание, имея в самой казни изображение качества своих нравов.<br /> Итак, что тогда (после кончины мира) мы не будем совершать мерзостного греха, это ясно, как и то, что не станем достигать полезного себе посредством трудов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Евангелие от Иоанна, 7:24</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=15&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=15&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>