<p ><div>А что по прошествии шести дней взял их и повел на гору, то сие таинственно обозначает шесть тысяч лет.<br /> Почему же не всех учеников взял с Собой? Потому, что среди них был Иуда, чуждый Царства, который недостоин был того, чтобы вести его туда, но и одного его оставлять не следовало, так как по причине избрания Того, Кто призвал его к этой должности, он казался людям совершенным. Господь же избрал его тогда, когда тайный замысел его был еще неизвестен. Ведь если бы неправедность его была известна, то ученики, товарищи его, знали бы о ней. Господь же знал, что он будет предателем, и когда сказал: <i>«один из вас предаст Меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и когда они ели, сказал: истинно говорю вам, что один из вас предаст Меня.</span></span>Мф. 26:21</a>), и ему начал говорить: <i>«вот он</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> При сем и Иуда, предающий Его, сказал: не я ли, Равви? Иисус говорит ему: ты сказал.</span></span>Мф. 26:25</a>), тогда отделил его от остальных товарищей. Но зачем избрал его, или потому что ненавидел его? зачем же еще сделал его распорядителем и носителем кошелька? Во-первых, затем, чтобы показать совершенную любовь Свою и благодать милосердия Своего; во-вторых, чтобы научить Церковь Свою, что хотя в ней бывают и ложные учителя, однако (самое) учительское звание* истинно, ибо место Иуды предателя не осталось праздным; наконец, чтобы научить, что хотя и бывают негодные управители, однако правление Его домостроительства истинно. Таким образом, Господь умыл ноги Иуды, но по умовении он поднялся (и) теми же ногами ушел к убийцам Его. Господь поцеловал его (Иуду), который поцелуем дал знак смерти разыскивавшим Его, и простер хлеб той руке, которая, простершись, приняла цену за Него и продала Его убийцам.<br />* Буквально: «кафедра».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
