<p ><div><b> «О, род развращенный... и неверный»</b>. Сие говорит потому, что отец отрока [т.е. бесноватого, о котором см.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> я приводил его к ученикам Твоим, и они не могли исцелить его.</span></span>Мф. 17:16</a>] подверг порицанию Его учеников, говоря: <i>«не могли исцелить его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> я приводил его к ученикам Твоим, и они не могли исцелить его.</span></span>Мф. 17:16</a>), ибо думал, что они еще недостаточно были опытны в искусстве своего учителя. Пришел же учитель и взял учеников, и поставил их как бы среди волн. Итак, приступили, чтобы узнать от Него: <i>«почему мы не могли исцелить?»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда ученики, приступив к Иисусу наедине, сказали: почему мы не могли изгнать его?</span></span>Мф. 17:19</a>). Исцелению же их препятствовали богохульники неверующие. <i>«Сей, —</i> говорили они, <i>— изгоняет бесов силою веельзевула, князя бесовского»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Некоторые же из них говорили: Он изгоняет бесов силою веельзевула, князя бесовского.</span></span>Лк. 11:15</a>). А этому мужу сказали: ученики Его еще не вполне обучены в искусстве Его, ибо иначе по какой причине не исцелили? Потому ответил: <b>«О, род... развращенный!»</b>. И для того тотчас же избрал и послал в разные стороны семьдесят двух (учеников), которые чудесно исцелили их, чтобы изобличить их в ложности их мнения.<br /> <b>«Доколе буду с вами?»</b>. Ибо когда убьют Его, то увидят, что имя Его соделывает чудеса и знамения.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
