<p ><div>Затем Господь призвал к Себе Илию*, взятого на небо, и Моисея, возвращенного к жизни, и трех свидетелей из Своих (собственных) вестников, которые были столпами (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и, узнав о благодати, данной мне, Иаков и Кифа и Иоанн, почитаемые столпами, подали мне и Варнаве руку общения, чтобы нам <i>идти</i> к язычникам, а им к обрезанным,</span></span>Гал. 2:9</a>), то есть держали свидетельство (Его) Царства... Для чего же Моисей и Илия явились Ему? Так как, когда спросил их: «что говорят обо Мне люди, кто — Я? Они сказали Ему: одни говорят, что Ты — Илия, другие, что — Иеремия, иные, что — один из пророков» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Придя же в страны Кесарии Филипповой, Иисус спрашивал учеников Своих: за кого люди почитают Меня, Сына Человеческого?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Они сказали: одни за Иоанна Крестителя, другие за Илию, а иные за Иеремию, или за одного из пророков.</span></span>Мф. 16:13-14</a>), но, дабы показать им, что Он не Илия и не один из пророков, явились им Моисей и Илия, чтобы знали, что Он есть Господь пророков. Прежде смерти преобразил лицо Свое на горе, чтобы не сомневались в преображении лица Его после смерти и чтобы знали, что Тот, Кто изменил одежду, коею был одет, может оживить и то тело, коим был облечен. Ибо Кто дал телу неприступную славу души, Тот может и оживить его после смерти, которую вкусят все люди.<br /> И тех двух мужей* призвал (к Себе) для того, чтобы более поверили воскресению жизни, которое произойдет чрез Него в конце мира. Или, как Моисей, восстанут по смерти, или, как Илия, живые вознесутся к Нему, ибо Он есть Господь небесных и преисподних.<br />Дабы не сказали, что Господь обманом вовлек учеников Своих в заблуждение, они ходили, проповедуя, что Моисей и Илия беседовали с Ним. Моисей на горе получил закон, а Илия явился, чтобы отмстить за закон своей ревностью, как написано: «вы превратно поступали со мною» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> но говорю вам, что Илия уже пришел, и не узнали его, а поступили с ним, как хотели; так и Сын Человеческий пострадает от них.</span></span>Мф. 17:12</a>). Далее, так как оба они ничем не обладали, то оба возлюбленные вместе явились к Тому, Кто одинаково любил их обоих. Также и Бог имена их соделал равными между собой, говоря: <i>«вспомните закон Моисея, раба Моего»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> вспомните, что заповедал вам Моисей, раб Господень, говоря: Господь Бог ваш успокоил вас и дал вам землю сию;</span></span>Нав. 1:13</a>), а в другом месте: <i>«Вот,.. посылаю вам Илию пророка»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного.</span></span>Мал. 4:5</a>). <br />*Моисея и Илию.<br />См. также <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда он еще говорил, се, облако светлое осенило их; и се, глас из облака глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте.</span></span>Мф. 17:5</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
