<div><p ><div>Далее. Не знал, что говорил, и потому, что в числе кущей уравнял Христа с Моисеем и Илией; посему Божественный голос с неба просветил его, говоря: <b>«Сей есть Сын Мой Возлюбленный»</b>, дабы отличали Господа от рабов Его.<br /> Но если, Христос есть Бог чуждый<a href="#654759_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то зачем Моисей и Илия беседовали с Ним? Разве не Христос призвал Моисея к жизни и Илию с неба? И вот, привел (же) их из прежнего времени Праведного<a href="#654759_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Если же, насильно действуя, низвел Илию с неба, то Он — не благ, так как похитил Илию из мышцы Праведного и привел в свидетели Себе. И если Благой без (ведома) Праведного разыскал Моисея и овладел им, то сделался повинным в воровстве, потому что похитил из гроба и вывел (на свет) кости, которые Праведный скрыл от взора людей (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=34&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и погребен на долине в земле Моавитской против Беф-Фегора, и никто не знает <i>места</i> погребения его даже до сего дня.</span></span>Втор. 34:6</a>). И когда с неба явился голос: <b>«Сей есть Сын Мой Возлюбленный... Его послушайте»</b>, то где тогда был Праведный? Или устрашился и скрылся и не показался на голос Того<a href="#654759_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>? Или этот голос Чуждого прошел незаметно, так что Праведный не слышал (его)? Но вот, на третьем небе — Он, как говорят, и Праведный также на небесах. Каким же образом голос этот и слова эти прошли мимо Его, так что Он не заметил их, а если заметил, то почему умолчал на все сие прославление, какое возвещено о Нем? <b>«Его послушайте, и будете живы»</b>. Итак, всякий, кто слушает чужой голос, смертью умрет. Или, быть может, Они<a href="#654759_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> вступили в какой-нибудь договор между собой, так что в одно время говорил один: «Я есмь от начала и до конца, и нет иного ни прежде Меня, ни после Меня», а в другое время другой сказал: <b>«Сей есть Сын Мой Возлюбленный... Его послушайте»</b>?<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="654759_1" class="note-item" href="#654759_1">1</a> Т.е. Богу Ветхого Завета и Иудеев; этими словами святой Ефрем начинает опровержение учения Маркиона.<br /></li><li><a id="654759_2" class="note-item" href="#654759_2">2</a> Так называл Маркион Бога Ветхого Завета в отличие от Бога Нового Завета, Которого он именовал «Благим», «Чуждым» и «Благодетелем».<br /></li><li><a id="654759_3" class="note-item" href="#654759_3">3</a> Благого Бога.<br /></li><li><a id="654759_4" class="note-item" href="#654759_4">4</a> Праведный и Благий.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>