<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Псалом этот имеет многосложное надписание, состоящее из двух стихов, из коих 1-й стих читается так: <b>B конец, о изменитися хотящих, в столпописание Давиду, в научение</b>. В переводе с греческого языка, более близком к славянскому тексту, он читается так: <i>В конец</i>, о том, что изменится. <i>В столпописание Давиду</i>. Слова в конец и в столпописание Давиду имеют то же значение, какое дано им при объяснении псалмов 55, 50 и др. Выражение <i>о изменитися хотящих</i>, или о том, что изменится, — означает тех людей, которые, вследствие крещения и вступления в христианскую Церковь, изменятся в нравственном отношении к лучшему, делаясь вместо сынов плоти чадами Божиими, перейдя из рабства греху и диаволу <i>«в свободу славы чад Божиих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span></span>Рим. 8:21</a>). В переводе же с еврейского эта часть надписания читается так: «Начальнику хора. На музыкальном орудии шушан-эдуф. Писание Давида, для изучения». В этом чтении хотя слышатся другие слова и выражения, но они не заключают в себе никакого противоречия с чтением по переводу с греческого, они только дополняют и поясняют последнее, именно: начальнику хора, т.е. псалом передан составителем его регенту, или начальнику хора, для исполнения его (по греч. — в конец) на музыкальном орудии, называемом шушан-эдуф и имеющем форму лилии, служащей символическим указанием на предмет псалма: о верующих, благочестивых (то же, что «о изменитися хотящих». См. в объяснении надписания Пс. 44). Другая часть надписания этого псалма, составляющего 2-й стих его, представляет историческое указание на тот повод, который послужил побудительной причиной к составлению его, и отчасти дает объяснение содержания его. Это историческое указание, хотя кратко и не вполне ясно, изложено во 2-й книге Царств (гл. 8) и в 1-й книге Паралипоменон (1 Пар. 18). В этих книгах говорится о поражениях, какие нанесены были войсками Давида соседним Израильскому царству и враждебным ему народам. И прославился Давид своими войнами и победами над всеми враждебными ему народами и покорил своей власти сирийцев, моавитян, аммонитян, филистимлян и амаликитян. И поставил он охранные войска в Идумее и в Сирии Дамасской, и стали сирияне и идумеяне рабами Давиду. Авесса, сын Саруин (по надписанию Иоав, брат его), по возвращении с победы на северо-восточной границе царства, поразил идумеян в долине Соляной (в дебри солей, «Алонской» по переводу с греческого — «соль», в род. п., мн. ч. ). Это поражение Иоавом или Авессою идумеян произошло в то время, когда сам Давид со своим войском на севере одерживал славные победы над врагами и расширял пределы своего царства, а на юге в безоружную Иудею вторглись хищнические орды идумеев и производили в ней страшное опустошение (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=18&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И Авесса, сын Саруи, поразил Идумеян на долине Соляной восемнадцать тысяч;</span></span>1 Пар. 18:12</a>). На это-то библейское сказание о поражении враждебных Давиду и его царству народов и содержится указание в надписании этого псалма, которое по переводу с греческого читается так: «Когда он сожег Месопотамию (средоречие: — «средний» и — «река») Сирийскую и Сирию Совалскую, и когда возвратился Иоав и поразил полчище Алонское в двенадцать тысяч» (по <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=18&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И Авесса, сын Саруи, поразил Идумеян на долине Соляной восемнадцать тысяч;</span></span>1 Пар. 18:12</a> — 18 тыс.).<br /> В этом псалме Давид изображает сначала бедственные приключения иудейского народа, каким он подвергался в прошедшее царствование Саула (ст. 3—7), затем описывает знаменитые дела свои и громкие победа, одержанные над врагами своего царства (ст. 8—10), и далее выражает надежду и уверенность в том, что Бог поможет ему покорить и другие народы с такою же легкостью, с какою побеждаемы были все враги его, — но только один Бог, а не кто другой: о Бозе сотворим силу (ст. 11—14).</div></p></div>