<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Псалмопевец молился Господу Богу о спасении и избавлении от бед, как себя, так и своего народа (ст. 7), и Господь, услышав его молитву, дал ему и ответ на нее. Доселе он изображал бедственные приключения иудейского народа, а отсюда начинает говорить о счастливых и удачных делах своих, о которых предварительно открыл ему Сам Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И вопросил Давид Господа, говоря: идти ли мне против Филистимлян? предашь ли их в руки мои? И сказал Господь Давиду: иди, ибо Я предам Филистимлян в руки твои.</span></span>2 Цар. 5:19</a>). Бог возглагола во святем Своем, т.е. Бог высказал во «<b>святилище Своем</b>» (как читаем в пер. с евр. и греч.) или иначе: Бог открыл волю Свою мне (Давиду) чрез Святого Духа, во Святем Своем Духе. Давид хотя и многие одержал победа над врагами, которые, несомненно, утешали его, однако же свидетельствует, что больше всего он радуется этому глаголу Божию, этому словесному удостоверению. Выслушав его, Давид в восторге говорит о предстоящих ему победах и обещанных успехах в делах. Возрадуюся и разделю Сикиму (так назван здесь Сихем, город в колене Ефремовом, впоследствии главный город Самарийский), и юдоль жилищ (так названа долина палаток в юго-восточной части Иудеи, по-еврейски — Сокхоф, что значит: скинии: палатки пастухов) размерю, т.е. «я буду рад, когда сделаю свободными Сихем и Сокхоф и всю занимаемую ими местность от завладевших ими врагов и разделю все это между моим возлюбленным народом, всю эту землю я размерю и никого не оставлю без надела». Изречения этих и следующих за ними стихов некоторые из св. отцов относят к Самому Господу, с тем различием, что одни (блж. Феодорит) относят ко временам после вавилонского плена, когда Господь Бог снова разделил земли между возвратившимися евреями [6, с. 276], другие (св. Василий Великий) относят ко временам христианским, когда юдоль жилищ, т.е. вся вселенная, как бы по жребиям разделена будет для селений на всяком месте [4, с. 250—253], или когда (по св. Афанасию Александрийскому) «вся земля преисполнится скиниями Божиими: т.е. Церквами» [3, с. 200]. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b> И юдоль жилищ размерю. </b><br /> Населю пустыню, то есть пустынную страну Израильскую; следовательно, обещает возвратить из плена.</div></p>