<div><p ><div>Ст. 1—7. <b>Вот имена колен: с северных границ по дороге в Ефалон в направлении к Емафу, двор Енон, граница Дамаска с севера подле Емафа, и будет от восточной стороны [до] моря Дану один [удел]. И от границы Дана от восточной стороны до стороны моря* Асиру один [удел]. И за границею Асира от восточной стороны до стороны моря Неффалиму один [удел]. И за границею Иеффалима от восточной стороны до стороны моря Манассии один [удел]. И за границею Манасии от восточной сторопы до стороны моря Ефрему один [удел]. И за границею Ефрема от восточной стороны до стороны моря Рувиму один [удел]. И за границею Рувима от восточной стороны до стороны моря Туде один [удел].</b><br />После описания владения святой земли как по настоящему пророчеству Иезекииля, так по книге Числ, теперь описывается владение каждого из колен с восточной стороны до западной стороны, то есть до [стороны] моря, и прежде всего определяются границы с севера по дороге в Ефалон в направлении к Емафу, к двору или Асер — Еному и границе Дамаска с севера подле Емафа, о которых мы прежде уже сказали. Начинается же прежде всего с колена Данова, вторым [стоит] Асирово, третьим Неффалимово, четвертым Манассиино, пятым Ефремово, шестым Рувимово, седьмым Иудино, то есть с левой стороны, и получается полное число семь. Затем [следует] начаток священников и левитов, и святилище Господне в средине и святое святых. Описывается и самый город, имеющий с каждой из четырех сторон по четыре тысячи пятисот тростей. Также описываются по порядку предместья священников и левитов и владение князя. Затем с правой стороны следуют пять колен подобным же образом — с восточной стороны до западной стороны, из которых первое место занимает Вениаминово, второе Симеоново, имеющее свое особое владение, а не вместе с Иудиным, как прежде, третье Иссахарово, четвертое Завулопово, пятое Гадово, и по трое ворот с каждой стороны города и имя самого города, заключающееся на золотой дощечке, находящейся на челе первосвященника. Обо всем этом мы будем говорить в своем месте. Нужно также то заметить, что здесь умалчивается об именах сорока восьми городов, которые по книге Числ были даны вместе с предместьями их для жительства колену Левиину, и о городах для беглых, из которых три, именно Восор, и Рамоф и Гавлон были даны за Иорданом в двух с половиною коленах, а три по сю сторону Иордана, именно: Кадес, Сихем и Кариафарбе. Ибо при таинственном изображении и вместе с жилищем святых и жизнию совершенною не следовало описывать того, что служило в спасению беглецов и в чем нуждался Израиль, находясь еще на земле и среди многих трудов и опасностей спеша достигнуть этого города и говоря чрез каждого из святых:<i> преселник аз есмь и пришлец, якоже вси отцы мои </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Услышь, Господи, молитву мою и внемли воплю моему; не будь безмолвен к слезам моим, ибо странник я у Тебя [<i>и</i>] пришлец, как и все отцы мои.</span></span>Пс. 38:13</a>). И в другом месте: <i>вселихся с селении Кидарскими, много пришелствова душа моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Горе мне, что я пребываю у Мосоха, живу у шатров Кидарских.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Долго жила душа моя с ненавидящими мир.</span></span>Пс. 119:5—6</a>). <br />*Западной<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 11. Киев, 1882. С. 345-346. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 19.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=47&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=48&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>