<div>Святость прямых служителей Божиих священников виднее и рельефнее всего выражается через необычайно строгие требования даже относительно их <i>одежды</i> этой самой внешней и на первый взгляд неважной частности в человеке, на которую однако человек смотрит, как на продолжение во внешнем мире его существа. Главное требование относительно этой одежды, что она не должна быть <i>шерстяною</i>. Основание для этого требования не указывается, если не считать намеком на него замечание ст. 18: <i>“в поту они не должны опоясываться”</i>, - что в шерстяной одежде тело скорее потеет и пот, это грязное выделение организма, сохраняется шерстью навсегда и не может быть отмыто с нее, как со льна. Вероятно основание для этого требования какое-либо другое, более глубокое и символическое (может быть: шерсть своего рода падаль, мертвечина). - На служении своем как во всем внутреннем дворе, начиная от его <i>ворот</i>, т. е. главным образом у жертвенника, так тем более <i>“внутри храма”</i>, в святилище, священники должны быть в <i>льняных</i> одеждах, за свою чистоту и белый цвет усвояемых и являющимся на земле небожителям (<a href='B:330 9:2'>Иез 9:2</a>; <a href='B:340 10:5'>Дан 10:5</a>; <a href='B:340 12:6'>Дан 12:6</a> и д.). Льняная материя здесь названа <i>пиште</i>, настоящий лен (означает и лен на корню), тогда как в Пятокнижии <i>бад</i> (волокна). По Моисееву закону только нижнее платье (“от чресл до голеней” - надраги, брюки) должны быть у священников льняное (<i>бад</i>), а верхнее - хитон и кидар - висонные (хлопчатобумажные), следовательно, пророк Иезекииль усиливает здесь требование Моисея об одежде священников и возвышает идею чистоты их. Переодеваться в такие, льняные, одежды священники должны у самых <i>“ворот внутреннего двора”</i> т. е. северных или южных (восточные были большею частью закрыты и ими не входили: <a href='B:330 46:1-2'>Иез 46:1-2</a>) может быть, в устроенных у них комнатах для певцов <a href='B:330 40:44'>Иез 40:44</a>; план 3 - С и D, а снимать эти одежды в комнатах <a href='B:330 42:14'>Иез 42:14</a> (Н и Н'). <p/>Таким образом священники выходят из внутреннего двора не теми воротами, которыми входят, как то определеннее требуется от мирян в <a href='B:330 46:9'>Иез 46:9</a>.</div>