<p ><div><i>На гору высокую взойди благовестница Сиона! Возвысь с силою голос твой, благовестница Иерусалима! Возвысь, не бойся; скажи городам Иудиным: вот Бог ваш! Бог Господь Бог приидет с силою, и мышца Его будет владычествовать. Вот мзда Его с Ним, и дело Его пред Ним. Как пастырь, Он будет пасти стадо Свое, рукою Своею соберет агнцев и на лоне Своем упокоит их; Сам будет носить беременных. </i><br /><br />Повелевается лику апостолов, чтобы для благовествования всякой плоти, которая увидит спасение Божие, они восходили к возвышенному, и, намереваясь говорить о великом, пребывали в горнем. Но еврейский текст и прочие переводчики ставят женский род, говоря: <i>благовестница Сиона</i> и <i>благовестница Иерусалима</i>. Это слово по греческим [переводчикам] двусмысленно, так что мы можем разуметь или ту, которая возвещает, или ту, которой возвещается. <br />Итак возвещает ли слово Божие и спасение Господне Сион и Иерусалим: <b>От Сиона бо изыдет закон, и слово Господне из Иерусалима</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пойдут многие народы и скажут: придите, и взойдем на гору Господню, в дом Бога Иаковлева, и научит Он нас Своим путям и будем ходить по стезям Его; ибо от Сиона выйдет закон, и слово Господне - из Иерусалима.</span></span>Ис. 2:3</a>), или возвещается им чрез апостолов, они должны восходить к возвышенному и переходить к горнему. И удивительно, что хотя сам Сион есть гора, так как Писание говорит: <b>Гора Сион сия, в нейже вселился еси</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вспомни сонм Твой, [<i>который</i>] Ты стяжал издревле, искупил в жезл достояния Твоего, - эту гору Сион, на которой Ты веселился.</span></span>Пс. 73:2</a>); однако он получает повеление взойти на другую высшую гору, от которой уязвлен был князь Тирский (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> От обширности торговли твоей внутреннее твое исполнилось неправды, и ты согрешил; и Я низвергнул тебя, как нечистого, с горы Божией, изгнал тебя, херувим осеняющий, из среды огнистых камней.</span></span>Иез. 28:16</a>). И так как имело быть многое противное учению апостолов, и они приводились, будучи поставлены пред начальниками и судилищем то присовокупляется: <i>возвысь, не бойся; скажи городам Иудиным</i>, то есть, синагогам и народу иудейскому, о которых Господь говорил: <b>есмь послан, токмо ко овцам погибшим дому Израилева</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>). И апостол Павел говорит: <b>вам бе лепо первее глаголати слово Божие</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Тогда Павел и Варнава с дерзновением сказали: вам первым надлежало быть проповедану слову Божию, но как вы отвергаете его и сами себя делаете недостойными вечной жизни, то вот, мы обращаемся к язычникам.</span></span>Деян. 13:46</a>). <br />Что же повелеваетея им говорить? <i>Вот Бог ваш</i>, котораго всегда вы ожидали: <i>вот Господь Бог</i>, котораго, приходившаго в уничижении, вы презрели, <i>приидет с силою</i>. И сила Его, который прежде принимал образ раба, быв послушным Отцу даже до смерти (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:7-8</a>), будет владычествовать. <b>Вот мзда Его с Ним, и дело Его пред Ним</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вот, Господь Бог грядет с силою, и мышца Его со властью. Вот, награда Его с Ним и воздаяние Его пред лицем Его.</span></span>Ис. 40:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот, Господь объявляет до конца земли: скажите дщери Сиона: грядет Спаситель твой; награда Его с Ним и воздаяние Его пред Ним.</span></span>Ис. 62:11</a>). Сообразно этому Он сам говорит в Евангелии: <b>приити бо имать Сын человеческий во славе Отца Своего, и тогда воздаст комуждо по деянием его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо приидет Сын Человеческий во славе Отца Своего с Ангелами Своими и тогда воздаст каждому по делам его.</span></span>Мф. 16:27</a>). Как пастырь, Он будет пасти стадо Свое. Тот, кто потом имеет прийти во славе, принимает прежде образ пастыря, и говорит Сам о Себе: <b>Аз есмь пастырь добрый, и знаю Моя, и знают Мя Моя, и душу Мою полагаю за овцы</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я есмь пастырь добрый; и знаю Моих, и Мои знают Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Как Отец знает Меня, так и Я знаю Отца; и жизнь Мою полагаю за овец.</span></span>Ин. 10:14-15</a>). О Нем у Захарии Отец говорит: <b>поражу пастыря, и расточатся овцы</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> О, меч! поднимись на пастыря Моего и на ближнего Моего, говорит Господь Саваоф: порази пастыря, и рассеются овцы! И Я обращу руку Мою на малых.</span></span>Зах. 13:7</a>). <i>Рукою</i>, говорит, <i>Своею соберет агнцев</i>,— не юнцев, и обнов, и козлов, и больших овец, которым чрез Иезекииля (гл. 34) угрожает за то, что они питаются молоком, и одеваются волною, и попирают ногами слабое стадо, но еще очень нежных и находящихся в состоянии невиннаго во Христе младенчества агнцев, недавно возрожденных в крещении, о которых сам Господь говорил Петру: <b>паси агнцы Моя</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же они обедали, Иисус говорит Симону Петру: Симон Ионин! любишь ли ты Меня больше, нежели они? Петр говорит Ему: так, Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси агнцев Моих.</span></span>Ин. 21:15</a>). <br />Посему и у того же Иезекииля написано: <b>возставлю им пастыря единаго, и уйметъ я, раба Моего Давида, той упасет я, и будет им пастырь, Аз же Господь буду им в Бога, и раб Мой Давид князь среде их. Аз Господь глаголах, и завещаю Давидова завет мирный</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=23&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И поставлю над ними одного пастыря, который будет пасти их, раба Моего Давида; он будет пасти их и он будет у них пастырем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И Я, Господь, буду их Богом, и раб Мой Давид будет князем среди них. Я, Господь, сказал это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И заключу с ними завет мира и удалю с земли лютых зверей, так что безопасно будут жить в степи и спать в лесах.</span></span>Иез. 34:23-25</a>). Здесь должно обратить внимание на те слова Его, что, после многих времен, Он, отверши прожорливых пастырей, воздвигнет Давида, Господа нашего, происходящаго от племени Давидова, который соберет агнцев и согреет их на лоне Своем, и Сам будет носить ягнят или беременных овец на раменах Своих, как читаем в Евангелии, что овцу, заблудившуюся и пребывающую особо от стада, Он обратно принес на раменах Своих в овчарню (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=3&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Он сказал им следующую притчу:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> кто из вас, имея сто овец и потеряв одну из них, не оставит девяноста девяти в пустыне и не пойдет за пропавшею, пока не найдет ее?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А найдя, возьмет ее на плечи свои с радостью</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и, придя домой, созовет друзей и соседей и скажет им: порадуйтесь со мною: я нашел мою пропавшую овцу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Сказываю вам, что так на небесах более радости будет об одном грешнике кающемся, нежели о девяноста девяти праведниках, не имеющих нужды в покаянии.</span></span>Лк. 15:3-7</a>). <br />Овцами беременными мы можем называть апостолов и мужей апостольских и всехъ учителей Церкви, которые рождают спасение очень многих и говорят с апостолом: <b>чадца моя, имиже паки болезную, дондеже вообразится Христос в вас</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>). Евреи утверждают,— и относительно этого предмета у них нет никакого сомнения,— что Дух Святый на их языке называется именем женскаго рода, то есть <i>Rua Godsa</i>. А то, что говорится в псалме шестьдесят седьмом: <b>Господь даст глагол благовествующим силою многою</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Господь даст слово: провозвестниц великое множество.</span></span>Пс. 67:12</a>), они так понимают: Господь дастъ слово благовествующим силою многою, то есть тем душам, которыя последовали Духу Святому. Также и в оном: <b>яко очи рабыни в руку госпожи своея</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, как очи рабов [<i>обращены</i>] на руку господ их, как очи рабы - на руку госпожи ее, так очи наши - к Господу, Богу нашему, доколе Он помилует нас.</span></span>Пс. 122:2</a>) под рабынею они понимают душу, а под госпожою — Духа Святаго. <br />Но и в Евангелии от Евреев <i>(juxta Hebraeos scriptum)</i>, которое читают назареи, Господь говорит: "Недавно родила Меня мать Моя, Дух Святый". Но никто не должен здесь соблазниться тем, что у евреев дух называется в женском роде, между тем как на нашем языке он называется в мужеском роде, а на греческом языке — в среднем. Ибо в Божестве нет никакого пола. Называется же он тремя родами в трех главных языках, на которых было сделано надписание страдания Господня, для того, чтобы мы знали, что нет никакого рода в том, что различно. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 143-146. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
