<p ><div><b>И призовет Господ Бог воинств в день тот к плачу и к рыданию и острижению волос и к препоясанию вретищем. И вот радость и веселие — убивать волов и резать баранов, есть мясо и пить вино: будем есть и пить, ибо завтра умрем. И открыто в ушах моих (слово) Господа воинств: не будет отпущено вам это нечестие, говорит Господь Бог воинств.</b> Когда наступал плен и Иерусалим был в осаде, когда оружие, голод, жажда томили город, то Иеремия призывал народ к покаянию (Иер. 34), а цари и князья и жалкий народ вопреки этому с отчаянием погибающих предавались пиршествам. А ничто так не оскорбляет Бога, как превозносящаяся гордость после грехов и распущенность в следствие отчаяния, о чем Он говорит и чрез Амоса: <i>за три нечестия и за четыри не отвращуся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пошлю огонь на дом Азаила, и пожрет он чертоги Венадада.</span></span>Ам. 1:4</a>), — что замыслил, и сделал зло и не раскаялся в нем, а кроме того и научил злу. Поэтому и теперь говорится: не будет отпущено вам это нечестие. Аллегорические толкователи думают, что предсказано это о страдании Христовом, — что и после креста Господа Спасителя Бог призывал несчастный народ к покаянию, а он не смотря на это предался отчаянию и порочным удовольствиям; и начало этого видения, где сказано: <i>исполненный крика город многолюдный и ликующий</i> относят к тому времени, когда народ, возбужденный Фарисеями, единодушно кричал против Иисуса: <i>распни, распни Его: не имамы царя токмо кесаря</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же увидели Его первосвященники и служители, то закричали: распни, распни Его! Пилат говорит им: возьмите Его вы, и распните; ибо я не нахожу в Нем вины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иудеи отвечали ему: мы имеем закон, и по закону нашему Он должен умереть, потому что сделал Себя Сыном Божиим.</span></span>Ин. 19:6-7</a>). Свидетельство это привел и апостол, пиша к Коринфянам о воскресении: <i>кая ми польза, аще мертвии не возстают; да ямы и пиемы, утре бо умрем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> По <i>рассуждению</i> человеческому, когда я боролся со зверями в Ефесе, какая мне польза, если мертвые не воскресают? Станем есть и пить, ибо завтра умрем!</span></span>1 Кор. 15:32</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 273-274. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>И призовет Господь Бог воинств в день тот к плачу и рыданию, и к острижению волос, и к препоясанию вретищем. И вот радость и веселие — убивать волов и резать баранов, есть мясо и пить вино: будем есть и пить, ибо завтра умрем. И открыто в ушах моих (слово) Господа воинств: не будет отпущено вам это нечестие, говорит Господь Бог воинств.</b> Господь Бог воинств постоянно призывает к покаянию еретиков, которые презирая воду стараго пруда, между двумя стенами выкопали себе водоем и собрали воду пруда нижняго, имеющаго воду не с неба, а с земли,— и призывает их к плачу, <i>ибо блажени плачущии, яко тии утешатся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>), и к рыданию, чтобы в последствии они не услышали: <i>плакахом вам и не рыдаете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> говорят: мы играли вам на свирели, и вы не плясали; мы пели вам печальные песни, и вы не рыдали.</span></span>Мф. 11:17</a>). Призывает и к острижению волос, чтобы они остригли все дела смерти и уничтожили от тела своего все, что есть мертваго в теле; и к препоясанию вретищем, чтобы впоследствии подобно Иерусалиму вместо пояса, им не препоясаться веревкою. Они же напротив, вместо плача и рыдания, острижения и вретища имели радость и веселие, и как будто смертью все окончится, убивая тельцов и закалая баранов, чтобы есть мясо и пить вино, говорили слова богохульников: пока живем в настоящем веке, будем наслаждаться удовольствиями, ибо завтрашний день, т.е. будущее время, не будет нами ощущаемо. Когда они говорили это, то услышал Господь слова богохульства и изрек угрозу, что Он не отпустит этого нечестия, пока они или умрут в грехе и пороках, или с беззакониями своими будут низвержены в ад Это можно разуметь не только о еретиках, но и о всяком грешнике, который не радея о грехах своих, в отчаянии делается худшим, и преданный порочным страстям, присоединяет к греху богохульство, думая, что всякое ощущение живых оканчивается смертью, говоря оное эпикуровское: «после смерти нет ничего и самая смерть есть ничто».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 389-390. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
