<div><p ><div><i>Убитые твои не мечем убиты, и не на войне умерли. Все вожди твои бежали вместе и тяжко связаны. Все найденные равным образом связаны, как ни далеко убежали</i>. Если относишь ко временам Сеннахериба, когда город был отчасти взят, то справедливо говорится, что они не были побеждены мечем и не убиты в сражении, а погибли предательством, когда одни бежали из города, а другие, захваченные неприятелем, были заключены в узы. Если же относить к плену Вавилонскому, что и вернее, то скажем, что они побеждены не в сражении, а осадою. Если же, согласно с Евсевием, захочешь понимать это тропологически в отношении к пришествию Христову, то скажешь, что они были убиты не мечем, а неверием, и все князья их отступили от Бога и связаны узами грехов и что не было ни одного из Фарисеев, который не был бы опутан сетями диавола.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 270-271. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>Все вожди твои бежали вместе и тяжко связаны.</b> В этом месте мы следовали переводу LXX, так как он по смыслу немного отличается от Еврейскаго. Впрочем при переводе с еврейскаго слово в слово, у них читается так: <i>все вельможи твои переселились, вместе свя¬заны от лука</i>, каковому изданию следовали и другие переводчики. Ибо все вожди еретиков переселились в синагогу сатаны из Церкви Христовой и перешли вместе, при разногласии в лжеверии быв согласны в переходе, — и связаны от лука, о котором в псалме написано: <i>се грешницы налякоша лук, уготоваша стрелы в туле состреляти во мраце правыя сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо вот, нечестивые натянули лук, стрелу свою приложили к тетиве, чтобы во тьме стрелять в правых сердцем.</span></span>Пс. 10:2</a>) и бросать разженныя стрелы диавола, которыя вместе и ранят и связывают. И потому они тяжко связаны, так как заткнули уши свои, как глухие и зажимающие уши аспиды, чтобы не слышать голосов заклинателей и мудро чарующаго увещателя. Поэтому и апостол Павел повелевает еретика после перваго увещания предоставлять его развращению, так как он развратился и осужден собственным судом. <i>Ибо от нас изыдоша, но не быша от нас: ащебы от нас были, пребыли бы убо быша с нами </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Они вышли от нас, но не были наши: ибо если бы они были наши, то остались бы с нами; но <i>они вышли, и</i> через то открылось, что не все наши.</span></span>1 Ин. 2:19</a>). Князь этих бежавших вождей есть тот, кого тот же Исаия называет драконом убегающим, змеем великим, который, бросивши в уши обольщенных смертоносныя слова, тяжко связывает их и не позволяет выйти из сетей своих, вырвавшись из коих святый радовался во Псалме: <i>душа моя яко птица избавися от сети ловящих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=123&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Душа наша избавилась, как птица, из сети ловящих: сеть расторгнута, и мы избавились.</span></span>Пс. 123:7</a>) и в другом месте, радуясь этому избвлению, говорит: <i>заступник мой еси и прибежище мое, Бог мой и уповаю на него, Яко той избавит мя от сети ловчи, и от словесе мятежна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=23">Пс. 110:23</a>), или <i>бурнаго</i>, что собственно обозначает учение еретиков.<br /><b>Все найденные у тебя равным образом связаны, как ни далеко убежали.</b> LXX: <i>И храбрые у тебя далеко убежали.</i> Еще слово пророка на долину Сионскую, жители коей взошли на кровли тщетныя, кричали в смятении и ранены без сражения, вожди коей все обратились в бегство и тяжко связаны, и храбрые бывшие между ними очень далеко убежали. Ибо чем кто умнее в еретическом лжеучении, тем дальше тот отступает от Господа. А касательно сказаннаго по Еврейскому тексту: <i>все найденные у тебя</i>, мы должны заметить что и еретики говорят, что они находят тех, коих они обольстили, но их обретение есть погибель. Они связываются равным образом и далеко убегают. Мне не нравится толкование, что по различию ересей бывают различны и разстоянии бежавших, когда священное Писание говорит, что все найденные еретиками равно связаны и убежали очень далеко по слову Господа: <i>иже несть со Мною, на Мя есть: и иже не собирает со Мною, расточает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кто не со Мною, тот против Меня; и кто не собирает со Мною, тот расточает.</span></span>Лк. 11:23</a>). Поэтому и о Моисее говорится, что он один приступал к Богу, а другие не приступали. Ибо для святых своих Бог есть Бог приближающийся, а не Бог издалече, говорит Господь (Исх. 24).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 384-385. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>