<div><p ><div><b>И будут лучшия долины твои полны колесницами и всадники поставят помещения свои в воротах. И поднимется покров Иудеи и увидит в тот день склад оружия в доме из леса и проломы в городе Давидовом увидишь, так как их много. </b>Очевидно изображает пленение, бывшее в одиннадцатый год царя Седекии о котором и Иеремия говорит: <i>вот Я созову все племена царств северных, говорит Господ, и придут они, и поставят каждый престол свой при входе в ворота Иерусалима и вокруг всех стен его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо вот, Я призову все племена царств северных, говорит Господь, и придут они, и поставят каждый престол свой при входе в ворота Иерусалима, и вокруг всех стен его, и во всех городах Иудейских.</span></span>Иер. 1:15</a>). Чтобы мы не думали, что это предсказано на словах, а не исполнилось на деле, тот же Иеремия сказал: "в одиннадцатый год Седекии в четвертый месяц в пятый день месяца отворен был город, и вошли все князья царя Вавилонскаго и расположились в средних воротах" (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=39&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А в одиннадцатый год Седекии, в четвертый месяц, в девятый день месяца город был взят.</span></span>Иер. 39:2</a>). Таким образом вокруг города Иерусалима расположено было тогда безчисленное войско, открыто святое святых, арсенал, расположенный в роще, неприятельским вторжением был лишен защитников и чрез разбитыя стены неприятель вошел во все части.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 272. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>И Елам взял колчан, (вижу) колесницу всадников, и щит обнажил стену. И будут лучшия долины твои полны колесницами, и всадники поставят помещения свои в воротах. И поднимется покров Иудеи, и увидишь в тот день склад оружия в доме из леса, и проломы в городе Давидовом увидишь, так как их много. </b>LXX: <i>Еламитяне же взяли колчаны, и всадники люди на конях, и собрание ратников. И будет, избранныя долины твои наполнятся колесницами, и всадники обступят ворота твои, и откроют ворота Иудовы, и посмотрят в тот день на избранные дома города, и откроют сокровенное домов замка Давидова и увидят, что их много.</i> Елам, что значит <i>восхождение их</i>, или Еламитяне, как перевели LXX, которых мы переводим <i>презирающие</i>, взяли колчан, чтобы стрелять во мраке правых сердцем, этих в колеснице всадников людских, — взяли, чтобы стену Сиона и твердыни церкви лишить их щита и охраны. Будут же, говорит, избранныя долины твои и низменныя учения, долина Сион, полны тех колесниц, которыя потопил Господь с Фараоном, всадники и правители которых поставят помещения свои в воротах твоих, чтобы не допускать выхода осажденным и заключенным в тебе. Тогда всемогущий Бог чрез мужей церковных откроет покровы Иудовы и все тайны находящихся в исповедании веры, и тогда ты увидишь, долина Сионская, в день тот, в ясном свете истины, увидишь весь склад оружия апостола и дома из леса, в котором пребывает множество язычников, — как и в сто тридцать первом псалме воспевается: <i>се слышахом я во Ефрате, обретохом я в полях дубравы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Вот, мы слышали о нем в Ефрафе, нашли его на полях Иарима.</span></span>Пс. 131:6</a>). Когда же покров Иуды и сокровенное его, прежде утаевавшееся ради таинственности, будет открыто, и ты увидишь склад оружия церкви, тогда ты уразумеешь расколы в городе Давидовом, которые ты умножил, чтобы собрать себе обольщенные народы. Эти Еламитяне, по изданию LXX, имеют не один колчан, а много, и они суть всадники людей, на душах коих они ездят, и великое множество их приготовляется на брань против церкви, так что все долины ея наполняются и всадники изощряют ум свой и своими нападениями вызывают на бой церковнаго мужа, который обозначается именем Иуды; и когда он представит свидетельства Писаний и обличит все ложное, тогда еретики увидят домы города Давидова и узнают все прежде сокровенное, — узнают, каким образом в замке Давида, что значит <i>крепкий рукою</i>, т. е. Христа, все есть учение истины. Места эти темны не только в историческом, но и в иносказательном смысле. Поэтому те, кому наше толкование не понравится, должны представить свое, чтобы мы приняли их объяснение, если оно будет правильно.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 387-388. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>