<i>“И поднял меня дух и привел”</i>, как в <a href='B:330 43:5'>Иез 43:5</a> <i>ср.</i> <a href='B:330 3:14'>Иез 3:14</a>; <a href='B:330 8:3'>Иез 8:3</a>, а не как везде раньше в этом видении просто <i>“привел”</i> (и без подлежащего: <a href='B:330 8:7,14,16'>Иез 8:7,14,16</a>), может быть, по дальности в трудности ходьбы вслед за славой Господней, особенно для визионерного состояния&#133; - <i>“К восточным воротам дома Господня, которые обращены к востоку”</i>. Последняя, по-видимому, лишняя прибавка, может быть, хочет сказать, что эти ворота были последними в храме и ничто не загораживало отсюда восходящего солнца; совещавшиеся здесь князья, в одинаковом с солнцепоклонниками количестве, подобно последним обращены были к востоку. - <i>“У</i> (букв.: “в”) <i>входа в ворота”</i>: под сводом, образуемым толстой стеной, в которой устроены были ворота. На востоке у ворот производятся судебные разбирательства и виновные тут же подвергаются наказанию. В настоящем случае у восточных ворот происходило очевидно заседание начальников; что оно происходило не у городских ворот, а у храмовых, это несомненно указывает на фактическое существование тогда такой практики, <i>ср.</i> <a href='B:300 26:10'>Иер 26:10</a>; эту практику Иезекииль, кажется, хочет вывести в <a href='B:330 44:2-3'>Иез 44:2-3</a>. - <i>“Двадцать пять человек”</i>. Если из них о двоих, названных по именам, сказано, что они были князья народа, то это должно быть приложено и к остальным, как показывает уже участие их в столь важном государственном совещании. Едва ли это лишь круглое число (не сказано: “около”, как в <a href='B:330 8:16'>Иез 8:16</a> и здесь у LXX); вероятно, в действительности существовало тогда коллегиальное учреждение из такого числа членов. Может быть, оно состояло из 12 начальников колен и 12 царских чиновников или военных властей с военачальником во главе по <a href='B:130 26:1'>1Пар 26:1</a> (Кейль); другие, основываясь на раввинском предании, видят в них начальников 24 кварталов города с князем из царской фамилии. Во всяком случае эти 25 мужей являются представителями всего гражданского управления Израиля, как упомянутые в <a href='B:330 8:16'>Иез 8:16</a> двадцать пять священников представителями религиозного управления. Между ними двое, как там один, оказались известными пророку и конечно также его сопленникам, и он узнал их в лице. Второй из них <i>Фалтия</i> упоминается должно быть из-за рассказанного в ст. 13 случая - внезапного поражения его Богом, а первый <i>Иезания</i> - упоминается, может быть потому, что чем-либо выдвинулся в пору войны или просто как тезка Иезании <a href='B:330 8:11'>Иез 8:11</a> (но не тожественный с ним, как показывает отчество). Самые имена и отчества этих двух князей народа знаменательны <b>1)</b> тем, что в три из них входит имя Иеговы, обьяснение чего <i>см.</i> <a href='B:330 8:11'>Иез 8:11</a>; <b>2)</b> что дают мысль о надежде на Бога, которую питали тогдашние иудеи без раскаяния в грехах (Генгстеиберг): <i>“Иезания Азуров”</i> - “Бог слышит, сын беззаботности”, <i>“Фалтия Ванеев”</i> - “Бог поспешествует, сын Божия созидания”. Так как по IX гл. все нечестивое население Иерусалима истреблено, а по X гл. и самый город сожжен, то появление здесь 25 начальников, которые рассуждают о спасении города от взятия его халдеями, считают несообразностью, которую относят к литературной неосмотрительности Иезекииля. Но при этом упреке Иезекиилю забывают, что видения не считаются с законами пространства и времени, потому что эти законы не имеют силы в мире сверхчувственном, в которые проникают видения.