<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1099">Марк Эфесский свт.</a><div>Кажется, что больше всего иного вводит понятие очистительного огня, на самом деле больше всего иного опровергает его.<br /><br />Ибо, во-первых, божественный Апостол назвал его не очистительным, а испытательным; затем он возвестил, что через него должны пройти также и добрые и честные дела, а таковые, ясно, что не нуждаются ни в каком очищении; затем он говорит, что те, которые приносят злые дела, после того, как эти дела сгорят, <b>потерпят урон:</b> между тем как очищаемые вдобавок к тому, что не терпят урона, еще больше приобретают; затем он говорит, что это должно быть в <b>«тот день»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> каждого дело обнаружится; ибо день покажет, потому что в огне открывается, и огонь испытает дело каждого, каково оно есть.</span></span>1 Кор. 3:13</a>), именно – в день Суда и будущего века, а предполагать существование очистительного огня после того страшного Пришествия Судии и конечного приговора, разве это – не совершеннейшая нелепость? Ибо Писание не передает нам ничего такого, но Сам Тот, Кто будет судить нас, говорит: <i>«И пойдут сии в муку вечную, а праведники в жизнь вечную»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И пойдут сии в муку вечную, а праведники в жизнь вечную.</span></span>Мф. 25:46</a>), и еще: <i>«Изыдут творившие добро в воскресение жизни, а делавшие зло – в воскресение осуждения»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и изыдут творившие добро в воскресение жизни, а делавшие зло - в воскресение осуждения.</span></span>Ин. 5:29</a>). Так что отнюдь не остается какого-нибудь промежуточного места; но после того, как всех судимых разделил на две части, одних поставив одесную, других же – ошуюю, и первых назвав овцами», «вторых же – «козлищами». Он отнюдь не явил, что есть такие, которым долженствует очиститься тем (очистительным) огнем. Кажется, что тот огонь, о котором говорит Апостол, это – тот, о котором говорит пророк Давид: <i>«Пред Ним огонь поядающий, и вокруг Его сильная буря»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> грядет Бог наш, и не в безмолвии: пред Ним огонь поядающий, и вокруг Его сильная буря.</span></span>Пс. 49:3</a>); и еще <i>«Огнь пред Ним прейдет, и попалит окрест враги Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Пред Ним идет огонь и вокруг попаляет врагов Его.</span></span>Пс. 96:3</a>). Еще и Даниил пророк говорит о сем огне: <i>«Огненная река выходила и проходила пред Ним»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги.</span></span>Дан. 7:10</a>).<br /><br />Так как святые не приносят с собою никакого злого дела или злого признака, этот огонь явит их еще более светлыми, как золото в печи испытанных, или как камень амиант, который, как говорят, будучи положенным в огонь, кажется обуглившимся, вынутый же из огня становится еще чище, как бы вымытый водой; как были тела святых Трех Отроков в пещи Вавилонской. Грешников же, приносящих с собою зло, охватив, как удобный материал для этого, огня, он немедленно зажжет, и <b>«дело»</b> их, то есть злое расположение или действование (энергию), сожжет и до конца уничтожит, и лишит их того, что они принесли с собою, то есть лишит их злого груза, однако самих их <b>«спасет»</b>, то есть на веки будет сохранять и соблюдать, дабы они не подверглись уничтожению вместе со своим злом.<br /><br />Такое толкование этого изречения Апостола считает должным сделать и божественный Отец Златоуст (который именуется нами «Уста Павловы», как тот – <i>«Уста Христовы»</i>), разъясняя Послание; причем Павел говорит чрез Златоуста, как это было явлено благодаря видению Прокла, ученика и приемника престола его. Он посвятил особый трактат этому одному изречению, дабы оригеняне не приводили эти апостольские слова в подтверждение образа своего мышления (которые, кажется, более подходят им, чем вам), и не причиняли зло Церкви, вводя конец адского мучения и конечное восстановление (апокатастасис) грешников. Ибо выражение, что грешник <b>«спасается якоже огнем»</b> означает, что он пребудет мучимый в огне и не уничтожится вместе со своими злыми делами и душевным злым устроением.<br /><br />Об этом говорит и Василий Великий в «Моралиях», толкуя изречение псалма, <i>«Глас Господа пресецающаго пламень огня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Глас Господа высекает пламень огня.</span></span>Пс. 28:7</a>): «Огонь, уготованный для мучения диаволу и ангелам его, рассекается гласом Господа, дабы, за сим в нем было две силы: одна – попаляющая, а другая – просвещающая; мучающая и карательная сила того огня сохранена для достойных мучения; а просвещающая и осиявающая предназначена для осияния ликующих. Итак, для того – глас Господа, разсечающего и разделяющего пламень огня, чтобы мрачная часть была огнем мучения, а неопаляющая пребывала светом наслаждения».<br /><br />Итак, как видится, это рассечение и разделение огня будет тогда, когда всем равно проходящим через него светлые и сияющие дела явятся еще более светлыми, и принесшие их станут наследниками света и воспримут оную вечную награду, а принесшие дурные и удобосгораемые, наказуемые лишением их, вечно пребывая в огне, наследуют спасение, которое хуже гибели, ибо это-то, собственно говоря, и обозначает выражение <b>«спастись»</b>, дабы не случилось им уничтожительной силой огня и самим также полностью быть уничтоженными. Последуя этим Отцам, и многие иные из наших Учителей поняли это изречение в том же смысле. Если же кто-нибудь иначе растолковал его, и <b>«спасение»</b> разумел как «освобождение от наказания» и «прохождение через огонь» – как «чистилище», то такой, если можно так выразиться, является совершенно превратно понявшим это изречение. И неутешительно, ибо он – человек, когда вот многие и из Учителей видятся различно толкующими изречения Писания, и не все достигли в равной степени точного смысла; ибо невозможно, чтобы тот же текст, передаваемый в различных пониманиях, всем бы пониманиям его в равной степени соответствовал; но нам долженствует, избрав важнейшие из них и более согласующиеся с церковными догматами, прочие толкования поставить на второе место. Поэтому мы не уклонимся от приведенного толкования слов Апостола, хотя бы и Августин или Григорий Двоеслов или кто иной из наших Учителей дал такое (несоответствующее) толкование; ибо подобное толкование меньше идет в пользу понятия временного, очистительного, нежели на руку Оригенова Учения, которое, как говорящее о конечном восстановлении душ чрез тот огонь и освобождения от мучения, было запрещено и предано анафеме Пятым Вселенским Собором и окончательно отвергнуто, как общее бесчестие для Церкви.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово первое. Опровержение латинских глав относительно очистительного огня</i></div></div></p></div>