<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><b>Основание</b> есть Христова вера. Кто-то строит на ней из <b>золота</b>, [то есть] богословского тайноводства, [кто-то] из <b>серебра</b>, [то есть] славной жизни, [кто-то] из <b>драгоценных камней</b>, [то есть] благочестивых помыслов, [кто-то] из <b>дерева</b>, [то есть] пристрастия к чувственному, из <b>сена</b> же [строит] питающий [в себе] неразумие, а из <b>соломы</b> – творящий растление. И для совершающих добрые дела день познания являет то, что их дела открылись в огне, то есть в Духе. Что же касается согрешающих, то их дела <b>сгорают</b>, но распознание, осуждая совесть, посредством покаяния уменьшает грехи и <b>спасает</b> человека, наказывая лишь за пренебрежение добродетелями в прежнее время. Однако в грядущем веке греховные дела уходят в небытие, когда, пройдя через огонь Суда, естество получает обратно свои силы здравыми.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы и затруднения</i>. <br /></div><br />***<br />На Господе, как на некоем основании веры, возсозидая высокое здание благ, будем полагать (на сем основании) <b>злато, сребро и камение честное</b>, т. е. чистое и неподмесное Богословие, жизнь светлую и славную, Божественные помыслы, и маргаритовидныя созерцания; а не <b>дрова, сено и тростие</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Строит ли кто на этом основании из золота, серебра, драгоценных камней, дерева, сена, соломы, -</span></span>1 Кор. 3:12</a>), т. е. не идолослужение или пристрастие к чувственному, не жизнь неразумную, не помыслы страстные, лишенные, как зрелых колосьев, премудрых разумений.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>«Умозрительныя и деятельныя главы, выбранныя из семисот глав Греческаго Добротолюбия». § 36</i></div></div></p></div>