<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>С этими словами обращается апостол, чтобы уколоть совесть тех, кто ведет позорную жизнь, оскверняет свое тело развратом, и более всего тех, кто вступает в близкие отношения с женой отца своего<a href="#543418_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам,PL 17:201а </div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="543418_1" class="note-item" href="#543418_1">1</a> См.(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Есть верный слух, что у вас <i>появилось</i> блудодеяние, и притом такое блудодеяние, какого не слышно даже у язычников, что некто <i>вместо жены</i> имеет жену отца своего.</span></span>1 Кор. 5:1</a>)</li></ul></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>«<b>Аще кто храм Божий растлит, растлит сего Бог</b> (Если кто разорит храм Божий, — то есть тело, — <b>того покарает Бог</b>».<br /> Так, разоряющий свою душу и ум нечистыми страстями тем, что покоряется им и принимает их в себя, бывает повинен наказанию за невидимые грехи. Итак, как необходимо сохранять тело чистым от открытых и видимых грехов, потому что оно — храм Божий, так необходимо сохранять и душу чистой от дурных и нечистых мыслей, для того чтобы добровольно не губить сердце и не грязнить ум, — как негде и говорится: <i>«Всяким хранением блюди сердце твое — от сих бо исходища живота</i>, и еще говорится: <i>«Строптивая помышления отлучают от Бога»</i>. Поскольку душа является невестой Великого Царя Христа, Апостол говорит: <i>«Я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.</span></span>2 Кор. 11:2</a>). Потому что так благоволил Бог и таким образом повелел для того, чтобы обитать в приходящих к Нему и взыскивающих Его и действовать в них; поэтому должно сохранять душу чистой, не покоряться и не быть в союзе со злом в своих мыслях; а тело необходимо сохранять чистым от видимых блудных дел; ибо Бог не благоволит обитать в блудниках и непотребных, грязных и распутных и не благоволит обитать в душах, которые по своей воле растлевают разум в невидимых страстях, бывающих от действия зла, обитающего в дурном и ветхом человеке.<br /><br /><i>Собрание рукописей типа I. Слово 54.</i></div></p>