<p ><div><b>Не прикасайся ко Мне</b>. Сие сказано, во-первых, потому, что это тело есть начаток гроба, и Сам Господь как священник его тщательно охранял его от всех рук, чтобы дать той руке, которая может воспринять такой дар и воздать (за него) подобный дар. Во-вторых, повелел не прикасаться для того, чтобы научить, что тело Его уже облеклось честью и славой, посредством чего и показал, что только в то время, пока Он был рабом, всем людям дана была власть над телом Его, поскольку и мытари, и грешники приходили и приступали к Нему.<br />Далее, сделал это, дабы показать, что враги Его не имели власти налагать на Него руки. Для друзей же Его есть возможность приступать к Нему иным образом, именно, в любви и страхе. Поскольку они (друзья) как бы подвергают Его страданию, так как вкушают Его, или таинство Тела Его, то вместе с тем и сих вкушающих научил, чтобы, подражая Ему, они подвергали тела свои страданию, и как Он страданием Своим утешил их, так и они утешили бы Его своим страданием. Кроме того, говорят, что не позволил Марии прикасаться к Нему потому, что она не приняла (еще) Таинства Тела и Крови Его, дабы указать пример, что не только враги, как Иуда, но и те друзья, которые подобно Марии не были запечатлены [запечатлением здесь называется принятие Евхаристии, согласно обычаю восточных христиан, у которых Евхаристия предлагается тотчас после крещения] (еще), не приступали к таинству Его. Затем, поскольку Ева, простерши руку, подвергла тело человеческое смерти и наполнила всякими болезнями, посему Господь не допустил Марию приступать к телу Своему, но сохранил это тело для той мышцы, которая посадила Его по правую Свою сторону и для той руки, которая после вознесения окружила Его всяким блаженством [т.е. Господь не дозволил прикасаться к телу Своему, прежде чем Он взойдет на небо и увенчается славой у Отца].<br /> Потом, так как Мария усомнилась, услышав, что Он воскрес, и пришла, и увидела Его, и спросила: <i>«если ты взял Его»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Иисус говорит ей: жена! что ты плачешь? кого ищешь? Она, думая, что это садовник, говорит Ему: господин! если ты вынес Его, скажи мне, где ты положил Его, и я возьму Его.</span></span>Ин. 20:15</a>), — посему сказал это, дабы показать ей, что Он действительно воскрес. <b>«К Отцу Моему Я восхожу»</b>, — и, утвердив этими словами не то, чтобы не приступали к Нему, поскольку Он восходит к Отцу, но так как она сомневалась, то сказал ей: не приближайся ко Мне, пока Я не взойду к Отцу Моему, как и там: <i>«Тебе Самой душу пройдет меч»</i> (отрицание) (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и Тебе Самой оружие пройдет душу, - да откроются помышления многих сердец.</span></span>Лк. 2:35</a>). Однако если воспрепятствовал ей прикасаться к Нему потому, что она усомнилась в воскресении Его, то вот Фома усомнился и (все-таки) прикоснулся к Нему. Но скажем (на это) следующее. Как предсказал Свое страдание, прежде чем страдал, и Свое воскресение, прежде чем воскрес, так и в этом месте хотел предвозвестить Свое восшествие. Таким образом, когда сказал: «не прикасайся ко Мне», то новое возвещание о восшествии Его, всецелое и полное, дано было Марии, ибо говорит (далее): <b>«иди, скажи братьям Моим: восхожу к Отцу Моему и Отцу вашему, и к Богу Моему и Богу вашему»</b>. Говорит: <b>«не прикасайся ко Мне, ибо Я еще не восшел к Отцу Моему»</b>. И вот, дела Клеопы и товарища его благословил, и с учениками ел, и Фоме показал бок Свой; почему же запретил Марии прикасаться к Нему? Быть может, потому, что передал ее [в Евангелии речь ранее шла о Марии Магдалине (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В первый же день недели Мария Магдалина приходит ко гробу рано, когда было еще темно, и видит, что камень отвален от гроба.</span></span>Ин. 20:1</a>, 11, 17-18. Лк. 23 и <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> То были Магдалина Мария, и Иоанна, и Мария, <i>мать</i> Иакова, и другие с ними, которые сказали о сем Апостолам.</span></span>Лк. 24:10</a>. Мф.27и 28:1), хотя затем святой Ефрем подразумевает Богоматерь] вместо Себя Иоанну: «<i>Жено</i>», — говорит, — «<i>вот сын Твой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус, увидев Матерь и ученика тут стоящего, которого любил, говорит Матери Своей: Жено! се, сын Твой.</span></span>Ин. 19:26</a>). Однако ни первое знамение не произошло без Нее, ни начаток гроба не остался без Нее [как первое чудо в Кане Галилейской произошло в присутствии Марии, так и исход Христа из гроба].<br />    «<b>Еще не восшел к Отцу Моему»</b>. По-видимому, Своим ответом отвергал ложную мысль Марии. Научил ее, как и учеников, что взойдет на небо, в конце (же) мира придет и даст ей обещанные дары. А так как Мария вдруг узнала Его, то мысль ее унеслась к последнему Его пришествию, и она подумала, что настало Царство Небесное. Посему сказал: «еще не взошел к Отцу Моему». Далее, так как Христос, рожденный чудным образом, есть перворожденный из гроба, в котором погибают племена, поколения и народы, то через это научил, что в воскресении ни отцы к детям, ни дети к отцам не обратятся, но все к тому одному, чтобы, если окажутся достойными, взойти по милосердию к Отцу.<br />   <b>«Иду к Отцу Моему и Отцу вашему, Богу Моему и Богу вашему»</b>. Если это понимать так, как написано, то тогда окажется, что Отец находится на небесах, а не на земле. Ведь, если бы Он был на земле, то зачем было бы Сыну уходить на небо. Если скажешь, что Сын не был на небе, то отвечу, что и Отца нет на земле. Сказал: <i>«и Я иду к Тебе, Мой Отче»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я уже не в мире, но они в мире, а Я к Тебе иду. Отче Святый! соблюди их во имя Твое, тех, которых Ты Мне дал, чтобы они были едино, как и Мы.</span></span>Ин. 17:11</a>), а не: «Мой Бог». Когда говорил с Ним, то назвал, Его Отцом, дабы показать, что Он от Него. Но когда посылал вестника к ученикам Своим, говоря: <b>«Я иду»</b>, то назвал Его <b>«Бог Мой»</b>, чтобы показать Свою немощь, пока находился с ними. Но еще говорит: <i>«Я не один, потому что Отец Мой со Мною»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Вот, наступает час, и настал уже, что вы рассеетесь каждый в свою сторону и Меня оставите одного; но Я не один, потому что Отец со Мною.</span></span>Ин. 16:32</a>), и: <i>«Я в Отце и Отец во Мне, и мы одно» </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верьте Мне, что Я в Отце и Отец во Мне; а если не так, то верьте Мне по самым делам.</span></span>Ин. 14:11</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>). <b>«Иду к Отцу Моему и Отцу вашему, к Богу Моему и Богу вашему»</b>. Должно заметить, что сначала сказал: <b>«к Отцу Моему»</b>, а потом: <b>«к Отцу вашему»</b>, и (сначала): <b>«к Богу Моему»</b>, а затем: <b>«к Богу вашему</b>». Если бы употребил одинаковые слова, то, быть может, было бы уместно и их толкование [автор опровергает толкователей, на основании этого места отрицавших Божество Христа].<br />   <b>«Отец Мой и Отец ваш»</b> и <b>«Бог Мой и Бог ваш»</b>. То и другое сказано о человечестве Его. О теле Своем, (а) не о Слове Божием сказал, что идет, как и те (слова): <b>«к Отцу вашему</b>», поскольку они были люди. Подобно этому о человеческой Его природе говорится и в том месте, где Он сказал: «<i>Отец наш, Который на небесах»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span></span>Мф. 6:9</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=21&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
