<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Первый антифон состоит из 1-го, 2-го, 3-го и 5-го стихов 113-го псалма, воспевающего чудеса Божии при исшествии израильтян из Египта и вступлении их в Землю Обетованную.<br /> <b> Во исходе Израилеве из Египта, дома Иаковля из людей варвар, бысть Иудея святыня Его и Израиль область Его.</b> Изведением из Египта израильский народ отделен от общения с идолопоклонниками и потом при синайском законодательстве объявлен Богом Царством священников, народом святым (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> итак, если вы будете слушаться гласа Моего и соблюдать завет Мой, то будете Моим уделом из всех народов, ибо Моя вся земля,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а вы будете у Меня царством священников и народом святым; вот слова, которые ты скажешь сынам Израилевым.</span></span>Исх. 19:5-6</a>), т.е. освященным, избранным из всех народов на служение истинному Богу. Бог есть владыка всех народов, но Израиль в области Его владычества сделался особым, любимым Его уделом, и сама страна, где водворился Израиль, стала священной страной, святилищем Божиим, святыня Его. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны на великие праздники. Антифоны на Богоявление</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Освобождение и возвращение иудеев из плена вавилонского в свое отечество, естественно напоминавшее собою о древнем подобном же освобождении их из рабства египетского, еще не возвратило им прежней, потерянной ими, свободы и благосостояния. И в своем отечестве они продолжали находиться под властью языческих правителей, принужденные при этом терпеть от коварства и насилия полуязыческих своих соседей – самарян. Начатое было, по указу Кира, воссоздание храма Иерусалимского, по проискам последних, было остановлено вооруженною рукою (1 Езд. 4), а вызванные происшедшим, вследствие таких препятствий, охлаждением народной ревности к продолжению строения храма Божия наказания засухою и бесплодием земли (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=1&s=5&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему ныне так говорит Господь Саваоф: обратите сердце ваше на пути ваши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Вы сеете много, а собираете мало; едите, но не в сытость; пьете, но не напиваетесь; одеваетесь, а не согреваетесь; зарабатывающий плату зарабатывает для дырявого кошелька.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Так говорит Господь Саваоф: обратите сердце ваше на пути ваши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Взойдите на гору и носите дерева, и стройте храм; и Я буду благоволить к нему, и прославлюсь, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ожидаете многого, а выходит мало; и что принесете домой, то Я развею. - За что? говорит Господь Саваоф: за Мой дом, который в запустении, тогда как вы бежите, каждый к своему дому.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему-то небо заключилось и не дает вам росы, и земля не дает своих произведений.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И Я призвал засуху на землю, на горы, на хлеб, на виноградный сок, на елей и на все, что производит земля, и на человека, и на скот, и на всякий ручной труд.</span></span>Агг. 1:5-11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=17&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Поражал Я вас ржавчиною и блеклостью хлеба и градом все труды рук ваших; но вы не обращались ко Мне, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Обратите же сердце ваше на время от сего дня и назад, от двадцать четвертого дня девятого месяца, от того дня, когда основан был храм Господень; обратите сердце ваше:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> есть ли еще в житницах семена? Доселе ни виноградная лоза, ни смоковница, ни гранатовое дерево, ни маслина не давали плода; а от сего дня Я благословлю их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И было слово Господне к Аггею вторично в двадцать четвертый день месяца, и сказано:</span></span>Агг. 2:17-20</a>, Зах. 8 и проч.) еще более увеличивали бедственное состояние только что возродившегося иудейского народа. Такое положение возвратившихся из плена, ввиду прежних чудных явлений промышления Божия, естественно должно было каждого благочестивого израильтянина возбуждать к молитве Господу о помощи, чтобы в противном случае язычники, видя их бедственное состояние и приписывая свое благополучие и успехи своим идолам, не стали издеваться над могуществом Бога Израилева (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=78&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Для чего язычникам говорить: "где Бог их?" Да сделается известным между язычниками пред глазами нашими отмщение за пролитую кровь рабов Твоих.</span></span>Пс. 78:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=160&c=4&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда услышал Санаваллат, что мы строим стену, он рассердился и много досадовал и издевался над Иудеями;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорил при братьях своих и при Самарийских военных людях, и сказал: что делают эти жалкие Иудеи? неужели им это дозволят? неужели будут они приносить жертвы? неужели они когда-либо кончат? неужели они оживят камни из груд праха, и притом пожженные?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А Товия Аммонитянин, <i>бывший</i> подле него, сказал: пусть их строят; пойдет лисица, и разрушит их каменную стену.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Услыши, Боже наш, в каком мы презрении, и обрати ругательство их на их голову, и предай их презрению в земле пленения;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и не покрой беззаконий их, и грех их да не изгладится пред лицем Твоим, потому что они огорчили строящих!</span></span>Неем. 4:1-5</a>, 9). А такую именно молитву и имеем мы в псалме 113, где псалмопевец, после воспоминания о древних Божиих благодеяниях к еврейскому народу, явленных в избавлении его от египетского рабства и чудном водительстве на пути в землю обетованную (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия] Когда вышел Израиль из Египта, дом Иакова - из народа иноплеменного,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иуда сделался святынею Его, Израиль - владением Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Море увидело и побежало; Иордан обратился назад.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Горы прыгали, как овны, и холмы, как агнцы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Что с тобою, море, что ты побежало, и [с тобою], Иордан, что ты обратился назад?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Что вы прыгаете, горы, как овны, и вы, холмы, как агнцы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Пред лицем Господа трепещи, земля, пред лицем Бога Иаковлева,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> превращающего скалу в озеро воды и камень в источник вод.</span></span>Пс. 113:1-8</a>), с глубоким смирением и верою в Божественное милосердие, усердно просит Господа, ради славы имени Его, не допустить язычников хвалиться своими идолами и говорить: где Бог их (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не нам, Господи, не нам, но имени Твоему дай славу, ради милости Твоей, ради истины Твоей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Для чего язычникам говорить: "где же Бог их"?</span></span>Пс. 113:9—10</a>); ибо у Него только сила и могущество (ст. 11), а идолы язычников бездушные изображения, и также бессильны и надеющиеся на них (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=12&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А их идолы - серебро и золото, дело рук человеческих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Есть у них уста, но не говорят; есть у них глаза, но не видят;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> есть у них уши, но не слышат; есть у них ноздри, но не обоняют;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> есть у них руки, но не осязают; есть у них ноги, но не ходят; и они не издают голоса гортанью своею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Подобны им да будут делающие их и все, надеющиеся на них.</span></span>Пс. 113:12—16</a>), а потому в заключение псалма и приглашает всех верных израильтян возложить все упование на Господа, Который один только может извлечь их из опасности и дать им возможность прославлять святое имя Его. Надписание сего псалма, как и у других, предшествующих ему и последующих: <b>Аллилуиа</b>.<br /><br />Ст. 1-2 <b>Во исходе Израилеве от Египта, дому Иаковля из людий варвар, бысть Иудея святыня Его, Израиль область Его</b>.<br /><br /> В начале псалма пророк-псалмопевец говорит о возникновении израильского народа из одной семьи патриарха Иакова, когда эта семья, по изволении Промысла Божия, временно порабощена была власти египетского народа и, пробыв в этом порабощении более шестисот лет, превратилась в целый многочисленный народ, который чудесно изведен был из Египта, при многочисленных знамениях и чудесах, совершенных Промыслом Божиим, для изъявления, с одной стороны, милости и благости Божией к праотцам и патриархам сего народа: Аврааму, Исааку и Иакову, а с другой – для проявления во всем мире силы и всемогущества Божия. Варваром, или варварским, сей (египетский) народ назван в общем смысле – иностранного, или иноплеменного, народа, языческого, не имеющего понятия о Боге – Творце и Вседержителе мира. «Когда вышел Израиль из Египта, дом Иакова из народа иноплеменного, Иуда сделался святынею Его, Израиль – владением Его», – так читаются первые два стиха по переводу с еврейского. По выселении из Египта, потомки Иакова, называвшиеся тогда евреями, завладели обещанною им Ханаанскою землею, называвшеюся тогда Палестиной, и составили особую область под именем Иудеи (по имени Иуды – одного из сынов Иакова) и образовали особый, отделенный от других, народ израильский. Так и во всей истории он известен под именем сначала иудейского, а потом израильского народа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br /><b>Аллилуиа</b>.<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>В сем псалме воспевает Давид чудныя дела Божия, соделанная при изведении сынов Израилевых из Египта в землю обетованную. Намерение Пророка состоит в том, дабы убедить Израильский народ постоянно пребывать во исповедании единаго истиннаго Бога, и всегда надеяться на покровительство Его</i>.<br /><br />Ст. 1) <b>Во исходе израилеве от египта, дому иаковля из людий варвар</b>,<br />2) <b>Бысть иудеа святыня его, израиль область его</b>.<br /><br />В начале псалма повествует Пророк, каким образом Израильтяне по исходе из Египта сделалися народом, особенно Богу подданным, и как начали управляться Божиим промыслом, так как бы Бог был единственным царем их: ибо прежде нежели вышли из Египта, составляли одно токмо семейство, а не особенный народ. Они были перемешаны между Египтянами, и работали царю Фараону: но по изшествии из Египта, начали иметь образ собственнаго правления. Моисей, яко наместник Божий и истолкователь воли Его, имел над ними верховную власть. О сем то происшествии повествуя, Пророк глаголет: <i>во исходе Израилеве от Египта, дому Иаковля из людей варвар, бысть Иудеа святыня Его</i>. То есть, как скоро вышли сынове Израилевы из Египта, то Бог освятил их Себе в особенный народ, или, что то же есть, приял над ними особенную власть и господство.</div></p></div>