<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В первых словах выписанных здесь стихов пророк продолжает речь свою о благословении Божием, выражая желание, чтобы благословение сие как можно изобильнее изливалось на всех уповающих на Господа. Да приложит Господь, т.е. «да умножит Господь Свое благословение на вас и на чадах ваших, да изливается изобилие всех благ не только над вами, но и над сынами вашими». Таким образом, вы будете «благословенны от Господа» полным и совершенным благословением не только здесь, но и в будущей жизни. Напоминая в последующих словах о сотворении Богом неба и земли, пророк тем самым подтверждает, что Господь Бог не без цели сотворил небо и землю, но для того, чтобы Промыслом Своим сохранять вселенную и управлять ею. «Видишь ли, – говорит св. Иоанн Златоуст, – какова сила благословения? Ибо слова Его суть самое дело. Так небо создано его словом: ибо словом Господним небеса утвердились (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Словом Господа сотворены небеса, и духом уст Его - все воинство их:</span></span>Пс. 32:6</a>). Сим-то, столь могущественным словом, и тебя благословляет» [5, с. 336]. Он благословляет и всех христиан чрез апостолов, которых Владыка Христос благословил во время вознесения Своего на небо (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=50&e=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> И вывел их вон <i>из города</i> до Вифании и, подняв руки Свои, благословил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И, когда благословлял их, стал отдаляться от них и возноситься на небо.</span></span>Лк. 24:50-51</a>), как благословляет и ныне всех молящихся Ему, при священнодействии литургии, чрез своих священнослужителей. Небо небесе, говорит пророк, служит Господу, – это небо то самое, которое Бог сотворил «в начале» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале сотворил Бог небо и землю.</span></span>Быт. 1:1</a>), и которое по словам блж. Феодорита, служит покровом для сего видимого неба, называемого «твердию» [6, с. 555]. Оно назначено было жилищем Господу, как сказано в предыдущем псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=112&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кто, как Господь, Бог наш, Который, обитая на высоте,</span></span>Пс. 112:5</a>), а землю Господь сотворил и определил в пользу и для жилища людей (сыновом человеческим). Господь благословляет людей, и люди в свою очередь должны благословлять Господа, к чему они и призываются (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Величайте Господа со мною, и превознесем имя Его вместе.</span></span>Пс. 33:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=112&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Да будет имя Господне благословенно отныне и вовек.</span></span>Пс. 112:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=116&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Хвалите Господа, все народы, прославляйте Его, все племена;</span></span>Пс. 116:1</a>). И это благословение Господа со стороны людей должно состоять в хвале и прославлении Бога, в исповедании великих дел Его (Пс. 102, Пс. 103, Пс. 105 и др.), пока они живут на земле, которую получили от Бога, равно как долг ангелов – славословить Его на небеси, которое предназначено собственно Богу и служебным духам Его. Однако не все люди предназначены благословлять и восхвалять Господа. Не мертвыи восхвалят Тя, Господи, ниже еси низходящии во ад (пер. с евр.: «в могилу»); о чем упоминается и в других псалмах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо в смерти нет памятования о Тебе: во гробе кто будет славить Тебя?</span></span>Пс. 6:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> "что пользы в крови моей, когда я сойду в могилу? будет ли прах славить Тебя? будет ли возвещать истину Твою?</span></span>Пс. 29:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=87&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Разве над мертвыми Ты сотворишь чудо? Разве мертвые встанут и будут славить Тебя?</span></span>Пс. 87:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если бы не Господь был мне помощником, вскоре вселилась бы душа моя в [<i>страну</i>] молчания.</span></span>Пс. 93:17</a>). Мертвыми, по словам св. Иоанна Златоуста, «пророк называет здесь не скончавшихся, но умерших в нечестии или истлевающих во грехах» [5, с. 337], а по мнению блж. Феодорита, «служащих неодушевленным идолам, ибо что бесчувственнее их?» [6, с. 555). По словам св. Афанасия Александрийского, пророк «разумеет служителей демонских, которые не имеют в себе жизни» [3, с. 358]. Но мы живии благословим Господа отныне и до века. И на эти слова дают объяснение: св. Иоанн Златоуст – такое: «Прибавление: мы живии, – указывает на подобных Давиду, живущих добродетельно... И грешники живут, но живут в наказании, мучении, скрежете зубов, а те в свете и славе, занимаясь вместе с бесплотными силами возношением таинственных песнопений Богу» [5, с. 338]. А блж. Феодорит следующее: «Живыми называет пророк поклоняющихся живому Богу, которым и предоставил сию божественную песнь» [6, с. 555]. Из сего можно вывести такое заключение, что если мы, именующие себя православными христианами, не забываем своего долга – благословлять и прославлять Господа непрерывно (отныне и до века), – если мы молимся и – молимся, по заповеди апостола, «<i>непрестанно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>), – то мы можем считать себя в числе живых; в противном случае, т.е. если мы не благословляем Господа, пренебрегаем важнейшею для нас обязанностию молиться и молитвою восхвалять Господа Бога, то мы мертвы.</div></p></div>