<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Как бы недоумевая, какая была причина того, что море разделилось до того, что открылось сухое дно его, и отчего произошел разрыв реки, так что целый народ мог беспрепятственно пройти чрез нее, пророк обращается к сим безличным, но по самой сущности свой величественным предметам с вопросом: море, что с тобою случилось, что ты обратилось в бегство? А ты, река Иордан, что заставило тебя остановить твое течение и вернуться назад? И вы, горы и холмы, что (яко здесь значит «что») запрыгали и заиграли, как овны и как малые агнцы? На эти вопросы сам же пророк дает и ответ. Он говорит, что земля, в виде гор и холмов, поколебалась от присутствия на ней силы Божией, от лица Господня подвижеся земля. Первое из таких присутствий было на горе Хорив, когда Моисей получил от Бога повеление вывести народ еврейский из Египта, а второе – на горе Синай, на которой дан был Закон сему народу. К словам: от лица Господня подвижеся земля – прибавлены слова – от лица Бога Иаковля, – соответственно тому, что Господь Сам назвал Себя так, когда явился Моисею на горе Хорив, из среды горящей купины: «Я Бог Авраама и Бог Исаака и Бог Иакова» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:6</a>). А затем и еще прибавлены слова: обращшаго камень во езера водная и несекомый во источники водныя. Последними словами пророк напоминает о том чуде, которое совершил Господь Бог чрез Моисея в то время, когда изведенные из Египта евреи стояли станом в Рефидиме и по случаю недостатка в воде подняли сильный ропот на Моисея. «Зачем ты вывел нас из Египта, уморить жаждой нас, детей наших и стада наши?» – кричали они. По повелению Божию, Моисей взял тогда некоторых из старейшин народа, подошел с ними к горе Хорив, ударил по ней посохом своим, и из скалы потекла вода. Таким образом, Господь Бог обратил камень во езера водная и несекомый (т.е. не подлежащий рассечению) во источники водныя (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=17&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И двинулось всё общество сынов Израилевых из пустыни Син в путь свой, по повелению Господню, и расположилось станом в Рефидиме, и не было воды пить народу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И укорял народ Моисея, и говорили: дайте нам воды пить. И сказал им Моисей: что вы укоряете меня? что искушаете Господа?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И жаждал там народ воды, и роптал народ на Моисея, говоря: зачем ты вывел нас из Египта, уморить жаждою нас и детей наших и стада наши?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Моисей возопил к Господу и сказал: что мне делать с народом сим? еще немного, и побьют меня камнями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Господь Моисею: пройди перед народом, и возьми с собою <i>некоторых</i> из старейшин Израильских, и жезл твой, которым ты ударил по воде, возьми в руку твою, и пойди;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> вот, Я стану пред тобою там на скале в Хориве, и ты ударишь в скалу, и пойдет из нее вода, и будет пить народ. И сделал так Моисей в глазах старейшин Израильских.</span></span>Исх. 17:1-6</a>). Несекомым (греч., лат. «rupes, saxum adamantinum, камень, гранит»), по изъяснению св. Иоанна Златоуста, «пророк называет здесь камень, как нелегко уступающий железу и только с поверхности едва раздробляемый ударом. Но и он изменил, говорит пророк, свои естественные свойства и произвел источники вод» [5, с. 331].</div></p></div>