<div><p ><div>Почему Господь Иисус Христос без свидетелей воскрес, а возносится на небо при свидетелях?<br /><br /><b>Зрящим им взятся, и облак подъят Его от очию их</b>. (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сказав сие, Он поднялся в глазах их, и облако взяло Его из вида их.</span></span>Деян. 1:9</a>).<br /><br />Зрящим одиннадцати апостолам вознесся Господь. Без свидетелей воскрес; при свидетелях возносится. Каменный, запечатанный гроб скрывал славу воскресения во мгновение воскресения: светлый, прозрачный облак являет славу вознесения, когда оно совершается. От чего сия разность? От того, может быть, что, как воскресение Господа, после сошествия Его во ад, было шествие из ада в рай, то негде было поставить свидетелей, а надлежало свидетелями оного быть отшедшим от земной жизни патриархам и пророкам: вознесение Господа, как шествие от земли на небо, естественно могло иметь свидетелями апостолов, стоящих на земле и взирающих на небо. Притом, довольно было видеть Воскресшего после воскресения, чтобы свидетельствовать о самом воскресении; а вознесение с земнородною плотию на небо надобно было видеть в самом действии, чтобы после о том свидетельствовать. Возможно ли, скажет плотский разум, чтобы земнородная плоть вознеслась на небо? – Мы ответствуем: нет нужды умствовать о возможности дела, когда само дело видели и засвидетельствовали люди, которые за истину сего свидетельства умереть не отреклись.<br /><br /><b>Зрящим им взятся</b>. Но только ли для уверения неверующих показал Господь Свое вознесение? – Без сомнения, и для поощрения верующих. <i>Аще убо воскреснусте со Христом</i>, говорит апостол, если, – скажет еще, – вы видели Его, возносящегося на небо, и в сем новом торжестве Его также участвовать желаете: <i>вышних ищите, идеже есть Христос одесную Бога седя: горняя мудрствуйте, а не земная</i>. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Из слова в день Вознесения Господня, ч. 1, стр. 56.<br /><br />Публ. в "Сборник статей по истолковательному и назидательному чтению Деяний святых апостолов" сост. М.В. Барсов.<br /></i></span></div><br /><br />++<br />***<br />Для чего ангелы явились апостолам на горе Елеонской тотчас по вознесении Господа Иисуса Христа?<br /><br /><b>И егда взирающе бяху на небо, идущу Ему, и се мужа два стаста пред ними во одежди беле, иже и рекоста: мужие галилейстии, что стоите зряще на небо? </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда они смотрели на небо, во время восхождения Его, вдруг предстали им два мужа в белой одежде</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и сказали: мужи Галилейские! что вы стоите и смотрите на небо? Сей Иисус, вознесшийся от вас на небо, придет таким же образом, как вы видели Его восходящим на небо.</span></span>Деян. 1:10-11</a>).<br /><br />А мне удивительным кажется то, что вы, светоносные мужи вопрошаете сих мужей галилейских, для чего смотрят они на небо. Как им не смотреть на небо, куда вознесся Иисус, куда перенесено их сокровище, куда взята их надежда и радость, где жизнь их скрылась? Если бы теперь смотрели они на землю, тогда надлежало бы спросить их, – и надлежит спросить их, – и надлежит спросить всех последователей Иисуса Христа, которые пристрастным оком смотрят на землю: что смотрите на землю? Чего вам искать в ней после того, как единственное ваше и ее сокровище, найденное в Вифлееме, рассыпанное по всей Иудее и Самарии, прошедшее через руки разбойников в Гефсимании, в Иерусалиме, на Голгофе, скрытое под камнем в саду Иосифа Аримафейского, взято и отнесено в сокровищницу небесную? Вам сказано, и так должно быть, да <i>идеже есть сокровище ваше, ту будет и сердце ваше</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим;</span></span>Мф. 6:12</a>): итак, если сокровище ваше на небесах, там должно быть и сердце ваше; туда должны быть устремлены взоры ваши, помышления ваши, желания ваши.<br /><br /><b>Два мужа во одежди беле</b>, которые тотчас, по вознесении Господнем, явились апостолам и вопрошали их, для чего смотрят они на небо, без сомнения, сами были небесные жители: потому нельзя думать, чтобы сие было им неприятно, и чтобы они куда-нибудь на иное хотели обратить взоры мужей Галилейских. Нет! Они хотели только прекратить бездейственное изумление апостолов: <i>что стоите зряще на небо</i>? Пробудив их от сего изумления, они вводят в размышление и наставляют апостолов и нас, с какими мыслями должно взирать на небо во след Господа Иисуса, который туда вознесся. <i>Сей Иисус</i>, продолжают они, <i>вознесыйся от вас на небо, такожде приидет, имже образом видесте Его идуща на небо</i>.<br /><br />Хотя многократно Господь наш, по воскресении Своем, являлся апостолам и становился невидим; и потому они могли некоторым образом привыкнуть к сим чудесным нечаянностям; но, когда разлучаясь с ними на горе Елеонской, не просто удалился Он, или сделался невидим, а, восходя видимо превыше облаков, только по причине безмерной высоты, перестал быть видим ими; нет сомнения, что сей новый образ отшествия Его показался им, и после привычки к чудесному, необычайным и знаменательным. Им представилось тогда ясное исполнение слов Его, которые им пересказала Мария Магдалина: <i>восхожду ко Отцу Моему и Отцу вашему, и Богу Моему и Богу вашему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус говорит ей: не прикасайся ко Мне, ибо Я еще не восшел к Отцу Моему; а иди к братьям Моим и скажи им: восхожу к Отцу Моему и Отцу вашему, и к Богу Моему и Богу вашему.</span></span>Ин. 20:17</a>). Должно было заключать, что сии поучительные собеседования с Ним, сии ощутительные общения с го Богочеловечеством, продолжавшиеся четыредесять дней, преращает настоящая минута. Когда рука и голос не могли уже достигнуть Возносящегося: Его преследовали взорами, желающими удержать Его. <i>Взирающе бяху на небо, идущу Ему</i>. Можно вообразить, какое безмерное лишение должны были ощутить апостолы по удалении на небо Иисуса, Который Един был для них все в мире. И сие-то безмерное лишение поспешают исполнить небесные силы. <i>Сей Иисус, вознесыйся от вас на небо, приидет</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О вознесении Иисуса Христа (1, 9–11)<br />Публ. в "Сборник статей по истолковательному и назидательному чтению Деяний святых апостолов" сост. М.В. Барсов. </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=20&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>