Вся эта глава, за исключением только трех последних стихов, представляет собой продолжение предыдущей речи (с <a href='B:290 51:17'>Ис 51:17</a> ст.) - о восстановлении Иерусалима. В частности, два первых стиха настоящей главы, особенно выпукло изображают основную тему речи. Сион в них олицетворяется под видом поруганной женщины, поверженной в прах, одетой в рубище и закованной в цепи; и вот этой-то в конец униженной и обесчещенной женщине пророк возвещает полную, обратную метаморфозу - победоносное восстание, одежды величия и уничтожение всяких следов рабства.<p/><i>Восстань, восстань, облекись в силу твою, Сион! Отряси с себя прах, пленная дочь Сиона...</i> Любопытно отметить, что будущее прославление Сиона описывается в таких чертах, которые составляют почти полную антитезу будущему же поруганию Вавилона: сойди и сядь на прах, девица, дочь Вавилона; сиди на земле... (<a href='B:290 47:1'>Ис 47:1</a>). О том, что здесь нужно разуметь под брачным нарядом Сиона, мы говорили уже выше (<i>см.</i> комм. на <a href='B:290 49:18'>Ис 49:18</a>).<p/><i>Иерусалим, город святой! ибо уже не будет более входить в тебя необрезанный и нечистый</i>. Иерусалим называется городом святым (букв. городом святости или святилища) потому, что в нем был храм (<i>ср.</i> на евр. молен. ieruschalim codesch). Как в городе святом, в нем не должно быть места для необрезанных и нечистых (<i>ср.</i> <a href='B:330 44:9'>Иез 44:9</a>; <a href='B:450 14:21'>Зах 14:21</a> - СПб. проф.). Но так как все это пророчество имеет, несомненно, мессианский смысл, то, очевидно, что и в его речи об Иерусалиме, об обрезании и чистоте - не более, как образы или символы для выражения высших идей - духовно-нравственной святости и чистоты, т. е. того самого, что на языке Священного Писания именуется "обрезанием сердца" (<a href='B:510 12:51'>Деян 12:51</a>; <a href='B:520 2:28-29'>Рим 2:28-29</a>; блаженный Иероним, святой Кирилл Александрийский). Следует также отметить весьма близкое родство данного пророчества, не только по содержанию, но и по букве, с одними из раннейших (<a href='B:290 35:8'>Ис 35:8</a> ст. <i>см.</i> наш ком.).