<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b>Господь рече ко Мне: Сын Мой еси Ты, Аз днесь родих Тя:</b> <i>проси от Мене и дам Ти языки достояние Твое, и одержание Твое концы земли.</i> <br />В этих стихах содержится пророческое слово о рождении Сына Божия и о главенстве Его над всею Церковью и над всем миром. Сын Божий, Богочеловек Иисус Христос, как учит слово Божие и Святая Церковь, имеет два рождения: одно, предвечное, от Бога Отца, по Божеству, как читаем в Символе веры: <i>«...иже от Отца рожденнаго прежде всех век»</i>; а другое рождение во времени, по человечеству: «...<i>воплотившагося от Духа Свята и Марии Девы и вочеловечшася</i>». По предвечному и временному, по Божественному и человеческому рождению, Сын Божий имеет и два естества: Божеское и человеческое. <i>«Не во двою лицу разделяемый, но во двою естеству не слитно познаваемый»</i>, – как поем мы в одной из церковных песен (Догматик 6-го гласа). Таким образом, первая половина псаломского изречения: <b>Сын Мой ecи Ты</b> – говорит <i>о предвечном рождении Сына Божия</i>, а другая – <b>Аз днесь родих Тя</b> – о Его <i>временном рождении</i>, по человечеству, о Его воплощении. И вот, продолжая речь свою от имени Христа Сына Божия, пророк-псалмопевец говорит: Я, помазанный от Господа Царем над святой горой Сионом, поставленный Главой Церкви Божией, возвещаю вам повеление Самого Господа, Живущего на небесах, который сказал Мне: Ты Сын Мой, Я родил Тебя и от вечности – по Божеству, и во времени – по человечеству, а потому проси у Меня и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе. Ты Сын Мой, хотя и по изволению Моему, но добровольно воплотился на земле, пострадал и из мертвых воскрес, ради спасения человеков; но так как иудеи, к которым Ты явился на земле, отвергли Тебя, то проси у Меня, и дам во владение Тебе народы до самых последних пределов земли. Итак, сущность сего пророчества заключается в том, что Христос, Сын Божий, поставлен Царем над горой Сионом, т.е. Главой всей Церкви, которая не ограничится одними пределами Иудеи или Палестины, но распространится на все народы, объемлет все царства мира, по всей вселенной.</div></p></div>