<div><p ><div>Сказав, что Ефрем имеет поврежденные корни и что он будет бесплоден и вообще уподобится скитальцу, при чем дети его будут истребляемы жестокостью Ассириян, считает необходимым показать, каков он был прежде, что был плодовит, когда мудро придерживался жизни по закону. Действительно, когда он представлялся соседним народам как бы некоторым добрым и благолозным виноградом, то, естественно, возбуждал к себе удивление, и о нем говорит в одном месте в книге псалмов блаженный Давид, (обращаясь) к Спасителю всех Богу: <i>«виноград из Египта пренесл еси: изгнал еси языки, и насадил еси и: путесотворил еси пред ним: простре розги своя до моря, и даже до рек отрасли своя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> очистил для нее место, и утвердил корни ее, и она наполнила землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Горы покрылись тенью ее, и ветви ее как кедры Божии;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> она пустила ветви свои до моря и отрасли свои до реки.</span></span>Пс. 79:9—12</a>), ибо насажден был, по слову пророка, «в розе[1], на месте тучне» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Воспою Возлюбленному моему песнь Возлюбленного моего о винограднике Его. У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы,</span></span>Ис. 5:1</a>). Однако он не родил ягод, но принес терния: проявил (разумеется, по отношению к Богу) неправду, как бы соперничающую с множеством дарованных ему благ и с ними равномерную, «умножи требища и возгради капища», и чем более богател благами свыше, тем более был склонен к осквернению, поклоняясь демонам, воздвигая жертвенники и как бы разделяя сердце свое в заблуждении многобожия. Но это, говорит, так не продолжится. Почему же? «Сам раскопает требища их, сокрушатся кумиры их», то есть будут, разбиты и низвержены. Слово «сам» основательно можешь относить к владычествующему над всеми Богу или же к лицу Вавилонянина, о котором уже много раз упоминалось ранее, потому что с городами Самарийскими случилось то, что Вавилоняне вместе и сожигали храмы, и расхищали статуи.<br />Поэтому нам за то, что получаем от Бога, надлежит, радуясь, воздавать благодарение, не увлекаться к тому, что Ему не угодно, преткнувшись от полноты счастья, а напротив искать и стараться совершить, и со всем усердием, подвиги добродетели, не развлекаясь мирскими страстями и не подклоняя выи сатане, потому что истинно сказанное Христом: «никтоже может двема господинома работати» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span></span>Мф. 6:24</a>). Если же разделяемся на части, то «части лисовом» будем, по слову псалмопевца (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Сразят их силою меча; достанутся они в добычу лисицам.</span></span>Пс. 62:11</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><br />[1] Ἐν κίρατι на вершине, на холме, на горе.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=10&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>