<p ><div>Начало - см. ст. 3<br /><b>Прозябнет аки троскот суд на лядине сельней тельцу дому Онова[1]</b>.<br />Троскот[2] растет в полях, особенно непаханных и заброшенных, и заполоняет, притом очень быстро, смежную и соседнюю землю, потому что он расползается вширь и кроме этого с ним трудно сладить тому, кто пожелал бы задержать его непрерывное движение за смежные пределы. Итак, говорит, «суд (конечно, от Бога) аки троскот на лядине сельней прозябнет тельцу дому Онова», — все равно, как если бы сказал: последует от Меня определение о погибели и мановение карающее и застигнет «аки троскот» тельца или кумиров находящегося в Вефиле храма. Это именно обозначает «дом Онов», потому что и другие переводчики поставили: «тельца дома Вефильского»[3]. Семьдесят же вместо: «дома Вефильскаго» говорят: «дома Онова». В предыдущем я уже указал причину этого, а впрочем не мешает напомнить: Египтяне, слагая басни, говорили, что Апис — дитя луны и внук солнца, а солнце по ихнему Он, и телица, которую сделал Иеровоам, была подражанием Апису Египетскому. — Итак, говорит, «аки троскот», захватывающий и одолевающий все окружающее, придет от Меня суд на тельца дома Онова или Вефильского, потому что Божество всегда всесильно, и мановениям Его ничто не противостанет: «<i>руку его высокую</i>, — по написанному, — <i>кто отвратит?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо Господь Саваоф определил, и кто может отменить это? рука Его простерта, - и кто отвратит ее?</span></span>Ис. 14:27</a>)<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><br />[1] В слав.: у тельца дому Онова, при чем эти слова отделяются от предшествующих (точкою) и поставляются в связи с дальнейшими: возобитают живущии в Самарии.<br />[2] Ἡ ἄγρωστις: «род травы наподобие тростника, которая от каждого коленца пускает стебель вверх и корень вниз, а эти стебли и отростки снова делаются рассадниками другой травы, и таким образом в короткое время, если ее не вырыть совсем с корнями, делают целые поля похожими на тернища». Бл. Иероним в толковании на пр. Осию.<br />[3] Τοῦ μόσχου τοῦ οἴκου Βεθήλ. Какие переводчики здесь имеются в виду, — неизвестно. Ср. Field ad h. l.<br /></li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=10&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=10&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
