<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Господь, заключает, сохранит тебя при входе твоем в дом свой, и при исходе из оного, т. е. сохранит всю жизнь и сообращение твое и все добрые твои движения. Или можно понимать и иначе, что Бог сохранит как вход твой в жизнь сию, т. е. рождение твое, и исход из жизни сей, т. е. смерть и кончину твою, или всю жизнь твою. Ибо вся жизнь человека разделяется на входы и исходы и в них заключается. При том сохранит тебя отныне и вперед, во все время жизни твоей. (1)<br />_______<br />(1) По другому изъяснению сии слова в высшем смысле означают то, что душа наша имеет нужду в хранении как всегда, так особенно во время исхода из сей жизни и входа в град Божий, или уклонения от зла и вступления в добрые дела. Ибо какая польза от путешествия, если на половине оного кто либо падет и погибнет? Посему и сказано: <i>не называй блаженным мужа прежде кончины его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Прежде смерти не называй никого блаженным; человек познается в детях своих.</span></span>Сир. 11:28</a>). Слова <i>Нисского</i>: По истине сей исход и вместе вход охраняется Богом для достойных: потому что исход наш из настоящей жизни есть вход к высшим благам. Сей исход совершает тот, кто имеет путеводителем своим Того, который сказал: <i>Я есмь путь, и Я есмь дверь, кто войдет Мною, тот спасется</i> и войдет и выйдет от зла в добродетель, от незнания в познание, и от одной добродетели в другую, никогда не переставая входить и исходить, но постоянно входя в высшее посредством успехов и всегда исходя поставлением себя вне того, что им оставлено. <i>Златословесного</i>: Видишь ли, что везде и всегда подается входящему и исходящему содействие? Что может сравниваться с таковою любовью, с сим человеколюбием? Здесь указывает на всю жизнь: ибо в сем – в выходах и входах заключается вся жизнь, <i>Феодорита</i>: Сими словами выразил все общее попечение Божие, при содействии которого мы становимся выше злобных врагов и избегаем сетей видимых и невидимых противников.<br /></div></p>