<div><p ><div><b>«Но я писал вам»</b>, если кто из братий будет таков, <b>«с таким даже и не есть вместе»</b>. Здесь он намекает им на других, живущих порочно. Но как брат может быть идолослужителем? Так, как некогда самаряне, которые только в половину держались благочестия. С другой стороны он здесь предначинает речь об идоложертвенном, которую намерен был изложить после. <b>«Или лихоимцем»</b>. Отвергает и таких людей; потому и говорит после: <i>«для чего бы вам лучше не оставаться обиженными? для чего бы вам лучше не терпеть лишения? Но вы сами обижаете и отнимаете»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И то уже весьма унизительно для вас, что вы имеете тяжбы между собою. Для чего бы вам лучше не оставаться обиженными? для чего бы вам лучше не терпеть лишения?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но вы <i>сами</i> обижаете и отнимаете, и притом у братьев.</span></span>1 Кор. 6:7-8</a>). <b>«Или пьяницею»</b>. И за это осуждает после, когда говорит: <i>«иной бывает голоден, а иной упивается»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо всякий поспешает прежде <i>других</i> есть свою пищу, <i>так что</i> иной бывает голоден, а иной упивается.</span></span>1 Кор. 11:21</a>), и: <i>«пища для чрева, и чрево для пищи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пища для чрева, и чрево для пищи; но Бог уничтожит и то и другое. Тело же не для блуда, но для Господа, и Господь для тела.</span></span>1 Кор. 6:13</a>). <b>«Или злоречивым, или хищником»</b>. Таких людей он укорял прежде.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=5&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>