<div><p ><div>Затем представляет причину, почему он не заповедует не сообщаться с такими людьми из язычников, доказывая, что это не только невозможно, но и излишне. <b>«Ибо что мне судить и внешних?»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо что мне судить и внешних? Не внутренних ли вы судите?</span></span>1 Кор. 5:12</a>). Внутренними он называет христиан, а внешними – язычников, как говорит и в другом месте: <i>«надлежит ему также иметь доброе свидетельство от внешних»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Надлежит ему также иметь доброе свидетельство от внешних, чтобы не впасть в нарекание и сеть диавольскую.</span></span>1 Тим. 3:7</a>); и в послании к Фессалоникийцам говорит то же: <i>«не сообщайтесь с ним, чтобы устыдить его. Но не считайте его за врага, а вразумляйте, как брата»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если же кто не послушает слова нашего в сем послании, того имейте на замечании и не сообщайтесь с ним, чтобы устыдить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но не считайте его за врага, а вразумляйте, как брата.</span></span>2 Фес. 3:14-15</a>). Впрочем там он не представляет причины. Почему? Потому, что там он хотел ободрить, а здесь не то; там не такой грех, какой здесь; там он обличает меньший грех – праздность, а здесь – блуд и другие тягчайшие грехи. Кто будет сообщаться с язычниками, тому он не запрещает есть с ними, по той же причине.<br /><br />Так поступаем и мы: о детях и братьях имеем полное попечение, а о чужих заботимся не много. Но что же? Разве Павел не заботился о внешних? Заботился, но преподавал им заповеди уже тогда, когда они принимали проповедь и покорялись учению Христову; а пока они не обратились, дотоле излишне было бы говорить о заповедях Христовых тем, которые даже не знали Христа. <b>«Не внутренних ли вы судите? Внешних же судит Бог»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо что мне судить и внешних? Не внутренних ли вы судите?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Внешних же судит Бог. Итак, извергните развращенного из среды вас.</span></span>1 Кор. 5:12-13</a>). Чтобы из слов его: <b>«что мне судить и внешних?»</b>, кто-нибудь не вывел заключения, что язычники останутся безнаказанными, он указывает им на другой суд – страшный. Говорит это, чтобы устрашить внешних и вместе утешить своих, и чтобы показать, что это временное наказание избавляет от вечного и бесконечного, как и в другом месте сказал: <i>«будучи же судимы, наказываемся от Господа, чтобы не быть осужденными с миром»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Будучи же судимы, наказываемся от Господа, чтобы не быть осужденными с миром.</span></span>1 Кор. 11:32</a>); и: <i>«истреби зло из среды себя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> рука свидетелей должна быть на нем прежде <i>всех</i>, чтоб убить его, потом рука всего народа; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span></span>Втор. 17:7</a>).<br /><br />Он заимствовал изречение из Ветхого завета, чтобы с одной стороны внушить, что и они сами получат величайшую пользу, освободившись как бы от опасной заразы, а с другой стороны показать, что это не нововведение, а еще древним законодателем заповедано отлучать таких людей. Впрочем там было строже, а здесь снисходительнее. При этом справедливо можно спросить, почему там законодатель позволял казнить грешника и побивать камнями, а здесь не так, но ведет его к покаянию? Почему там узаконено так, а здесь иначе? По двум причинам: во-первых, потому, что новозаветные призваны к большему подвигу, следовательно имеют нужду в большем снисхождении; во-вторых, и справедливее, потому, что облегчение в наказании скорее располагает их к покаянию и исправлению, а ветхозаветных оно привело бы к большему развращению. Если они, и видя наказание своих предшественников, оставались при тех же грехах, то тем более закосневали бы в таком состоянии, если бы иные из них не были наказываемы. Потому-то там прелюбодей и убийца немедленно предавались смерти, а здесь, если очистятся покаянием, избегают наказания. Впрочем, можно встречать и в Новом завете наказания более строгие, нежели в Ветхом. И в Ветхом более легкие, нежели в новом, откуда видно, что эти заветы сродны и принадлежат одному и тому же законодателю. Там и здесь наказания иногда вдруг следуют за преступлением, иногда спустя долгое время, а нередко не бывает и этого, но Бог удовлетворяется одним покаянием. Так в Ветхом завете Давид, совершивший прелюбодеяние и убийство, спасся покаянием, а в Новом – Анания, утаивший немного из цены за имение, погиб вместе с женой. Если же в Ветхом больше примеров строгости, а в Новом – напротив, то различие такого домостроительства происходит от различия лиц.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=5&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>