<div><p ><div><b>Я, Я Сам – Утешитель ваш.</b> Я всегда один и тот же; хотя изменилось положение вещей, однако Я не изменился, но Тот же, Который был. Справедливо сказано: <b>Я, Я Сам – Утешитель ваш,</b> потому что все блага бывают ничем, когда нет Того, Кто утешает; поэтому и Павел говорит:<i> утешающий нас во всякой скорби нашей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> утешающий нас во всякой скорби нашей, чтобы и мы могли утешать находящихся во всякой скорби тем утешением, которым Бог утешает нас самих!</span></span>2 Кор. 1:4</a>). Будем же всегда молиться Тому, Кто причиняет печаль и дает долготерпение для нетерпеливых; никогда не будем стремиться к тому, чтобы быть богатыми, но к тому, чтобы только Бог благоволил к нам. При Божием благоволении, мы, будучи и бедными, можем быть радостны; когда же Бог гневается, то хотя бы мы были богатыми и состоятельными, мы все будем томиться от печали. Когда Бог нам враг, то хотя бы у нас были и блага и друзья, от них не будет никакой пользы; когда же Бог к нам благорасположен, то ничто враждебное не может повредить нам.<br /><br /><b>Кто ты, что боишься человека, который умирает, и сына человеческого, который то же, что трава.</b> Справедливо пророк приводит на ум знатность его (Иерусалима), как бы какой-либо царской дочери, которая боится своих слуг. Скажи, пожалуйста, кем ты был? Эти слова: <b>"кто ты"</b> обозначают многое: во-первых, то, что он (народ еврейский) прежде прочих людей познал Бога; потом, ты один был освобожден от заблуждений, ты один почитал добродетели, тебе одному Я открыл сокровенное и невидимое Своей премудрости, по сказанному: <i>не сделал Он сего ни одному (еще) народу и судов Своих не явил им </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=147&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не сделал Он того никакому [<i>другому</i>] народу, и судов Его они не знают. Аллилуия.</span></span>Пс. 147:9</a>). Какой народ Бог избрал таким образом, или кто когда-либо слышал голос Божий, как слышали они? Кем ты был? Что более привлекает тебя: телесная доблесть, или душевная мудрость? Блага, которые пришли издалека, или блага, которыми ты пользовался дома? Кто ты и почему боишься человека, который умирает: разве Я не даровал тебе жить жизнью бесплотных сил? Если не открыто, то как бы прикровенно Я даровал тебе таковую жизнь. В течение сорока лет ты не обрабатывал земли и не собирал жатвы, и тем не менее ты пользовался всеми благами. <i>И хлеб небесный дал им: хлеб Ангелов ел человек</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и одождил на них манну в пищу, и хлеб небесный дал им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Хлеб ангельский ел человек; послал Он им пищу до сытости.</span></span>Пс. 77:24-25</a>). Ничего человеку не дается без труда. Кем ты был и почему убоялся? Ты господствовал над самою смертью. Бог прежде явил будущее и весьма часто освобождал их от бедствий. Он был бессмертным – потому, что имел Бога как бы своим вождем; он мог столько, сколько сам желал.<br /><br /><b>Который то же, что трава.</b> Видишь ли бессилие природы? Хотя она внушила тебе страх, но не своею силою, а по причине твоего бездействия. Кто боится сена? Или, как если бы кто сказал нам: кто ты таков и почему боишься диавола? Он повелел тебе попирать змия, почему же ты боишься его? Сам Христос с тобою, почему же ты боишься врага?<br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>