<p ><div>Равным образом Он прибавляет: <b>так, Господь утешит Сион, утешит все развалины его и сделает пустыни его, как рай, и степь его, как сад Господа; радость и веселие будет в нем, славословие и песнопение</b>; Симмах говорит: воссозижду. Бог призвал Авраама не ради юношеских добродетелей, хотя Писания говорят о добрых его нравах, но потому, что Он предвидел будущее. Подобным образом Он говорит: вы нуждаетесь в великих примерах, для того, чтобы не сомневались более. Ведь и утроба Сарры была бесплодна, – здесь Он называет ее пустынною землею. Но сравнение этих двух предметов, именно делание пустынной земли плодородною и наполнение бесплодной утробы не совпадает одно с другим: руки земледельцев могут сделать землю плодородною, но наполнение бесплодной утробы зависит совершенно от Божественной силы. Потом, нет никакого сравнения между следующими двумя предметами: призвать одного и размножить его и сделать множество чрез призвание многих. Далее, освободить от неприятелей и против их воли возвратить пленника домой – не одно и то же, что привести (человека) из своей страны в чужую, так как освобожденные были возвращены тотчас. Таким образом, им должно было убедиться, что Он легко совершит то, что было малым, после того, как Им было сделано великое.<br /><br /><b>Утешит все развалины его и сделает пустыни его, как рай</b>. Акила и Симмах говорят: как предмет удовольствия; Феодотион: как сад.<br /><br /><b>И степь его, как сад Господа.</b> Акила: поля его; Симмах: листья его; Феодотион: Аравию его. Радость и веселие будет в нем, славословие и песнопение. Акила: глас хвалы; Симмах: глас песней; Феодотион: глас псалмов и благословений. События будут таковы, что они (опять) могут благословлять Бога, хвалить Его, и вместе с тем извлекать (отсюда) весьма большую пользу для своих нравов.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
