<div><p ><div>Акила говорит: как ризы, которые поедает ржавчина. Симмах говорит: червь; Феодотион: моль. Как одежду, съест их моль. Итак, ужели никого не уязвляют бесчестие и клеветы? Потому Езекия говорил: <i>да услышит Господь Бог твой словеса (Рапсакова), укоряти Бога живого</i> (срав. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=37&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Может быть, услышит Господь Бог твой слова Рабсака, которого послал царь Ассирийский, господин его, хулить Бога живаго и поносить словами, какие слышал Господь, Бог твой; вознеси же молитву об оставшихся, которые находятся еще в живых.</span></span>Ис. 37:4</a>). И сам Давид говорил: <i>избавь меня от клеветы человеческой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=134"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">134</span> избавь меня от угнетения человеческого, и буду хранить повеления Твои;</span></span>Пс. 118:134</a>)). За порицание Бога в скором времени сошел гнев. Пророк же (здесь) говорит о клеветническом порицании людей. Давид, действительно, отомстил своему врагу Семею, но он не сам убил его, а повелел убить своему сыну, хотя Семей никогда не сделал вреда последнему, – для того, чтобы и других подобных ему удержать. Потому пророк выше говорит праведникам: <b>послушайте Меня, знающие правду, народ, у которого в сердце закон Мой; и потом: и как одежду, съест их моль.</b> Эти слова он говорит или о порицаниях, или о порицателях, – почему и прибавляет: <b>Мое спасение пребудет вечным, и правда Моя не престанет,</b> – что и Сам Христос сказал: <i>радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах: так гнали и пророков, бывших прежде вас.</span></span>Мф. 5:12</a>). Если прейдет небо, т.е., форма небес, которая теперь необходима, а также и человеческая природа изменит свою форму, тогда что останется твердого и устойчивого? Мое спасение пребудет вечным. Что ты говоришь? Ужели спасение будет и тогда, когда ты подвергнешь наказаниям и поразишь? Конечно: хотя для погибших это не спасение, а правда, но для искупленных – спасение. Веки вечные не могут воспрепятствовать спасению и правде. Подобно тому, как невозможно не быть Богу, а напротив необходимо Ему быть всегда и жить во век, так же необходимо, чтобы всегда и постоянно царствовали правда и спасение. Если же кто скажет: почему люди не разумеют этого? – то я отвечу словами священного Писания:<i> помилуй меня, Боже, говорит, по великой милости Твоей </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Псалом Давида,</i></span></span>Пс. 50:1</a>). Псалмопевец назвал милость только великой, но какова она, он сам не знает. <i>И по множеству щедрот Твоих</i> (там же). Здесь он утверждает, что щедроты многочисленны; но как велики щедроты Его, он совершенно не знает. И сам Павел говорит: как безмерно величие могущества Его (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и как безмерно величие могущества Его в нас, верующих по действию державной силы Его,</span></span>Еф. 1:19</a>); но каково оно, он не может знать, и потому он называет его величием и даже безмерным величием, чтобы ты не осмелился его никогда исследовать. Чем более ты будешь исследовать, тем более оно будет превосходить твои размышления. Если бы ты мог когда-либо обнять его умом, то тогда было ли бы величество преспеющим? Потом в ином месте он же говорит: <i>благодарение Богу за неизреченный дар Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Благодарение Богу за неизреченный дар Его!</span></span>2 Кор. 9:15</a>). Никто не может исповедать Его.<br /><br />Но посмотрим: ужели невозможно каким-либо образом уразуметь то, что невозможно исповедать? Не всегда бывает так, чтобы мы не могли даже понимать того, что мы не можем исповедать. Конечно, говорит, мир превышает всякий разум; потому говорится: <i>мир Божий, который превыше всякого ума</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и мир Божий, который превыше всякого ума, соблюдет сердца ваши и помышления ваши во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 4:7</a>). Здесь говорится, скажут, о мире, мы же исследуем о милосердии и о величайших дарах. Что же, скажи, находится более превосходного, чем мир с милосердием? Мир есть великий и особенный дар милосердая. Но обратимся умом к тому, где особенно находится преспеющее милосердие Божие: <i>не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>). Если же иногда бывает речь относительно меры, то ты остерегись думать, что милосердие Божие имеет такую меру. Вот я разъясню сказанное: <i>как отец ущедряет сынов, так Господь ущедрил боящихся Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> как отец милует сынов, так милует Господь боящихся Его.</span></span>Пс. 102:13</a>); в евангелии же читается так:<i> вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец ваш Небесный даст блага просящим у Него.</span></span>Мф. 7:11</a>). И сам пророк говорит: <i>забудет ли женщина грудное дитя свое, чтобы не пожалеть сына чрева своего? но если бы и она забыла, то Я не забуду тебя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Забудет ли женщина грудное дитя свое, чтобы не пожалеть сына чрева своего? но если бы и она забыла, то Я не забуду тебя.</span></span>Ис. 49:15</a>). Эти примеры приведены здесь не для того, чтобы показать, что мера милосердия Его одинакова с теми, но потому, что мы не знаем милосердия больше отеческого, оно является самым великим в наших мыслях. Чтобы ты таким образом верил в сказанное, выслушай, что говорится: <i>забудет ли женщина грудное дитя свое, чтобы не пожалеть сына чрева своего? но если бы и она забыла, то Я не забуду тебя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Забудет ли женщина грудное дитя свое, чтобы не пожалеть сына чрева своего? но если бы и она забыла, то Я не забуду тебя.</span></span>Ис. 49:15</a>). Таким образом, когда ты слышишь:<i> насколько отстоит восток от запада, (настолько) Он удалил от нас беззакония наши </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> как далеко восток от запада, так удалил Он от нас беззакония наши;</span></span>Пс. 102:12</a>), то ты остерегись думать, что таково только расстояние, но считай его гораздо большим. Так как ты не знаешь иной меры больше той, то псалмопевец и воспользовался известным тебе примером. Но что это расстояние гораздо больше, ясно из следующих слов: <i>Я Сам изглаживаю преступления </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Я, Я Сам изглаживаю преступления твои ради Себя Самого и грехов твоих не помяну:</span></span>Ис. 43:25</a>),<i> истребив</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span></span>Кол. 2:14</a>). Здесь, таким образом, больше, чем отдаление грехов: то, что отдалилось, может придти вновь; но то, что однажды уничтожено, больше уже не пишется. Потом в ином месте говорится: <i>Отец милосердия и Бог всякого утешения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, Отец милосердия и Бог всякого утешения,</span></span>2 Кор. 1:3</a>). Что он желает показать этими словами? Мне кажется, что он показывает этим, что милосердие Его непостижимо, подобно тому, как непостижим Он Сам. Так как непостижима Его сила, то таково же и все то, что относится к этой силе, по сказанному: <i>все, что восхотел Господь, сотворил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь творит все, что хочет, на небесах и на земле, на морях и во всех безднах;</span></span>Пс. 134:6</a>); а потом: <i>Богу же всё возможно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А Иисус, воззрев, сказал им: человекам это невозможно, Богу же всё возможно.</span></span>Мф. 19:26</a>). Тот, Кому принадлежит неизмеримая сила, необходимо одарен неизмеримою также премудростью. Таким образом, если нет меры Его премудрости, то ужели мы можем измерить Его милосердие? Никоим образом; мы всегда должны мыслить, что то милосердие, которым все установлено, неизмеримо. Сверх того, о Его любви также говорится:<i> так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>); о судах же Его говорится: <i>судьбы Твои - бездна великая </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>); а о милосердии: <i>Ты являешь милость тысячам </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=32&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ты являешь милость тысячам и за беззаконие отцов воздаешь в недро детям их после них: Боже великий, сильный, Которому имя Господь Саваоф!</span></span>Иер. 32:18</a>).<br /><br />Этими словами мы не желаем побуждать вас к лености, но оживляем доброю надеждою и милосердием Божиим тех, которые находятся без надежды. Поистине, как велико милосердие Его, так велик гнев Его. Так и Христос говорит: <i>на небесах более радости </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Сказываю вам, что так на небесах более радости будет об одном грешнике кающемся, нежели о девяноста девяти праведниках, не имеющих нужды в покаянии.</span></span>Лк. 15:7</a>). Но, увы, что такое человек? Если говорится: <i>народы – как капля из ведра, и считаются как пылинка на весах </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вот народы - как капля из ведра, и считаются как пылинка на весах. Вот, острова как порошинку поднимает Он.</span></span>Ис. 40:15</a>), если, говорю, все люди вменяются таким образом, то как будет только один достоин явиться пред лицом Господа, особенно когда он грешник? Но спасение человеческое служит для Бога предметом такой заботливости, что Он ради одного кающегося грешника подвергает радости небо и землю. Что иное может сравниться с таким попечением? Но ты не думай, что Сын послан Богом Отцом только для спасения всего мира. Если бы только один человек нуждался в искуплении, то тем не менее Бог не нашел бы недостойным послать Своего Сына. Скажут: какими соображениями ты можешь это подтвердить? Выслушай говорящего Павла: <i>предал Его за всех нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего?</span></span>Рим. 8:32</a>). Это есть также признак справедливости, потому что не сказано: за богатых и сильных, а не за бедных или за мудрых только, а не за немудрых, за неимущих, а не рабов, – но за всех, так что Он всех ценил одинаково. Но в иных словах апостол говорит, что Он предал Себя за него: <i>а что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>). Что ты говоришь, Павел? Ужели ты желаешь ограничить дары Божии? Не ты ли недавно сказал: <i>Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего?</span></span>Рим. 8:32</a>)? Почему же теперь говоришь: <i>предавшего Себя за меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>)? Конечно, говорит, для того, чтобы показать тебе, что хотя бы нужно было предать Сына ради одного, и тогда Бог ни под каким условием не отказался бы исполнить это. Желаешь ли, чтобы я показал тебе это с помощью какого-либо сравнения? Но разве не одна только погибла овца, а девяносто девять уцелели? Однако, медлил ли Он, не предпочел ли Он оставить тех и пойти по горам, равнинам и долинам? Прекратил ли Он Свое хождение прежде, чем нашел ее? Разве остальные не могли бы быть для Него утешением, когда отсутствовала одна только? Подобного рода вещи проявляются там, где, конечно, существует горячая любовь. Также и жадный к золоту, хотя он имеет много денег, если потеряет одну монету, подвергается сильной скорби, потому что он любит всю силу своих денег. Посмотри, пожалуйста, на любовь Его после того, как найдена одна овца: с каким попечением и любовью Он полагает ее на Свои плечи; Он не наносил ей уда-ров, не подвергал ее какому-либо иному наказанию. Конечно, таково свойство любящих и расположенных людей, что даже когда их оставляют друзья, когда они удаляются, даже вредят им, они ни под каким видом не гневаются на обиду, но только желают возвращения и примирения. Какие обиды мы наносили Богу, или как возбуждали гнев Его! Но Бог мстил ли нам после этого? Никак, но Он даже говорил: <i>Я пришел не судить мир, но спасти мир </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если кто услышит Мои слова и не поверит, Я не сужу его, ибо Я пришел не судить мир, но спасти мир.</span></span>Ин. 12:47</a>). Почему же вы бежите, почему удаляетесь? Мы – посланники от имени Христова, говорит апостол, и как бы Сам Бог увещевает через нас;<i> от имени Христова просим: примиритесь с Богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак мы - посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</span></span>2 Кор. 5:20</a>). Но ужели это – после оскорблений и бесславия? Конечно, говорит, и тогда примиритесь. Итак поспешим и мы, чтобы Он примирился также с нами.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>