<div><p ><div>Вопрос 51. Почему Ионафан, вознамерившись известить Давида о злоумышлениях отца, извещал посредством стрел, или копий? (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=20&s=19&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> поэтому на третий день ты спустись и поспеши на то место, где скрывался ты прежде, и сядь у камня Азель;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> а я в ту сторону пущу три стрелы, как будто стреляя в цель;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> потом пошлю отрока, <i>говоря</i>: "пойди, найди стрелы"; и если я скажу отроку: "вот, стрелы сзади тебя, возьми их", то приди ко мне, ибо мир тебе, и, жив Господь, ничего <i>тебе не будет;</i></span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> если же так скажу отроку: "вот, стрелы впереди тебя", то ты уходи, ибо отпускает тебя Господь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а тому, что мы говорили, я и ты, <i>свидетель</i> Господь между мною и тобою во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И скрылся Давид на поле. И наступило новомесячие, и сел царь обедать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Царь сел на своем месте, по обычаю, на седалище у стены, и Ионафан встал, и Авенир сел подле Саула; место же Давида осталось праздным.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И не сказал Саул в тот день ничего, ибо подумал, что это случайность, что <i>Давид</i> нечист, не очистился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Наступил и второй день новомесячия, а место Давида оставалось праздным. Тогда сказал Саул сыну своему Ионафану: почему сын Иессеев не пришел к обеду ни вчера, ни сегодня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И отвечал Ионафан Саулу: Давид выпросился у меня в Вифлеем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> он говорил: "отпусти меня, ибо у нас в городе родственное жертвоприношение, и мой брат пригласил меня; итак, если я нашел благоволение в очах твоих, схожу я и повидаюсь со своими братьями"; поэтому он и не пришел к обеду царя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Тогда сильно разгневался Саул на Ионафана и сказал ему: сын негодный и непокорный! разве я не знаю, что ты подружился с сыном Иессеевым на срам себе и на срам матери твоей?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> ибо во все дни, доколе сын Иессеев будет жить на земле, не устоишь ни ты, ни царство твое; теперь же пошли и приведи его ко мне, ибо он обречен на смерть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И отвечал Ионафан Саулу, отцу своему, и сказал ему: за что умерщвлять его? что он сделал?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Тогда Саул бросил копье в него, чтобы поразить его. И Ионафан понял, что отец его решился убить Давида.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И встал Ионафан из-за стола в великом гневе и не обедал во второй день новомесячия, потому что скорбел о Давиде и потому что обидел его отец его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> На другой день утром вышел Ионафан в поле, во время, которое назначил Давиду, и малый отрок с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И сказал он отроку: беги, ищи стрелы, которые я пускаю. Отрок побежал, а он пускал стрелы так, что они летели дальше <i>отрока</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И побежал отрок туда, куда Ионафан пускал стрелы, и закричал Ионафан вслед отроку и сказал: смотри, стрела впереди тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И опять кричал Ионафан вслед отроку: скорей беги, не останавливайся. И собрал отрок Ионафанов стрелы и пришел к своему господину.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Отрок же не знал ничего; только Ионафан и Давид знали, в чем дело.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И отдал Ионафан оружие свое отроку, бывшему при нем, и сказал ему: ступай, отнеси в город.</span></span>1 Цар. 20:19—40</a>) <br /> Иные говорят, что по причине бывшего при сем слуги, чтобы не знал он передаваемого известия. Но Ионафану нетрудно было сойдтись с Давидом самому и наедине. Поэтому сделанное Ионафаном имеет другую цель. Чтобы, извещая друга о решительном отцевом намерении убить Давида, не сделать сего явным, Ионафан показывает вид, что занимается стрельбою, а словами, обращенными к слуге, но имевшими условленный смысл, извещает Давида об угрожающей смерти. Отослав же оруженосца с стрелами в город, объясняет сказанное, советует Давиду бежать, предвещает ему обладание царством, и клятвами подтверждает завет дружбы. Сказано: утроишь<a href="#535950_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то есть «<i>премедлишь три дни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> поэтому на третий день ты спустись и поспеши на то место, где скрывался ты прежде, и сядь у камня Азель;</span></span>1 Цар. 20:19</a>). Действительно в день новомесячья Саул подумав, что Давид отказался от пиршества, потому что имел телесную нечистоту, и не совершил обряда очищения, промолчал. И не глагола, как сказано, Саул ничтоже в той день, говоря в себе: «<i>случай видится, нечисту быти, яко не очистися</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=20&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И не сказал Саул в тот день ничего, ибо подумал, что это случайность, что <i>Давид</i> нечист, не очистился.</span></span>1 Цар. 20:26</a>). На другой же день спросил: «<i>что яко не прииде сын Иессеев ни вчера ни днесь на трапезу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=20&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Наступил и второй день новомесячия, а место Давида оставалось праздным. Тогда сказал Саул сыну своему Ионафану: почему сын Иессеев не пришел к обеду ни вчера, ни сегодня?</span></span>1 Цар. 20:27</a>)? А в третий день Ионафан сообщил уже Давиду за городом сказанное выше. Сказано: «<i>аз утрою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=20&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> а я в ту сторону пущу три стрелы, как будто стреляя в цель;</span></span>1 Цар. 20:20</a>), то есть, пущу три стрелы. А слово: Аматара<a href="#535950_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, как нашел я в толковании еврейских слов, значит тоже, что у Еллинов τάφρος, у Римляв fossatum, а у Сириян: цель, в которую упражняющиеся в стрельбе пускают обыкновенно стрелы. А слово Аргун<a href="#535950_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> поэтому на третий день ты спустись и поспеши на то место, где скрывался ты прежде, и сядь у камня Азель;</span></span>1 Цар. 20:19</a>, 41) Акила перевел клонящееся к югу. Но думаю, что названо так какое-либо место. Ибо говорит история: «<i>и воста Давид от Ергава, и паде на лице свое на землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=20&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Отрок пошел, а Давид поднялся с южной стороны и пал лицем своим на землю и трижды поклонился; и целовали они друг друга, и плакали оба вместе, но Давид плакал более.</span></span>1 Цар. 20:41</a>). <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="535950_1" class="note-item" href="#535950_1">1</a> Слова: промедлиши три дни в греческом тексте выражаются одним словом: утроишь.<br /></li><li><a id="535950_2" class="note-item" href="#535950_2">2</a> В сл. пер. амиггария.<br /></li><li><a id="535950_3" class="note-item" href="#535950_3">3</a> В сл. пер. Ерган. <br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=20&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=21&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>