<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 1–4. <b>По сих иде Иисус на он пол моря Галилеи Тивериадска</b>. Выражение <i>по сих</i> – означение времени неопределенного, более или менее продолжительного. После того, как исцелен был расслабленный (5 гл.) совершено было много чудес ст. 2, о которых Иоанн не рассказывает, много было событий, которые описаны другими евангелистами и много прошло времени. Насыщение народа 5 хлебами, по словам самого Иоанна, было уже тогда, как <i>близ бе пасха, праздник жидовский </i><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Приближалась же Пасха, праздник Иудейский.</span></span>Ин. 6:4</a>, т. е. перед третьей пасхой, в которую не был Иисус в Иерусалиме. – Самые близкие события, предшествовавшие чудесному насыщению народа были послание апостолов на проповедь и возвращение к Иисусу с вестью об успехах <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И, призвав двенадцать, начал посылать их по два, и дал им власть над нечистыми духами.</span></span>Мк. 6:7</a>, 30. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и послал их проповедывать Царствие Божие и исцелять больных.</span></span>Лк. 9:2</a>, 10. Другое обстоятельство, имевшее связь с проповедью учеников, была тревога Ирода Антипы, по воле которого Предтеча лишен головы <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ученики же его, придя, взяли тело его и погребли его; и пошли, возвестили Иисусу.</span></span>Мф. 14:12</a>. Этот Ирод, властитель по имени, а на деле покорный слуга блудницы, был столько же суеверен, сколько и сладострастен, столько же тщеславен, сколько и бездушен. Услышав о проповеди и чудесах Иисуса, он тревожно говорил: это воскрес из мертвых креститель. Страстный до чудесного, он хотел видеть Иисуса и для того, чтобы быть очевидцем чудес Его <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Услышал Ирод четвертовластник о всём, что делал <i>Иисус</i>, и недоумевал: ибо одни говорили, что это Иоанн восстал из мертвых;</span></span>Лк. 9:7</a>, 9. Понятно, что с таким пустым человеком Господь Иисус не хотел иметь никакого дела. И вот Он как для того, чтобы ученики Его могли отдохнуть в уединенном месте, так и для того, чтобы не встретиться как-нибудь с бездушным Иродом и его слугами, удаляется за озеро галилейское <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Царь Ирод, услышав об Иисусе [ибо имя Его стало гласно], говорил: это Иоанн Креститель воскрес из мертвых, и потому чудеса делаются им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Другие говорили: это Илия, а иные говорили: это пророк, или как один из пророков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ирод же, услышав, сказал: это Иоанн, которого я обезглавил; он воскрес из мертвых.</span></span>Мк. 6:14-16</a> – <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Он сказал им: пойдите вы одни в пустынное место и отдохните немного, - ибо много было приходящих и отходящих, так что и есть им было некогда.</span></span>Мк. 6:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же они отошли, - се, Ангел Господень является во сне Иосифу и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и беги в Египет, и будь там, доколе не скажу тебе, ибо Ирод хочет искать Младенца, чтобы погубить Его.</span></span>Мф. 2:13</a> (опеч. в ориг., вернее <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время Ирод четвертовластник услышал молву об Иисусе</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал служащим при нем: это Иоанн Креститель; он воскрес из мертвых, и потому чудеса делаются им.</span></span>Мф. 14:1-2</a>. Славянский перевод: <b>иде – на он пол моря Галилеи тивериадска</b>, столько же неверен и темен, сколько не верен и русский: «<i>пошел на ту сторону моря галилейского в окрестности Тивериады</i>». Иисус был пред тем в Назарете и его окрестностях <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> И, придя в отечество Свое, учил их в синагоге их, так что они изумлялись и говорили: откуда у Него такая премудрость и силы?</span></span>Мф. 13:54</a>: <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И не мог совершить там никакого чуда, только на немногих больных возложив руки, исцелил <i>их</i>.</span></span>Мк. 6:5</a>, 6. Тивериада от Назарета в 41/2 часах пути на северовостоке и в 3 часах от Капернаума на юг. – Все эти места были на западной стороне галилейского озера. Поелику же Тивериада лежала на западном берегу озера галилейского (Plinius hist. 5, 15): по переправе через озеро на восточный берег Иисус вовсе не мог быть «в окрестности» Тивериады. Славянский перевод следовал мысли Зигабена: «на ту сторону озера галилейского или тивериадского». Только в подлинном тексте нет: ητοι или. Держась строго текста, переводят так: пошел Иисус на ту сторону моря галилейского, насупротив Тивериады. По словам св. Луки, Иисус удаляется в пустынное место, что близ Вифсаиды <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Апостолы, возвратившись, рассказали Ему, что они сделали; и Он, взяв их с Собою, удалился особо в пустое место, близ города, называемого Вифсаидою.</span></span>Лк. 9:10</a>. Иоанн указывает в этой пустыне гору, где отдыхали ученики и Спаситель <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус взошел на гору и там сидел с учениками Своими.</span></span>Ин. 6:3</a>. Вифсаида восточной стороны галилейского озера иначе назывались Юлиадою. О ней знают не только Иос. Флавий (de bello iud. 3, 10. 7), но и Плиний (hist nat. 5, 15). Находясь в нижней Гавлаопитиде, она принадлежала к тетрархии Филипповой (Флавий de bello 2, 9. 1. antigv. 18, 2. 1) и след. была не во власти Ирода Агриппы, жалкого убийцы Предтечева. И по нем идяше народ мног. По словам св. Марка <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Народ увидел, <i>как </i>они отправлялись, и многие узнали их; и бежали туда пешие из всех городов, и предупредили их, и собрались к Нему.</span></span>Мк. 6:33</a> «<i>пешие из всех городов бежали туда и пришли прежде их</i>». Иисус с учениками переправился на восточный берег в лодке <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, услышав, Иисус удалился оттуда на лодке в пустынное место один; а народ, услышав о том, пошел за Ним из городов пешком.</span></span>Мф. 14:13</a>; а народ сухим путем обошел озеро и однако прибежали на место прежде Иисуса. «Так велико было желание, так сильна была жажда, что преодолели все препятствия». (Златоуст). Яко видяху знамения Его, яже творяше над недужными. Евангелист Иоанн, говоря это, предполагает, что читатели знают из других евангелий об исцелениях, совершавшихся Спасителем пред этим временем. И точно по известию <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Говорю же вам истинно: есть некоторые из стоящих здесь, которые не вкусят смерти, как уже увидят Царствие Божие.</span></span>Лк. 9:27</a> сл. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И ходил Иисус по всем городам и селениям, уча в синагогах их, проповедуя Евангелие Царствия и исцеляя всякую болезнь и всякую немощь в людях.</span></span>Мф. 9:35</a> апр. пред тем совершено было множество чудес и почти все они состояли в исцелении больных. В вифсаидской пустыне Спаситель по известию Луки, «<i>беседовал</i>» с пришедшими «<i>о царствии Божием и требовавших исцеления исцелял</i>». Точнее и картиннее изобразил действительность св. Марк. «<i>Иисус вышедши (из лодки) увидел множество народа и сжалился над ними, потому что они были как овцы без пастыря и начал учить их</i>» 6:34. Иоанн замечает: «<i>приближалась же пасха, праздник иудейский</i>». Почему это замечено? По всей вероятности в объяснение того, от чего так много теперь было народа около Иисуса: на пасху отправлялись в Иерусалим целыми караванами. Эти богомольцы конечно надеялись, что великий учитель также отправится в Иерусалим на пасху и они будут сопутствовать Ему. Но тогда, как закон предписывал праздновать пасху в Иерусалиме и тогда как ни один случай, освобождавший иных по преданию от путешествия на пасху (болезнь, старость, слепота, хромота) не относился к Иисусу Христу, Христос Иисус в эту пасху не был в Иерусалиме, показывая в Себе Господа субботы и пасхи, или как говорит Златоуст, «взяв за случай испорченность иудеев».<br /> Следовавшее за тем чудесное насыщение народа описывают все четыре евангелиста <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=15&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же настал вечер, приступили к Нему ученики Его и сказали: место здесь пустынное и время уже позднее; отпусти народ, чтобы они пошли в селения и купили себе пищи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но Иисус сказал им: не нужно им идти, вы дайте им есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Они же говорят Ему: у нас здесь только пять хлебов и две рыбы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он сказал: принесите их Мне сюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И велел народу возлечь на траву и, взяв пять хлебов и две рыбы, воззрел на небо, благословил и, преломив, дал хлебы ученикам, а ученики народу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И ели все и насытились; и набрали оставшихся кусков двенадцать коробов полных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> а евших было около пяти тысяч человек, кроме женщин и детей.</span></span>Мф. 14:15-21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=35&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И как времени прошло много, ученики Его, приступив к Нему, говорят: место <i>здесь </i>пустынное, а времени уже много, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> отпусти их, чтобы они пошли в окрестные деревни и селения и купили себе хлеба, ибо им нечего есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он сказал им в ответ: вы дайте им есть. И сказали Ему: разве нам пойти купить хлеба динариев на двести и дать им есть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но Он спросил их: сколько у вас хлебов? пойдите, посмотрите. Они, узнав, сказали: пять хлебов и две рыбы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Тогда повелел им рассадить всех отделениями на зеленой траве.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И сели рядами, по сто и по пятидесяти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Он взял пять хлебов и две рыбы, воззрев на небо, благословил и преломил хлебы и дал ученикам Своим, чтобы они раздали им; и две рыбы разделил на всех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И ели все, и насытились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И набрали кусков хлеба и <i>остатков </i>от рыб двенадцать полных коробов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Было же евших хлебы около пяти тысяч мужей.</span></span>Мк. 6:35-44</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=12&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> День же начал склоняться к вечеру. И, приступив к Нему, двенадцать говорили Ему: отпусти народ, чтобы они пошли в окрестные селения и деревни ночевать и достали пищи; потому что мы здесь в пустом месте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но Он сказал им: вы дайте им есть. Они сказали: у нас нет более пяти хлебов и двух рыб; разве нам пойти купить пищи для всех сих людей?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо их было около пяти тысяч человек. Но Он сказал ученикам Своим: рассадите их рядами по пятидесяти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сделали так, и рассадили всех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Он же, взяв пять хлебов и две рыбы и воззрев на небо, благословил их, преломил и дал ученикам, чтобы раздать народу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И ели, и насытились все; и оставшихся у них кусков набрано двенадцать коробов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В одно время, когда Он молился в уединенном месте, и ученики были с Ним, Он спросил их: за кого почитает Меня народ?</span></span>Лк. 9:12-18</a>; Иоанн дополняет описание других некоторыми частными чертами, хотя иное и опускает.</div></p>