<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 10 – 15. По воле Иисуса ученики рассадили народ рядами, по 150 в ряду; Иисус благословил хлебцы и рыбки и велел раздать народу; не прежде велел раздать, как освятил хвалебною молитвою. Так по порядку богоугодному <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И когда Он возлежал с ними, то, взяв хлеб, благословил, преломил и подал им.</span></span>Лк. 24:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И, взяв семь хлебов и рыбы, воздал благодарение, преломил и дал ученикам Своим, а ученики народу.</span></span>Мф. 15:36</a>: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=27&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Сказав это и взяв хлеб, он возблагодарил Бога перед всеми и, разломив, начал есть.</span></span>Деян. 27:35</a>. После того все ели и все насытились. Господь велел собрать остатки и наполнили кусками 12 кошниц. Народу сочтено до 5000. – А считали только мужчин, – так считали народ при переписи, по закону. Потому замечено: 5000 кроме жен и детей. Κοφινος корзинка на нашу меру равняется четверти ведра: 12 кошниц три ведра или два четверика (метрология Петрушевского стр. 228). – Потому в русском переводе надлежало поставить: 12 корзин, или кузовков, а не 12 коробок. Иудеи, когда им надлежало проходить по языческим или самарянским селениям, запасались хлебом, неся его в корзинах <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они же помышляли в себе и говорили: <i>это значит</i>, что хлебов мы не взяли.</span></span>Мф. 16:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Придя в дом Петров, Иисус увидел тещу его, лежащую в горячке,</span></span>Мф. 8:14</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=26&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> то возьми начатков всех плодов земли, которые ты получишь от земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе, и положи в корзину, и пойди на то место, которое Господь Бог твой изберет, чтобы пребывало там имя Его;</span></span>Втор. 26:2</a>, 4. Более всего делали это из опасения оскверниться нечистою пищею. Ювенал: «вот для иудеев роща со священным источником и их нищенская корзинка». (sat. 3, 15). Итак все корзинки 12 учеников наполнились остатками чудесной трапезы. Человецы же видевше знамение, еже сотвори Иисус, глаголаху, яко сей есть воистину пророк, грядый в мир. «Чудесное умножение пяти хлебов давало видеть всемощную силу божественного виновника природы», говорит св. Иларий. Свидетели дела, 5000 народа, признали чудо в совершившемся пред их глазами и говорили, что совершивший это чудо – никто другой, как ожидаемый посланник Божий – Мессия. Так говорил народ о Иисусе и в других случаях, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Придя же в страны Кесарии Филипповой, Иисус спрашивал учеников Своих: за кого люди почитают Меня, Сына Человеческого?</span></span>Мф. 16:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Народ же говорил: Сей есть Иисус, Пророк из Назарета Галилейского.</span></span>Мф. 21:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И всех объял страх, и славили Бога, говоря: великий пророк восстал между нами, и Бог посетил народ Свой.</span></span>Лк. 7:16</a>. Неологи (Pavlus и др.), не желая признать в этом событии чуда, говорят, что народ насытился не пятью только хлебами, а он имел у себя свою пищу. Но это значит говорить об историческом событии не то, что говорят свидетели очевидцы, а тешиться небылицами. Свидетели очевидцы говорили Иисусу: отпусти, не имут бо, чесо ясти <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> отпусти их, чтобы они пошли в окрестные деревни и селения и купили себе хлеба, ибо им нечего есть.</span></span>Мк. 6:36</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> День же начал склоняться к вечеру. И, приступив к Нему, двенадцать говорили Ему: отпусти народ, чтобы они пошли в окрестные селения и деревни ночевать и достали пищи; потому что мы здесь в пустом месте.</span></span>Лк. 9:12</a>; апостолы ищут пищи для народа и находят только у одного мальчика 5 хлебцов и 2 рыбки <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но Он спросил их: сколько у вас хлебов? пойдите, посмотрите. Они, узнав, сказали: пять хлебов и две рыбы.</span></span>Мк. 6:38</a>. Допрос Филиппу сделан был именно с тем, чтобы оградить от сомнений готовившееся толикое событие. Наконец евангелисты прямо говорят, что все 5000 насытились теми 5 хлебцами, которые предложены им. И все 5000 тоже самое сказали в своем отзыве о событии. Иисус убо разумев, яко хотят приити, да восхитят Его и сотворят Его царя, отыде паки в гору един. Чудо до того поразило народ, до того убедило его в том, что Иисус есть Мессия, – а если Мессия, то, по ошибочному верованию, и царь земной, восстановитель могущественного царства царей Израиля, что хотел немедленно провозгласить Иисуса царем, употребив при том, если нужно, и насилие. Но царство Иисуса Христа не мирское царство <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Иисус отвечал: Царство Мое не от мира сего; если бы от мира сего было Царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня, чтобы Я не был предан Иудеям; но ныне Царство Мое не отсюда.</span></span>Ин. 18:36</a>; Он пришел на землю исполнить волю Отца небесного, а не искать Себе славы земной. Потому Он скрылся от народа на уединенную гору, на которой прежде был с учениками ст. 3, удалился, чтобы в уединении заняться молитвою <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И, отпустив народ, Он взошел на гору помолиться наедине; и вечером оставался там один.</span></span>Мф. 14:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И, отпустив их, пошел на гору помолиться.</span></span>Мк. 6:46</a>.<br />в) Чудо на озере и беседа о небесном хлебе <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=16&e=71"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Когда же настал вечер, то ученики Его сошли к морю</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и, войдя в лодку, отправились на ту сторону моря, в Капернаум. Становилось темно, а Иисус не приходил к ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дул сильный ветер, и море волновалось.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Проплыв около двадцати пяти или тридцати стадий, они увидели Иисуса, идущего по морю и приближающегося к лодке, и испугались.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Он сказал им: это Я; не бойтесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Они хотели принять Его в лодку; и тотчас лодка пристала к берегу, куда плыли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> На другой день народ, стоявший по ту сторону моря, видел, что там, кроме одной лодки, в которую вошли ученики Его, иной не было, и что Иисус не входил в лодку с учениками Своими, а отплыли одни ученики Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Между тем пришли из Тивериады другие лодки близко к тому месту, где ели хлеб по благословении Господнем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак, когда народ увидел, что тут нет Иисуса, ни учеников Его, то вошли в лодки и приплыли в Капернаум, ища Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, найдя Его на той стороне моря, сказали Ему: Равви! когда Ты сюда пришел?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус сказал им в ответ: истинно, истинно говорю вам: вы ищете Меня не потому, что видели чудеса, но потому, что ели хлеб и насытились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Старайтесь не о пище тленной, но о пище, пребывающей в жизнь вечную, которую даст вам Сын Человеческий, ибо на Нем положил печать Свою Отец, Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак сказали Ему: что нам делать, чтобы творить дела Божии?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал им в ответ: вот дело Божие, чтобы вы веровали в Того, Кого Он послал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказали Ему: какое же Ты дашь знамение, чтобы мы увидели и поверили Тебе? что Ты делаешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Отцы наши ели манну в пустыне, как написано: хлеб с неба дал им есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: не Моисей дал вам хлеб с неба, а Отец Мой дает вам истинный хлеб с небес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> На это сказали Ему: Господи! подавай нам всегда такой хлеб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус же сказал им: Я есмь хлеб жизни; приходящий ко Мне не будет алкать, и верующий в Меня не будет жаждать никогда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Но Я сказал вам, что вы и видели Меня, и не веруете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Все, что дает Мне Отец, ко Мне придет; и приходящего ко Мне не изгоню вон,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо Я сошел с небес не для того, чтобы творить волю Мою, но волю пославшего Меня Отца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Воля же пославшего Меня Отца есть та, чтобы из того, что Он Мне дал, ничего не погубить, но все то воскресить в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Воля Пославшего Меня есть та, чтобы всякий, видящий Сына и верующий в Него, имел жизнь вечную; и Я воскрешу его в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Возроптали на Него Иудеи за то, что Он сказал: Я есмь хлеб, сшедший с небес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И говорили: не Иисус ли это, сын Иосифов, Которого отца и Мать мы знаем? Как же говорит Он: я сшел с небес?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Иисус сказал им в ответ: не ропщите между собою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Никто не может придти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня; и Я воскрешу его в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> У пророков написано: и будут все научены Богом. Всякий, слышавший от Отца и научившийся, приходит ко Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Это не то, чтобы кто видел Отца, кроме Того, Кто есть от Бога; Он видел Отца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Истинно, истинно говорю вам: верующий в Меня имеет жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Я есмь хлеб жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Отцы ваши ели манну в пустыне и умерли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> хлеб же, сходящий с небес, таков, что ядущий его не умрет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Тогда Иудеи стали спорить между собою, говоря: как Он может дать нам есть Плоть Свою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Ибо Плоть Моя истинно есть пища, и Кровь Моя истинно есть питие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Как послал Меня живый Отец, и Я живу Отцем, так и ядущий Меня жить будет Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Сей-то есть хлеб, сшедший с небес. Не так, как отцы ваши ели манну и умерли: ядущий хлеб сей жить будет вовек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Сие говорил Он в синагоге, уча в Капернауме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> Многие из учеников Его, слыша то, говорили: какие странные слова! кто может это слушать?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Но Иисус, зная Сам в Себе, что ученики Его ропщут на то, сказал им: это ли соблазняет вас?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Что ж, если увидите Сына Человеческого восходящего туда, где был прежде?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Но есть из вас некоторые неверующие. Ибо Иисус от начала знал, кто суть неверующие и кто предаст Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> И сказал: для того-то и говорил Я вам, что никто не может придти ко Мне, если то не дано будет ему от Отца Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> С этого времени многие из учеников Его отошли от Него и уже не ходили с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> Тогда Иисус сказал двенадцати: не хотите ли и вы отойти?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> Симон Петр отвечал Ему: Господи! к кому нам идти? Ты имеешь глаголы вечной жизни:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и мы уверовали и познали, что Ты Христос, Сын Бога живаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Иисус отвечал им: не двенадцать ли вас избрал Я? но один из вас диавол.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Это говорил Он об Иуде Симонове Искариоте, ибо сей хотел предать Его, будучи один из двенадцати.</span></span>Ин. 6:16-71</a></div></p>