<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 32, 33. Так как величавшиеся пустынною манною не понимали значения этой манны: то прежде чем ожидать от Иисуса нового чуда, они должны выслушать наставление о манне, – а потом укажут им ст. 51 и на чудо. Спаситель вразумляет этих людей, что не Моисей посылал им манну, а Отец небесный, что манна не есть лучшая пища, а только образ её, что хлеб лучший сходит только с неба. Первая мысль так была очевидна сама по себе, что не требовала доказательств; она ясно выражена была и у Моисея <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И увидели сыны Израилевы и говорили друг другу: что это? Ибо не знали, что это. И Моисей сказал им: это хлеб, который Господь дал вам в пищу;</span></span>Исх. 16:15</a> и в Псалме: но терявшие ее из вида воображали себе Моисея каким-то полубогом, без которого нет спасения на земле, тогда как он только слуга Божий, ожидавший спасения для людей от Мессии Пророка. О манне Спаситель не отвергает того, что она сходила с неба. «<i>Хлебом небесным питал их</i>», говорит священный певец <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Просили, и Он послал перепелов, и хлебом небесным насыщал их.</span></span>Пс. 104:40</a>. Если бы это было произведение земли, чудесно умножавшееся каждый день, как думают иные (Толукк): то не для чего было хранить манну в ковчеге завета. Однако манна все таки была вещественная по составу своему и не была лучшей пищей, потому что насыщала только тело, а не душу бессмертную; она только вызывала желания лучшей пищи, указывала на духовный хлеб в будущности. Лучший хлеб, удовлетворяющий всем нуждам души и при том на целую вечность сходит с неба; это Сын Божий, явившийся на земле для спасения людей. Вот это такое чудо любви Отца небесного, которого мир не видал и в другой раз не увидит.</div></p>