<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>«<i>Не ропщите между собою</i>, — отвечал Господь; — <b>никто не может прийти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня</b>». Ἐλκυ’ση понимают так: приведет, как отец дитя к лекарю или учителю. Но это не точное понимание дела. По указанию (ст. 45) ἐλκυ’ση здесь означает действие Божие на внутренность души; так и в других местах Писания (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дщери Иерусалимские! черна я, но красива, как шатры Кидарские, как завесы Соломоновы.</span></span>Песн. 1:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я снова устрою тебя, и ты будешь устроена, дева Израилева, снова будешь украшаться тимпанами твоими и выходить в хороводе веселящихся;</span></span>Иер. 31:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=11&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я Сам приучал Ефрема ходить, носил его на руках Своих, а они не сознавали, что Я врачевал их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Узами человеческими влек Я их, узами любви, и был для них как бы поднимающий ярмо с челюстей их, и ласково подкладывал пищу им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не возвратится он в Египет, но Ассур - он будет царем его, потому что они не захотели обратиться [<i>ко Мне</i>].</span></span>Ос. 11:3-5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>). Для веры в Иисуса необходимо действие благодати на разум и волю человека: сам по себе человек не в состоянии прийти к Иисусу верою и любовью. Потому естественно, что ученые иудейские, как и люди вроде Штраусов и Ренанов, занятые мечтами о своей учености, не допускающими до их гордых сердец благодати не понимают учения Иисусова. Об отношении благодати к свободе человека Августин замечает: «Не думай, что привлечен будет против воли; будет привлечен любовью. Как поверю, что по воле, если привлечен буду? Говорю тебе: по воле мало, по удовольствию — много. Что такое быть привлеченным по удовольствию? Откройся Господу, и Он исполнит прошение сердца (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Утешайся Господом, и Он исполнит желания сердца твоего.</span></span>Пс. 36:4</a>). Есть известное услаждение сердечное, для которого сладка та небесная пища». «<b>Есть писано во пророцех</b>»... Спаситель в защищение Своей мысли свидетельствуется пророками. Он приводил слова Исаии <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И все сыновья твои будут научены Господом, и великий мир будет у сыновей твоих.</span></span>Ис. 54:13</a>. Но сказав о пророках, конечно, указывает искать и другие свидетельства, каково <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но вот завет, который Я заключу с домом Израилевым после тех дней, говорит Господь: вложу закон Мой во внутренность их и на сердцах их напишу его, и буду им Богом, а они будут Моим народом.</span></span>Иер. 31:33</a>, 34. После того, как сказал: наставит Отец, прибавляет, что эти слова не то значат, будто люди могут видеть непосредственно Самого Отца; существо Божие созерцается только Сыном (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оно было в начале у Бога.</span></span>Ин. 1:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:18</a>). Этим дается понять, что как в Божестве есть Отец и Сын, так спасение людей устроялось и устрояется Отцем при посредстве Сына, и что если хотят знать об Отце, то должны слушать Сына, иначе порядок спасения людей зависит не от воли людей, а от воли Неба.</div></p></div>