<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Мне стыдно было за других, которые... берутся за святейшее дело и прежде, нежели сделались достойными приступить к священству, врываются во святилище, теснятся и толкаются вокруг Святой Трапезы, как бы почитая сей сан не образцом добродетели, а средством к пропитанию, не служением, подлежащим ответственности, но начальством, не дающим отчета. И такие люди, скудные благочестием, жалкие в самом блеске своем, едва ли не многочисленнее тех, над кем они начальствуют; так что с продолжением времени и сего зла не останется, как думаю, над кем им и начальствовать, когда все будут учить вместо того, чтобы, как говорит Божие обетование, быть наученными Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И все сыновья твои будут научены Господом, и великий мир будет у сыновей твоих.</span></span>Ис. 54:13</a>), все станут пророчествовать (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но Моисей сказал ему: не ревнуешь ли ты за меня? о, если бы все в народе Господнем были пророками, когда бы Господь послал Духа Своего на них!</span></span>Чис. 11:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но когда все пророчествуют, и войдет кто неверующий или незнающий, то он всеми обличается, всеми судится.</span></span>1 Кор. 14:24</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Назианзин, Слово 2.8 TLG 2022.016, 35.416.22-417.3.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Есть писано во пророцех: и будут вси научени Богом.</b><br /> Присоединил это, чтобы подтвердить, что Отец привлекает приходящих к Нему. Все — конечно, приходящие к Нему, верующие в Него или желающие, так как против желания Отец никого не привлекает.<br /><b> Всяк слышавый от Отца и навык, приидет ко Мне.</b><br /> слышавший обо Мне духовно. А чтобы не подумали по своей грубости, что кто-либо чувственным образом слышал от Отца, видя Его как прилично человеку, Иисус Христос говорит:</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1025">Григорий Синаит прп.</a><div> <b>И будут</b>, говорится, <b>все научены Богом</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> У пророков написано: и будут все научены Богом. Всякий, слышавший от Отца и научившийся, приходит ко Мне.</span></span>Ин. 6:45</a>), то есть как бы от Него и чрез Него.<br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Oбстоятельное рассуждение его же о безмолвии и молитве.</div></div></p></div>