<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Ведь мы приносим Ему то, что Ему принадлежит, предсказывая соответственно общение и единство плоти и Духа. Точно так же и хлеб, который есть от земли, получая призыв Божий, уже не является обычным хлебом, но Евхаристией, ибо состоит из двух вещей: из земного и небесного<a href="#615717_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Так и тела наши, получающие Евхаристию, уже не подвержены тлению, имея надежду на воскресение. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="615717_1" class="note-item" href="#615717_1">1</a> "О Преложении хлеба и вина в Таинстве Евхаристии" Леонов Алексей Михайлович<br /><br />Нередко в целях оправдания неправославных учений о Евхаристии сторонники подобных идей обращаются за «поддержкой» к Отцам (ссылаются, например, на святителя Иоанна Златоуста, святителя Иринея Лионского и др.)! <br />Для того, чтобы изобличить ложность подобных обоснований, обратимся к свидетельству Иринея Лионского и покажем, как извращается содержащийся в этом учении смысл. Вот его слова: «Еще, каким образом они говорят, что плоть подвергается истлению и не участвует в жизни, — плоть, которая питается от Тела и Крови Господа?.. Наше же учение согласно с Евхаристией, и Евхаристия, в свою очередь, подтверждает учение. Ибо мы приносим Ему то, что Его, последовательно возвещая общение и единство плоти и духа. Ибо как хлеб от земли, после призывания над ним Бога, не есть уже обыкновенный хлеб, но Евхаристия, состоящая из двух вещей — из земного и небесного, так и тела наши, принимая Евхаристию, не суть уже тленные, имея надежду воскресения». <br />Очевидно, что высказывание: «хлеб от земли, после призывания над ним Бога, не есть уже обыкновенный хлеб, но Евхаристия, состоящая из двух вещей — из земного и небесного» не идет вразрез святоотеческому взгляду на Таинство Тела и Крови, а только указывает на то, что с Плотью Христа, преподаваемою для потребления верующим, соединено Божество. Подобное описание встречаем, например, и у Леонтия Иерусалимского, обозначающего Божественное и человеческое естества в Искупителе как видимое и невидимое: «Те, кто говорят, что они только примышлением видят двойственность природ во Христе после единения, пусть скажут нам, познают ли они природное различие между невидимым и видимым во Христе примышлением, или не [примышлением], а как-то иначе?.. Если они скажут, что видят различие не примышлением, а самим чувством, то вызовут удивление, утверждая, будто чувственно видят невидимое» [Леонтий Иерусалимский. Феодор Абу-Курра. Леонтий Византийский. Полемические сочинения. Краснодар: Изд. Текст, 2011., с. 31-32].<br />Ложная интерпретация высказывания Иринея Лионского обыкновенно приводит к двум неправославным трактовкам Евхаристических Даров. <br />Согласно первой, присутствие Христа в Евхаристии понимается в смысле Его благодатного соприсутсвия («небесное») хлебу и вину («земному»). Подобной точки зрения, на сегодняшний день, придерживаются, например, кальвинисты (ср.: «Именно, по мнению Кальвина, Господь Иисус Христос присутствует в евхаристии динамически, т. е. Своим действием и силою. Это учение имеет господствующее значение в реформатской церкви. Как бы то ни было, но в общем воззрение кальвинистов на евхаристию характеризуется тем, что оно допускает евхаристическое приобщение со Христом только духовное, в силу которого присутствие Иисуса Христа в евхаристии есть не существенное, а только вооброжаемое; евхаристические хлеб и вино представляют собою только одно прообразование Тела и Крови Христовых» [Успенский Е. Обличительное Богословие. СПб.: Изд. Общества памяти игумении Таисии, 2005. с. 238]). <br />Второй вариант, в отличие от первого, подразумевает не только благодатное присутствие Божие в преподаваемых верующим хлебе и вине («земном»), но и соприсутствие им Истинного Тела и Крови Спасителя («небесное»). Основы данной концепции встречаем у лютеран: «Что такое Таинство Святого Причастия? Это содержащиеся в хлебе и вине истинные Тело и Кровь Господа нашего Иисуса Христа, которые мы, христиане, должны есть и пить, по установлению самого Христа» (Мартин Лютер. Краткий катехизис) [World wide printing Duncanville, USA, 2000, с. 16]. </li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ириней Лионский, <i>Против ересей</i> 4.18.5 * СL. 1154 f (А), SChr.100.4.18.5.115. См. также:<br /><i>Против ересей</i> 5.2.2-3.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Ядый Мою плоть и пияй Мою кровь имать живот вечный</b> <br /><br />Постоянно обращается к речи о Таинствах, показывая необходимость этого дела, именно — что это непременно должно быть.<br /><b> И Аз воскрешу его в последний день</b> <br /><br />Часто повторяет речь о жизни и воскресении, желая запечатлеть ее в уме слушателей. То, что мы в различных местах высказали уже прежде, теперь повторим вкратце, именно — так как все люди воскреснут и все будут жить вечно, то нужно полагать, что воскресение праведных будет для блаженства, а грешных — для наказания, и опять — вечная жизнь праведных будет в блаженстве, а грешных — в наказании.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div>Но тогда труды принимаются и добродетели приносят пользу, когда совершаются по воле Божией. Воля же Божия состоит в том, чтобы мы делали так, как нам повелевает наш Господь, Который нам говорит: <b>«Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:54</a>). Это не просто заповедь, но всех заповедей глава, ибо является совершительной силой и неотъемлемой составной частью остальных заповедей.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Книга душеполезнейшая о непрестанном причащении Святых Христовых Таин</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>«<b>Ядый Мою Плоть... имать жизнь вечную</b>». То, что выражено было отрицательно, выражается в виде положения. Ясно и прямо говорится, что вкушающий Плоть и пиющий Кровь Его принимает в себя жизнь. Разуметь принятие духовной пищи верою значило бы не слышать, что говорит Господь. </div></p>