<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 60 – 71. Беседа Спасителя с учениками.<br /> Ст. 60 – 66. «<i>Многие из учеников говорили: какие странные слова</i>»! Эти ученики – не то, что избранные 12 ст. 67 и не то, что народ. Из них многие соблазнялись в уме тем, что слышали ст. 61 и между собою говорили: это σκληρὸς λογος речь невыносимая, оскорбляющая чувство, так что едва ли кто может слушать ее. Предсказание о смерти Мессии разрушало приятные мечты о сильном царстве Мессии, которыми тешились так много; а тут еще слова о преподании плоти в пищу. Все это казалось слишком странным, невыносимым. Ученики тайно между собою менялись словами недоверия <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Многие из них говорили: Он одержим бесом и безумствует; что слушаете Его?</span></span>Ин. 10:20</a>. Спаситель видел, что происходит в душе их. Для вразумления их говорит, что своими глазами увидят вознесение Его на небо. Ученики соблазнялись тем, что плоть его будет пищею. Столько же, если не более, непонятно и то, что тело Его вознесется на небо. Но если опытом чувств убеждены будут в действительности вознесения плоти; то должны будут верить, что могущество Его прострется и на то, чтобы плоть Его была чудной пищей для верных. Подобное наставление <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если Я сказал вам о земном, и вы не верите, - как поверите, если буду говорить вам о небесном?</span></span>Ин. 3:12</a>. «<i>Дух животворит, плоть не пользует ни мало</i>». Под плотию и духом иные (Клес) разумеют чувственный и духовный образ мыслей, показывая в первом неспособность к уразумению духовных предметов. Но Спаситель говорит не о том, что может находить истину, а о том, что может животворить или не приносить никакой пользы. Он хочет уяснить слова свои о плоти и удалить повод к соблазну. Плоть Христова дает жизнь от того, что в ней есть дух животворящий и всесильный; плоть же, о которой думают иудеи, может ли быть полезною на что нибудь <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потому отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.</span></span>2 Кор. 5:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> потому что и Христос, чтобы привести нас к Богу, однажды пострадал за грехи наши, праведник за неправедных, быв умерщвлен по плоти, но ожив духом,</span></span>1 Пет. 3:18</a>? <i>Глаголы, яже Аз глаголах вам, дух суть и живот суть</i>. Слова Его относились к телу и крови Его; итак глаголы должно заменить словами: тело и кровь; Его тело и кровь, о которых Он говорил, суть дух и жизнь, тело – носит в себе дух, кровь носит в себе жизнь. Так понимали слова Христовы Кирилл алекс. Леонтий. Но суть от вас нецыи иже не веруют. – Сего ради рех вам, яко никто же может приити ко Мне, аще не будет ему дано от Отца Моего.</div></p>