<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 67 – 71. «<i>Тогда сказал Иисус двенадцати: не хотите ли и вы отойти</i>»? Евангелист, столько точный в описании принадлежностей исторических, не выставляет ни имен, ни самого звания апостолов. Это объясняется только тем, что то и другое предполагает он известным для читателей из других евангелий. Вопрос предложен Спасителем в таком виде, что обещает ответ отрицательный и след. выражает доверенность Спасителя к избранным. Но как вопрос о решении воли сторонней, он показывает, что быть или не быть в числе спасаемых зависит от воли каждого. Спаситель не принуждает никого идти за ним, хотя любовь Его и желает того, чтобы шли. Предложенный выбор касался особенно Иуды, желавшего казаться одним из лучших и для которого конечно лучше было бы оставить теперь Иисуса, чем страстью к славе и корысти доведену быть до роли предателя. «Симон Петр отвечал: Господи к кому нам идти? Мы уверовали и познали, что Ты Христос Сын Бога живаго». Ученики не понимали теперь многого в словах небесного Учителя: но основании веры уже были в них, – они уже верили, что Иисус есть Мессия и Сын Божий; а это зерно в последствии под влиянием света и влаги Духа св. раскроется в прекрасное древо. – Св. Кирилл замечает: «они должны были уверовать и познать. Ибо если вера уже принимает божественное: то она не отказывается тем от всякого исследования, напротив должна стремиться возвысить себя до известного познания, познания, по словам Павла, в зеркале и гадании. Хорошо также говорят не прежде о познании, потом о вере, а ставят наперед веру, оставляя знание следовать за нею. Ибо после веры знание, а не прежде веры», (In Ioh. lib VI c 29) Вместо: «Сын Бога живого» в лучших греческих списках читается: «Святый Божий»: происхождение первого чтения понятно: оно взято из исповедания Симонова, произнесенного в другое время <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a>. В пророчестве Даниила <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Семьдесят седмин определены для народа твоего и святаго города твоего, чтобы покрыто было преступление, запечатаны были грехи и заглажены беззакония, и чтобы приведена была правда вечная, и запечатаны были видение и пророк, и помазан был Святый святых.</span></span>Дан. 9:24</a> Святый Божий – Мессия, который иначе назывался праведным <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> На подвиг души Своей Он будет смотреть с довольством; чрез познание Его Он, Праведник, Раб Мой, оправдает многих и грехи их на Себе понесет.</span></span>Ис. 53:11</a>. «Иисус отвечал им: не двенадцать ли вас избрал Я? но один из вас диавол». Иисус не только не прибавляет одобрения исповеданию Петра, но еще делает вразумление. Почему это так? «Иначе ученики, которые остались с Ним, тогда как другие оставили Его, могли вообразить себе, что Он станет льстить им» (Златоуст). Была теперь нужда не ободрять, а вразумлять. Так как любовь Господа отличила 12 учеников особенным своим вниманием, особенною почестью – именем посланников, – то она имела все право ожидать, что исповедание высказанное Петром, составляет душевную и незаменимую собственность всех 12. – К скорби любви оказалось, что один из них слишком далек от желаемого совершенства и любовь для пользы любимых объявляет: «один из вас диавол». Нет сомнения, что Иуда, о котором, как замечает евангелист (ст. 71), говорил теперь Христос, был в начале человек добрый и благочестивый, не уступавший во многом прочим избранным: иначе он не был бы в числе 12 избранных. Начальник отступников – духов в начале бытия своего принадлежал к высшим, лучшим созданиям Божиим: но потом по своей воле стал вождем духов непокорных Богу, оставивших порученное им служение Иуд. ст. 6. Точно так же Иуда не удержал за собою высокого достоинства, увлеченный гордостью и страстью к деньгам. Он назван диаволом, в значении врага, противника Иисусова, в душе которого таятся мысли вовсе противные исповеданию Петра. Иуда предатель называется искариотским и в других евангелиях <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Симон Кананит и Иуда Искариот, который и предал Его.</span></span>Мф. 10:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда один из двенадцати, называемый Иуда Искариот, пошел к первосвященникам</span></span>Мф. 26:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вошел же сатана в Иуду, прозванного Искариотом, одного из числа двенадцати,</span></span>Лк. 22:3</a>. Что это за название? Можно думать, что искариот то же, что иш кариот, человек из местечка Кариот, урожденец кариотский и в некоторых списках читается: απο του Καριωτου; Кариот город колена Иудова <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Гацор-Хадафа, Кириаф, Хецрон, иначе Гацор,</span></span>Нав. 15:25</a>. Только тогда надлежало бы видеть в греческом: ανηρ Καρωτης; иначе нельзя указать примера, где бы иш в соединении с названием места употреблялось без перевода. Потому более вероятным считают, что Искариот – прозвание, данное по занятию Иуды, и означает носителя шкатулки, эконома, в сирском переводе: скариута – эконом. Такое занятие Иуды указано в евангелия <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> А как у Иуды был ящик, то некоторые думали, что Иисус говорит ему: купи, что нам нужно к празднику, или чтобы дал что-нибудь нищим.</span></span>Ин. 13:29</a>.</div></p></div>