<div><p ><div>Но о ком он говорит это? Не об Отце ли? Нет; потому что и он, послушай, как упоминает о домостроительстве. Сказав:<b> "Сей есть Бог наш, и никто другой не сравнится с Ним"</b>, он присовокупил: <i>"Он нашел все пути премудрости и даровал ее рабу Своему Иакову и возлюбленному Своему Израилю: После того Он явился на земле и обращался между людьми"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он нашел все пути премудрости и даровал ее рабу Своему Иакову и возлюбленному Своему Израилю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> После того Он явился на земле и обращался между людьми.</span></span>Вар. 3:37-38</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против аномеев, 5</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Смотри же, прошу, что о Нем взывает также и Иеремия: <b>"Сей есть Бог наш, и никто другой не сравнится с Ним"</b>. Об Отце речь или о Сыне? Об Отце, говорит он. Отец воплотился или Сын? Сын. А по твоему слову, воплотился Отец. Но теперь я вижу, согласно со словом пророка, что – Сын, Который <i>"и обращался между людьми</i>". Да, Господь воплотился, а Отец остался бесплотным. Убедись же, о, неразумный, что он о Сыне говорит, следующими словами: "<b>Сей есть Бог наш, и никто другой не сравнится с Ним.</b><i> Он нашел все пути премудрости и даровал ее рабу Своему Иакову и возлюбленному Своему Израилю. После того Он явился на земле и обращался между людьми"</i>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Святой и Единосущной Троице</span></div><br /></span></div><br />Ты сказал, что имя Бог больше, а Господь меньше; я хочу доказать, что меньшее не приличествовало Отцу, если Он был большим, и большее не приличествовало Сыну, если Сын был меньшим. Послушай пророка, который говорит: "<b>сей есть Бог наш, и никто другой не сравнится с Ним.</b> <i>Он нашел все пути премудрости. После того Он явился на земле и обращался между людьми"</i>. Что скажешь ты на это? Будешь опровергать эти слова? Но не можешь, – истина остается блистающей собственным светом и ослепляющей глаза еретиков, не желающих верить ей. Хотя глубоко это состязание и велик жар, но слово это больше, превосходнее неудобства слушающих, и жар утоляется росой поучения; и если мы собираемся однажды или дважды в неделю, то слушателю не должно быть нерадивым. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа о сщмч. Фоке</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=320&c=3&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=320&c=3&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>