<div><p ><div>Он же сам основал и Ветхий Завет. "<b>Нашел</b>", говорит пророк, "<b>все пути премудрости и даровал ее рабу Своему Иакову и возлюбленному Своему Израилю</b>". Этими словами он показывает, что Господь и до явления Своего во плоти, Сам управлял всем, Сам совершал все: давал законы, промышлял, сохранял, благодетельствовал.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Рассуждение против иудеев и язычников о том, что Иисус Христос есть истинный Бог</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> Поэтому и Давид сказал: «<i>не сделал Он того никакому другому народу, и судов Его они не знают</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=147&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не сделал Он того никакому [<i>другому</i>] народу, и судов Его они не знают. Аллилуия.</span></span>Пс. 147:9</a>). На это же указывая, и Павел писал: «<i>какое преимущество быть Иудеем, или какая польза от обрезания? Великое преимущество во всех отношениях, а наипаче в том, что им вверено слово Божье</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, какое преимущество <i>быть</i> Иудеем, или какая польза от обрезания?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Великое преимущество во всех отношениях, а наипаче <i>в том</i>, что им вверено слово Божие.</span></span>Рим. 3:1-2</a>). Видишь ли, как и он объяснил сказанное: «<b>не сделал Он того никакому другому народу, и судов Его они не знают</b>»? Если преимущество иудейского народа состоит в том, что он один из всех людей почтен дарованием писанного закона, то, следовательно, Бог дал закон, не отягощая нашу природу, но оказывая ей честь. И не тем только почтил, что дал закон, но и тем, что дал его Сам. И точно, это самый высокий вид чести, что Он не только даровал (но и даровал Сам). Что это — великий дар, послушай Павла, который это показывает. Видя, как иудеи гордились тем, что к ним пришли пророки и, смиряя их гордость, показывая то, что мы удостоились большей чести, приняв учение не через раба, но через Господа, так говорит в послании к евреям: «<i>многократно и многообразно говоривший издревле</i>» отцам нашим, «<i>в последние дни говорил нам в Сыне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках,</span></span>Евр. 1:1</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Восемь слов на книгу Бытия, 8</span></div><br /></span></div><br />Убедись же, о, неразумный, что он о Сыне говорит (ст. 38)... Видишь ли Его и Законоположником? Ведь если Он сам "<b>нашел все пути премудрости и даровал ее рабу Своему Иакову и возлюбленному Своему Израилю</b>", то Он Сам есть и Явившийся Моисею, и Давший закон.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Святой и Единосущной Троице</span></div><br />***<br />См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> После того Он явился на земле и обращался между людьми.</span></span>Вар. 3:38</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=320&c=3&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=320&c=3&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>