<p ><div> Видишь ли, как ясно он изобразил в немногих словах все, и то, что Бог, не переставая быть Богом, соделался человеком, и обращался с людьми, и что Он же сам основал и Ветхий Завет?... О пришествии Господа мы находим предсказание у Варуха, который говорит: "<b>Он явился на земле и обращался между людьми</b>".<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Рассуждение против иудеев и язычников о том, что Иисус Христос есть истинный Бог</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> А Павел говорит: "<i>и от них Христос по плоти, сущий над всем Бог, благословенный во веки, аминь" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> их и отцы, и от них Христос по плоти, сущий над всем Бог, благословенный во веки, аминь.</span></span>Рим. 9:5</a>); и еще: "<i>никакой блудник, или нечистый, или любостяжатель, который есть идолослужитель, не имеет наследия в Царстве Христа и Бога"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо знайте, что никакой блудник, или нечистый, или любостяжатель, который есть идолослужитель, не имеет наследия в Царстве Христа и Бога.</span></span>Еф. 5:5</a>); и еще: <i>"явления славы великого Бога и Спасителя нашего Иисуса Христа</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ожидая блаженного упования и явления славы великого Бога и Спасителя нашего Иисуса Христа,</span></span>Тит. 2:13</a>). Так же называет Его и Иоанн, изрекая: <i>"в начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против аномеев, 5</span></div><br /></span></div><br />Итак, слыша об этом рождении, не подумай, что слышишь о чем-то маловажном; но воспрянь умом своим и ужаснись, как скоро слышишь, что Бог пришел на землю. Оно было так дивно и чудно, что и ангелы, составив хвалебный лик, воздали за него славу за целый мир, и пророки задолго прежде изумлялись тому, что Бог "<b>явился на земле и обращался между людьми</b>". И подлинно, крайне дивно слышать, что неизреченный, неизъяснимый и непостижимый Бог, равный Отцу, пришел чрез девическую утробу, благоволил родиться от жены и иметь предками Давида и Авраама.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 2 на Евангелие от Матфея</span></div><br />***<br />Также Варух говорил: "<i>сей есть Бог наш, и никто другой не сравнится с Ним.</i><b> Он нашел все пути премудрости и даровал ее рабу Своему Иакову и возлюбленному Своему Израилю. После того Он явился на земле и обращался между людьми</b>", – выражая, что Давший закон есть и Воплотившийся, а Воплотившийся есть и Давший закон.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Пс. 46</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=320&c=3&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
