<div><p ><div><i>В земле Гесем (Аравийской)</i>. Последнее имя прибавлено против еврейского текста семьюдесятью толковниками, вероятно потому, что они полагали землю Гесем в так называемой Аравийской (сопредельной Аравии) области Египта. Из Священной же истории положение сей земли определяется тем, что она лежала недалеко от столицы, где пребывал Иосиф, то есть Таниса (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он пред глазами отцов их сотворил чудеса в земле Египетской, на поле Цоан:</span></span>Пс. 77:12</a>), и притом на пути к сей столице из земли Ханаанской (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=46&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иуду послал он пред собою к Иосифу, чтобы он указал <i>путь</i> в Гесем. И пришли в землю Гесем.</span></span>Быт. 46:28</a>, 29).<br /><br />Избрана Иосифом для евреев сия земля по близости к местопребыванию его самого, по обилию пажитей (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=47&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> земля Египетская пред тобою; на лучшем месте земли посели отца твоего и братьев твоих; пусть живут они в земле Гесем; и если знаешь, что между ними есть способные люди, поставь их смотрителями над моим скотом.</span></span>Быт. 47:6</a>), для отлучения евреев от египтян, которые ненавидели пастухов (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=46&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> то вы скажите: <i>мы</i>, рабы твои, скотоводами были от юности нашей доныне, и мы и отцы наши, чтобы вас поселили в земле Гесем. Ибо мерзость для Египтян всякий пастух овец.</span></span>Быт. 46:34</a>), для удобности пришествия из земли Ханаанской и возвращения в нее.<br /><br />Имя земли <i>Гесем</i>, так как произносят его семьдесят, может означать <i>землю дождя</i>, то есть землю, в которой бывает дождь; ибо в верхнем Египте он или не бывает, или очень редко. Имя <i>Гашен</i>, которое читается ныне в тексте еврейском, то же, может быть, означало с египетского.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=45&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=45&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>