<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Имене ради Твоего потерпех</b> (ожидал) <b>Тя, Господи</b>.<br /><br />Я ожидал, говорит, что Ты, Господи, поможешь мне, не за мои добродетели и подвиги, ибо у меня нет их, я грешен, но ради имени Твоего, т. е. чтобы не бесчестилось святое имя Твое у врагов моих, которые станут говорить, что Ты не имеешь силы спасти народ свой. Так Он говорит и у Иезекииля: <i>не для вас Я делаю</i> (сие), <i>дом Израилев; но ради имени Моего святого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Посему скажи дому Израилеву: так говорит Господь Бог: не для вас Я сделаю это, дом Израилев, а ради святаго имени Моего, которое вы обесславили у народов, куда пришли.</span></span>Иез. 36:22</a>); и в другом месте: <i>Я сделал сие (для того), чтобы имя Мое не сквернилось более у язычников</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Я поступил ради имени Моего, чтобы оно не хулилось перед народами, среди которых находились они и перед глазами которых Я открыл Себя им, чтобы вывести их из земли Египетской.</span></span>Иез. 20:9</a>).<br /><br /><i>Ориген</i>: Tepпение ради имени Божия лучше терпения за что либо другое; и душа, которая уповает на слово Господне, достойна похвалы за свое терпение (упование).<br /><br /><b>Потерпе душа моя</b> (уповая на) <b>в слово Твое</b>.<br /><br />Душа моя, продолжает, Господи, уповала на обещания данные патриархам и предкам нашим, т. е. что мы наследуем землю обетования, и что если будем послушны Тебе, будем вкушать блага земли: <i>если хочете, и послушаетесь Меня, то блага земли будете есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если захотите и послушаетесь, то будете вкушать блага земли;</span></span>Ис. 1:19</a>). Или и так, что душа моя уповала на то, данное Тобою обещание, что Ты спасешь угождающих Тебе и кающихся о грехах своих.<br /><br /><i>Златословесного</i>: На слово Твое я имею добрые надежды; на какое? Слово человеколюбия; ибо оно говорит: как далеко небо от земли, так далек путь Мой от путей ваших, и помышления ваши — от мысли Моей, <i>Феодорита</i>: Здесь словом назвал обещание благ, а человеколюбие обещал кающимся.<br /><br /><b>Упова душа моя на Господа</b>.<br /><br />Только на Господа, продолжает, уповала душа моя, а более ни на что в мире сем.</div></p>