<p ><div>(Ст. 6—7). <b>И ты, сын человеческий, стенай, сокрушая бедра, и в горести стенай пред лицом их. И когда скажут тебе: от чего ты стенаешь? ты скажешь: от слуха, что идет, и истает всякое сердце, и все руки опустятся и всякий дух изнеможет и по всем коленам потечет вода. Вот он идет и сбудется, говорит Господь (в вульгате прибавлено: Бог). LXX: И ты, сын человеческий, стенай, сокрушая бедра твои, и с скорбию стенай пред лицом их. И будет, если они скажут тебе: от чего ты стенаешь? то ты скажешь: от вести, что идет, и будет объято страхом всякое сердце, и опустятся все руки и будут бездыханными (ехаnimabitur) всякая плоть и всякий дух и все лядвеи осквернятся мокротою. Вот она идет и сбудется, говорит Господь Бог.</b> Во-первых сказал [Бог]: пророчествуй или произнеси слово на юг, юго-запад и полдень и на рощу полуденную. Так как это казалось темным и народ не понимал слов пророка, то, во вторых, излагается яснее, что роща полуденная есть Иерусалим, что под всеми бесплодными деревьями, при корнях которых положена секира (Мф. 3; Лк. 3), разумеются обитатели его, а меч означает сожжение. В третьих, между тем как они молчат и не спрашивают, почему он это предрекал, пророку повелевается, чтобы он исполнил то, о чем его спросят, и чтобы ответил, что сказал Господь. Стенай, говорит, вопи, не слабым голосом и не сдерживая скорбь, а сокрушая бедра, чтобы твое стенание выходило из глубины сердца и из душевной горести. И сделай так пред лицом их, чтобы, когда они спросят тебя, от чего ты сокрушаешься с таким стенанием и какое бедствие случилось с тобою, что ты так стенаешь, ты ответил бы им Моими словами: я потому рыдаю и не могу скрывать скорби сердца моего, что слух, который постоянно раздавался в ушах моих, исполняется и приходит, — то есть угрожающее войско неистовствующего вавилонянина. Когда оно придет и окружит окопами Иерусалим, тогда истает всякое сердце и опустятся все руки, так что вследствие страха, который овладеет душами людей, никто не осмелится противоборствовать. Ибо изнеможет весь дух воителей и всеми овладеет такой трепет и ужас, что, по причине страха, расслабеют члены и внутренности и мочевой пузырь не будет в состоянии удерживать мокроту, так что колена осквернятся уриною. Ибо естественно, что, по причине страха, мочевой пузырь ослабляется и, вопреки желанию человека, вытекает мокрота. Это обыкновенно бывает и при сильных болезнях, так что, вследствие ослабления сил у болящих, не только колена, но и постели оскверняются. Вот, говорит, приходит то, что я часто предсказывал, и исполняется на деле и сбудется то, что сказал не я, а Господь. Знаю, что некто привел много свидетельств относительно бедер и текущих вод, чтобы вполне выяснить целомудрие пророка, горесть духа и глубокую душевную скорбь, так как воды семени оскверняют колена. Но подобного рода объяснение не относится к настоящему месту.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С. 301-302(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=21&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=21&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
