<div><p ><div><i>Все жаждущие идите к водам и не имеющие денег (вульг. серебра) спешите, покупайте и ешьте: идите, покупайте без серебра и без всякой платы вино и молоко. Для чего вы отвешиваете серебро не за хлебы и труд ваш за ненасыщение? </i><br />LXX: <i>Жаждущие идите на воду, и не имеющие денег идите и покупайте, и ешьте, и приходите, и покупайте без денег и без платы вино и тук. Для чего вы покупаете за деньги [не хлеб] и за труд ваш—ненасыщение?</i><br /> Еврейское слово оi, о котором я сказал выше (гл. 29) в пророчестве против Ариила, что оно двусмысленно и означает или междометие призывания или горе, — поставленное здесь в начале главы, читается с значением не печали, а призыва. Итак, сказав, что всякое орудие, сделанное против Церкви, будет сокрушено и всякий голос и язык, вооружившийся против познания Божия, будет побежден, прозывает верующих к реке Божией, которая наполнена водами и поток которой веселит град Божий, чтобы пили воды из источников Спасителя, который говорит к Самарянине: <i>аще бы ведала еси дар Божий и кто есть глаголяй ти: даждь Ми пити, ты бы просила у него и дал бы ти воду. Вода, юже Аз дам ему, будет в нем источник воды, текущия в живот вечный </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=10&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус сказал ей в ответ: если бы ты знала дар Божий и Кто говорит тебе: дай Мне пить, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Женщина говорит Ему: господин! тебе и почерпнуть нечем, а колодезь глубок; откуда же у тебя вода живая?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Неужели ты больше отца нашего Иакова, который дал нам этот колодезь и сам из него пил, и дети его, и скот его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус сказал ей в ответ: всякий, пьющий воду сию, возжаждет опять,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:10-14</a>). Относительно этих вод Он взывал в храме: <i>аще кто жаждет, да приидет ко Мне и пиет. Иже пиет от воды, юже Аз дам ему, реки от чрева его истекут воды живы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:37-38</a>), давая разуметь Духа Святoго, которoго имели принять верующие и о котором пророк возглашал таинственною речью: <i>возжада душа Моя к Богу живому </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Жаждет душа моя к Богу крепкому, живому: когда приду и явлюсь пред лице Божие!</span></span>Пс. 41:3</a>), и опять: у Тебе источник живота (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>). Он Сам о Себе говорил: <i>Мене оставиша, источника воды живы, и ископаша себе кладенцы сокрушеныя, иже не возмогут воды содержата</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:13</a>). Эти воды льются из облаков, до которых достигла истина Божия, как написано: <i>и облацы да кропят правду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кропите, небеса, свыше, и облака да проливают правду; да раскроется земля и приносит спасение, и да произрастает вместе правда. Я, Господь, творю это.</span></span>Ис. 45:8</a>). И заповедуется жаждущим, чтобы не пили мутных вод Сиорских и воздымающихся пучин ассирийских, но чтобы приходили к во¬дам силоамским, текущим тихо, и не страшились скудости слова, если не имеют серебра, но внимали апостолу, говорящему: <i>благодатию есте спасени </i>(Ефес. 2:8), и Господу [сказавшему] к ученикам: <i>туне приясте, туне дадите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> больных исцеляйте, прокаженных очищайте, мертвых воскрешайте, бесов изгоняйте; даром получили, даром давайте.</span></span>Мф. 10:8</a>). И удивительным образом покупают воды без денег, и не пьют их, а едят. Ибо Сам Он есть и вода и хлеб, сшедший с неба (Ин. 6). Следовательно то, что читается в некоторых списках: <i>покупайте и пейте</i>, изменено неопытными переписчиками, которые думали, что будет последовательнее, если воду скорее будут пить, чем есть. Деньги же или серебро бывают и весьма худые, которые отвергает Писание, говоря: <i>сребро, даемо с лестию, яко скудель вменяемо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=26&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Что нечистым серебром обложенный глиняный сосуд, то пламенные уста и сердце злобное.</span></span>Притч. 26:23</a>), и в другом месте: <i>сребро ваше отриновено</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> отверженным серебром назовут их, ибо Господь отверг их.</span></span>Иер. 6:30</a>). И есть серебро, которое сравнивается с словами Божиими: <i>словеса Господня словеса чиста, сребро разжено, искушено земли, очищено седмирицею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Слова Господни - слова чистые, серебро, очищенное от земли в горниле, семь раз переплавленное.</span></span>Пс. 11:7</a>). Итак, презрев то серебро и деньги, за которые мы ее можем купить вод Господних, пойдем к тому, кто, держа чашу таинства, говорил ученикам: <i>приимите и пийте, сия есть кровь Моя, яже за многия изливаема во оставление грехов </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо сие есть Кровь Моя Нового Завета, за многих изливаемая во оставление грехов.</span></span>Мф. 26:28</a>). Это вино Он растворил и мудростию в чаше своей, призывая всех скудоумных мира и не обладающих мирскою мудростию, чтобы пили, и чтобы мы покупали не одно только вино, но и молоко, которое означает невинность младенцев, каковой обычай и образ доселе сохраняется в церкви западной, чтобы давать возрожденным во Христе вино и молоко. Об этом молоке говорил и Павел: <i>млеком вы напоих, а не брашном </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я питал вас молоком, а не <i>твердою</i> пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах,</span></span>1 Кор. 3:2</a>), и Петр: <i>яко новорождени младенцы словесное млеко возлюбисте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как новорожденные младенцы, возлюбите чистое словесное молоко, дабы от него возрасти вам во спасение;</span></span>1 Пет. 2:2</a>). Посему и Моисей, относя вино и молоко к страданию Христа, свидетельствует таинственною речью: „полны приятности глаза его от вина и белы зубы его от молока" (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> блестящи очи [его] от вина, и белы зубы [его] от молока.</span></span>Быт. 49:12</a>). Вместо молока LXX в настоящем месте перевели тук, о котором святый Давид говорит в псалме: <i>яко от тука и масти да исполнится душа моя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Как туком и елеем насыщается душа моя, и радостным гласом восхваляют Тебя уста мои,</span></span>Пс. 62:6</a>), и в другом месте: <i>напита их от тука пшенична и от камени меда насыти их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=80&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Я питал бы их туком пшеницы и насыщал бы их медом из скалы.</span></span>Пс. 80:17</a>). Эти туки означают не иное что либо, как таинственную плоть, к которой Господь призывал учеников, говоря: <i>аще не снесте плоти Моей, ни пиете крове Моей, живота не имате в себе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span></span>Ин. 6:53</a>). Поэтому и предан Он был в Гефсимании, что означает долину тучную или утучненную. И вместе с тем он укоряет тех, которые следуют мирской мудрости, и превратным и лицемерным учениям еретиков, и преданиям фарисеев, и всякому лжеименному знанию, восстающему против Бога, и большою платою и постоянным трудом отвешивают серебро за то учение, в котором нет хлебов, и утомляются из-за пищи, от которой нет никакого насыщения. Этим дается понять, что должно следовать той мудрости, которая состоит не из листьев и цвета слов, а из сердцевины и плодов мыслей, которая не пролетает мимо уха, но возвышает дух. Чтобы научиться ей, для этого мы не отправляемся за моря и не нуждаемся в больших расходах, но вблизи находится слово—в устах наших и в сердце нашем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.23-26. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=55&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>