<p ><div><i>Ибо с веселием вы выйдете и с миром будете отведены. Горы и холмы будут воспевать пред вами хвалу и все деревья будут рукоплескать. Вместо терновника взойдет ель [или кипарис] и вместо крапивы вырастет мирт. И будет Господь именован в знамение вечное, которое не уничтожится. </i><br />LXX: <i>С веселием вы выйдете и с радостию будете отведены. Горы и холмы будут прыгать, ожидая вас с радостию, и все деревья полевыя заплещут ветвями. И вместо οτοιβη (то есть весьма плохого кустарника) взойдет кипарис и вместо крапивы (coniza) взойдет мирт. И будет Господь в имя и в знамение вечное и не престанет.</i><br />Слово Мое, говорит Он, не возвратится тщетным, но когда исполнит все, что Мне было угодно, и совершит на земле волю Мою, тогда прийдет ко Мне, и исполнится написанное: рече <i>Господь Господеви Моему: седи одесную Мене, донде жеположу враги Твоя подножие ног Твоих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>). Ибо с веселием вы выйдете из крови идолослужения и будете отведены с миром, чтобы слышать от апостола:<i>благодать вам и мир</i>( <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> всем находящимся в Риме возлюбленным Божиим, призванным святым: благодать вам и мир от Бога отца нашего и Господа Иисуса Христа.</span></span>Рим. 1:7</a>). Или же будете отведены с радостию, чтобы после тени закона научиться истине евангелия. Ибо горы и холмы, под которыми мы можем разуметь ангелов и души святых, называющиеся, сообразно с различием добродетелей, горами и холмами, будут радоваться о кающихся и выражать душевную радость в ликовании [прыганий]. Это и Господь говорит в Евангелии: «<i>будут радоваться ангелы на небе об одном грешнике, приносящем покаяние» </i>(Лк. 15). Также и все деревья заплещут рукою или ветвями, которыя насаждены при потоках вод и которыя дадут плод свой во время свое, и лист их не спадет (Пс. 1). Одно из этих дерев говорило в псалме: <i>аз же яко маслина плодовита в дому Божии </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А я, как зеленеющая маслина, в доме Божием, и уповаю на милость Божию во веки веков,</span></span>Пс. 51:10</a>). Спросим тех, которые следуют только простому историческому смыслу и едят вареную плоть агнца: плещут ли деревья ветвями и производят ли стук рукою и в каком смысле нужно понимать то, что говорится о реках: <i>реки восплещут рукою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=97&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> да рукоплещут реки, да ликуют вместе горы</span></span>Пс. 97:8</a>)? Не только горы и холмы будут прыгать и петь и все деревья с поля, благословенного Богом, будут плескать ветвями и производит стук руками, но также οτοιβή и χονόζη или терновник и крапива обратятся в ель, и мирт и кипарис. Στοιβή, по Симмаху и Семидесяти, в еврейском пишется nеsus, чтo Авила и Феодотион перевели чрез χονόζη. Κονόζη же—это весьма плохая и горькая трава, имеющая очень дурной запах. А где LXX перевели <i>χονόζη</i>, которая в еврейском называется <i>sarphod</i>, Симмах перевел крапива. Какое бы ни было собственное значение этих названий, нужно то сказать, что худое обращается в хорошее и из пороков происходят добродетели, то есть вместо беззакония правда, вместо безрассудной смелости мужество, вместо расточительности воздержание, вместо безраcссудства благоразумие. Возьмем примеры предков: Матфей и Завхей и мытари были терновниками, и ατοιβή, и бесполезными пнями и χονόζη, имевшими весьма горький вкус и отвратительный запах и говорившими: возсмердеша и согниша раны моя от лица безумия моего (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> смердят, гноятся раны мои от безумия моего.</span></span>Пс. 37:6</a>). Обратившись внезапно в апостолов, они стали кипарисом, и елью и миртом, имеющими прекрасный запах и необходимыми для различных изделий. Также Павел, гонитель церкви, когда слышал от Господа: <i>Савле, Савле, что Мя гониши? Жестоко ти есть противу рожну прати</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=4&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он упал на землю и услышал голос, говорящий ему: Савл, Савл! что ты гонишь Меня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он сказал: кто Ты, Господи? Господь же сказал: Я Иисус, Которого ты гонишь. Трудно тебе идти против рожна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он в трепете и ужасе сказал: Господи! что повелишь мне делать? и Господь <i>сказал</i> ему: встань и иди в город; и сказано будет тебе, что тебе надобно делать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Люди же, шедшие с ним, стояли в оцепенении, слыша голос, а никого не видя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Савл встал с земли, и с открытыми глазами никого не видел. И повели его за руки, и привели в Дамаск.</span></span>Деян. 9:4-8</a>), был крапивою, имеющею иглы преследования. Но когда он стал во всем мире проповедовать евангелие и мог сказать: <i>Христово благоухание есмы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>), то справедливо называется кипарисом и миртом. Блудницы и мытари вперед фарисеев идут в царство Божие и разбойник с креста переходит в рай (Мф. 21). Следовательно то, что говорится в Евангелии: <i>не может древо добро плоды злы творити </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые.</span></span>Мф. 7:18</a>), относится не к свойству природы, как утверждают еретики, а к решению воли. Вследствие этого присовокупляется: <i>или сотворите древо добро и плод ею добр </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Или признайте дерево хорошим и плод его хорошим; или признайте дерево худым и плод его худым, ибо дерево познается по плоду.</span></span>Мф. 12:33</a>). Отсюда ясно, что каждый по собственной воле делает душу свою хорошим или худым деревом, плоды которого различны. Далее следует: <i>и будет Господь во имя и в знамение вечное, которое не престанет</i>. Тем, которые изменятся из худого в доброе, Господь будет именем и знамением вечным, чтобы по имени Его они назывались христианами и были запечатлены клеймом креста Его. Об этом знамении говорил Симеон, держа Младенца на руках: <i>се лежит Сей на падение и на востание многим и в знамение пререкаемо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И благословил их Симеон и сказал Марии, Матери Его: се, лежит Сей на падение и на восстание многих в Израиле и в предмет пререканий, -</span></span>Лк. 2:34</a>), о котором и выше написано: <i>даст Господь вам знамение </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>), и святый поет в псалме: <i>сотвори со мною Господа знамение во благо </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> покажи на мне знамение во благо, да видят ненавидящие меня и устыдятся, потому что Ты, Господи, помог мне и утешил меня.</span></span>Пс. 85:17</a>). И сам Тот, который служит знамением, говорит: „когда увидите знамение Сына человеческаго“ (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И подойдя к другому, он сказал то же. Этот сказал в ответ: иду, государь, и не пошел.</span></span>Мф. 21:30</a>), которое не престанет и ни от какого конца не подвергнется изменению, но от теперешнего обращения перейдет в будущее (время).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.36-38. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=55&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=56&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
