<p ><div><i>Ибо мысли Мои — не ваши мысли, и ваши пути не Мои пути, говорит Господь. Ибо как небеса возвышаются от земли, так возвышаются пути Мои от путей ваших и мысли Мои от мыслей ваших. </i><br />LXX: <i>Ибо мысли Мои не таковы, как мысли ваши, и пути Мои не таковы, как пути ваши, говорит Господь. Но насколько отстоит небо от земли, настолько отстоит путь Мой от путей ваших и мысли ваши от мысли Моей.</i> <br />Чтобы вы не считали трудным то, что Я обещаю, и чтобы вам не казалось невероятным, что может спастись нечестивец и беззаконник, или народ иудейский, или же все из среды язычников, не знавшие Бога: примите во внимание то, что во многом разнятся Мои и ваши решения и что насколько отлична [Моя] природа [от вашей], настолько — и воля. <i>Ибо многи мысли в сердцы мужа, совет же Господень во век пребывает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Много замыслов в сердце человека, но состоится только определенное Господом.</span></span>Притч. 19:21</a>), Вы, как люди, часто, раскаиваясь в обещанном, уничтожаете прежнее решение чрез новое решение. <i>Ибо Господь разоряет советы языков, отметает же мысли людей и отметает советы князей; помышления же сердца Его в род и род </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь разрушает советы язычников, уничтожает замыслы народов.</span></span>Пс. 32:10</a>), и все то, что Он решил, не может измениться. Хотите вы знать отличие Моего решения от вашего? Насколько небо отстоит от земли, и как иное жилище ангелов, иное — людей, настолько Мои мысли отстоят от ваших решений. Ибо о Моих мыслях говорится: <i>неиспытани судове Его и неизследовани пути Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>). Далее о ваших: <i>помыслиша советы, их же не возмогут составити </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо они предприняли против Тебя злое, составили замыслы, но не могли [выполнить их].</span></span>Пс. 20:12</a>), и в другом месте: <i>еже аще совет совещаете, разорится, и слово, еже аще возглаголете, не пребудет в вас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Замышляйте замыслы, но они рушатся; говорите слово, но оно не состоится: ибо с нами Бог!</span></span>Ис. 8:10</a>). Ясное не нуждается в объяснении; поэтому оно скорее вкратце излагается, чем изъясняется.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.33. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=55&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=55&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
