<p ><div>Теперь я расскажу вам [историю] дивной дружбы из Писания. Ионафан, сын Саула, полюбил Давида; <i>и прилепилась</i>, сказано, <i>к нему душа [Ионафана]</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда кончил <i>Давид</i> разговор с Саулом, душа Ионафана прилепилась к душе его, и полюбил его Ионафан, как свою душу.</span></span>1 Цар. 18:1</a>), так что Давид, оплакивая его, говорит: <b>Напала на меня любовь твоя, как любовь женская. До смерти ты ранил меня</b>. Что же? Завидовал ли он Давиду? Нет, хотя и имел причину завидовать. Какую? Он видел из событий, что царство перейдет к Давиду, и, однако, не чувствовал ничего подобного, не говорил: «Он лишит меня отцовского царства», но содействовал ему в получении власти и не щадил отца ради друга. Но никто да не считает его отцеубийцей, ибо он не оскорблял отца, но удерживал его от козней и несправедливостей. Он скорее щадил его, чем оскорблял, не допуская совершить неправедное убийство. Он неоднократно желал даже умереть за друга; не только не обвинял его, но и отца сдерживал, не только не завидовал, но и содействовал Давиду, не только давал ему деньги, но и спас его. Да что говорить о деньгах? Он и душу положил за него. Он не стыдился отца ради друга, потому что тот затевал неправедные дела, а он не сознавал за собой ничего подобного. Такова была его дружба с праведником, таков был Ионафан! Посмотрим теперь и на Давида. У него не было времени вознаградить Ионафана, который был похищен смертью прежде, нежели Давид получил власть; благодетель погиб прежде, нежели получивший благодеяния вступил на царство. Что же? Посмотрим, как праведник проявлял к нему дружбу. <b>Прекрасен ты для меня Ионафан,</b> - говорит Давид, - <b>до смерти ты ранил меня.</b> Только ли это? Немаловажно и это, но, кроме того, помня любовь отца, он часто избавлял от опасностей его сына и внука и постоянно защищал и сохранял его потомков, словно сыновей. Такую любовь, я желаю, чтобы имели все и к живым, и к умершим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на 2-е послание Тимофею.<br />TLG 2062.165, 62.640.41-641.16.</span></div><br />* * *<br />В самом деле, не может быть такой близости у мужа с мужем, какая у жены с мужем, если только кто законно сочетался с нею. Потому-то один блаженный муж, выражая чрезмерную любовь и оплакивая одного из любимых им и сердечно ему преданных, берет для этого в пример любовь не отца или матери, ни дитяти или брата, ни друга, – но чью? Падет <b>«любовь твоя на меня, –</b> говорил он, – <b>как любовь женская»</b>. Поистине, любовь эта насильственнее всякой тирании. Сильны и другие (страсти); но эта страсть имеет такую силу, которая никогда не ослабевает.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 20 на Еф.</i></span></div><br />* * *<br />Что я говорю об этом плаче? Тот, кто столько плакал об отце Ионафана, своем враге и зложелателе, тысячекратно искавшем его погибели, что мог чувствовать, когда узнал, что разделявший с ним опасности, многократно избавлявший его от козней отца, участвовавший в его тайнах и заключавший с ним много договоров, что этот человек лишился жизни в то время, когда Давид мог воздать ему должное за прежния благодеяния?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>К Стагирию подвижнику 3.7</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=1&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=3&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
