<p ><div><b>И ризы своя связующе ужами, завесы творяху держащаяся требища, и вино от оболганий пияху в дому Бога своего</b>.<br />Ибо и храму Божию не воздавали подобающего чествовали, но, делая в нем шатры из одежд, пили добытое неправдою вино; и не хотели привести себя на мысль, что<br /><br /><b>Аз отвергох Амморея от лица их, его же бе высота якоже высота кедрова, и крепок бяше якоже дуб, и изсуших плод его сверха, и корения его из низу</b>.<br />Сиe сказал Бог в переносном смысле, показывая великий рост и силу тогдашних людей. И посланные великим Моисеем соглядатаи говорили: <i>тамо</i> род Енаков, потомки исполинов, <i> мужи превысоцыи, и бехом пред ними яко прузи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=13&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И распускали худую молву о земле, которую они осматривали, между сынами Израилевыми, говоря: земля, которую проходили мы для осмотра, есть земля, поедающая живущих на ней, и весь народ, который видели мы среди ее, люди великорослые;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> там видели мы и исполинов, сынов Енаковых, от исполинского рода; и мы были в глазах наших <i>пред ними</i>, как саранча, такими же были мы и в глазах их.</span></span>Чис. 13:33-34</a>). Посему Бог всяческих сказует: столько великорослых и сильных людей преодолели вы не своею силою. Ибо возможно ли это было вам, которые одним слухом приведены были в робость, и покушались возвратиться в Египет? Напротив того Я исторг Амморея с корнем. Корнями же называет отцов, а плодом – детей. Но вам, говорит Бог, необходимо напомянуть о благодеяниях прежде сего бывших. Я освободил вас от египетского рабства, в продолжении сорока лет питал в пустыни, и некоторых из вас сподобил пророческой благодати, а некоторых поставил священниками. Ибо сказано:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
