<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><br /><br /><br /><br />Всемогущий Бог и засохший, остроганный Моисеев жезл чудесно превратил в одушевленное пресмыкающееся живое существо; страшен был змей, и, пораженный чудом, Моисей бежит от него (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> <i>Господь</i> сказал: брось его на землю. Он бросил его на землю, и жезл превратился в змея, и Моисей побежал от него.</span></span>Исх. 4:3</a>). А еще Он сделал так, что сухой, долгое время бывший в употреблении, жезл Ааронов, без корня, без дождей, без благорастворения воздуха, по единой воле Его, в одну ночь произрастил прекрасные листья и самый красивый плод, потому что все возможно Вседержителю и всесильному Богу. Он в надлежащее время во мгновение ока воскресит и человеческие тела цветущими красотою и настолько лучезарными, что Божественною светлостью они превзойдут сияние неодушевленного солнца. И в сем да убедит тебя Моисей, искренний служитель Всесовершенного, сошедший с горы Синай светоносным, с плотью, прославленною сиянием, чтобы видом своим показать ту будущую благодать, какая подается людям свыше.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>1.110. Самарянину Аффонию.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Этот жезл, дражайшие братья, прообразовательно указывал на таинство креста, ибо как Египет был десять раз поражен жезлом<a href="#634698_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, так и через крест весь мир был смирен и побежден. И как фараон и его народ был сокрушен таинственным жезлом, чтобы они отпустили народ иудейский для служения Богу, так и дьявол, и ангелы его через крестное таинство были подавлены и сокрушены, чтобы не смогли отвлечь народ христианский от служения Богу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Проповеди 95.5, CCSL 103:391.</i> </div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="634698_1" class="note-item" href="#634698_1">1</a> Имеются в виду десять казней египетских</li></ul></div></div></p></div>