<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Всякое проклятие навсегда будет снято с обитателей этого небесного града.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1331">Геннадий Фаст прот.</a><div><b> И ничего уже не будет проклятого.</b> Об этом же пишет пророк Захария: “<i>И будут жить в нем, и проклятия не будет более, но будет стоять Иерусалим безопасно</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И будут жить в нем, и проклятия не будет более, но будет стоять Иерусалим безопасно.</span></span>Зах. 14:11</a>). Проклятием змия, грехопадением Адама и Евы ознаменовалось изгнание из рая. Упразднением всякого проклятия (анафемы) и всего проклятого ознаменуется начало вечности, нового рая. На Страшном суде Господь скажет тем, “<i>которые по левую сторону: идите от Меня проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>). Огонь геенны — вот конец всему проклятому. Там оно и будет. В небесном же городе <b>ничего уже не будет проклятого</b>. Через грех Адама проклятие вошло во весь род человеческий. Через крест Христов, оно упраздняется. Христос “<i>истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, ...взял его от среды и пригвоздил ко кресту</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span></span>Кол. 2:14</a>). Склонись, человек, перед этим крестом и получи разрешение от клятвы, тяготеющей над тобой! Войди апостольскими вратами в город Церкви, где ничего уже нет проклятого.<br />Ныне Церкви дан суд разрешать от клятвы (анафемы) и возлагать ее (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> если же не послушает их, скажи церкви; а если и церкви не послушает, то да будет он тебе, как язычник и мытарь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе.</span></span>Мф. 18:17-18</a>). Потому только в Церкви — освобождение от клятвы. Как жалки поэтому все сектантские общества, сулящие своим чадам разрешение от клятвы, дать же его не могущие. Жалкое ослепление и заблуждение! Они, как дети, играющие во взрослых, подражают тому, что делается в Церкви. Как дети, песчаной “<i>кашей</i>” кормящие кукол, ею же, они “<i>питают</i>” своих чад. Они, сами давно оказавшись “<i>вне города</i>”, в области проклятой, пытаются проклинать и отлучать неподчиняющихся им. Избави нас Бог от такого! Да избавит Бог и всякого от анафемы церковной! Ибо, что связано Церковью на земле, то будет связано и на небе. А ничто проклятое не войдет в небесный Иерусалим.<br />Словам <b>ничего уже не будет проклятого</b> можно придать еще другое значение. Проклятие=анафема=отлучение. Сейчас люди от многого отлучены. Многое им недоступно, но ведомо и достижимо только Богу. Тогда же не будет ничего, отлученного от людей, они будут иметь свободный и совершенный доступ ко всему.<br />Все проклятое и отлученное будет исторгнуто из города. В нем установится теснейшее общение Творца с прославленной тварью. <b>Престол Бога и Агнца будет в нем, и рабы Его будут служить Ему. </b>В служении Богу смысл жизни человека. “<i>Вы обратились к Богу от идолов, — пишет апостол Павел, — чтобы служить Богу живому и истинному</i>”. Но если теперь к служению Богу апостол присоединяет и второе наше назначение в жизни: “<i>и ожидать с небес Сына Его</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=1&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо сами они сказывают о нас, какой вход имели мы к вам, и как вы обратились к Богу от идолов, <i>чтобы</i> служить Богу живому и истинному</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и ожидать с небес Сына Его, Которого Он воскресил из мертвых, Иисуса, избавляющего нас от грядущего гнева.</span></span>1 Фес. 1:9-10</a>), то там <b>узрят</b> <b>лице</b> <b>Его </b>(ст.4), там будет непосредственное и блаженное служение спасенных Своему Спасителю (<b>Агнцу</b>), Которого и узрят. Там тварь будет служить своему Творцу (<b>Богу</b>), видя Его. Когда Адам был изгнан из рая, то вместе с проклятием получил назначение трудиться со скорбью и потом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> терния и волчцы произрастит она тебе; и будешь питаться полевою травою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:17-19</a>). Поэтому напрасны все попытки неверующих видеть в труде смысл и назначение жизни, жить ради творческого труда. Ныне труд необходим и жизнь без него немыслима. Но и он проклят. А может ли в проклятом, в скорбях и поте быть цель? В Гефсиманском саду из уст божественного Страдальца сорвалось: “<i>Душа Моя скорбит смертельно</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И сказал им: душа Моя скорбит смертельно; побудьте здесь и бодрствуйте.</span></span>Мк. 14:34</a>). И в том борении “<i>был пот Его, как капли крови, падающие на землю</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И, находясь в борении, прилежнее молился, и был пот Его, как капли крови, падающие на землю.</span></span>Лк. 22:44</a>). Гефсиманская скорбь и кровавый пот сняли проклятие скорби и пота с труда человека. Теперь в Церкви Христовой человеку открывается блаженное и радостное поприще служения Богу, истинная диакония, а не призрачная мира сего. Неразумные представляют себе вечность как некое блаженное безделие, как непрерывный отдых и “<i>вкушение райских яблок</i>”. Такое понимание глубоко чуждо Писанию и сокровенному чаянию христиан. Вечность, это — вечно-блаженное и всерадостное служение Богу. Это — труд, освобожденный от проклятия. (Сравни: “<i>Вставай, проклятьем заклейменный весь мир голодных и рабов...</i>” Что может дать миру “<i>проклятьем заклейменный раб</i>”, кроме опять-таки проклятия и рабства греху?! Кроме последующего за этим вечного проклятия и рабства!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div> Если перевести дословно: «И всякого проклятья не будет уже, и престол Бога и Агнца в нем будет, и рабы Его будут служить Ему». То есть не просто проклятого не будет, а проклятья не будет вообще. Дело в том, что «проклятье» и «проклятые» — это разные вещи. Проклятье действует как бы самостоятельно: человека прокляли, и он уже своими силами, без вмешательства Творца, выбраться не может. Однако Писание говорит, что незаслуженное проклятие не сбывается, оно возвращается к тому, кто его послал, а вот заслуженное — действует на человека. В вечности же всякое проклятье исчезнет, весь поток зла, накопленный в этом мире, останется в границах времени. Границы Суда — это границы, за которыми прекращают действовать последствия черных дел, сделанных нами в прошлом. «Никакого проклятья больше не будет», — говорит Господь, то есть оно не настигнет человека, он избежит последствия своих злых дел. Другое дело, если человек творил много злых дел, у него будет более низкий старт, и, следовательно, ему дольше надо будет подниматься к тем вершинам, с которых начнут святые. Чем более велик святой, тем с большей вершины он начинает свое восхождение, тем большего он достигает. Это соревнование, оно будет вечно продолжаться, но главное: проклятья уже больше не будет, что очень важно, ибо это означает, что зло, от людей и ангелов исходящее, никогда не войдет в новый Иерусалим.<br /><br />«<b>Престол Бога и Агнца будет в нем, и рабы Его будут служить Ему</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И ничего уже не будет проклятого; но престол Бога и Агнца будет в нем, и рабы Его будут служить Ему.</span></span>Откр. 22:3</a>), то есть престол Бога будет прямо в центре нового Иерусалима, а люди станут служить Богу прямо перед Его лицом. Это было предсказано в Книге пророка Даниила: «<i>Тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги.</span></span>Дан. 7:10</a>). И люди смогут прямо служить Богу. На самом деле человек как таковой — существо служебное. Но вопрос в том, кому служить? Служить надо Творцу, а лучше всего служить Богу по Его воле, перед Ним Самим, по Его личной просьбе. Служение же означает, что человек будет поклоняться Богу в благоговении, то есть и в будущей жизни сохранится принципиальная разница между Богом и людьми. Бог не перестанет быть Богом, а человек — человеком, наши личные свойства не потеряются. Когда разные оккультисты и чародеи утверждают, что наша цель — слиться с Богом, чтобы потерять в Нем свою личность — они лгут. Мы останемся людьми в вечности, хотя и достигнем обожения. Мы станем такими же, как Бог, но в то же самое время Бог все равно будет выше, потому что стать равным бесконечности можно только в бесконечности. И поэтому Бог останется Богом, а человек останется человеком.<br /><br /></div></p></div>