<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Сподобившиеся стать обитателями этого города узрят Бога лицом к лицу, «не в гаданиях, но, как свидетельствует великий Дионисий, в том самом виде, в коем был зрим святыми Апостолами на горе Святой. Вместо золотой дщицы, которую носил древний первосвященник (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И сделай полированную дощечку из чистого золота, и вырежь на ней, как вырезывают на печати: "Святыня Господня",</span></span>Исх. 28:36</a>), будут иметь начертание имени Божиего, и не на челах только, но и в сердцах, то есть твердую, непреложную и дерзновенную любовь к Нему. Ибо начертание на челе означает украшение дерзновения» (Св. Андрей). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1331">Геннадий Фаст прот.</a><div>Служащие Богу в вечности <b>узрят лице Его</b>. О лицезрении Бога см. толкование ст. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И тотчас я был в духе; и вот, престол стоял на небе, и на престоле был Сидящий;</span></span>Откр. 4:2</a>. Это великая тайна: не видя, видеть Невидимого! Интересно еще отметить, что Иоанн пишет: рабы Его, служить Ему, лице Его, имя Его. Везде о Нем говорится в единственном числе, хотя это относится к Богу и Ангцу. В этом указание на единосущие Троицы. “<i>Я и Отец — одно</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>). Бог и Агнец — не два Бога, а один, лицо Которого и узрят праведные.<br /><b>И имя Его будет на челах их. </b>Начертание имени Божия на челах святых мы не раз видели в Апокалипсисе. См. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Имеющий ухо (слышать) да слышит, что Дух говорит церквам: побеждающему дам вкушать сокровенную манну, и дам ему белый камень и на камне написанное новое имя, которого никто не знает, кроме того, кто получает.</span></span>Откр. 2:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Побеждающего сделаю столпом в храме Бога Моего, и он уже не выйдет вон; и напишу на нем имя Бога Моего и имя града Бога Моего, нового Иерусалима, нисходящего с неба от Бога Моего, и имя Мое новое.</span></span>Откр. 3:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И взглянул я, и вот, Агнец стоит на горе Сионе, и с Ним сто сорок четыре тысячи, у которых имя Отца Его написано на челах.</span></span>Откр. 14:1</a>. Известно, что ветхозаветный первосвященник носил на челе своем на кидаре золотую дощечку с надписью “<i>святыня Господня</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=36&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И сделай полированную дощечку из чистого золота, и вырежь на ней, как вырезывают на печати: "Святыня Господня",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и прикрепи ее шнуром голубого цвета к кидару, так чтобы она была на передней стороне кидара;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и будет она на челе Аароновом, и понесет на себе Аарон недостатки приношений, посвящаемых от сынов Израилевых, и всех даров, ими приносимых; и будет она непрестанно на челе его, для благоволения Господня к ним.</span></span>Исх. 28:36-38</a>). Так имя Божие “<i>золотыми буквами</i>” начертывается на челе (уме) праведных, на их ликах, в их сердцах, во всем их существе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div> Писание говорит, что люди увидят Бога лицом к лицу, уже не в образах, не в тенях, не в отблесках, а непосредственно, напрямую и удостоятся личной встречи с Богом Отцом. То, ради чего Сам Христос пришел на землю, произойдет: а Он пришел, чтобы детей Божиих привести к Богу Отцу. Находясь всецело во Христе, мы увидим Бога Отца, увидим Его в неимоверном сиянии, лицом к лицу. И вот именно тогда мы и станем настоящими личностями. Будет полностью реализовано то, чему положено начало в Таинстве Миропомазания, во время которого видимым действием невидимо освящаются Святым Духом мысли, чувства и все поступки человека, и он получает «печать дара Духа Святаго». В этом Таинстве осуществляется взятие человека в «<i>удел</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>) Божий, в результате чего он должен стать храмом Святого Духа, личностью, живой иконой Бога. Некоторые думают, что Бога можно увидеть, как обычного человека. Нет, это невозможно. Если кто-то попытается встретиться с Богом лицом к лицу в непреображенном виде, то просто сгорит. Почему? Потому что Бог не терпит никакой лжи. А поскольку Он всевидец и в Его свете человек делается как бы прозрачным, видным насквозь, и никакое, даже самое малое, зло в человеческой душе от Господа не утаишь, — все грехи человека вспыхнут, и ничего не останется. Так что Господь постепенно растит нас, чтобы мы стали способными к встрече с Ним.<br /><br />Во времена Ветхого Завета первосвященник имел на груди двенадцать драгоценных камней, а на лбу — золотую пластину с надписью «Святыня Господня» (по другим переводам — «Посвящено Господу»)<a href="#679422_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, потому что все движения его мысли должны быть направлены к Богу и Его святой воле, разум должен быть полным отражением разума Господа. Вот и здесь, в Откровении, написано, что «<b>имя Бога на челах их</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И узрят лице Его, и имя Его будет на челах их.</span></span>Откр. 22:4</a>), то есть Божий разум будет полностью отражаться в разуме людей. Как говорит апостол Павел: «<i>Теперь мы видим как бы сквозь [тусклое] стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>), то есть Бога можно будет увидеть так, как Бог видит нас. А как Бог видит людей? Ему не нужно анализировать человека, тот сразу предстает перед Ним таким, каков он есть, в истинном виде. Так что точка зрения Бога — единственная объективная точка зрения. И люди так же увидят Бога, потому что Божий разум отразится в их умах, они станут полностью Божии, посвященные Ему, свои для Господа. Имя Бога будет на лбу у каждого человека, поэтому и увидит человек лицо Божие.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679422_1" class="note-item" href="#679422_1">1</a> И сделай полированную дощечку из чистого золота, и вырежь на ней, как вырезывают на печати: «Святыня Господня» (Исх. 28, 36). — Ред.<br /></li></ul></div></div></p>