<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>... а также и о близости Второго Пришествия Христова и с ним возмездия для каждого по делам его.<b> «Се гряду скоро» </b>– эти слова, по объяснению св. Андрея, показывают или кратковременность настоящей жизни в сравнении с будущей, или же внезапность или быстроту кончины каждого, так как преставление отсюда для каждого составляет конец. А поелику не знает, «в кий час приходит тать», то заповедано нам <i>«бодрствовать и иметь чресла препоясанными и светильники горящими</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Да будут чресла ваши препоясаны и светильники горящи.</span></span>Лк. 12:35</a>). Надо помнить, что для Бога нашего нет времени, что <i>«един день пред Господем яко тысяща лет, и тысяща лет яко един день»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одно то не должно быть сокрыто от вас, возлюбленные, что у Господа один день, как тысяча лет, и тысяча лет, как один день.</span></span>2 Пет. 3:8</a>). Он грядет скоро, потому что грядет неукоснительно – ничто не остановит Его пришествия, как ничто не остановит и не разрушит Его непреложных определений и обетований. Человек считает дни, месяцы и годы, а Господь исчисляет не время, но правды и неправды человеческие и мерою избранных Своих определяет меру приближения того великого и просвещенного дня, когда <i>«времени больше не будет», </i>а начнется невечерний день Царствия Его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div> Итак, книга Апокалипсис написана во время усилившихся гонений на Церковь. Ее цель – укрепить и утешить верующих ввиду предстоящих испытаний. Она раскрывает способы и ухищрения, которыми дьявол и его слуги пытаются погубить верующих; она учит, как преодолевать соблазны. Книга Апокалипсис призывает верующих быть внимательным к своему душевному состоянию, не бояться страданий и смерти ради Христа. Она показывает радостную жизнь святых на небе и зовет соединиться с ними. Верующие, хотя иногда имеют много врагов, но еще больше имеют защитников в лице ангелов, святых и, в особенности, Христа-Победителя.<br /> Книга Апокалипсис ярче и нагляднее других книг Священного Писания раскрывает драму борьбы зла с добром в истории человечества и показывает полнее торжество Добра и Жизни.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div> Господь предупреждает: «Я скоро приду к вам». Ожидание скорого пришествия Господа пронизывает все Священное Писание Нового Завета. Слово Божие говорит, что день Искупления, день смерти Христа на Крестном древе, когда свершилась тайна Божия, — это и есть начало последних времен. Это есть предреченное пророком Иоилем: «<i>И будет в последние дни, говорит Бог, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</span></span>Иоил. 2:28</a>). После распятия и воскресения Христа из мертвых человечество вступило в последние дни, время подготовки к явлению Христа уже пришло. Более того, Господь сказал, что уже даже Суд начался. Понимаете, что это значит? Из чего обычно суд состоит? Сначала идет судебное следствие, а потом бывает оглашение приговора. Сейчас мы живем во время длинного судебного следствия, когда Святое Евангелие судит людей. Потом будет явление Христа, Который просто огласит приговор, воздаст каждому по делам его. Вот и все. Поэтому и сказано:<br /><br />«<b>Се гряду скоро: блажен соблюдающий слова пророчества книги сей</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Се, гряду скоро: блажен соблюдающий слова пророчества книги сей.</span></span>Откр. 22:7</a>). Блажен тот, кто хранит пророчества этой книги, кто исполняет волю Божию, данную в Книге Откровения.<br /><br /></div></p>