<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Иоанн вторично хотел явить Ангелу свое почтение, но Ангел сказал: «Смотри, не делай это го». Здесь и в других местах Священное Писание предостерегает нас от обожествления небесных сил. А у людей иногда появляется большой соблазн их обоготворять. На этом принципе построен весь оккультизм. Библия категорически запрещает это делать. Служить Ангелам нельзя. Это большой грех. Чтобы такого не было, Ангел и не позволяет Иоанну кланяться себе — чтобы и другие люди не вздумали поклоняться Ангелам, своим собратьям, сорабам, как говорит Писание. Ведь человек, соблюдающий слова Святого Евангелия, становится равным Ангелам, и именно поэтому и не воздает им почитание как большим себя. Люди, конечно, почитают Ангелов, но все же им нужно оказывать именно почтение, а поклоняться им как богам нельзя. Потому что Бог один, как сказано: «<b>Богу поклонись</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но он сказал мне: смотри, не делай сего; ибо я сослужитель тебе и братьям твоим пророкам и соблюдающим слова книги сей; Богу поклонись.</span></span>Откр. 22:9</a>). И если к человеку приходит некий дух и говорит слова, противоречащие откровению Божию, нужно отвергнуть их, так как они лживы. Как сказал апостол Павел: «<i>Но если бы даже мы или Ангел с неба стал благовествовать вам не то, что мы благовествовали вам, да будет анафема</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но если бы даже мы или Ангел с неба стал благовествовать вам не то, что мы благовествовали вам, да будет анафема.</span></span>Гал. 1:8</a>). Всякое слово человека или Ангела должно проверяться словом Божиим, а не наоборот.<a href="#679426_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Заметьте, об Ангеле сказано: «сослужитель тебе и братьям твоим пророкам», то есть апостолы имеют такую же благодать, что и древние пророки. Поэтому служение апостолов не меньше, чем служение ветхозаветных пророков, предсказывавших пришествие Христа, да и сами апостолы были пророками, предсказывавшими будущее. Нам известно множество пророчеств, содержащихся в Новом Завете, которые исполняются и в наше время по воле Господа.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679426_1" class="note-item" href="#679426_1">1</a> Поэтому когда мусульмане говорят, что Мухаммед получил откровение от ангела, нужно отвечать, что мы в это верим, но, поскольку это откровение противоречит слову Божиему, мы его не принимаем.<br /></li></ul></div></div></p>