<p ><div>Вождем, отворяющим ворота врагам Израиля, облегчающим для них все, устраняющим для них затруднения, чтобы они могли с большим успехом совершить остальное и без труда одолеть противников, — был Сам Господь. И скажет начальникам и оставшимся из народа. «<b>Речет</b>» употребил вместо: будет держать речь к ним. Имеющих власть обвинит в нерадении, — в том, что они нисколько не заботились о подчиненных и сделались их губителями и развратителями; а развращенным и обольщенным своенравием властей таким образом дает понять, что за грехи по отношению к ним на виновных обрушивается наказание. Ибо Творец всяческих и сотворивший человека «<i>на дела благая, яже прежде уготова Бог, да в них ходим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо мы - Его творение, созданы во Христе Иисусе на добрые дела, которые Бог предназначил нам исполнять.</span></span>Еф. 2:10</a>), как говорит божественный Павел, печется и о заблуждающихся. Итак, что же говорит? «<b>Не вам ли есть еже разумети суд?</b>» Судом же называет или состоявшееся относительно их правильное и беспристрастное определение или осуждение. В этих словах следует разуметь знание суда не посредством только изучения: ибо для совершившего оные грехи, что плохое произошло бы от этого? Или какую скорбь причинило бы это тем, которые были нечестивы? Но это «разумение суда» есть такое, при котором обвыкшие грешить, чрез действительное испытание будущих бед подвергаясь должному возмездию от казнителей, сами наконец, сказано, узнают тогда и преимущество присущей им власти, и силу Владычных судов. Итак, говорит, вам в особенности необходимо при помощи имеющего совершиться с вами узнать суд, — вам, всегда наклонным ко злу и пренебрегающим добро, — вам, делающим дикое и необузданное нападение на Мои дела, нисколько не уступающим самым свирепым зверям, — сдирающим кожу с овец, терзающим и беспощадно разрывающим их мясо и как бы варящим его в горшках. Этим он указывает на всякий вид корыстолюбия, ненасытности и властительства. Поскольку они совершали такие дела, то, говорит, и сами они возопиют, но Я не удостою их Своего попечения; и если бы они возопили, прося меня о милости, я не преподал бы. И это потому, что сами они дурно поступали с подчиненными своими и употребляли против них всякого рода лукавства, жестокие и нечестивые ухищрения и козни.<br /> Это можно применить, и весьма справедливо, к книжникам и фарисеям. Будучи вождями народа, начальствуя над толпами народа, как бы над стадами овец, они беспощадно нападали на верующих во Христа и, как бы сдирая с них кожу, делили между собой их мясо и пожирали святых, нисколько не отличаясь от диких зверей. Посему и услышали слова Бога, устами Исаии провозгласившего: «<i>егда прострете руки... ко мне, отвращу очи... от вас: и аще умножите моление, не услышу вас: руки бо вашя исполнены крове</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
