<p ><div><b>Старейшины их</b><a href="#666277_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>на дарех суждаху, и жерцы их на мзде отвещаваху, и пророцы их на сребре волхвоваху, и на Господе почиваху, глаголюще: не Господь ли в нас есть? не приидут на ны злая</b>. <i>Сего ради вас дела Сион якоже нива изорется, и Иерусалим яко овощное хранилище будет, и гора дому яко луг дубравный</i>.<br /> Для святейшего Бога одним из самых мерзостных и в высшей степени прискорбных дел служит неправый суд и принятие подарков, как написано: <i>«приемлющему дары неправедно в недра не предуспевают путие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Нечестивый берет подарок из пазухи, чтобы извратить пути правосудия.</span></span>Притч. 17:23</a>). Некоторые до такой степени преданы бывают проклятому любостяжанию, что за ничто считают извращать правду и торговать истиной. Как засорившие глаза свои пылью чувствуют ослабление зрительной способности, так и сии впадают в слепоту в отношении ко Христу: <i>«дары бо,</i> — как написано, — <i>ослепляют очи мудрых, и отмещут словеса праведных»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> не извращай закона, не смотри на лица и не бери даров, ибо дары ослепляют глаза мудрых и превращают дело правых;</span></span>Втор. 16:19</a>). Нарушающие же справедливость обезображивают чистую красоту божественных достоинств; ибо единому Богу принадлежит суд. Зная это, божественный Моисей говорит: <i>«да не приимеши</i><a href="#666277_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <i>лица в суде,... яко суд Божий есть»</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> не различайте лиц на суде, как малого, так и великого выслушивайте: не бойтесь лица человеческого, ибо суд - дело Божие; а дело, которое для вас трудно, доводите до меня, и я выслушаю его.</span></span>Втор. 1:17</a>).<br /> Привыкший же совершать неправый суд как бы святотатственно касается божественного и верховного престола, и не ведает он, что является преступником против самой неизреченной славы, которая умеет производить суд правый и справедливый; ибо, как я сказал, суд принадлежит Богу. Кроме того, страшно обращать благочестие в повод к прибытку и дело Божие считать средством к стяжанию. Вижу, как не оставляет без обвинения ни пророка, ни священника, желающих получать мзду, так что приходящим к ним за вразумлением говорят в том только случае, если они приносят им за это мзду и дары. Думаю, что слово Божие в настоящем случае опять напоминает о лжепророках и отнюдь не о священнодействующих по закону и истинно, но о тех, которые обыкновенно незаконными путями достигают этих почестей и куплей приобретают себе эту славу; ибо ни один святой пророк или истинный священник не сделает свою душу повинной в таких преступлениях. Потом, согрешающие таким образом, говорит, <b>«на Господе почиваху, глаголюще: не Господь ли в нас есть? не приидут на ны злая»</b>. И несомненно, Бог всяческих был в Израиле; Он избавил их от бедствий в Египте, ввел в землю обетования, сделал их сильнее и могущественнее их врагов. Но в то же время надобно было им вполне понять, что Бог не мог быть с теми, которые совершали ужасные грехи и обвиняемы были в таких мерзостях. Ведь святое не может быть в общении со скверным, и чистое не может находиться в соприкосновении с грязным. А что они имели суетные мысли, воображая, что хотя они вели порочную жизнь, хотя они без меры, без удержу делали зло, — тем не менее, Бог пребывает с ними, — об этом они узнают, говорит, из самых имеющихся совершиться событий. <i>«Сион изорется»</i> и славный Иерусалим «будет яко овощное хранилище», то есть будет опустошен и разрушен. И самая <i>«гора дому»</i>, то есть храм на высоком холме, превратится в <i>«луг дубравный»</i>, все равно, как если бы сказал, превратится в убежище диких зверей и норы змей; ибо как на горах и лесах живут звери и свирепые виды пресмыкающихся, так и в запустевших местах, и везде, где оказывается много развалин.<br /> Это самое и случилось с народом иудейским, потому что он нагло поступил с самим Еммануилом. Тогда-то они совершенно погибли, и не осталось камня на камне, по слову Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и разорят тебя, и побьют детей твоих в тебе, и не оставят в тебе камня на камне за то, что ты не узнал времени посещения твоего.</span></span>Лк. 19:44</a>). Сион, бывший древле предметом благоговения и удивления, оказался пахотной землей и удобной для земледелия. Но надобно знать, что и в нас Бог будет не тогда, когда мы имеем одну только веру и вследствие этого как бы успокаиваемся в Нем, но тогда, когда к вере присоединяется прославление Его через дела, ибо <i>«вера без дел мертва есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо, как тело без духа мертво, так и вера без дел мертва.</span></span>Иак. 2:26</a>), по написанному. Когда же с благами веры бывают неразлучны и дела, тогда-то именно Бог и пребудет с нами, будет укреплять наши силы, считать нас своими друзьями, радовать как присных и избавлять от всякого зла.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="666277_1" class="note-item" href="#666277_1">1</a> В слав. и LXX: «его».<br /></li><li><a id="666277_2" class="note-item" href="#666277_2">2</a> Слав.: «да не познаете».</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
