<p ><div>Прежде он сильно обвинял израильтян за то, что они добровольно устремлялись на погибель, сами на себя накликали бедствия и сильно наклонны были к небрежности; к этому присовокуплял, что Он сильно оскорблен тем, что лукавый и нечистый демон всегда обольщает и обманывает их. Он говорит так: «<i>востани и пойди, яко несть тебе сей покой: нечистоты ради, истлесте тлением. Прогнастеся ни кимже гоними: дух постави лжу, искапа тебе в вино и пиянство</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Встаньте и уходите, ибо [<i>страна</i>] сия не есть место покоя; за нечистоту она будет разорена и притом жестоким разорением.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Если бы какой-либо ветреник выдумал ложь и сказал: "я буду проповедывать тебе о вине и сикере", то он и был бы угодным проповедником для этого народа.</span></span>Мих. 2:10—11</a>). Вследствие этого он сильно порицал тех, которые получили власть управления. Теперь же благовременно направляет свои речи на бывших у них лжепророков и прорицателей, которые как бы по каплям подливали им в вино то, что исходило от лукавого и нечистого демона, очевидно, ложь и обольщения. Таким образом как бы предавшись некоему пьянству, они утратили здравый смысл. Так они угрызали и совершали немало обид, склоняя следовать их самоизмышленным речам, а не откровениям святых пророков, полученным от Бога. Они лгали, говоря израильтянам, что они будут проводить жизнь в мире и благоденствии, и что никакая скорбь не будет беспокоить их. Но такое их слово было не от Бога; ибо нечистым устам не дана была возможность возвещать столь славные и достойные приятия предречения. Поскольку же они расположили их внимать им, то этим возбудили против них войну, не сами подстрекая к этому ассириян, но возбуждая божественный гнев против них; ибо за то, что они внимали тем, справедливо постигли их и военные бедствия.<br />   Это обвинение есть одно из наиболее справедливых и приложимых к архиереям и фарисеям; последовав за ними, жалкая толпа иудеев погибла и была истреблена, ибо стала нечестивой и убийцей Господа.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
