<div><p ><div>Говоря о смерти Озии, пророк намекает, что из-за беззакония Озии прекратилось пророчество. В начале царствования Озия пользовался Божьим покровительством и одолевал иноплеменников и соседей-врагов. Возгордившись же от побед, он присвоил себе честь священства и, посягнув войти в святилище Храма, принес курение, которое не имеют права приносить даже священники, ибо только первосвященник может входить во Святая святых. Попытались же его удержать первосвященник Азария и с ним другие священники<a href="#629407_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>... Итак, здесь указывается на то, что только после смерти Озии пророку было дано это видение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на пророка Исаию 6.1, TLG 4089.008, 3.8 - 18.28-29</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629407_1" class="note-item" href="#629407_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пошел за ним Азария священник, и с ним восемьдесят священников Господних, людей отличных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и воспротивились Озии царю и сказали ему: не тебе, Озия, кадить Господу; это <i>дело</i> священников, сынов Аароновых, посвященных для каждения; выйди из святилища, ибо ты поступил беззаконно, и не [будет] тебе это в честь у Господа Бога.</span></span>2 Пар. 26:17-18</a>. </li></ul></span></div><br />***<br />Пророк открыл, что Отец существует, а не какова Его природа. Открывается же Бог в различных образах под различными видами, показывая, что никто не может увидеть Его природу. Одним образом Его видел Авраам, другим – Моисей, по-другому – Михей, который видел Его иначе, чем Даниил. Иезекииль же видел Его еще каким-то другим образом. Божество же не имеет много форм, поскольку оно бесформенно и невидимо, несложно и просто, невидимо и неприступно.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на пророка Исаию 6.1, TLG 4089.008, 3.41-48.</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>