<p ><div>Самсон и Самуил не пили вина и сикеры. Ибо они были сыновьями обета и зачаты через воздержание и пост. Аарон и другие священники, имея войти во храм, не пили ничего, что могло опьянять, да не умрут<a href="#563974_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Отсюда мы заключаем, что служащие в церкви в нетрезвом виде заслуживают смерти. Почему Израилю делается упрек: <i><b>назореев</b></i> Моих <i><b>поили вином</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А вы назореев поили вином и пророкам приказывали, говоря: "не пророчествуйте".</span></span>Ам. 2:12</a>). <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="563974_1" class="note-item" href="#563974_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> вина и крепких напитков не пей ты и сыны твои с тобою, когда входите в скинию собрания, [или приступаете к жертвеннику,] чтобы не умереть. <i>Это</i> вечное постановление в роды ваши,</span></span>Лев. 10:9</a>.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Иероним Стридонский. <i>Против Иовиниана 2.15. Cl 0610, 2.15.322.32.</i> <br /></span></div><br /><br /><br />***<br /><b><i>Не так ли это, сыны Израиля? говорит Господь. А вы назореев поили вином и пророкам приказывали, говоря: не пророчествуйте.</b></i><br /><br />Таким же образом [перевели] LХХ. Так как Я оказал вам столько благодеяний, что и противников ваших истребил, и землю их передал вам, и из сыновей ваших и юношей избирал пророков и назореев и посвящал на служение Мне; то неужели вы можете сказать, что Я не делал этого и отказывал вам в Своей благости, благодаря которой вы живете? Вы доходили до такого неистовства что вином упояли назореев Моих, которым законом заповедано не пить ничего, могущего опьянять (Чис. 6), и пророкам приказывали не пророчествовать во имя Мое. Это и Амосу пророку, которого теперь мы имеем в руках, приказывал Амасия, жрец вефильский; и Иеремии было приказано царем не говорить словами Господа к народу, так что речи его были сожжены огнем. На этом месте старается построить свою ересь Татиан, вождь энкратитов, утверждая, что не следует пить вина, потому что и законом заповедано, чтобы назореи не пили вина, и теперь обвиняются пророком те, которые поят назореев вином. Поэтому те, кои во всем следуют букве и вносят иудейские басни в церкви Христовы, должны и растить волосы, и не есть сушеного и зеленого винограда, и не подходить к умершим отцу и матери; а если они по слабости человеческой или по необходимости сделают это, то должны остричь головы, и пропадут все дни посвящения и труда их. Но если они не делают этого и не могут, по обычаю иудейских шинкарей, смешивать воду с вином, тень с истиною, обязательность закона с благодатию евангелия, то должны под этим опьянением понимать опьянение мирскими заботами, которыми сокрушается крепость духа, а под приказывающими и говорящими пророкам: <b><i>«не пророчествуйте»</b></i> [разуметь] тех, которые препятствуют ученым людям говорить слова истины, и между тем как Господь говорит: <b><i>«иди, и рцы людем сим»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слухом услышите - и не уразумеете, и очами смотреть будете - и не увидите.</span></span>Ис. 6:9</a>), они, наоборот, приказывают не говорить от имени Господа, в особенности, если учащий руководится не постыдною корыстью, славолюбием и тщеславием, а пользою читателей и слушателей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 32-34)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
