<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1218">Иосиф (Петровых) митр.</a><div>Окончательный и совершенный идеал теократическаго целаго, и его начальный первообраз мыслился в полном внутреннем сочетании человечества с Божеством, — во всеобщем царском священстве. По скольку каждый человек (по самой идее создания своего) предназначается для непосредственнаго общения с Божеством, он есть священник, а возвышаясь в способности управления собою, своею низшею природою и природою внешняго мира, он есть и должен быть царь. В применении этого принципа к целому народу и, в частности, к избранному народу Божию, последний призывался быть в особенном и строжайшем смысле народом Иеговы, неотделимым от своего Верховнаго Вождя никаким видимым посредником,— народом, владычествующим над всеми остальными народами — не выдающеюся силою внешняго могущества, но всепобеждающею высотою нравственнаго совершенства. Первая уступка и смягчение этого оказавшагося слишком возвышенным для человеческой действительности идеала имела место при той самой горе Божией, при которой состоялось и посвящение Израиля в народ Божий. Народ убедился здесь в своем общечеловеческом несовершенстве для непосредственнаго восприятия Открывавшагося Божества и вынужден был поставить между собою н Богом посредниками Моисея и Аарона. Впрочем введение этого посредничества не было еще резким нарушением теократическаго идеала Бого—Израильских отношений. И ни Моисей, ни Аарон не отделяли народ от Бога, поскольку их жизнь и служение принадлежали всецело с одной стороны Богу, с другой-народу. Не то видим мы во второй уступке теократизма Израильской ограниченности,—в особенности в той форме, в какой этой уступки требовали через Самуила старейшины. Здесь введение царскаго правления ставится прямо вне самоопределяющагося Божественнаго уполномочения и с целями, не имевшими почти ничего общаго с целями теократии: <b>поставь над нами царя... как у прочих народов... должен быть царь над нами, и будем мы так же, как все народы</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сказали ему: вот, ты состарился, а сыновья твои не ходят путями твоими; итак поставь над нами царя, чтобы он судил нас, как у прочих народов.</span></span>1 Цар. 8:5</a>, 19, 20) - вот вся сущность и мотивировка просьбы народной о назначении Царя. Обратим внимание здесь на знаменательное соответствие самой формулы грехопожелания -- в истории падения прародителей и в настоящей истории падения избраннаго народа Божия. Там — прародители увлекаются и отторгаются Своего Создателя чрезмерно-горделивым самовозношением: ״<i>будете, как боги!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>)“ Здесь целый народ отрешается Своего Иеговы в сущности чрезмерно унизительным самоуничижением: ״<b>будем, как все народы!“</b> И как там прародители, так здесь этот народ добровольно обрекает себя на жизнь, полную горькаго опыта, удостоверяющаго, что только там истинная жизнь, где всецелое подчинение своей воли — воле высшей Божественной! Этой последней, т. е. Божественной воле отнюдь не противно было, конечно, искание человеком высшаго совершенства, и видимое олицетворение Божественнаго попечения над ним и власти. Но—в первом случае, горделивое <i>״будете как боги!“</i> — должно было само собою, а не по человеческому давлению, придти в форме заповеднаго: <i>״будьте совершенны, как Отец Небесный!“</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Итак будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный.</span></span>Мф. 5:48</a>) Во втором — изменническое "<i>..будем, как все народы!</i>“—забывало, что в величайшем олицетворении Божественнаго обладания человеком,— в царстве Обетованнаго Царя Славы, Израиль предназначался быть ״первенцем“ среди всех остальных народов!...<br /><i>Самуил и Саул в их взаимных отношениях</i></div></p>