<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1218">Иосиф (Петровых) митр.</a><div>На рубеже двух преимущественнейше важных и поучительных эпох в исторической жизни Израиля, из коих одна была завершением развития 12 колен Израильских в теократически - стройный и жизнеспособный народ, а другая — являлась как бы дополнением этого завершения чрез изменение строго-теократическаго строя в теократическо-монархический, — на рубеже этих эпох выделяются и привлекают все наше внимание две — в высшей степени характерных и знаменательных личности: с одной сторона — Самуил, в величественном образе убеленнаго сединами свыше вдохновенной мудрости старца, тип строгаго теократа, вернаго своей идее настолько, что вся жизнь его была одним сплошным подвигом служения теократизму; с другой — Саул, не менее типичный представитель в другой области,—монархизма, в превратном антитеократическом понимании этого слова. Уже из самой этой, по необходимости общей, характеристики обоих названных деятелей достаточно преднамечается необыкновенный интерес их взаимных отношений, усугубляющийся недостаточною ясностию и отчетливостию обычнаго представления этих отношений, не только в нашей, но и западной, библейско-исторической литературе.<br />В библейском повествовании о Сауле и Самуиле, которое не вижу надобности подробно напоминать собранию моих высоко просвещенных слушателей, без особеннаго труда и с большою естественностию разграничивается (резкою чертою) двоякий характер их взаимных отношений, определяемый двумя периодами в истории царствования перваго Царя Израильскаго. — В точке скрещения обоих периодов и в качестве поворотнаго события, разделяющаго царствование Саула на две половины, выступает нарушение Саулом нарочитаго повеления Божия о поголовном истреблении Амалика, при чем Саул по тщеславным ли, или другим каким целям — сохранил лучшее из военной добычи и самого Амаликитскаго царя — Агага.<br />Взаимныя отношения Самуила и Саула, которыя вообще должно разсматривать под точкою зрения теократических убеждений и полномочий Самуила с одной стороны, и под точкою зрения поведения Саула, как теократическаго царя Израилева с другой,—до означеннаго поворотнаго момента в царствовании Саула, — носили печать благороднейшей честности и благоразумнейшей корректности со стороны Самуила в отношении к Саулу, и печать истинно-царственной скромности, доверия и уважения со стороны Саула в отношении к Самуилу, — носили печать искренне-тесной дружбы Пророка с Царем, при чем первый был для второго не только Пророком во всем обаянии пророческаго авторитета, Вестником воли Божией, но и нежно - любящим руководителем-отцом, равно как и второй, в свою очередь, был для перваго и благоговейно-послушным, и любящим, не менее чем любимым, сыном!...<br />Одно обстоятельство может навевать здесь маленькия затруднения удовлетвориться сказанным. В истории избрания перваго царя Израильскаго, — избрания, которое собственно и было завязкою всех отношений Самуила и Саула, дотоле, как не без основания полагают, совершенно не- известных друг другу, читаем: <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=8&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И собрались все старейшины Израиля, и пришли к Самуилу в Раму,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сказали ему: вот, ты состарился, а сыновья твои не ходят путями твоими; итак поставь над нами царя, чтобы он судил нас, как у прочих народов.</span></span>1 Цар. 8:4-5</a> <i>И собрались все старейшины Израиля, и пришли к Самуилу в Раму, и сказали ему: вот, ты состарился, а сыновья твои не ходят путями твоими; итак поставь над нами царя, чтобы он судил нас, как у прочих народов.</i> <b>И не понравилось слово сие Самуилу, когда они сказали: дай нам царя, чтобы он судил нас. И молился Самуил Господу.</b><br /><b>Не понравилось Слово сие Самуилу!..</b> Я думаю, нет особенной надобности доказывать здесь, что не какие либо личные разсчеты и эгоистическия соображения детали столь отталкивающе неугодною в очах Самуила предъявленную к нему просьбу от лица всего Израиля! Тот, Который весь пламенел столь живою ревностию о благе родного народа и о славе имени Иеговы,—Тот, который впоследствии, отдавая отчет в своих полномочиях, при передаче их новопоставленному Царю Израилеву, пред лицем всего Израиля, имел смелость, а следовательно—и все основания торжественно засвидетельствовать свое полное безкорыстие и справедливость, при единогласных заверениях многочисленнаго народа, — не мог, без сомнения, ставить выше справедливости и голоса здраваго убеждения какия бы то ни было личныя выгоды! - Для нас гораздо важнее и ждет нашего разрешения прежде всего вопрос, отразилась ли, и насколько именно, истинная причина сопротивления Самуила народной воле, то есть его здравыя, строго-теократическия убеждения, на последующих отношениях к Саулу? как они, далее, oтражались на этих отношениях в первый период его царствования, и как во второй?...<br />Истинная и единственная причина, по которой пророк Божий и Судия Израиля так неблагосклонно отнесся уже к самому народному требованию о поставлении царя, заключается, как мы упомянули, в строго-теократических убеждениях Самуила, достаточно уясняющих и все те отношения, в какия он впоследствии становился к Саулу. Уже одно то, что эти убеждения носили отпечаток не единично-личной умственной ограниченно-человеческой работы, не имеющей никогда такого общеобязательнаго для всех значения, а были, напротив, совершенно осмысленным результатом хорошо выношеннаго в душе откровения Иеговы избранному народу, не в букве и в форме этого откровения, а в самом духе его и жизни, —были результатом, имевшим малопринудительное значение разве только для лиц невменяемых и недостаточно понимающих и ценящих непосредственную принадлежность Из-раиля своему Иегове, — результатом, в применении котораго Самуил являлся выразителем потаенных заветных дум и убеждений всякаго истиннаго и сколько-нибудь просвещеннаго в надлежащем понимании своего назначения Израильтянина:— одно уже это вполне оправдывает пред нами Самуила и за его оппозицию народному увлечению, и за его, на первый взгляд, излишне-упорныя и строптивыя отношения к Саулу, во второй период его царствования. И не только оправдывает, но и выдвигает величественный образ Самуила целою головою выше всех его современников и сородичей, давая ему в то же время вполне заслуженное право на имя замечательнейшаго и важнейшаго Ветхозаветнаго Деятеля.<br />В чем же состояла сущность теократических убеждений Самуила и вообще теократическаго принципа, долженствовавшаго, и по мысли пророка, и по самой идее народа Божия, — лежать в основе всего строя и жизни последняго?<br /><br />Окончательный и совершенный идеал теократическаго целаго, и его начальный первообраз мыслился в полном внутреннем сочетании человечества с Божеством, — во всеобщем царском священстве. По скольку каждый человек (по самой идее создания своего) предназначается для непосредственнаго общения с Божеством, он есть священник, а возвышаясь в способности управления собою, своею низшею природою и природою внешняго мира, он есть и должен быть царь. В применении этого принципа к целому народу и, в частности, к избранному народу Божию, последний призывался быть в особенном и строжайшем смысле народом Иеговы, неотделимым от своего Верховнаго Вождя никаким видимым посредником,—народом, владычествующим над всеми остальными народами —не выдающеюся силою внешняго могущества, но всепобеждающею высотою нравственнаго совершенства.<br /><i>Самуил и Саул в их взаимных отношениях</i></div></p></div>