<div><p ><div>И называет ее <b>садом</b>, поскольку не один плод благочестия и добродетели она породила, но многие и различные; <b>запертым</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Запертый сад - сестра моя, невеста, заключенный колодезь, запечатанный источник:</span></span>Песн. 4:12</a>) же, поскольку он плотно огорожен и защищен от козней. И <b>запечатанный источник</b> она, поскольку не всем он доступен, но тем, кто достоин этих струй; об этом источнике и в Евангелии говорит Господь: <i>А кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:14</a>).<br />Стало быть, заслуженно называет он этот <b>источник запечатанным</b>, поскольку не всем, но только достойным он доступен. Ибо не для непосвященных, но для тех, кто принял посвящение предлагаются божественные таинства; и не тем, кто предался после посвящения беззакониям, но тем, кто придерживается строгого образа жизни или очистился через покаяние. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Феодорит Кирский, <i>На Песнь Песней</i> 4<br />TLG 4089.025, 81.141.49-144.8.</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>И благоухание одежды твоей подобно благоуханию ладана</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Сотовый мед каплет из уст твоих, невеста; мед и молоко под языком твоим, и благоухание одежды твоей подобно благоуханию Ливана!</span></span>Песн. 4:11</a>). Прежде мы говорили, что Сам Жених стал для нее одеянием; и свидетель тому блаженный Павел, который говорит: <i>Все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>). А Жених – и Бог предвечный, и человек, рожденный в последние дни от Пресвятой Девы; и, оставаясь Тем,<br />Кем был, присоединил к Себе наше естество и облачил невесту, которая прежде была обнажена. Почему говорится о ней: <b>Благоухание одежды твоей подобно благоуханию ладана</b>, – ибо облеклась во Христа, Который и Бог, и человек. А ладан – символ богословия, поскольку по ветхому закону его подносили Богу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Феодорит Кирский, <i>На Песнь Песней</i> 4 <br />TLG 4089.025, 81.144.9-13, 21-33. </span></div><br /></span></div><br />Песн. 4:10 <b>Что удобреста сосца твоя, сестро моя невесто? что удобреста сосца твоя паче вина, и воня риз твоих паче всех аромат?</b> <br />«<b>Сосца твоя</b>», то есть источники учений, от вина духовного и чаши таинственной заняли вящшую лепоту. Ризы твои прекрасны: ибо ты в Меня облеклась. Их благовоние «<b>паче всех аромат</b>», то есть превосходит законную добродетель, которая под ароматами означается. «<b>Что удобреста сосца твоя, сестро моя невесто?</b>» Называет ее и сестрой, и невестой, и ближней. Ближней – ибо она говорит: «<i>Прильпе душа моя по Тебе</i>» (Пс. 62:9), Невестой – ибо, приемля от Него семена учения, рождает плод благочестия. Сестрой – потому что Он Сам по Своему человечеству произошел от одного с ней начала и одно и то же имеет естество. Но Он далее продолжает похвалять ее:<br /><br />Песн. 4:11 <b>Сот искапают устне твои, невесто, мед и млеко под языком твоим, и благовоние риз твоих яко благоухание ливана</b>.<br /><br />Церковь, по словам Павловым, так, как тело, составлена из многих членов (Рим. 12:5, 1 Кор. 12:27). Одни отправляют должность очей, другие – должность слуха, некоторые – должность уст. Почему Жених, сказавши: «<b>сот искапают устне твои, невесто, мед и млеко под языком твоим</b>», разумеет здесь Учителей Церкви, кои проповедуют учение благочестия, как бы сот меда, заключают оное во устах своих, и в сладости медовых каплей поливают в служителей. Но не только мед они имеют во устах своих, но и млеко, то есть всякому возрасту подают пристойную пищу (ср. 1 Кор. 3:2, Евр. 5:12). «<b>И благовоние риз твоих яко благоухание ливана</b>». Сие истолковано выше.<br /><br />Песн. 4:12 <b>Вертоград заключен сестра моя невеста, вертоград заключен, источник запечатлен</b>.<br /><br />Называет ее вертоградом, потому что она не один, но многие и различные плоды благочестия и добродетели произрастила. Заключенным – ибо ограждена и безопасна от нападений. «<i>И врата адова не одолеют ей</i>» (Мф. 16:18) Она не такова, какова была та, которая изведена из Египта, которую повредили все мимоходящие и вепрь от дубравы (Пс. 79:14), но укреплена забралом, подобна винограду заключенному, коего воды не для всех отверсты, но для достойных, не для мирских, но для наученных Божественным тайнам, не для тех, кои после очищения в нечестии пребывают, но для живущих благочестно и кающихся.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на книгу Песнь Песней Соломона</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>