Козлы и овцы в этом стихе и далее совершенно исчезают из виду. Они служили только обозначением различных классов людей, к которым теперь и обращается Царь. Вместо «овец» употребляется выражение <i>«которые по правую сторону»»</i>, а вместо козлов - <i>«которые по левую сторону»</i> (стих 41). Царь называет стоящих по правую сторону благословенными Отца Своего и приглашает их наследовать <i>«Царство, уготованное от создания мира»</i>. «Он не сказал: примите, но <i>«наследуйте»</i>, как свое собственное, как отеческое, как ваше, как от века вам принадлежащее» (свт. Иоанн Златоуст).<p/>Выражение <i>«от создания мира»</i> (<b>&#7936;π&#8056; καταβολ&#8134;ς κ&#8057;σμου</b>) трудно точно перевести с греческого. <b>&#922;αταβολ&#8053;</b> по употреблению у классиков поставляется иногда рядом с <b>θεμ&#8051;λιον</b>, основание; значит иногда оплодотворение, осеменение (<a href='B:650 11:11'>Евр 11:11</a>). <p/>В Священном Писании Нового Завета выражение указывает на историческое начало с отношением к будущему, на цель и завершение, потому что в <b>καταβολ&#8053;</b> всегда находится отношение к тому, что должно быть восстановлено (Кремер). <p/>В Новом Завете проводится различие между временем <b>πρ&#8056; καταβολ&#8134;ς κ&#8057;σμου</b>, прежде создания мира, и от создания мира. В настоящем случае не следует понимать предвечное уготовление или приготовление до создания мира (<i>ср.</i> <a href='B:560 1:4'>Еф 1:4</a>), но Спаситель употребляет просто общее выражение для обозначения давнего времени, «не возвращаясь далеко назад». <p/>Выражение может означать просто «издавна».<p/>Феофилакт обращает здесь внимание на то, что пред судом произносится речь. «Господь не прежде рассуждения награждает и наказывает, потому что Он человеколюбив, а этим и нас научает тому, чтобы мы не прежде наказывали, чем исследуем дело». Когда, замечает Бенгель, доброе и злое сравниваются между собой, то доброму всегда приписывается вечное существование, так сказать, антецедентное, но о зле говорится, что оно от начала (ab exitu). Так в настоящем стихе (<i>ср.</i> стих 41; <a href='B:530 2:6-7'>1Кор 2:6-7</a>).