<p ><div> Сказав прежде о том, что Он будет открывать им чрез Своего Духа все для них необходимое и полезное, повествует и о страданиях, после которых вскоре следует и вознесение чрез восшествие на небо, ведущее за собою необходимое наитие Духа. Это потому, что невозможно было уже сожительствовать с плотью среди святых Апостолов Тому, Кто восшел на небо к Отцу. Речь же ведет весьма сокращенно, благодаря этому отнимая от нее остроту печали. Ясно видел Он, что ученики опять подвергнутся немалому страху и будут ожидать мучений от острой печали и подпадения ужасным и невыносимым бедствиям, когда им придется оставаться одним, с восшествием Спасителя «к Отцу». По этой, думаю, причине не говорит открыто, что умрет, так как иудейское неистовство призывало Его дойти и до этого, но строит речь с весьма великим искусством и тонкостью и вместе с страданием сообщает и радость воскресения, говоря: <b>«Мало, и уже не узрите Меня, и опять мало, и увидите Меня»</b>. Уже при дверях было время смерти, делавшее Господа невидимым для учеников на весьма малое время, пока Он, разрушив ад и открыв для находившихся там врата мрака, должен был снова восставить Свой храм (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> На это сказали Иудеи: сей храм строился сорок шесть лет, и Ты в три дня воздвигнешь его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А Он говорил о храме тела Своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Когда же воскрес Он из мертвых, то ученики Его вспомнили, что Он говорил это, и поверили Писанию и слову, которое сказал Иисус.</span></span>Ин. 2:19-22</a>). И по совершении этого снова воссиял Своим ученикам и обещал быть с ними <i>«все дни века»</i>, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>). Ведь Он хотя и отсутствует плотью, представив Себя за нас Отцу и воссев одесную Родителя, но обитает в достойных чрез Духа и всегда пребывает со святыми, ибо обещал Он, что не оставит нас сиротами (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не оставлю вас сиротами; приду к вам.</span></span>Ин. 14:18</a>).<br /><br />Итак, ввиду весьма малого остававшегося до начала страдания, времени говорит: <b>«Мало, и не узрите Меня»</b>, ибо смертью как бы должен был покрыться недолго. <b>«И опять»</b>, говорит, <b>«мало, и увидите Меня»</b>, ибо на третий день ожил, проповедав и сущим в темнице духам (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которым Он и находящимся в темнице духам, сойдя, проповедал,</span></span>1 Пет. 3:19</a>). Таким образом, было полнейшим доказательством Его человеколюбия то, разумею, что Он не только спас еще живущих на земле, но и проповедал освобождение уже умершим и находившимся в глубинах преисподней во мраке, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> чтобы открыть глаза слепых, чтобы узников вывести из заключения и сидящих во тьме - из темницы.</span></span>Ис. 42:7</a>).<br />Заметь, что о страдании именно и воскресении сказал так: <b>«Мало, и не узрите Меня, и опять мало, и увидите Меня»</b>. Присоединив же «потому что к Отцу иду», умалчивает об остальном, ибо не указал, сколько времени пребудет там или когда опять придет. По какой же это причине? Потому что <i>«не ваше дело есть знать времена и сроки, которые Отец положил в Своей власти»</i>, по словам Самого Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span></span>Деян. 1:7</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /> <br />Часть 3-я.<br /><br /><br /> Книга одиннадцатая<br /> Глава II.<br />О том, что природно в Сыне и в сущности Его (находится) Дух Его, то есть Святой, как и в сущности Отца.<br /><br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=16&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=16&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
