<p ><div> А кроме того, усваивают и вот что: так как, говорят, Ты узнал тайные мысли наши и предупредил вопрос, который, быть может, мы высказали бы, прося научить нас, о чем Ты говорил недавно, то мы уверовали, что и <b>«исшел Ты от Бога»</b>. Ведь знать, говорят, сокровенное в глубине души может быть свойственно Богу всяческих, а не другому кому. А как Ты Сам знаешь все, то разве может быть сомнение в том, что Ты воссиял от ведающего все Бога? Таким образом, и это поистине только Богу свойственное и чудесное знамение вместе с прочим всем стало для учеников пищею несомнительной веры, так что на них можно видеть истинность изречения (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> дай [<i>наставление</i>] мудрому, и он будет еще мудрее; научи правдивого, и он приумножит знание.</span></span>Притч. 9:9</a>): <i>«Дай (укажи) мудрому причину, и мудрейшим будет, – наставь праведного, и увеличит готовность принимать (научение)».</i> Говорят же: <b>«ныне веруем»</b>, конечно, не потому, что тогда именно восприняли в себя начало веры, когда услыхали такие слова или увидели знамение, именно что Господь ведает все, но потому, что тогда наконец воспринятую вначале веру они стали вкоренять в своих душах и твердо наконец держаться того убеждения, что Он есть Бог и от Бога по природе и истинного. Поэтому мы должны принимать выражение <b>«ныне веруем»</b> не о начале веры, но о начале твердого укрепления в уже благоговейно одобренной нами и воспринятой вере.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /> <br />Часть 3-я.<br /><br /><br /> Книга одиннадцатая<br /> Глава II.<br />О том, что природно в Сыне и в сущности Его (находится) Дух Его, то есть Святой, как и в сущности Отца.<br /><br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=16&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=16&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
