<p ><div><br />Прекрасно и полезно в этих словах Христос, можно сказать, возглавляет все бывшее к ним рассуждение и, в немногих словах сосредоточив смысл сказанного, предложил им сокращеннейшее ведение Своей воли. Я веду, говорит, теперь такие речи к вам, побуждая вас <b>«мир»</b> иметь <b>«во Мне»</b>, и чтобы вы, кроме того, ясно знали, что беды вам <i>«в сем мире»</i> приключатся и вы подвергнетесь ради Меня многим скорбям. Однако ж не поддавайтесь этим ужасам, ибо <b>«Я победил мир»</b>.<br />Но чтобы совершенно ясным сделать для тебя это изречение, прежде всего поговорим о том, что значит иметь <b>«мир»</b> во Христе. Ведь мир или любители мирских вещей иногда также осуществляют мир друг к другу, но только отнюдь не во Христе. Вот, например, преданные телесным страстям бывают ради этого очень дружественны и приятны с людьми единонравными им; зарящийся на совсем ему не подобающие владения и ради сего бывающий корыстолюбцем или вором будет, конечно, по душе упражняющемуся в одинаковом с ним пороке. Ведь каждое животное любит подобное себе, по написанному, и к подобному себе будет привязан человек (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=13&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Всякое животное любит подобное себе, и всякий человек - ближнего своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Всякая плоть соединяется по роду своему, и человек прилепляется к подобному себе.</span></span>Сир. 13:19-20</a>). Но во всем этом почтенное имя мира является подделкою – и это вполне верно. Но у святых не так. Не грехом оказывается союз мира, но верою, надеждою, любовью и силою благочестия к Богу. И это – во Христе. Мир во Христе явился для нас главою всех благ, привнося вместе с собою как бы сестру свою – любовь друг к другу. А <i>любовь,</i> по слову Павла, <i>есть исполнение</i> всего Божественного <i>закона</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Любовь не делает ближнему зла; итак любовь есть исполнение закона.</span></span>Рим. 13:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> К свободе призваны вы, братия, только бы свобода ваша не была поводом к <i>угождению</i> плоти, но любовью служите друг другу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо весь закон в одном слове заключается: люби ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Гал. 5:13-14</a>). А что любящим друг друга следует, конечно, прежде всего возлюбить и Самого Бога, это несомненно, ввиду слов Иоанна, что, если кто возлюбил брата, тот, без всякого сомнения, возлюбит и Самого Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Кто говорит: "я люблю Бога", а брата своего ненавидит, тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит?</span></span>1 Ин. 4:20</a>).<br />Но означает и нечто другое, разумею опять изречение: <b>«скорбь имеете в мире, но дерзайте, Я победил мир»</b>. Если кто захочет разуметь это проще, он, без сомнения, скажет: Христос явился, конечно, выше и могущественнее всякого греха и мирской опасности, и так как победил, то подаст победу и искушаемым ради Него. Если же кто пожелает разуметь что-либо более тонкое, чем сказанное сейчас, то он может размышлять следующим образом. Как мы оказались победителями тления и смерти потому, что, как человек, Христос ожил ради нас и за нас, соделав Свое воскресение началом порабощения смерти, причем значение этой победы должно, конечно, простираться и на нас, так как Победитель был из нас, поскольку явился человеком, и мы как бы превозмогаем грех, умерщвленный, конечно, в первом Христе, переносящем, очевидно, и на нас, как на Свой род, это благо; так и «<b>дерзать</b>» мы должны потому, что и мы препобедим мир, ибо <b>«победил»</b> Христос, как человек ради нас, являясь началом и дверью и путем для человеческой природы и в этом. Да, некогда падающие и побеждаемые, мы (теперь) возобладали и победили ради Того, Кто был из нас и ради нас победил. Ведь если бы Он победил как Бог, для нас никакого значения это не имело бы, – а если как человек, то мы в Нем победили, ибо Он явился нам с неба вторым Адамом, по Писаниям (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Первый человек - из земли, перстный; второй человек - Господь с неба.</span></span>1 Кор. 15:47</a>).<br />Поэтому как носили <i>«образ перстного»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного.</span></span>1 Кор. 15:49</a>), по подобию с тем (Адамом первым) будучи должны подпасть игу греха, так, конечно, будем носить и образ Небесного, то есть Христа, побеждая владычество греха и превозмогая всякую мирскую скорбь, ибо <b>«победил»</b> Христос. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /> <br />Часть 3-я.<br /><br /><br /> Книга одиннадцатая<br /> Глава II.<br />О том, что природно в Сыне и в сущности Его (находится) Дух Его, то есть Святой, как и в сущности Отца.<br /><br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=16&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
