<p ><div>И Христос, сказав: <b>«Приобретайте себе друзей»</b>, не остановился на этом, но присовокупил: «<b>богатством неправедным»</b>, требуя тем и твоего содействия, – поскольку здесь Он разумел не что иное, как милостыню. И что удивительно, Он ничего уже не взыскивает с нас, если только мы отступим от неправды, потому что слова Его имеют такой смысл: ты приобрел худо – истрать хорошо. Собрал неправедно – расточи праведно. Что, кажется, за добродетель – раздавать из имения, неправедно приобретенного? И однако Бог, по человеколюбию Своему, снисходит до того, что обещает нам многие блага даже и за такие дела. Но мы до такого доходим бесчувствия, что ничего не уделяем и из приобретенного неправедно; напротив, грабя тысячами, думаем, что все уже сделали, подав малую долю. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 5 на Евангелие от Матфея</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> Но ты имеешь доблестного и дивного друга? И он тебе не поможет тогда (в загробном мире). Как же говорит Христос: "<b>приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители"</b>? Не дружба здесь является защитою, а милостыня. Если бы одна дружба защищала, то надлежало бы сказать просто:<b> "приобретайте себе друзей"</b>; между тем, желая показать, что не дружба одна защищает, Он присовокупил: <b>"богатством неправедным"</b>. Может быть, кто-нибудь скажет: я могу без богатства приобрести себе друга, и гораздо лучшего, нежели при помощи богатства. Но чтобы ты знал, что милостыня служит защитою для тебя, твое собственное дело и твоя добродетель, для этого Он повелел тебе полагаться не просто на дружество святых, но на дружество, приобретаемое через богатство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово 3 о Лазаре</i><br /></span></div><br />* * *<br /><b>«И Я говорю вам: приобретайте себе друзей богатством неправедным»</b>. Будем же повиноваться, – это заповедь Господня; будем избытки богатства разделять нуждающимся; будем творить милостыню, пока это в нашей власти, – это и значит творить «себе друзей богатством»; будем расточать богатство на бедных, чтобы исто­щить тамошний огонь, чтобы погасить его, чтобы там иметь дерзновение. Там не они (друзья) примут нас, но дела наши. А что не просто одно только приобретение друзей может спасти нас, видно из самого добавления. Почему в самом деле (Господь) не сказал: <b>«приобретайте себе друзей, чтобы приняли вас в вечные селения»</b>, но добавил и то, каким образом (сделать это)? Сказав: <b>«богатством неправедным»</b>, Он выразил, что надобно приобретать друзей посредством имущества, и внушил, что одна только дружба не защитит нас, если мы не будем иметь добрых дел, если не расточим праведно богатства, собранного неправедно. Такая заповедь нам о милостыне относится не к богатым только, но и к бедным; хотя бы кто питался, выпрашивая у других, и к нему относится эта заповедь, – потому что нет, истинно нет ни одного такого бедняка, как бы он ни был беден, чтобы у него не нашлось «<i>две лепты» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Придя же, одна бедная вдова положила две лепты, что составляет кодрант.</span></span>Мк. 12:42</a>). Следовательно, можно и дающему из малого малое превзойти имеющих много и дающих много, как и было с тою вдовою. Величина милостыни измеряется не мерою подаваемого, но произволением и усердием подающих. Так везде нужно произволение, везде любовь к Богу. Если мы будем делать все по её побуждению, то, хотя бы мы давали немного, имея немного, – Бог не отвратит лица Своего, но примет и малое, как великое и необыкновенное. Он смотрит на произволение, а не на то, что дается; если видит, что оно велико, то обращает на него свое решение и приговор, и делает (подающих) участниками вечных благ, которых да сподобимся все мы достигнуть, благодатью и человеколюбием (Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу со Святым Духом слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 1 на Послание к Евреям</i></span></div><br /></span></div><br />См. толк. на <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Надеющиеся на силы свои и хвалящиеся множеством богатства своего!</span></span>Пс. 48:7</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=16&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=16&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
