<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1156">Никита Стифат прп.</a><div>Божественное Писание постигается духовно, и сокрытые в нем сокровища только духовным открываются Духом Святым. Душевный же человек откровения их приять не может (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> что и возвещаем не от человеческой мудрости изученными словами, но изученными от Духа Святаго, соображая духовное с духовным.</span></span>1 Кор. 2:13</a>, 14), – т.к. он, кроме чередования помыслов своих о другом чем думать или внимать тому, что говорит другой неспособен. К тому же он не имеет в себе и «<i>Духа Божия, испытующаго глубины Божии и единого ведающаго Божие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>, 11), но имеет дух мира чувственный, ревности и зависти полный, спорливостью и раздором переполненный, по причине коего ему юродство есть углубляться в смысл Писания и мысли его исследовать. Не имея силы разуметь его, – так как все содержащееся в Божественном Писании «<b>духовне востязуется</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>), – божеских ли или человеческих дел касается, – он насмехается над теми, кои «<b>духовно то сразсуждают</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> что и возвещаем не от человеческой мудрости изученными словами, но изученными от Духа Святаго, соображая духовное с духовным.</span></span>1 Кор. 2:13</a>), и таковых не духовным и не Духом Божиим водимыми именует, а возводительными (анагогиками, по произвольному наведению открывающими духовный смысл в Писании), и их слова и духовные разумения извращает и перетолковывает по своему смышлению. Но духовный не таков, но «<b>востязует убо вся</b>» под действом Божественного Духа, «<i>сам же он ни от кого востязуем быть не может</i>», так как у него <i>«ум Христоc, котораго никто изъяснить не может</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но духовный судит о всем, а о нем судить никто не может.</span></span>1 Кор. 2:15</a>, 16)"<br /><br /><i>Добротолюбие, т. 5, 3-я сотница. § 39</i>.</div></p></div>