<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><b>Духовными</b>, премудрый, называет Апостол Павел украшенных духовным дарованием и не только восшедшим выше естества, но и при помощи веры переступивших естественную последовательность умозаключений. Из числа таковых был и сам св. Павел, и те, которым он писал: <i>вы несте во плоти, но в дусе, понеже Дух Божий живет в вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>). <br /><b>Душевными</b> же, о которых написано: душевни, духа не имуще (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Это люди, отделяющие себя (от единства веры), душевные, не имеющие духа.</span></span>Иуд. 1:19</a>), — называет он тех, которые опираются больше на умствования, умозаключения и разглагольствования и через них думают найти то, что справедливо и полезно. Таковы еллинские мудрецы.<br /><br />А <b>плотскими</b> Апостол именует препобежденных плотскими страстями, называя их так по тому, что в них более сильно. Таковы все законопреступные, нечистые, неистовствующие от похотливости. Если и духовный имеет тело и душу, и душевный имеет тело, и плотской имеет душу, то каждый называется по тому, что в нем преобладает. Как тело, хотя содержит в себе и другие стихии, но именуется земным, потому что в большей мере содержит в себе землю, так и в них превозмогло имя, взятое от преобладающего.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". <br />30. Диакону Нилу. На слова: <i>душевен человек не приемлет яже Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>). Что значит человек духовный, душевный и плотской.</div><br />***<br />См. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые.</span></span>Мф. 7:18</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1184">Феолипт Филадельфийский свт.</a><div>Ищущий уразуметь заповеди без исполнения заповедей, и чрез учение и чтение обрести то желающий, подобен человеку воображающему тень вместо истины. Ибо уразумение истины есть достояние тех, кои стали причастниками истины (вкусив ее жизнью); не причастные же истины, и не посвященные в нее, ища сего уразумения, почерпают его из объюродившей премудрости. Их Апостол назвал душевными, <b> «Духа не имущими»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>), хотя они величаются ведением истины.<br /></div></p></div>