<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Поскольку истинная мудрость духовная, то есть верующих, каждый высказывает то, во что верит, и так сами судят обо всем. По их образу неверие различено будет, <i>а о верующем никто судить не может.</i> Кто может осудить говорящего истину? Когда же обстоит так, что все враги веры ложное держат за верное, они уже сами осуждены в заблуждении своем. Ибо, как говорит Господь, <i>неверующий уже осужден, потому что не уверовал </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:18</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам, PL 17:197 аЬ</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>1. Духовное действие Божией благодати в душе совершается великим долготерпением, премудростью и таинственным смотрением ума, когда и человек с великим терпением подвизается в продолжение времени и целых лет. И дело благодати тогда уже оказывается в нем совершенным, когда свободное произволение его, по многократном испытании, окажется благоугодным Духу, и с течением времени покажет опытность и терпение. Ясные образцы сего порядка представим из богодухновенных Писаний.<br />2. Утверждаемое мною подобно тому, что было с Иосифом. Чрез столько времени и чрез сколько лет совершилось определение Божией о нем воли, и исполнились видения! А прежде в скольких трудах, скорбях и теснотах испытан был Иосиф! И когда все претерпел мужественно, во всем оказался благоискусным и верным Богу рабом; тогда уже стал царем Египта и препитал род свой, и исполнились и пророчество о невидимом и та воля Божия, о которой задолго по великому смотрению было предречено.<br />3. Подобное сему было и с Давидом. Бог чрез Пророка Самуила помазал его в царя. И когда был он помазан, тогда гонимый Саулом должен был спасаться от смерти бегством. И где Божие помазание? Где скорое исполнение обетования? Ибо как скоро помазан, – стал терпеть жестокие скорби, удаляясь в пустыни, не имея даже насущного хлеба и спасаясь бегством у язычников от Саулова против него злоумышления. И в таких скорбях пребывал тот, кого Бог помазал в царя! Потом, когда многие годы был испытываем и искушаем, терпел скорби и переносил их великодушно, решительно вверился Богу и себя самого удостоверил: "что сотворил со мною Бог пророческим помазанием, и о чем сказал, что будет это со мною, то несомненно должно исполниться": тогда уже за многое долготерпение совершилась, напоследок, воля Божия; и после многих испытаний воцарился Давид; и явственным стало тогда Божие слово, и помазание, совершенное Пророком, оказалось твердым и истинным.<br />4. Подобное сему было и с Моисеем. Бог, предуведав и предопределив его в вождя и избавителя народу, сделал, что стал он сыном дочери Фараоновой, возращен в царском богатстве, в славе и в роскоши, научен всякой египетской мудрости. А когда возмужал Моисей и велик стал верою, – отрекся от всего этого, злострадания и поношения Христовы изволив паче, по Апостольскому слову, нежели имети временную греха сладость (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и лучше захотел страдать с народом Божиим, нежели иметь временное греховное наслаждение,</span></span>Евр. 11:25</a>). И бежав из Египта, сей царский сын, воспитанный в таких удовольствиях и в царской роскоши, сколько провел времени в пастырских занятиях? И после сего, наконец, за великое долготерпение найденный благоискусным и верным Богу, как перенесший много искушений, соделался он избавителем, вождем и царем Израиля, и от самого Бога назван богом Фараоновым (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Но Господь сказал Моисею: смотри, Я поставил тебя Богом фараону, а Аарон, брат твой, будет твоим пророком:</span></span>Исх. 7:1</a>). Ибо чрез него Бог поражал казнями Египет; чрез него показал Фараону дела великие и чудные, и наконец, потопил египтян в море. Видишь, по истечении скольких лет открылись и после скольких испытаний и скорбей пришли в исполнение Божия воля и Божие намерение?<br />5. Подобное сему было и с Авраамом. За сколько времени Бог изрек обетование – даровать ему сына, и не тотчас даровал его, но сколько лет до сего продолжались с Авраамом испытания и искушения! И он, – великодушно претерпев все с ним встретившееся и утвердив себя верою в той мысли, что Давший обетование неложен и исполнит слово Свое, а таким образом оказавшись верным, – улучил обетование.<br />6. А также и Ной, – когда в пятисотый год жизни его Бог повелел строить ковчег, возвещая, что наведет на вселенную потоп, который и навел в шестисотый год, – сто лет провел в великом терпении, нимало не колеблясь мыслию, сотворит, или не сотворит Бог сказанное Им, но решительно утвердившись верою в том, что, если сказал о сем Бог, то несомненно сие исполнится; а таким образом, когда произволение его найдено благоискусным в вере, терпении и великодушии, во всей чистоте сохранив заповедь, один он спасся с домом своим.<br />7. Примеры же сии привели мы из Писаний в доказательство, что действие Божией благодати открывается в человеке, и приемлет он дарование Духа Святого, какого сподоблена бывает душа верная, только после долговременного борения, после опытов великого терпения и великодушия, после искушений и испытаний, когда свободное произволение испытано будет всякими скорбями. Когда ни в чем не оскорбит оно Духа, но по благодати будет во всем согласно с заповедями, тогда бывает оно сподоблено - достигнуть свободы от страстей, приять полноту духовного всыновления, изрекаемого в таинстве, также духовного богатства и такого разумения, которое – не от мира сего, и которого делаются причастными одни истинные христиане. Почему, таковые люди во всем отличны от всех людей благоразумных, сведущих и мудрых, имеющих в себе духа мира.<br /><br />8. Таковой, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но духовный судит о всем, а о нем судить никто не может.</span></span>1 Кор. 2:15</a>), <b>востязует</b> всякого человека. О каждом знает он, из какого источника берет слово, где остановился, и на какой находится степени; о нем же самом никто из людей, имеющих в себе духа мира, не может знать и судить. Кто только имеет в себе подобного небесного Божия Духа, тот и знает подобного ему, как говорит Апостол: <i> духовная духовными сразсуждающе</i><a href="#543060_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <i>Душевен же человек не приемлет, яже Духа Божия, юродство бо ему есть: </i><b>духовный же востязует убо вся, а сам той ни от единаго востязуется</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>, 15). Таковой человек почитает гнусным и ненавистным все славное в мире - богатство, роскошь и всякое наслаждение, даже самое знание, и все, что есть в веке сем.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="543060_1" class="note-item" href="#543060_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> что и возвещаем не от человеческой мудрости изученными словами, но изученными от Духа Святаго, соображая духовное с духовным.</span></span>1 Кор. 2:13</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Духовные беседы". Том 1. <br />Беседа 9. О том, что Божии обетования и пророчества исполняются при различных испытаниях и искушениях, и что от искушений лукавого избавляются приверженные к единому Богу </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1171">Варсонофий Оптинский прп.</a><div>Духовный человек сразу понимает человека духовного [же], равно как и душевного и человека плотского. Подобно тому как человек высокообразованный понимает такого же образованного человека, равно как малообразованного и несведущего, сколько бы последние ни ухищрялись укрыть недостаточность своего образования и свое невежество, но иногда в одном слове обнаруживают себя пред ним, и он посмеивается над ними. Иной весьма много читал, но без руководителя, без определенной системы, как, например, в учебных заведениях, и от сего многочтения больше повредился умом и сердцем. Правильно образованный человек и такого всезнайку также оценит с первого раза. Так и духовный человек понимает и дает надлежащую оценку человеку, теоретически изучившему христианство, но без духовного постижения его истин. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Келейные записки</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Вышестоящий, духовный, безстрастный есть тот, кого осенил Дух Святый, кто будучи исполнен Им, действует, говорит под влиянием Его, возносится превыше страстей, превыше естества своего. Такие, – точно: <i>свет миру</i> и <i>соль земли</i>, – видят себя, видят и ближних, а их увидеть может только подобный им духовный. <b>«Духовный же востязует убо вся, а сам той ни от единаго востязуется»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но духовный судит о всем, а о нем судить никто не может.</span></span>1 Кор. 2:15</a>), – говорит Писание.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо к иноку Леониду. К брату, занимающемуся умною молитвою. Наставление в духовной жизни<br /></div></div></p></div>