<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>И как это случилось тогда с благословенными патриархами Исааком и Иаковом, братья возлюбленные, то так же это было явлено и в отце Давида Иессее: когда он отправил сына своего Давида навестить братьев, он, как представляется, выступал прообразом Бога Отца. Иессей послал Давида найти братьев своих, Бог же послал Своего единородного Сына, о Котором написано: <i>Буду возвещать имя Твое братьям моим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Буду возвещать имя Твое братьям моим, посреди собрания восхвалять Тебя.</span></span>Пс. 21:23</a>). Истинно, Христос пришёл взыскать братьев Своих, ибо Он сказал: <i>Я послан только к погибшим овцам дома Израилева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>).<br /><b>И сказал Иессей Давиду, сыну своему: возьми для братьев своих ефу сушеных зерен и десять этих хлебов и отнеси поскорее в стан к твоим братьям; а эти десять сыров отнеси тысяченачальнику и наведайся о здоровье братьев и узнай о нуждах их</b>. Ефа же, братья мои, есть количество, равное трём модиям<a href="#535646_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и эти три модия обозначают таинство Троицы. И блаженный Авраам знал это таинство, ибо, когда он удостоился принять это таинство Троицы в лице трёх мужей у дубравы Мамре, он тут же велел [Сарре] замесить три саты лучшей муки (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=1&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И явился ему Господь у дубравы Мамре, когда он сидел при входе в шатер [свой], во время зноя дневного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он возвел очи свои и взглянул, и вот, три мужа стоят против него. Увидев, он побежал навстречу им от входа в шатер [свой] и поклонился до земли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: Владыка! если я обрел благоволение пред очами Твоими, не пройди мимо раба Твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и принесут немного воды, и омоют ноги ваши; и отдохните под сим деревом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а я принесу хлеба, и вы подкрепите сердца ваши; потом пойдите [в путь свой]; так как вы идете мимо раба вашего. Они сказали: сделай так, как говоришь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И поспешил Авраам в шатер к Сарре и сказал [ей]: поскорее замеси три саты лучшей муки и сделай пресные хлебы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И побежал Авраам к стаду, и взял теленка нежного и хорошего, и дал отроку, и тот поспешил приготовить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И взял масла и молока и теленка приготовленного, и поставил перед ними, а сам стоял подле них под деревом. И они ели.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказали ему: где Сарра, жена твоя? Он отвечал: здесь, в шатре.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал <i>один из них</i>: Я опять буду у тебя в это же время [в следующем году], и будет сын у Сарры, жены твоей. А Сарра слушала у входа в шатер, сзади его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Авраам же и Сарра были стары и в летах преклонных, и обыкновенное у женщин у Сарры прекратилось.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сарра внутренно рассмеялась, сказав: мне ли, когда я состарилась, иметь сие утешение? и господин мой стар.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь Аврааму: отчего это [сама в себе] рассмеялась Сарра, сказав: "неужели я действительно могу родить, когда я состарилась"?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Есть ли что трудное для Господа? В назначенный срок буду Я у тебя в следующем году, и [будет] у Сарры сын.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Сарра же не призналась, а сказала: я не смеялась. Ибо она испугалась. Но Он сказал [ей]: нет, ты рассмеялась.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И встали те мужи и оттуда отправились к Содому [и Гоморре]; Авраам же пошел с ними, проводить их.</span></span>Быт. 18:1-16</a>). Три саты - это три модия: то же количество по той же причине дал Иессей Давиду. А десять сыров понимать [следует] как десять заповедей Ветхого Завета. Итак, Давид пришёл с тремя мерами и десятью сырами, дабы навестить братьев своих, бывших в сражении, потому, что Христу предстояло придти с десятью заповедями закона и таинством Троицы, чтобы род человеческий освободить от власти дьявола.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>*1 Модий - мера сыпучих тел в Риме,равная 8,754 л. - <i>Прим. ред.</i> </div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Сl. 1008, SL103.121.1.14.</div></div></p></div>