<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1278">Павел Орозий еп.</a><div>Вот стоит Голиаф, устрашающий своей гордостью, преисполненный телесной силой, уверенный в том, что может сделать всё сам. Голова, руки, всё тело облечены в большое количество меди; за ним его оруженосец, который пусть не сражается сам, но обеспечивает Голиафа разным [снаряжением] из меди и железа. Так что и не удивительно, что Писание, предвидя нашу теперешнюю ситуацию, надлежащим образом говорит: <b>И стали Филистимляне на горе с одной стороны</b>, потому что человек, который выступает против ереси<a href="#535645_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, теперь изгоняется из Церкви, а еретик, как выясняется, вскармливается у самой груди! А потому так было устроено Святым Духом, чтобы Израиль стоял с одной стороны, а с другой - враг. И так бывает часто. Ибо даже царь Давид, всегда бывший праведным отцом для своего неправедного сына, сняв с себя царские одежды, вынужден был бежать из Иерусалима, после чего туда сразу вошёл Авессалом (См. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вышел царь и весь дом его за ним пешком. Оставил же царь десять жен, наложниц [своих], для хранения дома.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И вышел царь и весь народ пешие, и остановились у Беф-Мерхата.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Авессалом же и весь народ Израильский пришли в Иерусалим, и Ахитофел с ним.</span></span>2 Цар. 15:16-17; 16:15</a>). И вот стоит Голиаф - о горе! - на этой стороне, то есть внутри Церкви; и не просто стоит, но бросает вызов. И в то же самое время уже много дней он укоряет святого Израиля за его страх Господень.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="535645_1" class="note-item" href="#535645_1">1</a> Имеется в виду пелагианство.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апология против пелагиан.<br />Сl. 0572, 2.5.605.16.<br /></div></div></p>