<div><p ><div>Сам же Спаситель «<b>смирил Себе</b>» принятием нашего смиренного тела. Он восприял «<b>зрак раба</b>», облекшись в плоть, порабощенную грехом. <br />И хотя Сам не приял от нас ничего, служащего к усовершению (потому что Божие Слово не имеет нужды ни в чем), однако же, мы чрез Него тем паче усовершились, потому что Он есть «<i>свет... просвещающий всякаго человека грядущаго в мир</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Послание на ариан слово первое". § 43</i></span></div><br /><br />...<br />(ἑαυτὸν ἐν τῷ λαβεῖν τὸ ταπεινὸν ἡμῶν σῶμα· δούλου τε μορφὴν ἔλαβεν, ἐνδυσάμενος τὴν δουλωθεῖσαν σάρκα τῇ ἁμαρτίᾳ.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Athanasius Theol. : Orationes tres contra Arianos : Volume 26, page 101, line 14</i></span></div><br />***<br />‹…› хорошо будет предложить уже и Божественные словеса, чтобы еще в большей силе были доказаны неизменяемость Сына, непреложное в Нем Отчее естество, а также и зломудрие еретиков. <br />Так, апостол, пиша к Филиппийцам, говорит: «<i>Сие да мудрствуется в вас, еже и во Христе Иисусе, Иже во образе Божии сый; не восхищением непщева быти равен Богу: но Себе умалил, зрак раба приим, в подобии человечестем быв, и образом обретеся якоже человек: </i><b>смирил Себе, послушлив быв даже до смерти, смерти же крестныя</b>. <i>Темже и Бог Его превознесе, и дарова Ему имя, еже паче всякаго имене, да о имени Иисусове всяко колено поклонится небесных и земных и преисподних, и всяк язык исповесть, яко Господь Иисус Христос в славу Бога Отца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=5&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо в вас должны быть те же чувствования, какие и во Христе Иисусе:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:5-11</a>). <br />Что может быть яснее и убедительнее этого? Не с низшей начав степени, сделался более совершенным, а напротив того, будучи Богом, принял «<b>зрак раба</b>», и этим принятием не усовершился, но «<b>смирил Себе</b>». Посему где же в этом награда за добродетель? Или какое преуспеяние и усовершение в уничижении? Если Он, Бог сый, стал человеком, и о Снисшедшем с высоты сказуется, что Он возносится, то куда же возноситься Богу? Поелику Бог есть Вышний, то явно опять, что и Слову сего Бога необходимо быть Вышним. Посему куда же более возноситься Тому, кто в Отце и во всем подобен Отцу? Следовательно, не имеет Он нужды ни в каком приращении и не таков, каким предполагают Его ариане. Ибо если снизошло Слово для возношения Своего, и таков смысл Писания, то какая вообще была потребность смирить Себя, чтобы домогаться о приятии того, что имело уже Слово? Да и какую благодать приял Податель благодати? Или как приял достопоклоняемое имя, кому всегда поклонялись о имени Его. И прежде нежели делается человеком, святые призывают: «<i>Боже, во имя Твое спаси мя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=53&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Боже! именем Твоим спаси меня, и силою Твоею суди меня.</span></span>Пс. 53:3</a>), и еще «<i>сии на колесницах, и сии на конех: мы же во имя Господа Бога нашего возвеличимся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Мы возрадуемся о спасении твоем и во имя Бога нашего поднимем знамя. Да исполнит Господь все прошения твои.</span></span>Пс. 19:6</a>, 8). Так поклонялись Ему патриархи, да и об ангелах написано: «<i>и да поклонятся Ему вси Ангели Божии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Также, когда вводит Первородного во вселенную, говорит: и да поклонятся Ему все Ангелы Божии.</span></span>Евр. 1:6</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Послание на ариан слово первое". § 40</i></span></div><br /><b></b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>