<div><p ><div><i>В то время послал Меродах Валадан, сын Валадана, царь вавилонский, письма и дары к Езекии: ибо слышал, что он был болен и выздоровел. И обрадовался им Езекия, и показал им дом ароматов, и серебра, и золота, и благовоний, и масти наилучшей, и все хранилища утвари своей и все, что нашлось в сокровищницах его: не было слова, котораго не показал бы им Езекия в доме своем и во всем владении своем.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=39&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время Меродах Валадан, сын Валадана, царь Вавилонский, прислал к Езекии письмо и дары, ибо слышал, что он был болен и выздоровел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И обрадовался посланным Езекия, и показал им дом сокровищ своих, серебро и золото, и ароматы, и драгоценные масти, весь оружейный свой дом и все, что находилось в сокровищницах его; ничего не осталось, чего не показал бы им Езекия в доме своем и во всем владении своем.</span></span>Ис. 39:1-2</a>)<br /><br />Выше мы читали, что в четырнадцатый год царя Езекии Сеннахирим, царь ассирийский, напал на все укрепленные города иудейские и взял их, и потом осадил Лахис, перешел в Ловну, послал в Иерусалим часть своего войска, и, по поражении чрез ангела ста восьмидесяти пяти тысяч войска его, убежал и сам в Ниневию, и был умерщвлен сыновьями в капище бога своего, и воцарился вместо него сын его Ассарадон; что Езекия был болен, и опятъ получил по вести Пророка, здоровье; что произошло неимоверное знамение, так что солнце на десять часовых пространств возвратилось въ своему восходу, и день сделался почти вдвое большим. Теперь мы читаем, что в то время, то есть, в тот же год, в который все это совершилось, послал к Езекии письма и дары Меродах Валадан, сын Валадана, царь вавилонский, а не Ассарадон, вступивший после отца — Сеннахирима у ассириян на царство, о смерти или жизни котораго Писание умолчало. Из этого очевидно, что иное было тогда царство ассирийское, и иное — вавилонское.<br /><br />Наконец, Самариею, то есть десятью коленами овладели ассирияне, а об Иудее и Иерусалиме после того читаем, что они были завоеваны халдеями, царем которых был Навуходоносор. И так как у них существует наблюдение светил небесных, и от долгаго занятия и упражнения известно течение звезд, на что и при рождении Господа указывается: то они поняли, что возвратившееся назад солнце, в продолжение удвоеннаго времени дня, служило Тому, котораго одного они почитали Богом. И когда они разведывали о причинах и значении этого чуда, то, с распространением по всемъ народам молвы, узнали, что, по причине болезни царя иудейскаго, даже течение самаго яркаго светила было изменено.<br /><br />Что это есть не мнение мое, но уверение Священного Писания, об этом свидетельствуют "Слова Дней", которыя между прочим говорят: <i>"Он же, Езекия, заградил верхний проток вод Геона, и отвел их вниз к западной стороне города Давидова. Во всех предприятиях своих он делал успешно, что хотел;</i><b> но при посольстве князей вавилонских, которые посланы были к нему, чтобы спросить о знамении, бывшем на земле, оставил его Бог, чтобы испытать его, и сделать известным все, что было у него на сердце</b>. Испытанию же он был подвергнут за то, что, после столь великой победы, и возвращения солнца, и поздравления со стороны весьма могущественнаго царства, превознеслось сердце его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на книгу пророка Исаии</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=140&c=26&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=140&c=33&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>