<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Уразумейте, незлобивии, коварство</b>. Хорошо быть незлобивым, чуждым хитрости и лукавства; но без коварства, т.-е. без сметливости, осторожности и предусмотрительности незлобие до беды доводит: незлобивые легко попадаются в сети людей злонамеренных, внушениям которых доверчиво подчиняются, не подозревая злато умысла против их чести и собственности. Для избежания этой беды с незлобием должна быть соединяема сметливость: <i>будите мудри яко змия, и цели яко голубие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я посылаю вас, как овец среди волков: итак будьте мудры, как змии, и просты, как голуби.</span></span>Мф. 10:16</a>). — <b>Ненаказаннии приложите сердце.</b> Сердце, по употреблению этого слова в Писании, есть источник не только чувствований, но также мыслей и разумения (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и предал я сердце мое тому, чтобы исследовать и испытать мудростью все, что делается под небом: это тяжелое занятие дал Бог сынам человеческим, чтобы они упражнялись в нем.</span></span>Еккл. 1:13</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> явил силу мышцы Своей; рассеял надменных помышлениями сердца их;</span></span>Лк. 1:51</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и просветил очи сердца вашего, дабы вы познали, в чем состоит надежда призвания Его, и какое богатство славного наследия Его для святых,</span></span>Еф. 1:18</a>). Способность мышления и разумения прирождена каждому; но она, доколе остается без упражнения, тупеет, человек делается несмысленным, глупым. Поеему словами: <b>ненаказаннии приложите сердце,</b> внушается, чтобы ненаказанные, т.-е. неучи, старались поумнеть, развить свой ум упражнением, учились различать истину от заблуждения, добро от зла, чтобы не сбиться с пути истины и не принять зла за добро.</div></p></div>