<p ><div><i>И сказал ему: на две тысячи триста вечеров и утр, и [тогда] святилище очистится</i>.<br />Если мы будем читать книги Маккавейские и историю Иосифа, то найдем в них написанное, что в сто сорок третий год после Селевка, который первый стал царствовать в Сирии после Александра, Антиох вступил в Иерусалим и все опустошил и, снова пришедши через три года, поставил в храме статую Юпитера, и что до Иуды Маккавея, то есть до сто сорок восьмого года, через шесть лет по опустошении Иерусалима, а по осквернении храма через три, исполнилось две тысячи триста дней и три месяца, после чего храм был очищен. Некоторые вместо двух тысяч трехсот [дней] читают две тысячи двести, чтобы не казалось, что остается шесть лет с тремя месяцами. Это место многие из наших относят к антихристу, говоря, что при нем в действительности исполнится то, что прообразовательно совершилось при Антиохе. Добавление же: <i>святилище очистится ук</i>азывает на времена Иуды Маккавея, который с присоединившимися к нему братьями и родственниками из селения Модина и со многими из народа иудейского победил вождей Антиоха при Еммаусе, который теперь называется Никополем. Услышав об этом, Антиох, восставший против Князя князей, то есть против Господа господствующих и Царя царей, захотел ограбить храм Дианы, имевший драгоценные дары, в области Элимаиде, находящейся в Персии, но также и там потерял войско и <i>был сокрушен не руками,</i> то есть погиб, заболев от огорчения. Вечер же и утро означают последование дня и ночи<a href="#578773_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="578773_1" class="note-item" href="#578773_1">1</a>.Сутки.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 72 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=8&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=8&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
