<div><p ><div><i>И услышал я голос среди Улая, и он воззвал и сказал: Гавриил! объясни ему это видение. И он подошел и стал подле того места, где я стоял. И когда он пришел, я ужаснулся и упал на лице свое.</i><br />Мужа, повелевшего Гавриилу объяснить Даниилу видение, иудеи считают за Михаила. Так как видение было о сражениях и войнах царей или о последовательной смене (successione) царств, то естественно эта обязанность поручается Гавриилу, как начальнику войн. Ибо<i> Гавриил</i> в переводе на наш язык означает <i>сила </i>или<i> сильный Божий</i>. Поэтому и в то время, когда Господь имел родиться и объявить войну демонам и восторжествовать над миром, Гавриил приходит к Захарии и Марии (Лк. 1). И затем в Псалмах мы читаем о Господе торжествующем:<i> кто есть сей Царь славы? Господь крепок и силен, Господь силен в брани, Той есть Царь славы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто сей Царь славы? - Господь крепкий и сильный, Господь, сильный в брани.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Поднимите, врата, верхи ваши, и поднимитесь, двери вечные, и войдет Царь славы!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто сей Царь славы? - Господь сил, Он - царь славы.</span></span>Пс. 23:8-10</a>). А когда необходимо бывает врачевание и исцеление, тогда посылается Рафаил, который означает <i>попечение</i> или <i>врачевание</i>, если только угодно кому-либо принимать книгу Товита (Тоbiае). Далее, когда народу обещается благоденствие и бывает необходимо ὶλασμὸς, что́ мы можем выразить чрез <i>умилостивление</i> или <i>очищение,</i> то посылается Михаил, который означает: <i>кто, как Бог,</i> при чем чрез самое значение имени дается знать, что истинное врачевание принадлежит Богу.<br /><b>И сказал он мне: знай, сын человеческий, что видение исполнится во время конца </b>и проч.<br />Так как Иезекииль, Даниил и Захария часто видят себя среди ангелов, то, чтобы они не возгордились и не возмнили о себе, как об обладающих ангельскою природою или достоинством, им напоминается об их бренности и они называются сынами человеческими, чтобы знали, что они люди.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 73-74 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=8&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=8&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>