<div><p ><div><b>Павел раб Иисус Христов, зван Апостол</b>.<br /> Правители областей и военачальники в начале своих писаний ставят именования достоинств, надмеваясь этим и по мере чина возвышая и горделивую о себе мысль, но божественный Павел именует себя извергом (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а после всех явился и мне, как некоему извергу.</span></span>1 Кор. 15:8</a>), называет первым из грешников (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Верно и всякого принятия достойно слово, что Христос Иисус пришел в мир спасти грешников, из которых я первый.</span></span>1 Тим. 1:15</a>), говорит, что недостоин он апостольства (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо я наименьший из Апостолов, и недостоин называться Апостолом, потому что гнал церковь Божию.</span></span>1 Кор. 15:9</a>); впрочем, в послании на пользу приемлющим его писание выставляет наперед именования, приданные ему под благодатию. Ибо сознав, каких достоинств сподобился пишущий, с большим тщанием и усердием принимали они сии писания. И, во-первых, называет себя Павлом, не первоначально и от родителей получив сие наименование, но удостоившись оного по призвании, как Симон наименован Петром, сыны Зеведея — сынами громовыми, Иаков — Израилем, Аврам — Авраамом. Потом именует себя рабом Иисуса Христа, Которого все неверующие называли мертвым, распятым, сыном тектоновым, тогда как Апостол рабство Ему возлюбил паче всякого царства. После сего именует себя званным, давая разуметь звание свыше, присовокупляет и именование апостола, показывая, что сподобился и оного. Ибо Господь дал сие наименование двенадцати. Но божественный Апостол придает и себе, не восхищая оное, но прияв от Самого Владыки, Который сказал ему: <i> Иди, яко Аз во языки далече послю тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И Он сказал мне: иди; Я пошлю тебя далеко к язычникам.</span></span>Деян. 22:21</a>). И сие дает видеть в последующих словах.<br /><b>Избран в благовестие Божие</b>. <br />Не сам на себя возложил я это, говорит Апостол, но от Самого Бога приял служение проповеди. Избрал же его и Отец, и Сын, и Святой Дух. И что избрал его Отец, об этом сам он извещает в Послании к Галатам: <i>Егда же благоволи Бог, избравый мя от чрева матере моея и призвавый благодатию Своею явити Сына Своего во мне, да благовествую Его во языцех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же Бог, избравший меня от утробы матери моей и призвавший благодатью Своею, благоволил</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> открыть во мне Сына Своего, чтобы я благовествовал Его язычникам, - я не стал тогда же советоваться с плотью и кровью,</span></span>Гал. 1:15-16</a>). А что сие же самое соделал и Единородный Сын, о сем сказует также Апостол в Деяниях, что Господь явился ему во храме, повелел потщиться и выйти из Иерусалима, потому что иудеи не приимут проповеди, и присовокупил: <i> Иди, яко Аз во языки далече послю тя </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И Он сказал мне: иди; Я пошлю тебя далеко к язычникам.</span></span>Деян. 22:21</a>). Сие же самое сказал Господь и отрицавшемуся Анании: <i> Иди, яко сосуд избран Ми есть сей, пронести имя Мое пред языки и царьми, и сынми Израилевыми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо Он говорит Моисею: кого миловать, помилую; кого жалеть, пожалею.</span></span>Рим. 9:15</a>); а блаженный Лука извещает нас, что пророкам в Антиохии, служащым Господеви и постящымся рече Дух Святый: <i> отделите Ми Варнаву и Савла на дело, на неже призвах их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Посему противящийся власти противится Божию установлению. А противящиеся сами навлекут на себя осуждение.</span></span>Рим. 13:2</a>). Поэтому и отсюда явствует равенство Лиц Троицы. Евангелие же Апостол назвал здесь Божиим, а вскоре потом говорит, что оно есть Евангелие Сына; сказует же сие так: <i> Свидетель бо ми есть Бог, Емуже служу духом моим во благовествовании Сына Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Свидетель мне Бог, Которому служу духом моим в благовествовании Сына Его, что непрестанно воспоминаю о вас,</span></span>Рим. 1:9</a>). Но не напрасно, не без цели означил сие, а с намерением показать, что учители истины безразлично одно и то же приписывают иногда Отцу и иногда Сыну. И проповедь назвал благовествованием, потому что обещает дарование многих благ, благовествует примирение с Богом, низложение диавола, отпущение грехов, прекращение смерти, воскресение из мертвых, вечную жизнь, Царство Небесное. Божественный же Апостол, сказав о себе, что избран в благовестие Божие, немедленно прежде всего показует древность сего благовестия, чтобы кто-либо из несмысленных, признав оное чем-то новым, не отверг его, и говорит:<br />(2) <i>Еже прежде обеща пророки Своими в писаниих святых.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=28&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>