<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Тот же Марк свидетельствует, что «весь народ», увидев Христа, сошедшего с горы, «изумился», вероятно потому, что на лице Его и на всей наружности сохранился еще некий отблеск той славы, которой Господь просиял на Фаворе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  «<b>Увидя Его, весь народ изумился</b>»: чему? «или благовременному пришествию Иисуса или сиянию Его лица» (Евф. Зигаб.). О последнем в Евангелии нигде не упоминается; поэтому вероятнее первое. Ученики собственно были в смущении от бессилия своего изгнать духа нечистого; книжники еще более смущали их и клеветали по сему случаю на самого Господа, возбуждая против Него народ. В это время вдруг является сам Господь; народ, приверженный к Нему, увидев Его, изумился Его благовременному появлению, которое должно было разрешить все дело, по поводу которого завязался спор между книжниками и учениками Господа. Впрочем, для выражения этого впечатления при появлении Господа на народ, слово изумился было бы слишком сильно при таком только объяснении; греческое слово, употребленное здесь, означает изумление, соединенное со страхом. Если отблеск славы Божией был на лице Моисея, после того как он сошел с Синая (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Когда сходил Моисей с горы Синая, и две скрижали откровения были в руке у Моисея при сошествии его с горы, то Моисей не знал, что лице его стало сиять лучами оттого, что <i>Бог</i> говорил с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И увидел Моисея Аарон и все сыны Израилевы, и вот, лице его сияет, и боялись подойти к нему.</span></span>Исх. 34:29-30</a>), и это внушало другим чувство страха: то отчего же и не предположить, что и на лице Господа после преображения оставались следы этого чудного преображения, и это внушало народу изумление, соединенное с чувством страха? Впрочем, обычная кротость Господа вскоре рассеяла это чувство страшливости, и народ, по появлению Господа и изумляясь благовременности сего явления Его, дерзновенно «<b>подбегая</b>» к Нему, «<b>приветствовал</b>» Его, воздавая обычные знаки почтения и преданности Ему.<br />   </div></p>