<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>...отчего лицо Его просияло, как солнце, и одежды побелели: сделались, по св. Матфею, «как свет», по св. Марку, <b>«как снег»</b>, по св. Луке – «блистающими». Еванг. Лука делает важное дополнение, указывая, что целью восхождения на гору была молитва, и что Господь преобразился именно во время молитвы: <i>«и бысть, егда моляшеся, видение лица Его ино, и одеяние Его бело блистаяся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И когда молился, вид лица Его изменился, и одежда Его сделалась белою, блистающею.</span></span>Лк. 9:29</a>)</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Поскольку небесная жизнь, которой будут удостоены праведники после воскрешения, в раннем иудействе всегда сравнивалась с новой, сияющей одеждой, такая картина могла быть понимаема только как откровение небесной жизни в земном Иисусе. Именно это должны были понять и почувствовать три апостола: с Иисусом на землю пришел небесный мир (Мк.9:4). Мы только тогда имеем полное представление об Иисусе, когда мы видим, что Он уже во время Своей земной деятельности принадлежал также и <b>«миру небесному»</b>.<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Сказание о преображении Господнем у ев. Марка почти одинаково со сказанием об этом ев. Матфея, только несколько короче в конце и с немногими особенными частными чертами, восполняющими сказание Матфеево (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прошествии дней шести, взял Иисус Петра, Иакова и Иоанна, брата его, и возвел их на гору высокую одних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и преобразился пред ними: и просияло лице Его, как солнце, одежды же Его сделались белыми, как свет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И вот, явились им Моисей и Илия, с Ним беседующие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> При сем Петр сказал Иисусу: Господи! хорошо нам здесь быть; если хочешь, сделаем здесь три кущи: Тебе одну, и Моисею одну, и одну Илии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда он еще говорил, се, облако светлое осенило их; и се, глас из облака глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И, услышав, ученики пали на лица свои и очень испугались.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Иисус, приступив, коснулся их и сказал: встаньте и не бойтесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Возведя же очи свои, они никого не увидели, кроме одного Иисуса.</span></span>Мф. 17:1-8</a> и прим.). — «<b>Одежды Его</b>»: речь идет только об изменении одежды (у ев. Матфея и лица), а не существенного вида Христова. «Преображение разумей не как существенное изменение вида Христова, но как озарение Его неизреченным светом, при чем естественный вид Его оставался тот же, что и прежде». (Феофил.). — «<b>Как белильщик не может выбелить</b>»: искусство беления материй, употреблявшихся на одежды, доведено было у римлян до высокой степени совершенства. Ев. Марк, писавший первоначально для римских христиан, и выставляет как особенную черту события, что одежды преобразившегося Господа до такой степени были белы, что на земле (в противоположность чудесному, так сказать небесному убелению одежд Господа) никакой белильщик, даже римский, искуснейший в этом деле, не может убелить так.<br /></div></p>