<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Поэтому не запрещайте творить добрые дела во Имя Мое тем, кто почему-либо не решаются открыто объявить себя Моими учениками: напротив, содействуйте им...<br />Совсем другое говорил Господь о людях, которые похожи на ниву, много обрабатываемую, много орошаемую и однако бесплодную: если такие люди не за Христа, если они ни холодны ни горячи, то это уже значит, что внутренним своим существом они против Него (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Кто не со Мною, тот против Меня; и кто не собирает со Мною, тот расточает.</span></span>Мф. 12:30</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Так в критическом издании текста: <b>«кто не против нас, тот за нас!»</b>.<br />Иисус Христос изложил христианский принцип терпимости: <b>«кто не против нас, тот за нас»</b>. О чем этот принцип? <br />1. Каждый человек имеет право самостоятельно мыслить. Это право мы должны уважать. Бог дал людям свободу мнений <a href="#672461_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. <br />2. Можно не принимать убеждения человека, можно желать ниспровергнуть его теорию, но не нужно желать его гибели. <br />3. Свобода мнения приводит и к свободе самостоятельно формулировать свои мысли, то есть к свободе слова. Конечно, существуют какие-то границы элементарного здравого смысла. Во всяком случае, при соблюдении базовых принципов общежития свобода слова – право богоданное. <br />4. Никто не обладает монополией на «награду», то есть на спасение. На небо может вести множество путей. Это часто забывается. Истина вообще выше всякого человеческого понимания. А гордая нетерпимость – признак высокомерия и невежества, потому что она указывает на то, что человек наивно верит, что именно его понимание истины единственное. <br />5. Каждое проявление доброты не останется без награды. Каждый нуждающийся человек дорог и близок Христу, принадлежит Христу (вы, то есть жаждущие, – Христовы), и потому мы обязаны помочь ему.<br />*2 Вспомним слова Апостола Павла: <i>«Надлежит быть и разномыслиям между вами, дабы открылись между вами искусные»</i> (1Кор.11:19). Кстати, по-церковнославянски это звучит так: «Подобает бо и ересем в вас быти, да искуснии явлени бывают в вас.» Дело в том, что изначальный смысл греческого слова <span class="greek">αἵρεσις</span> (<b>ересь</b>) – свободное мнение.<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>"Ибо кто не против вас, тот за вас"</b>: второе основание не препятствовать проявлению начатков веры в Христа и вне общества Христова. Христос и его общество окружены были врагами, которые старались действовать против них и их учения; этот же человек не только не действовал против них, но споспешествовал распространению славы имени Христова, следовательно действовал в пользу их; поэтому запрещать ему действовать не надобно.<br /></div></p>