<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Выражение св. Марка: «<b>идеже червь их не умирает»</b> представляет нам грешников в образе трупов, пожираемых червями. Червь здесь – символ совести, постоянно терзающей человека воспоминанием о совершенном грехе (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И будут выходить и увидят трупы людей, отступивших от Меня: ибо червь их не умрет, и огонь их не угаснет; и будут они мерзостью для всякой плоти.</span></span>Ис. 66:24</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1380">Иерофей (Влахос) митр.</a><div> Существует геенна, где <b>огонь</b> и<b> червь</b>, не похожие ни на что материальное. Это нетварная действительность. Действительно, то, что происходящее в вечной жизни не будет похоже ни на что из нынешнего, то, что червь – «нескончаемый», указывает на следующее: очистительный огонь и мучительный червь – это нетварная энергия Божия, которая людьми, не очистившимися в этой жизни, будет переживаться как мука. Связь страданий посмертной жизни с нескончаемым показывает, что конца очищению не будет, как подозревают исследователи святителя Григория.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Жизнь после смерти". <br />Часть 8. Всеобщее восстановление. <br />Некоторые замечания об учении святителя Григория Нисского о всеобщем восстановлении. § 2.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1174">Кассиан (Безобразов) еп.</a><div>Стихи 44 и 46 прежних русских переводов буквально совпадают со стихом 48, но в отличие от этого последнего, не встречаются в древнейших рукописях Мк. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Где червь их не умирает</b>» и пр.: образ речи и выражения заимствованы из пророческой речи Исаии пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И будут выходить и увидят трупы людей, отступивших от Меня: ибо червь их не умрет, и огонь их не угаснет; и будут они мерзостью для всякой плоти.</span></span>Ис. 66:24</a>). Изобразив славное Царство Мессии, когда будут новые небеса и новая земля, пророк говорит, что члены сего царства увидят трупы грешников, на которых червь не умирает и огонь не угасает. Враги будут побеждены, народ Божий восторжествует. Вся образная речь заимствована от груды трупов, убитых в сражении; по пророческому видению, она будет так велика, что черви, который питаются мертвыми трупами, не будут умирать, потому что на целую вечность достанет этих трупов, и огонь, которым сожигались после сражения останки мертвых (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо всякая обувь воина во время брани и одежда, обагренная кровью, будут отданы на сожжение, в пищу огню.</span></span>Ис. 9:5</a>. Иезекииля <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=29&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сделается земля Египетская пустынею и степью; и узнают, что Я Господь. Так как он говорит: "моя река, и я создал ее";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> то вот, Я - на реки твои, и сделаю землю Египетскую пустынею из пустынь от Мигдола до Сиены, до самого предела Ефиопии.</span></span>Иез. 29:9-10</a>) не угаснет, — так много будет этих останков. Господ пользуется этим образным пророческим словом для означения вечных мучений грешников за гробом, которые будут поэтому страшны и вечны. «Червь и огонь, терзающий грешников, есть совесть каждого и воспоминание о гнусных делах, совершенных в сей жизни. Это угрызает как червь и жжет как огонь» (Феофил.).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1427">Павел Флоренский свящ.</a><div>Лучше вовремя вырвать, отсечь его напрочь, нежели подвергать опасности все тело, т. е. всю эмпирическую личность. Неумирающий червь «его», этого соблазняющего члена, т. е. червь самосознания греховного, вечно будет подтачивать отсеченный и удаленный член; неугасающий огонь боли от разлучения с телом – неизменно пожирать его.<br /><br />Исторически образ «червя неумирающего» объясняется из Талмуда, согласно учению которого души грешников наказываются тем, что черви пожирают их мертвые тела. В трактате Берахот говорится: «Так же тягостен для мертвых червь, как булавка в теле живого. Печалью и скорбью весьма удручается душа, когда видит, что тело, – некогда сосуд ее и пристанище, – пожирается изнутри и истребляется червем, так что даже совершенно справедливый опасается этого огорчения». <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>«Столп и утверждение истины: Опыт православной феодицеи в двенадцати письмах свящ. Павла Флоренского» М. «Путь». 1914, 814 с.</div></div></p>