<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> «<b>Имейте в себе соль»,</b> т.е. те высшие нравственные начала и правила, которые очищают душу и предохраняют ее от нравственной порчи, имейте в себе соль истинной мудрости и здравого учения (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Слово ваше <i>да будет</i> всегда с благодатию, приправлено солью, дабы вы знали, как отвечать каждому.</span></span>Кол. 4:6</a>). <b>«И мир имейте между собою», </b>мир, как плод любви, как выражение совершенства, достигаемого самоотречением. Не о том надлежит думать, кто больше в Царстве небесном, ибо это может повести к разделениям, неудовольствиям и вражде, а о том, чтобы быть «солью» и находиться в мире и единении любви между собой.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Ст. 50 в несколько иной форме использован евангелистом Матфеем как часть Нагорной проповеди: <i>«Вы – соль земли. Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? Она уже ни к чему негодна, как разве выбросить ее вон на попрание людям» </i>(Мф.5:13), а у Луки, в еще другой форме, завершает собрание речений Иисуса на тему «следования» Ему, Иисусу: <i>«Соль – добрая вещь; но если соль потеряет силу, чем исправить ее? ни в землю, ни в навоз не годится; вон выбрасывают ее. Кто имеет уши слышать, да слышит!» </i>(Лк.14:34-35). О чем говорит весь этот разнобой в форме слов Иисуса Христа и в ситуации, в которой эти слова были высказаны? О том, что Иисус часто ронял короткие замечания, которые остались у людей в уме, потому что они просто не могли забыть их. Но часто люди, запомнив высказывание Иисуса, забывали по какому поводу и в какой ситуации оно было произнесено. И в Евангелиях используется то или иное высказывание Иисуса, чтобы прояснить мысль, важную для каждого евангелиста в его конкретной ситуации. Смысл слов, завершающих речь Иисуса Христа к Двенадцати ученикам, определяется двумя важными символами: огонь и соль. Значение огня задано стихом 48:<i> «где червь их не умирает и огонь не угасает».</i> То есть, огонь здесь – символ боли и страдания. Соль же, напротив, согласно ст. 50, понимается положительно: «Соль – добрая вещь; … Имейте в себе соль»). То есть соль – сохраняющее, очищающее средство, придающее вкус пище. У Марка, в противоположность к Мф.5:13 в Нагорной проповеди, Двенадцать учеников не сравниваются с солью. Не сказано, как у Матфея,<b> «Вы – соль земли»</b>. У Марка сказано нечто иное: <i>«Всякий огнем осолится, … Имейте в себе соль»</i>. Что же такое соль у евангелиста Марка? Он не дает ясного ответа. Но кое-что мы все же можем понять из его слов. Соль связана с огнем. Следовательно, «осолиться», быть посoленным, иметь в себе соль – болезненный процесс очищения: «Всякий огнем осолится!». Это положительный процесс, так как он придает отдельному человеку ту <b>«соль»</b>, которая очищает его жизнь, предохраняет от разложения и служит придающей вкус приправой. Огонь связан здесь с понятием очищения. Огонь очищает металл, отделяя все примеси. То есть, огонь означает все, что очищает жизнь. Богу угодна жизнь, выдержавшая очищающие испытания, трудности и опасности преследований и гонений. Мученичество и исповедничество – жертва, угодная Богу. Нельзя забывать также об огне Святого Духа в день Пятидесятницы. Конечно, соль может «потерять свою силу» и прийти в почти безнадежное состояние: <i>«Ежели соль не солона будет, чем вы ее поправите?» </i>(Мк.9:50)<a href="#672472_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>). Против такой опасности утраты своей «соленой» силы по причине теплохладности или стремления к комфорту звучит предостережение Иисуса Христа: <b>«Имейте в себе соль!»</b>.<br />*2) Нам это трудно себе представить. Но это высказывание вполне могло возникнуть в палестинской среде. Соль, добываемая из Мертвого моря, из-за неких химических процессов или загрязнение могла легко потерять свою ценность как соль.<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Имейте в себе соль</b>»: имейте в душе своей те высшие нравственные начала и правила, которые очищают душу и предохраняют ее от порчи нравственной (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вы - соль земли. Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? <br />Она уже ни к чему негодна, как разве выбросить ее вон на попрание людям.</span></span>Мф. 5:13</a>). - «<b>Мир имейте</b>»: мир — как плод любви, а в любви — союз совершенства (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не оставайтесь должными никому ничем, кроме взаимной любви; ибо любящий другого исполнил закон.</span></span>Рим. 13:8</a>, 10). Если будете иметь мир, это будет значить, что вы имеете и соль в себе: ибо мир есть выражение совершенства, достигаемого самоотречением. Этим последним выражением, без сомнения, указывается также и на решение вопроса, по поводу коего предложена вся эта беседа: кто больше в царстве небесном? Не об этом вопросе, способном породить разделения и неудовольствия, надобно бы думать, а о том, как бы быть в мире между собой, в единении и любви. — Больше же тот, кто борьбой и самоотвержением достигнет этой степени совершенства, став в сем отношении как дитя сие, которое, поставив в пример Апостолам, Господь обнял от полноты любви своей к прекрасным свойствам чистой детской природы.</div></p></div>