<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Чудесное облако, несомненно, как символ особенного присутствия Божия, объяло их (таковое облако, называемое «шехина» постоянно было во святом святых – <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и не могли священники стоять на служении, по причине облака, ибо слава Господня наполнила храм Господень.</span></span>3 Цар. 8:11</a>), и из облака послышался голос Бога Отца: «<b>Сей есть Сын Мой Возлюбленный, о Немже благоволих: Того послушайте!»</b> – те же слова, которые были слышны при крещении Господнем, но с добавлением: «<b>Того послушайте!»</b>, что должно было напоминать пророчество Моисея о Христе (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пророка из среды тебя, из братьев твоих, как меня, воздвигнет тебе Господь Бог твой, - Его слушайте, -</span></span>Втор. 18:15</a>) и исполнение этого пророчества на Иисусе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>облако – известный библейский символ, знак присутствия Божия. Так и Моисей встретил Бога в облаке. В облаке Бог явился в скинию. Облако наполнило храм при его открытии, во времена Соломона. Иудеи мечтали о том времени, когда на землю явится Мессия. Тогда облако присутствия Божия вновь заполнит храм: <i>«Тогда... явится Слава Господня и Облако, как явилось при Моисее, как и Соломон просил»</i> (2 Мак.2:8). Итак, осеняющее облако – знак того, что Мессия пришел, и всякий в то время, знакомый с Библией, понимал этот символ именно так.<br />Наконец, с небес раздается, как и в истории Крещения, голос Божий. Еще раз напомню, что, согласно бытовавшим тогда убеждениям, небо после последнего из малых библейских пророков молчит. И откроется и «заговорит» только при пришествии Мессии. Мессия пришел, небеса заговорили. Бог возвестил нечто похожее на то, что было Им возвещено при Крещении. Тогда глас был таким: «Ты Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение» (Мк.1:11). Теперь мы слышим: <b>«7 Сей есть Сын Мой возлюбленный; Его слушайте»</b>. Мы уже обсуждали первую часть этого «гласа» – «Сей есть Сын Мой возлюбленный». Во-первых, это намек на Пс.2, считавшийся мессианским псалмом. И «Сей есть Сын Мой» означает «Он, то есть Иисус есть Мессия, Христос, Спаситель». Ну, а <b>«Сын возлюбленный» </b>– намек на Исаака, сына Авраама, которого отец принес в жертву. Иначе говоря, В Иисусе на землю пришел Христос, но не такой, какого ожидали иудеи, а такой, какого им послал Бог, – Христос, идущий на жертвенные крестные муки и смерть ради искупления всех людей. Но что же означают слова <b>«Его слушайте»</b>? Для учеников сказанные, они означали, что отныне они должны быть послушны не Моисею, не пророкам, но Ему, Иисусу Христу. Ветхий Завет сменился Новым! И как только были произнесены эти небесные слова, Моисей и Илия исчезли. Ученики <i>«8 посмотрев вокруг, никого более не видели, кроме одного Иисуса»</i>.<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p></div>