<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Иезекииль говорит о нем (антихристе) так.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li>Это место из Свящ. Писания, приводимое в приложении к антихристу св. Ипполитом, очевидно указывает на то, что зверь будет убит рукою человека, которого в другом месте апостол именует духом уст Господних (<i><a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:8</a></i>). Это подтверждает и пророк Иеремия, возвещающий: <i>Аще изведеши честное от недостойнаго, яко уста Моя будеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> На сие так сказал Господь: если ты обратишься, то Я восставлю тебя, и будешь предстоять пред лицем Моим; и если извлечешь драгоценное из ничтожного, то будешь как Мои уста. Они сами будут обращаться к тебе, а не ты будешь обращаться к ним.</span></span>Иер. 15:19</a>). То же необходимо сказать и о мече уст Его (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Он держал в деснице Своей семь звезд, и из уст Его выходил острый с обеих сторон меч; и лице Его, как солнце, сияющее в силе своей.</span></span>Откр. 1:16</a>), что в Писании обычно прилагается к грозным и гневным обличениям пророков (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему Я поражал через пророков и бил их словами уст Моих, и суд Мой, как восходящий свет.</span></span>Ос. 6:5</a>). С другой стороны такое толкование подтверждается и пророком Даниилом, который от убиения антихриста до второго Пришествия Христа полагает некоторое время (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=12&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Со времени прекращения ежедневной жертвы и поставления мерзости запустения пройдет тысяча двести девяносто дней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Блажен, кто ожидает и достигнет тысячи трехсот тридцати пяти дней.</span></span>Дан. 12:11-12</a>), тем давая понять, что зверь будет убит не непосредственно Самим Господом, во время схождения Его с небес в судный день, но еще до этого времени, и именно духом уст Его. Такое понимание подтверждает и блаженный толкователь: "Блажен тот, кто сверх предназначенного числа ожидает, по умерщвлении антихриста, еще сорок пять дней, в которые Господь и Спаситель придет в Своем величии" (Блаж. Иероним. Творения, Т.12, с.139).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово о Христе и антихристе, 18</div></div></p>