<div>Сн. <a href='B:120 14:8-14'>4Цар 14:8-14</a>, <i>См.</i> Толков. Библию т. II. Единственным поводом для Амасии послать военный вызов Иоасу израильскому (<i>ст.</i> <a href='B:140 25:17'>17</a>) могло быть, как сказано уже, желание отомстить Израильскому царству за произведенные израильскими солдатами грабежи и убийства на территории Иудейского царства. Ст. 20: "так как от Бога это..." - это замечание 2 Пар, находящееся только здесь, устанавливает религиозный прагматизм событий: причинную связь поражения Амасии с богопротивным спужением его идолам Сеира (<i>ст.</i> 14 и д.): здесь имело место попущение Божие в отношении дурных действий человеческой воли, подобно как в ожесточении сердца фараона <a href='B:20 14:4'>Исх 14:4</a> и др., или в отношении неразумия Ровоама <a href='B:110 12:15'>3Цар 12:15</a>. <i>См.</i> Толков. Библию т. II. Сильнее и, кажется, слишком резко выражает мысль свящ. писателя 2Пар Иосиф Флавий: "по моему мнению, сам Предвечный побуждал Амасию начать войну, чтобы наказать его за все его беззакония" (Иуд.Древн. 9:9, 2). Справедливо указывают здесь у Иосифа Флавия следы его фарисейского мировоззрения, именно фарисейского учении о судьбе (<i>ср.</i> <i>Г. Скарданицкого</i>. Фарисеи и Саддукеи... Киев, 1905, с. 79 и д.).<p/>О положении Вефсамиса (<i>ст.</i> <a href='B:140 25:21'>21</a>). <i>См.</i> замеч. к <a href='C:@60 15:10'>Нав 15:10</a> и к <a href='C:@120 14:13'>4Цар 14:13</a>. Толков. Библият. I, II.<p/>О положении в древнем Иерусалиме ворог Ефремовых и Угольных, <i>см.</i> Толков. Библию II, 513.<p/>В 23 дед Амасии назван Иоахазом - в принятом тексте евр. (Jehoachaz), LXX (<b>&#921;οα&#967;α&#950;</b>), Vulg. (Ioachaz) и русск. синод.; между тем всюду в 4 Царств и во 2 Пар, исключая лишь <a href='B:140 21:17'>2Пар 21:17</a> (Иоахаз) этот царь именуется Охозия (сн. замеч. к <a href='C:@140 21:17'>2Пар 21:17</a>). В евр. код. 117, 188, 224 у Кенник. и 31, 196, 737 у Рооси стоит имя Охозия равно и в <i>греч.</i> код. 19, 93, 108, 121 у Гольмеса. <p/>Таким образом, имя Иоахаз возникло здесь как и в <a href='B:140 21:17'>2Пар 21:17</a> случайно, вследствие перестановки имени Божия Иегова с конца (Охозия) в начало (Иоахаз). <i>Ср.</i> у <i>проф. Гуляева</i>, с, 557.<p/>Овед - Едом, <i>слав.</i> Авдедом. - вероятно, лицо из потомства того Овед-Едома, которому, при первоначальном разделении обязанностей левитов, был вверен надзор за сокровищами храма <a href='B:130 26:15'>1Пар 26:15</a> (<i>Гуляев</i>. там же).</div>