<div>О войне Амасии с идумеянами в <a href='B:120 14:1'>4Цар 14:1</a> есть лишь краткое упоминание в одном стихе - 7-м; здесь же об этом событии рассказывается со всей обстоятельностью (<i>ср.</i> наши пояснительные замечания к <a href='B:120 14:7'>4Цар 14:7</a>. -Толков. Библия т. II, с. 512). 2Пар здесь прежде всего добавляет сообщение, что Амасия, приведя в известность число собственной боевой армии Иудейского царства - 300 000 солдат (<i>ст.</i> <a href='B:140 25:5'>5</a>), нанял, кроме того, за 100 талантов серебра (около 150 000 рублей) 100 000 израильского войска (<i>ст.</i> <a href='B:140 25:6'>6</a>). Это первый и единственный в библейско-еврейской древности случай найма иноземных войск на помощь собственному войску. У классических народов, как и у иудеев в последние века их самостоятельного существования, наем такой практиковался нередко и состоял обычно в уплате денег царю или вообще повелителю войск, сами же войска и солдаты ничего не получали, кроме добычи и грабежа. Понятно, какое зло для страны представляло такое наемное войско. И уже потому, а еще более ввиду преступности Израильского царства с теократической точки зрении и небогоугодности союза Иудейского царства с ним (<i>ср.</i> <a href='B:140 20:37'>2Пар 20:37</a>), пророк Божий потребовал от Амасии отпустить нанятое им израильское войско (<i>ст.</i> 7-8), что Амасией и было сделано, хотя и с сожалением о даром потерянной плате войску израильскому (<i>ст.</i> <a href='B:140 25:9'>9</a>). Последнее отказом было крайне раздражено (<i>ст.</i> <a href='B:140 25:10'>10</a>) и на обратном пути вознаградило себя великим грабежом и убийствами в пределах Иудеи (<i>ст.</i> <a href='B:140 25:13'>13</a>). Историческая достоверность всего этого сообщения 2Пар о найме израильского войска царем Амасией и последующем распущении его не может подлежать сомнению: в пользу достоверности факта говорит последствие его: начатая по инициативе Амасии война с Иаисом израильским (<i>ст.</i> 17 и д), довлеющая причина которой может заключаться только в желании Амасии - отомстить за неистовства израильских солдат в Иудее (<i>ст.</i> <a href='B:140 25:13'>13</a>),а также вознаградить себя за потерянную на наем войска сумму (<i>ст.</i> 6.9).</div>