<div><p ><div>Для чего он постоянно говорит это: "<b>Я уже не в мире</b>", и: "<i>когда Я был с ними в мире</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда Я был с ними в мире, Я соблюдал их во имя Твое; тех, которых Ты дал Мне, Я сохранил, и никто из них не погиб, кроме сына погибели, да сбудется Писание.</span></span>Ин. 17:12</a>)? Кто будет понимать эти слова просто, то они покажутся противоречащими. Ибо в другом месте Он обещал им: "<i>Я буду с вами</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пребудьте во Мне, и Я в вас. Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне.</span></span>Ин. 15:4</a>), и: "<i>вы увидите Меня</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тут некоторые из учеников Его сказали один другому: что это Он говорит нам: вскоре не увидите Меня, и опять вскоре увидите Меня, и: Я иду к Отцу?</span></span>Ин. 16:17</a>), а теперь, по-видимому, говорит иное. Итак, можно истину сказать, что Он говорит это, приспособляясь к их понятиям. Им естественно было опечалиться, коль скоро они остаются без помощника. Он объявляет им, что Он вручает их Отцу и Его дает им в хранителя, и затем говорит Отцу: так как Ты призываешь Меня к Себе, то храни их Сам "<b>во имя Твое</b>", то есть Твоею помощью и силою, которую Ты дал Мне. В чем же хранить? "<b>Чтобы они были едино</b>". Ибо, если они будут иметь любовь друг к другу, и не будет между ними разделений, то они будут непобедимы, и ничто не одолеет их. И не просто, чтобы были едино, но так как Я и Ты имели одно мудрствование и одно желание. Ибо единодушие - вот их охрана. Итак, чтобы утешить их, Он умоляет Отца хранить их. Ибо, если бы Он сказал: "Я буду хранить вас, они не так бы глубоко поверили. А теперь, когда Он умоляет за них Отца, Он подает им твердую надежду. <i></i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>