<div>Книга пророка Аввакума, подобно книге пророка Наума, начинается в еврейском подлиннике словом <i>масса</i>, одно из основных значений которого: "бремя", "ноша". Блаженный Иероним и здесь, как в книге пророка Наума, передает это слово латинским <i>onus</i>, бремя. Но в отношении книги пророка Аввакума <i>масса</i> имеет более нейтральное значение (пророчество вообще), чем специальное (возвещение угроз, бедствий), - так как в этой книге элементы грозный и утешительный особенно тесно проникают друг в друга. Посему здесь более отвечает содержанию перевод LXX: <b>λημμα</b>, что блаженный Феодорит поясняет так: "Видением (<b>λημμα</b>) называет восхищение ума и от дел человеческих прехождение к откровению Божественному. Поэтому, если пророк изрек сие по действию Духа, то, очевидно, не сам он страдал недоумением, но обнажает струп у болезнующих оным, и прилагает врачество" (с. 23). К этому общему или нейтральному пониманию здесь <i>масса</i>, по-видимому, склоняется отчасти блаж. Иероним, когда замечает: "Должно заметить и то, что видение пророка есть поднятие или <i>бремя</i>, что, как мы уже сказали, обозначает тяжкие (бедствия) <i>и то, что он ясно понимает свое видение</i> (с. 131). Надо еще иметь в виду, что заглавное масса <a href='B:420 1:1'>Авв 1:1</a> может относиться и относится только к содержанию двух первых глав книги пророка Аввакума, так как третья глава имеет свое особое заглавие или надписание: <i>тефалла</i>, молитва. Этим нейтральный смысл <i>масса</i> еще более подтверждается. Как в первом надписании (<a href='B:420 1:1'>Авв 1:1</a>), так и во втором (<a href='B:420 3:1'>Авв 3:1</a>) к собственному имени Аввакума прибавлено название <i>наби</i>, <b>προρητη</b>, пророк, встречающееся еще в надписаниях двух пророческих книг Аггея (<a href='B:440 1:1'>Агг 1:1</a>) и Захарии (<a href='B:450 1:1'>Зах 1:1</a>). Но это обстоятельство само по себе отнюдь не может указывать на позднее происхождение надписания книги пророка Аввакума (как думает Marti, s. 331), а просто имеет целью указать звание Аввакума между членами ветхозаветной церкви - он был пророком и по служению (munus propheticum), а не только по дару (donum propheticum), - а вместе представить залог верности всего откровения, дать свидетельство его происхождения свыше, - того, что "он не от сердца говорит, но сообщает слово Божие, как <i>пророк</i> и исполненный для этого Божией благодати" (Св. Кирилл Александрийский. <i>См.</i> у <i>проф. Голубева</i>, с. 706). Этому последнему соответствует и основное значение слова <i>наби</i>, по которому "пророк есть лицо, говорящее не от себя, а возвещающее волю Божию и Его откровение людям, притом избираемое Богом и получающее от Него божественное полномочие; пророк является изъяснителем и истолкователем не вообще чего бы то ни было, но лишь воли и слов Божественных, является посредником между Богом и людьми, доверенным лицом Бога (<a href='B:20 7:1,2'>Исх 7:1,2</a>; <a href='B:20 4:15-16'>Исх 4:15-16</a>; <a href='B:10 20:7'>Быт 20:7;Иер</a> <a href='B:10 26:9'>Быт 26:9</a>). (<i>М. Вержболович</i>, Пророческое служение в Израильском (десятиколенном) царстве. Киев. 1891, с. <br/> 5-6.<i>См.</i> подробнее у <i>R. E. Laur</i>'a, Die Prophetennamen des Alten Testamentes. Ein Beitrag zur Theologje des Alten Testamentes. Sreiburg (Schteiz) 1903, s. 2, особенно ss. 11-42).</div>