<div>Изображаемые здесь сетования пророка в обращении к Богу завета - Иегове вызваны были, по мнению некоторых иудейских толкователей, а также блаженного Иеронима, и некоторых новых комментаторов (<i>Philippson, Maurer, Rosenmuller, Ewald</i> и др.), ожидаемыми или уже и фактически совершавшимися насилиями вавилонян или халдеев в Иудее. "Пророк, говорит блаж. Иероним, вопиет против Бога относительно того, почему Навуходоносор будет разорять храм и Иуду, почему Иерусалим будет подвергнут разрушению, хотя он - город Божий. Почему пророк взывает, но Бог не выслушивает его? он вопиет к Господу угнетаемьй халдеями, но не получает спасения?" (с. 133) "нечестивый царь Навуходоносор одержал верх против праведного Иуды (<a href='B:120 24:1'>4Цар 24:1)..</a>. и праведный царь Иосия будет убит царем Египетским (<a href='B:120 23:1'>4Цар 23:1</a>), а Даниил, Анания, Мисаил и Азария будут в рабстве (<a href='B:340 3:1'>Дан 3:1</a>), и будет повелителем владыка вавилонский" (с. 135). В пользу такого понимания новые его сторонники указывают, что слова, встречающиеся в ст. 2 и 3: <i>хамас</i>, насилие, и <i>амал</i>, притеснение, встречаются и ниже в ст. 9 и 13, где они бесспорно означают тиранические действия халдеев. Но кроме этих слов в рассматриваемом отделе в ст. 3 пророком употреблены еще слова <i>рив</i>, тяжба, ссора, и <i>мадон</i>, брань, раздор; кроме того в ст. 4 говорится о том, что потерял силу закон, <i>тора</i> - очевидно, Моисеев закон, что не побеждает правда, что суд происходит превратно: все эти черты, вне всякого сомнения, приложимы единственно к внутренней жизни народа Иудейского, как народа положительного закона, тора, притом грешившего частыми отступлениями от последнего, - и, напротив, совершенно неприменимы к халдеям - народу, не признававшему никакого другого закона, кроме своей собственной воли (<i>ст.</i> <a href='B:420 1:7'>7</a>) и силы, обоготворяемой им (<i>ст.</i> 11, <i>ср.</i> ст. 16). Притом, если бы согласиться с опровергаемым нами толкованием ст. 2-4, то последующее, ст. 5-10, возвещение о нашествии халдеев, как событии совершенно новом и невероятном, и подробное описание их не имели бы смысла, оставаясь совершенно непонятными. Напротив, при объяснении ст. 2-4 относительно внутреннего разложения религиозно-нравственной и правовой стороны жизни самих иудеев, современных пророку, вполне понятно, прежде всего, общие отношение этого отдела к последующему ст. 5-11: это - отношение причины к следствию, преступления и наказания; затем, в частности, упомянутая одинаковость названий (<i>хамас, амал</i>) преступлений иудеев и образа действий халдеев, глубочайшим образом основывается на идее соответствия между божественным возмездием и грехом, его вызвавшим, по слову Премудрого: "ими же кто согрешает, сими и мучится" (Прем 11:17) грех Иудеев состоял в притеснениях, в разных видах попрания закона (<i>ст.</i> 2-4), в том же имела состоять и кара Божия в виде нашествия и насилия халдеев (<i>ст.</i> 5-11), подобно как и этих последних за их безбожные притеснения народу Божию (<i>ст.</i> 12 и д.) ожидала, по суду Божию, подобная же пагубная участь (гл. II). <i>См.</i> у <i>проф. Голубева</i>, с. 699-701 прим. <p/>Таким образом, пророк Аввакум в ст. 2-4, подобно пророку Михею (<a href='B:400 7:1'>Мих 7:1</a> гл.), выражает свою глубокую скорбь по поводу господствующего в его народе нечестия в общественной жизни. Как глубоко верующий член теократического общества, больше того - как Богопоставленный страж теократии (<i>ср.</i> <a href='B:420 2:1'>Авв 2:1</a>), пророк в святой ревности за "оцепеневший" (евр. <i>пуг</i>) как бы закон, за попранную правду Божию (<i>ст.</i> <a href='B:420 1:4'>4</a>). с молитвенным дерзнопением (подобно псалмопевцам, <i>напр.</i> <a href='B:230 21:2'>Пс 21:2</a> гл. <a href='B:230 87:15'>Пс 87:15</a> сл.) взывает к Богу о давно ожидаемом им Божественном вмешательстве в жизнь его сограждан, не отвечающую Божественному закону. Конечно, пророк жалуется на общее направление жизни, а не на отдельных нечестивцев, тем менее - наличных своих притеснителей.</div>