Слова <i>видение Авдия</i> (слав. <i>Авдиино</i>) составляют надписание книги. Термином <i>chazon, видение</i>, пророки обозначают не только откровения, полученные в форме видения или созерцания (<a href='B:370 7:1'>Ам 7:1</a>; <a href='B:370 8:1'>Ам 8:1</a>; <a href='B:330 1:1'>Иез 1:1</a> и др.), но и откровения, воспринимавшиеся в форме слова (<a href='B:290 1:1'>Ис 1:1</a>). В этом, последнем, смысле термин <i>видение</i> употреблен и в надписании кн. Авдия. — <i>Так говорит Господь Бог об Едоме</i> (слав. <i>Идумеи</i>): не другое надписание книги, представляющее позднейшую глоссу, а обычная пророческая формула, предваряющая речь Иеговы или подтверждающая Богооткровенный характер следующих далее слов пророка. — <i>Весть услышали мы</i> (<i>schamanu</i>) <i>от Господа и посол</i> (<i>zir</i>) <i>послан</i> (<i>schullach</i>) <i>объявить народам: вставайте и выступим против него войною.</i> Вместо множ. ч. <i>schamanu</i> у LXX и в <i>слав.</i> единств. ч.: <b>ακοην ηκουσα</b>, <i>«слух слышах»</i>, как и в <a href='B:300 49:14'>Иер 49:14</a> (<i>schamathi</i>). С евр. т. согласны халд. и сир.; так как чтение <i>schamanu</i> труднее чтения <i>schamathi</i>, то оно должно быть предпочитаемо последнему, хотя некоторые комментаторы (Кнабенбауер) отдают предпочтение чтению LXX. Eвр. <i>zir</i> LXX перевели словом <b>περιο&#967;η</b>, <i>ограждение</i>; Симм., сир. и халд. <b>αγγελιαν</b>; сир.-гекз. — angustias; гл. <i>schullach</i> они пунктировали, как <i>schillach</i>; отсюда в <i>слав.</i> <i>«известие во языки, посла»</i>. Отношение слов <i>весть услышали мы</i> в предшествующем не вполне ясно. Полагая, что словами <i>так говорит Господь Бог об Едоме</i> вводится собственная речь Господа, которая начинается только от ст. 2-го, некоторые комментаторы (у Каспари) считают вторую половину ст. 1-го вводным предложением, разъясняющим обстоятельства, при которых пророк удостоился откровения. Пророк, думают, желает отметить, что откровение об Едоме он получил тогда, когда до него дошло известие о намерении народов напасть на едомитян. Но слова <i>так говорит Господь</i> могут быть принимаемы и в смысле общего указания на то, что сообщаемое пророком откровение получено им от Бога. В таком случае конец ст. 1 можно считать началом пророчества о судьбе Едома. Пророк говорит в множ. числе: <i>услышали мы</i>, потому что рассматривает себя, как члена израильского народа и представителя его. Содержание услышанной пророком вести заключается в том, что народы выступают против Едома с войною. Упоминание пророка о <i>посл<b>е</b></i>, посланном к народам, нет нужды понимать о посольстве Навуходоносором послов к соседним народам для побуждения последних к нападению на едомитян (Корнелий Аляпид.) или о посольстве Ангела к народам с тою же целью (Кнабенб.). Выражения пророка имеют образный характер: война против Едома неизбежна; пророк как бы видит посланного Богом вестника, призывающего народы к выступлению против Едома. Слова <i>вставайте и выступим</i> и пр. влагаются пророком в уста посла, а не представляют собою призыв Господа (Шегг).