<i>Ибо как вы пили</i> (слав. <i>«понеже яко еси пил»</i>) <i>на святой горе Моей</i>. Многие комментаторы относят слова пророка к едомитянам и видят в них указание на то, что едомитяне при взятии Иерусалима устраивали оргии на святой горе Господней, торжествуя свою победу (Кирил Ал., Шегг, Кнабенб.). Соответственно этому вторая половина сравнения — <i>так все народы всегда будут пить</i> — также понимается в отношении к едомитянам, причем слову <i>пить</i> придается значение образное: так все народы будут пить <i>на горах Едома</i> (Кениг), т. е. торжествовать свою победу и поражение едомитян. Другие комментаторы мысль пророка перефразируют иначе: как вы (едомитяне) <i>пили</i> (устраивали оргии) на святой горе, так все народы будут пить <i>чашу</i> гнева Господня (у Гоонакера). По-видимому, первую половину сравнения в ст. 16 должно относить не к едомитянам, а к иудеям и все выражение рассматривать как образ, а не как описание исторического факта: <b>1)</b> глагол <i>пили</i> употребляется во множеств. числе, тогда как ранее обращение к Едому делалось в числе единств. (LXX, впрочем, читают в ст. 16-м <b>επιες</b> — <i>пил</i>); <b>2)</b> во второй половине сравнения говорится: «все народы <i>будут</i> пить»; так как в ст. 15-м ко всем народам причисляется и Едом, то, значит, слова <i>как вы пили</i> сказаны <b>не</b> об Едоме; <b>3)</b> если первую половину сравнения понимать об едомитянах, то отношение второй половины к первой будет натянутым («как вы пиршествовали, так все народы будут пить чашу гнева»). Кроме того, предполагаемая некоторыми комментаторами во второй половине сравнения мысль о том, что все народы будут пить <i>на горах Едома</i>, чужда пророческому мировоззрению. Все выражение ст. 16 должно быть понимаемо так: как вы (иудеи, частнее — жители Иерусалима) пили чашу гнева на святой горе, так и все народы будут пить эту чашу гнева постоянно (евр. <i>thamid</i>), следствием чего будет их погибель. Выражения <i>пить</i> и <i>пить чашу</i> в Св. Писании часто употребляются в иносказательном смысле — нести тяжелый жребий (<i>ср.</i> <a href='B:300 25:27'>Иер 25:27–29</a>; <a href='B:300 77:26'>Иер 77:26</a>; <a href='B:330 23:36'>Иез 23:36</a>; <a href='B:410 3:11'>Наум 3:11</a>; <a href='B:470 20:22'>Мф 20:22</a>; <a href='B:470 26:39'>Мф 26:39–42</a>). Исследователи, считающие Авдия древнейшим пророком-писателем, полагают, что образное выражение <i>пить чашу</i> впервые употреблено Авдием и от него заимствовано другими пророками. В Ват. код. LXX слова <i>все народы будут пить всегда</i> опущены; в код. Ал. и Син. вместо евр. <i>thamid, всегда</i>, читается <b>οινον</b>, <i>слав.</i> (<i>испиют вси языцы</i>) <i>вино</i>; полагают, что LXX вместо <i>thamid</i> читали <i>chemer</i> (<a href='B:50 32:14'>Втор 32:14</a>) или, употребляющееся в позднейшем языке, <i>themed</i>, обозначающее особый сорт крепкого вина (Марти). <i>Проглотят</i>: значение евр. <i>lau</i> сомнительно; LXX перевели его словом <b>καταβησονται</b> (в <i>слав.</i> <i>«испиют и снидут»</i>), читая, может быть, вместо <i>velau</i> сходное <i>vpjardu</i>; новые комментаторы принимают <i>lau</i>, как в <a href='B:220 6:8'>Иов 6:8</a>; <a href='B:240 20:25'>Притч 20:25</a>, в значении «быть неистовым в слове» (Делич), в значении «проглатывать», как в рус. тексте, или же читают вместо <i>lau</i>, гл. <i>nud</i> (<i>ср.</i> <a href='B:290 24:20'>Ис 24:20</a>; <a href='B:290 29:9'>Ис 29:9</a>), «будут шататься» (Велльг. Новак). Принятый в рус. т. перевод дает мысль не вполне удовлетворительную.