<div>В ст. 20-м продолжается раскрытие мысли ст. 19-го о расширении пределов нового теократического царства. Текст ст. 20-го опять возбуждает некоторые недоумения и передается в нашем рус. переводе предположительно. — <i>И переселенные</i> (<i>vegaluh</i>) <i>из войска</i> (<i>uchel hasseh</i>) <i>сынов Израилевых завладеют землею Ханаанскою до Сарепты</i>. При переводе этих слов в рус. т. опущено местоимение <i>hasseh</i>; добавлен гл. <i>irschu</i>, «завладеют»; слово <i>hachel</i>, как и в Вульгате, принято в значении <i>войско</i> (причем предполагается, что <i>hachel</i> есть только иное начертание <i>hachejl</i> ст. 11-го). LXX, вероятно производя <i>hachel</i> от <i>chalal</i>, перевели его словом <b>η αρ&#967;η</b>, <i>начало</i>, и придали выражению смысл отличный от мазор. текста: в сл. <i>«и преселения начало сие сын<b>о</b>м Израилевым»</i>. Новые комментаторы (Шегг, Орелли, Кондамен) обыкновенно также принимают <i>hachel</i> в значении <i>войско</i>. Но некоторые придают слову и иное значение, — именно «крепость» (Гитциг), «песок» (по Эвадьду, <i>chel = chol</i>; переселенные <i>с этого песка</i>, т. е. <i>с этого берега</i>). Мысль, однако, во всех указанных случаях получается неясная; непонятно, почему добавлено к слову <i>войско</i> указательное местоимение <i>hasseh</i> — «этот», а также и то, почему выдвигается переселение только <i>войска</i>, когда переселен был весь народ. Ввиду этого, Марти предлагает в <i>hachel hasseh</i> видеть испорченное название места, откуда были переселенные. Гоонакер предлагает вместо <i>hachel hasseh</i> читать <i>hachalah seh</i>. Считая <i>hachalah</i> причастием (с членом) от гл. <i>chul</i>, употребляющегося (<a href='B:10 8:10'>Быт 8:10</a>; <a href='B:70 3:25'>Суд 3:25</a>) в значении <i>ожидать</i>, Гоонакер слова евр. т. <i>vegaluth hachel-hasseh</i> переводит: «и пленные, ожидающие из сынов Израилевых». Пророк обращается к тем, которые, как он провидит, еще не возвратились в отечество и ожидают этого. Пророк говорит далее отдельно о сынах Израилевых и о пленных из Иерусалима. <i>Землею Хананейскою</i>: в евр. т. неясное <i>ascher kanaanim</i>, у LXX: <b>γη των &#935;αναναιων</b>, в Вульг. omnia loca Chan., «все места Хананеян». Местоимение <i>ascher</i> (<i>который</i>), непонятое в теперешнем сочетании, дает основание Новаку и Гоонакеру предположить, что после <i>ascher</i>, соответственно второй половине ст. 20 («находящиеся в Сефараде»), в первоначальном тексте стояло название местности, где обитали пленники, а далее следовал глагол, дополнением к которому являлось слово <i>kanaan</i> (т. е. Финикия, <a href='B:290 23:8'>Ис 23:8</a>). — <i>До Сарепты</i>: Сарепта — финикийский город, лежавший между Сидоном и Тиром, известный по совершенному здесь пророком Илиею чуду воскресения сына бедной вдовы (<a href='B:110 17:17'>3Цар 17:17–23</a>). — <i>А переселенные</i> (<i>vegaluth</i>) <i>из Иерусалима, находящиеся</i> (<i>аscher</i>) <i>в Сефараде</i> (<i>bisepharad</i>), <i>получат во владение</i> (<i>irschu</i>) <i>города</i> (<i>eth araj</i>) <i>южные</i> (<i>hannegev</i>). Речь идет о пленниках из Иерусалима, живущих в Сефараде. Говорится что они, — предполагается — соединившись с домом Иакова, овладеют южными городами. Неизвестно точно, что разумеет пророк под именем <i>Сефарада</i>. LXX вместо этого названия читают: <b>εως &#917;ρραθα</b>, <i>слав.</i> <i>«до Ефрафа»</i>. Таргум, сир. пер., Ефр. Сир., средневековые раввины и некоторые христ. комментаторы принимали <i>Сефарад</i> в значении отдаленной страны и, именно, Испании. В Вульг. <i>bisepharad</i> переведено сл. in Bosphora, а в комментарии блаж. Иероним сообщает, что о тождестве Сафарада и Босфора он узнал от того иудея, помощью которого пользовался при своих занятиях. Новые комментаторы отождествляют название <i>Сефарад</i> с упоминаемым в персидских надписях <i>Спарад</i> или <i>Спарда, —</i> названием народа или области, под которою разумеют Мидию или город Сарды (Гитциг, Кнабенбауер), или со Спартою (Кейль), имя которой могло быть известно иудеям через финикиян. Ленорман и Шрадер отождествляют <i>Сефарад</i> с упоминаемым в надписях Саргона <i>Schaparda</i>, областью в юго-вост. части Мидии (<i>Sayce</i>, The land of Sepharad. Expos.Times. 1902, 4, 303). Гоонакер предлагает читать вместо <i>Sepharad — Sepharah</i> и считать это название формой единств. ч. упоминаемого в Библии города Сепарваима (<a href='B:120 17:24'>4Цар 17:24</a>; <a href='B:120 18:34'>4Цар 18:34</a>) или вавилонского Сипара. Винклер и за ним Марти отождествляют Сефарад с <i>Separda</i> клинописной литературы и считают его, вошедшим в употребление со времени персидского господства, названием Малой Азии и, в особенности, Фригии. — <i>Города южные</i> (<i>hannegev</i>), в <i>слав.</i> согласно с LXX, <i>«грады Нагевовы»</i>.</div>