<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Так и в нашем деле: если кто, либо по злобе, либо по невежеству, уклоняется в ту или другую сторону, то для него очень опасно как самому впасть в грех, так и вовлечь в него подчиненных. Напротив, следует идти царским путем и остерегаться, чтобы, как сказано в Притчах, <i>не уклониться ни направо, ни налево</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Не уклоняйся ни направо, ни налево; удали ногу твою от зла,</span></span>Притч. 4:27</a>). Таково свойство наших немощей, и от этого столько труда доброму пастырю, обязанному хорошо знать души своих пасомых и быть вождем их по закону прямого и справедливого пастырства, достойного истинного нашего Пастыря. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово в оправдание 34, TLG 2022.016, 85.441.29-40.</i></div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>На слова:<i> да не уклонишися ни на десно, ни на лево, </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> по закону, которому научат они тебя, и по определению, какое они скажут тебе, поступи, и не уклоняйся ни направо, ни налево от того, что они скажут тебе.</span></span>Втор. 17:11</a>) и о том, что в добродетели преуспевают трудом.<br /><br />Щедрость есть нечто среднее между расточительностью и скупостью, величие души - между гордостью и низостью, благочестие - между суеверием и нечестием; потому и мудрые мужи, определив, что пороки - это крайности добродетелей, отдали среднюю область добродетелям. И мне кажется, что наилучший путь ко всем добродетелям - самый средний. А сие-то и значит то самое, что желал ты узнать: да не уклонишися ни на десно, ни на лево.<br /><br />Иди <b>царским путем.</b> Уклонения от добродетелей оканчиваются пороком: иной, захотев быть хорошим домостроителем, во многом впадает в скупость, или любочестивый делается расточительным. Посему справедливо определено, что средний путь есть не только лучший, но и самый царский.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 3.112. Немесию</div></div></p>