<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> там плавают корабли, там этот левиафан, которого Ты сотворил играть в нем.</span></span>Пс. 103:26</a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li>Вероятно, св. Исихий толковал всю Псалтирь, но в данный момент мы не имеем доступа к толкованию на Пс. 73.</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Ты утвердил ecи силою Твоею море</b>.<br /><br />Ты, говорит, Господи, утвердил две стороны Красного моря, которые, по разделении, стали как бы стеною; <i>ибо стена</i>, говорит, <i>была по правую руку и стена по левую</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И скажи фараону: так говорит Господь [Бог Еврейский]: Израиль <i>есть</i> сын Мой, первенец Мой;</span></span>Исх. 4:22</a>)?, так что Твоею силою текучесть воды остановилась и как бы сгустилась.<br /><br /><b>Ты стерл ecи главы змиев в воде</b>.<br /><br />Змиями (драконами) Давид называет египтян по причине злости и жестокости их; а головами египтян называет тех, которые шли в погоню за евреями, то есть, полководцев, чиновников и колесницевсадников, то есть подобно тому, как глава начальствует над прочими частями тела, как говорит <i>Феодорит</i>. Все сие вышесказанные, когда покрыло их Красное море, сокрушены и погибли.<br /><br /><i>Некто</i> говорит: Морем называет море жизни сей, в котором премного драконов — сопротивных сил, то есть демонов и страстей. Здесь многоглавый дракон — злоба и изобретатель ее диавол. Ибо каждый грех есть глава сего одного дракона. Все, плавающее в совокупности, не может понести одной кожи хвоста его, по словам Иова, то есть, все в совокупности плавающее, собравшись не может снести крайних и последних действий злобы, если не поможет Бог. Или головами драконов называет князей демонов, по изъяснении <i>Евсевия</i> и <i>Дидима</i>. Слова <i>Исихия</i>: Драконом вообще называет всю противоположную силу, как потому, что она имеет губительный яд, так и потому, что сим напоминает действие бывшее в раю, когда враг, вошедши в змия, обманул первозданного человека. Сих-то главы Христос сокрушил в воде, когда крестился Сам и предал крещение людям. А глава умных драконов есть грех (в изд. Своде).</div></p></div>