<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Ты сотворил ecи вся пределы</b> (зрелости т. е. плодов) <b>земли</b>.<br /><br />Зрелостями земли Давид называет годичные плоды. Ибо ωρος значит: год. В некоторых списках вместо: ωραια, написано δρια, то есть, пределы земли. Но лучше пишут: ωραια, что открывается из последующих слов.<br /><br />Так читал сии слова и <i>Феодорит</i>, когда говорит: Твое творение и пределы земли и одни Ты назначил полям, другие горам и лесам.<br /><br /><b>Жатву и весну Ты создал ecи я</b>.<br /><br />Прежде упомянутые, говорит, плоды произращает весна, а приводит в совершенство жатва; почему сии только два времени года Давид упоминает здесь, среди которых заключаются и другие два времени года — осень и зима, так как и они, (и осень и зима) составляют части года. Местоимение: их, прибавлено тут излишне. Впрочем можно и в таком порядке поставить их: Ты создал сии (их) — жатву и весну, где без строгого разбору поставил сперва жатву, потом весну, хотя по естественному ходу весна предшествует лету, а лето последует ей.<br /><br />Слова <i>Василия</i>: Ты создал жатву и весну, а очевидно и прочие времена и чрез круговое хождение солнца то к северу, то к югу, дал им стройный союз и последовательность в непогрешительном порядке. <i>Кирилла</i>: Пропустил осень и зиму, как противоположные (времена), потому что жатва противополагается зиме, а весна — осени. <i>Оригена</i>: Бог духовно творит в душе весну и жатву; весну, потому что как жених невесту зовет душу и говорит: зима прошла, и пошла себе, цветы явились на земле; а весна имеет одно значение с жатвою, ибо семя, падши на добрую землю и произрастши, приносит стократный плод и должно совершиться сей жатве, которая не одно и то же, что окончание. В несобственном смысле можешь приложить их к ночи и к дню; ибо в ком воссияло солнце правды, в том оно произвело для Господа день; в ком находятся слова мудрости неизреченные и сокровенные, соответственно сказанному: положил тьму вместо покрова для себя, в том есть ночь Божия. И сатана производит день, свет которого погашается. О том и другом говорит Соломон: <i>свет для праведных всегда, а свет нечестивых погасает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Свет праведных весело горит, светильник же нечестивых угасает.</span></span>Притч. 13:9</a>).</div></p></div>