<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И восхвалишася ненавидящии Тя посреде праздника Твоего</b>.<br /><br />Ибо хвалились, говорит, те, которые ненавидят Тебя, среди праздника Твоего; потому что как иудеям не позволено было поднимать оружие в праздник, то враги, заметив это, устремились на них в день праздника, или субботу и умертвили многих.<br /><br />Слова <i>Афанасия</i>: Поелику в праздник пасхи подняли против Господа войну; то посему в сие же время они преданы врагам; ибо когда иудеи во время пасхи по закону собрались все, то праведно сделана осада в то время.<br /><br /><b>Положиша знамения своя, знамения, и не познаша, яко во исходе превыше</b>.<br /><br />Каждый военный отряд римский имел известные значки на копьях своих, которые, будучи носимы впереди, давали знать другим воинам, какого они отряда, каковые значки мы называем знаменами. Сии-то знамена римляне ставили на верху ворот, по взятии какого либо города, при входе в оный. То же самое они сделали и по одержании победы над Иерусалимом, при входи внутрь его, по словам <i>Афанасия</i>. Здесь союз: яко, излишен. По словам <i>Феодорита</i>, римляне поставили таковые знамена на воротах Иерусалима в знак победы; а находившиеся внутри иудеи, как занимавшиеся еще тогда праздником, не узнали, что римляне выставили знамена сии на воротах. Или, по словам <i>Афанасия</i>: не знали, значит то, что римляне не знали, как они взяли Иepycaлим; потому что они взяли его не по причине бессилия Бога иудеев, как они думали, но по причине крестной смерти, которой иудеи предали Спасителя.<br /><br /><i>Симмах</i> яснее это перевел так: поставили знамена свои для нарочного знака у входа на верху, ибо когда сожигаем был храм и окрестности его, римляне, принесши знамена ко храму и поставив насупротив восточной двери, принесли им жертву там, и Тита с величайшими похвалами провозгласили Императором. Итак, они поставили оные у входа, чтобы сделать явною всем победу, а повторение слова: знамена, значить удивление тому, что Божественный храм предан в руки врагов. Из <i>Феодорита</i>: Римляне цари высекли на надворотных камнях переднюю сторону свиньи, а из сего иудеи могли видеть, что они лишились Божественного попечения. Это предсказал им и Господь в Божественном Евангелии: как увидите мерзость запустения, стоящую на святом месте, (читающей да разумеет): тогда находящееся в иудеи да бегут в горы; почти то же самое говорит и <i>Евсевий</i>.</div></p></div>