<p ><div>По окончании речи о супружестве и девстве мы снова сравнивали единобрачие с второбрачием; и как супружество поставили ниже девства, так и второбрачие поставили ниже единобрачия. Все это мы сделали для того, чтобы, по нашим словам, осторожно следуя узаконениям Писания, идти между ними прямою дорогою и не уклониться ни налево, ни направо, и не исполнить изречения: <i>не будь праведен чересчур</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не предавайся греху, и не будь безумен: зачем тебе умирать не в свое время?</span></span>Еккл. 7:17</a><a href="#549014_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>). Не показали ли мы при этом до очевидности, что в Священном Писании означается левым и правым и что значит <i>не будь праведен</i> и не будь <i>чересчур праведен.</i> Именно, что левое состоит в том, если следовать страстям иудеев и язычников и постоянно жаждать совокуплений; а правое - если следовать заблуждениям манихеев и при наружном целомудрии путаться в сетях распутства. А дорога прямая - искать девство в такой мере, чтобы не осуждать брака.<br />Поэтому, кто из судей моих сочинений будет настолько несправедлив, чтобы сказать, что я осуждаю первый брак, если он читал, что я говорю о втором? Апостол, правда, дозволяет вторые браки, но дозволяет желающим, тем, которые не могут воздерживаться. <i>Ибо они, впадая в роскошь, в противность Христу, желают вступать в брак. <b>Они подлежат осуждению; потому что отвергли прежнюю веру</b>. При том же они, будучи праздны, приучаются ходить по домам и бывают не только праздны, но и болтливы, любопытны, и говорят, чего не должно. Итак, я желаю, чтобы молодые вдовы вступали в брак, рождали детей, управляли домом и не подавали противнику никакого повода к злоречию. Ибо некоторые уже совратились вслед сатаны </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=11&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Молодых же вдовиц не принимай, ибо они, впадая в роскошь в противность Христу, желают вступать в брак.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Они подлежат осуждению, потому что отвергли прежнюю веру;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> притом же они, будучи праздны, приучаются ходить по домам и <i>бывают</i> не только праздны, но и болтливы, любопытны, и говорят, чего не должно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак я желаю, чтобы молодые вдовы вступали в брак, рождали детей, управляли домом и не подавали противнику никакого повода к злоречию;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо некоторые уже совратились вслед сатаны.</span></span>1 Тим. 5:11-15</a>). <i>Однако лучше им было бы, если бы они оставались без брака.</i><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="549014_1" class="note-item" href="#549014_1">1</a> В Синод, переводе: <i>не будь безумен;</i> Иероним, по-видимому, опирался на другую версию цитируемого текста.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Послания 49. Cl. 0620, 49.54.8.361.7-362.5</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
