<div><p ><div>О Самария и Иерусалим! слушайте и прилежно внимайте Господу, свидетельствующему против вас из храма Своего и предрекающему то, что́ Он имеет сделать. «Вот изойдет Господь от места Своего». Тот, Который кроток есть и милосерд, и природа Которого есть снисхождение, ради вас хочет принять образ жестокости, не принадлежащий Ему, «И низойдет и наступить на высоты земли». Нисхождение Божие и устремление величества Его в глубины обозначает попрание земли и уничтожение некоторых могущественных [владетелей]. «И распадутся», говорить [он], или «растают горы и долины под Ним,» под которыми мы понимаем владык и народов. И как воск не выдерживает близости огня, и как воды стремительно несутся к стремнину, так и всякая гордость нечестивых при приближении Господа падет и исчезнет. Все же это будет по причине преступлений десяти колен, которые [пророк] называет Иаковом и Израилем, и вследствие измены Иуды; ибо для десяти колен столицею была Самария, а в царстве иудейском Иерусалим соорудил идолов на высотах. Так говорит буквальный смысл. В таинственном же смысле под словами: изыдет Господь от места Своего, мы можем понимать или Сына, или всех святых, ибо сам Сын говорит: «<i>Я во Отце и Отец во Мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:10</a>), и о святых: «<i>Я буду обитать и ходить в них и буду их Богом и они будут Моим народом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и буду ходить среди вас и буду вашим Богом, а вы будете Моим народом.</span></span>Лев. 26:12</a>). От них изойдет [Он], но не оставит [Он] их так же, как и от апостолов исходило слово Господне к слушающим и однако не оставляло их. И [посему] обитатели этого рода, т. е. [святые], удостоившиеся принимать Господа, как странника расположены горе, как бы восставшие со Христом и седящие с Ним на небесах. Посему и «снизойти» говорится относительно тех, которые не могут слышать учения Его на высоте. И когда [Он] низойдет, не приблизится к низким и к тем, которые находятся внизу, но к тем, которые называются высотами земли, и которые, понимая величество приближающегося Господа, подвигнутся. И хотя они — горы, но уравняются к прибытию такого всадника и возницы. Долины же, т. е. души, заключенные в земные [κοιχοῖς] тела и не вознесшиеся с небесным человеком, не могут выносить Его присутcтвия, но все, что ни есть в них грубого, разрушится, и они потекут, с быстротою несясь в глубину, как бы вода, не имеющая под собою ровной поверхности. И приидет Господь страшный для научения, т. е. чтобы подвигнуть горы и разрушить низменность долин, потому что Иаков сотворил нечестие и Израиль — грех. Нечестие Иакова суть сборища еретиков, называемые Самариею. А грех Иуды, т. е. того, который исповедует Господа, есть ничто иное, как Иерусалим, в котором открываются многие преступления. А что дом Иуды относится ко Христу, которому принадлежит церковь, об этом мы часто говорили (прежде) и теперь утверждаем на основании (слов): «<i>Иуда, тебя восхвалят братья твои, рука твоя на хребте врагов твоих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Сыны Иафета: Гомер, Магог, Мадай, Иаван, [Елиса,] Фувал, Мешех и Фирас.</span></span>Быт. 10:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Бог Ною и сынам его с ним:</span></span>Быт. 9:8</a>). Можно понимать также и в том смысле, что по причине нечестия Самарии и преступлений Иуды изойдет Господь из некоторого места Своего и скажет иудеям (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>) «<i>вот оставляется вам дом ваш пустым</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст. Сказываю же вам, что вы не увидите Меня, пока не придет время, когда скажете: благословен Грядый во имя Господне!</span></span>Лк. 13:35</a>). А низойдет с небес и взойдет на высоты земли, это значит на тех, которые среди народов вследствие смиренной веры удостоились быть возвышенными. И подвиглись горы, [т. е.] учения философов и царства высокие и те, которые, пребывая в низости, сокрушены и уничтожены пришествием Спасителя, а с возрастанием церкви и с поднятием гор на высоту, идолы были низвергнуты в бездну. Итак изошел Господь от места Своего, и из язычников создана была Церковь, так что поколебались горы под ногами ее и пропасти долин рассыпались, потому что нечестиво поступил Иаков и Израиль согрешил, и все колена отвергли Господа.<br />***<br />На ст. 4<br />Как воск не выдерживает близости огня и как воды стремительно несутся в стремнину, так и всякая гордость нечестивых при приближении Господа падет и исчезнет.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Иероним Стридонский. <i>Комментарии на малых пророков. С1. 0589, SL76, In Michaeam, 1.1.99.</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>