<p ><div><b>Вопрос 53. Как понимать сказанное: «помяну Господь Ноя»?</b> <br /><br />Божественное Писание беседует с людьми приспосабливаясь к ним; и как могут они понимать, такой вид речи и дает. Поэтому, как раскаяние в Боге есть перемена в распоряжении; сказано: «<i>раскаяхся, яко помазах Саула ни царство</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> жалею, что поставил Я Саула царем, ибо он отвратился от Меня и слова Моего не исполнил. И опечалился Самуил и взывал к Господу целую ночь.</span></span>1 Цар. 15:11</a>), когда следовало сказать: рассудил вместо одного поставить другого; так нужно понимать и здесь; сказано: «размыслих, яко сотворих человека» (Быт.6:7), когда следовало сказать: рассудил наслать на них конечную гибель. Посему и это: «помяну Бог Ноя», указывает не на предшествовавшее забвение, но изображает неизреченное Божие человеколюбие, а именно, что из любви к Ною повелел, чтобы, как можно скорее, было поглощено то необъятное и безмерное количество вод. Изображая же несказанную Божию благость, Моисей присовокупил: «<b>и вся скоты и вся птицы и вся гады пресмыкаюияся, елика беху с ним в ковчезе</b>». Ради нас сподобил и их промышления. Ибо об этом взывает и великий Давид: «<i>прозябаяй траву скотом, и злак на службу человеком</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ты произращаешь траву для скота, и зелень на пользу человека, чтобы произвести из земли пищу,</span></span>Пс. 103:14</a>); и еще: «<i>человеки и скоты спасеши Господи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>). Ибо ради нас печется и о том, что наше.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=8&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
