<div><p ><div>Итак, кто такой наемник? В Церкви есть некие начальники, о которых апостол Павел говорит: <i>Ищущие своего, а не того, что угодно Иисусу Христу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> потому что все ищут своего, а не того, что <i>угодно</i> Иисусу Христу.</span></span>Флп. 2:21</a>). Что значит: «Ищущие своего»? Не беззаветно любящие Христа, не ищущие Бога ради Бога, стремящиеся к временным удобствам, ищущие прибыли, ожидающие почестей от людей! Когда начальники любят это и из-за этого служат Богу, то всякий такой — наемник, и пусть не причисляет себя к друзьям. О таких и Господь говорит: <i>Истинно говорю вам: они уже получают награду свою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Также, когда поститесь, не будьте унылы, как лицемеры, ибо они принимают на себя мрачные лица, чтобы показаться людям постящимися. Истинно говорю вам, что они уже получают награду свою.</span></span>Мф. 6:16</a>). Послушай, что говорит апостол Павел о святим Тимофее: <i>Надеюсь же в Господе Иисусе вскоре послать к вам Тимофея, чтобы и я, узнав о ваших обстоятельствах, утешился духом; ибо я не имею никого равно усердного, кто бы столь искренно заботился о вас. Потому что все ищут своего, а не того, что угодно Иисусу Христу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Надеюсь же в Господе Иисусе вскоре послать к вам Тимофея, дабы и я, узнав о ваших обстоятельствах, утешился духом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо я не имею никого равно усердного, кто бы столь искренно заботился о вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> потому что все ищут своего, а не того, что <i>угодно</i> Иисусу Христу.</span></span>Флп. 2:19-21</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 46.5.<br />Сl. 0278, 46.5.11.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>