<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Пришедшие из Иерусалима рассказали Господу<b> о Галилеянах, кровь которых Пилат смешал с жертвами их.</b> Евреи часто восставали против римского владычества, и, вероятно, это было одно из таких возмущений, происшедшее в храме во время одного из больших праздников, когда вооруженные римские воины охраняли в нем порядок. Судя по этому повествованию, Пилат приказал убить возмутившихся Галилеян в храме в то самое время, как там приносили жертвы, вследствие чего кровь убитых смешалась с кровью жертвенных животных.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Стих 1-4. Упоминаемые Лукою случаи казни Галилеян Пилатом и падения Силоамской башни на 18 человек - совершенно неизвестны из сказаний Иосифа Флавия или других историков; но это не унижает их историческаго достоинства. Они важны по той нравственной истине, которую извлёк из них Иисус Христос. Как часто, видя постигающия наших ближних несчастия, мы признаём в них карающую руку правосудия Божия и, не сознавая своей греховности, не хотим видеть в тех несчастиях милостиваго призыва к покаянию и остаёмся по-прежнему неисправимыми грешниками! И как часто, поэтому, и к нам должны быть обращены слова Спасителя: аще не покаетеся, вси такожде погибнете! </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Рассказали Ему о Галилеянах</b>» и пр.: кто были рассказывавшие и с какой целью было рассказано это Господу, не видно из самого повествования, и догадки здесь были бы неуместны. Может быть, это была новость дня и притом такая необыкновенная; может быть, если рассказчики были враги Господа, они ожидали, что Господь скажет по этому случаю о правителе иудейском что-либо такое, за что можно будет обвинить Его, как оскорбителя властей. — «<b>Галилеянах</b>»: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Услышав же, что Архелай царствует в Иудее вместо Ирода, отца своего, убоялся туда идти; но, получив во сне откровение, пошел в пределы Галилейские</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и, придя, поселился в городе, называемом Назарет, да сбудется реченное через пророков, что Он Назореем наречется.</span></span>Мф. 2:22-23</a>. — «<b>Пилат</b>»: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, связав Его, отвели и предали Его Понтию Пилату, правителю.</span></span>Мф. 27:2</a>. — «<b>Смешал кровь с жертвами их</b>»: что это был за случай, неизвестно: Флавий не упоминает о нем, и говорится о нем только в этом месте Евангелия. По-видимому, случай был такой, что в то время, как несколько Галилеян приносили жертву во дворе храма, где был жертвенник (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И вошел Иисус в храм Божий и выгнал всех продающих и покупающих в храме, и опрокинул столы меновщиков и скамьи продающих голубей,</span></span>Мф. 21:12</a>), они были умерщвлены, по приказанию тогдашнего правителя Иудеи — Пилата, и римские воины, исполнявшие это повеление, так жестоко исполнили его, что кровь приносивших жертву смешалась с кровью их жертв. Галилея в то время не подлежала управлению Пилата, а управлялась Иродом Антипой (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Услышав же, что Архелай царствует в Иудее вместо Ирода, отца своего, убоялся туда идти; но, получив во сне откровение, пошел в пределы Галилейские</span></span>Мф. 2:22</a>) и поступок Пилата представляется диким самовольством. Но от Пилата, судя по его характеру, можно было ожидать всего. Не находится ли в связи с этим поступком то, что Пилат был во вражде с Иродом (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сделались в тот день Пилат и Ирод друзьями между собою, ибо прежде были во вражде друг с другом.</span></span>Лк. 23:12</a>)? Галилеяне того времени были склонны к народным волнениям (Иосиф, Древ. 17, 9, 3); даже на праздниках в Иерусалиме нередко возбуждали народные движения; не было ли чего подобного и в этом случае? А Пилат был не такой человек, который задумался бы прекратить подобные движения самыми жестокими мерами, не смотря ни на святость места (храм), ни на то, что подлежащие казни не подлежат его управлению по закону. Блаж. Феофилакт догадывается, что это были последователи Иуды Галилеянина, произведшего народное возмущение, по случаю переписи в Иудее, около времени Рождества Христова (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> После него во время переписи явился Иуда Галилеянин и увлек за собою довольно народа; но он погиб, и все, которые слушались его, рассыпались.</span></span>Деян. 5:37</a>). Во всяком случае, в этом событии нет ничего невероятного.</div></p></div>