<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Во время пребывания Своего в Галилее, Господь, уча в одной из синагог, совершил там чудо исцеления женщины, которая 18 лет была скорчена и не могла выпрямиться. Начальник синагоги вознегодовал на то, что исцеление было совершено в субботу, когда, по закону, ничего нельзя было делать, и высказал это негодование вслух, обращаясь к народу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Начальник синагоги</b>»: ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И прошел о Нем слух по всей Сирии; и приводили к Нему всех немощных, одержимых различными болезнями и припадками, и бесноватых, и лунатиков, и расслабленных, и Он исцелял их.</span></span>Мф. 4:24</a>. — «<b>Негодуя, что Иисус исцелил в субботу</b>» (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Фарисеи, увидев это, сказали Ему: вот, ученики Твои делают, чего не должно делать в субботу.</span></span>Мф. 12:2</a>): фарисеи нередко негодовали на Господа за то, что Он исцелял в субботу, считая это нарушением покоя субботнего, заповеданного законом. Может быть, и начальник синагоги был фарисей, как по-видимому указывает на то в ответе Спасителя слово лицемер (ст. 15), обращаемое им обыкновенно к фарисеям; или может быть эта закваска фарисейская так глубоко проникла в народ, что и из этого последнего многие были заражены ею. Такова сила предрассудка, что иногда совсем ослепляет человека. Господь творит чудеса в субботу, а творить чудо истинное может только чрезвычайный посланник Божий, к которому благоволит Бог; но такой человек не может быть оскорбителем закона, — таково здравое рассуждение. А Господа-Чудотворца упрекают в нарушении закона о субботе! — «<b>Сказал народу</b>»: вероятно, начальник синагоги слыхал, как строго Господь обличал фарисеев в подобных случаях; потому и не обращается к Нему самому, а к народу (но без сомнения так, что и Христос слышал слова его) с упреком, и, как первый, ссылается на букву закона Моисеева, не разумея духа его. Шесть дней есть, в которые должно делать, а седьмой должен быть посвящен Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а день седьмой - суббота Господу, Богу твоему: не делай в оный никакого дела ни ты, ни сын твой, ни дочь твоя, ни раб твой, ни рабыня твоя, ни [вол твой, ни осел твой, ни всякий] скот твой, ни пришлец, который в жилищах твоих;</span></span>Исх. 20:10</a> и парал.); но это говорится об обычных житейских работах; начальник же синагоги толкует так, что и дел благотворения, даже чудес, нельзя совершать в субботу, и исцеляться чудотворной силой особенного посланника Божия нельзя в субботу. Ослепление странное, но понятное в людях, привязанных к букве и слепых для уразумения духа. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Зависть, а не ревность к закону воспаляла в старейшине синагоги гнев и негодование. Ибо закон Божий отдохновению быть в день субботний повелевал от всех работ, а не врачевание чрез чудотворное слово запрещал. Знай же, во-первых, что он так, как притворник, прикрывал зависть свою видом ревности; самым делом есть преисполнен смрадом зависти, но показывает искреннейшим себя ревнителем: устами защищает закон Божий, повелевающий оставлять работу в день субботний, сердцем же и намерением хулит чудо и осуждает Чудотворца; извне является ревнителем и праведником, внутрь же преисполнен завистию и неправдою. Во-вторых, приметь его коварство и злобу: не дерзостно и прямо охуждает чудо, ниже лично говорит Иисусу Христу, ни открывает в точности намерения своего; но обратившись к тамо сущему народу, яко зломысленник, предлагает слово: шесть дней, говорит, суть в неделе, законом определенные для исполнения всякого дела; убо когда больны бываете, тогда приходите ко врачам, и исцеляйтесь от болезней ваших, а не в день субботний, день праздника и покоя. Что же на сии глупые рассуждения начальника синагоги ответствовал Иисус?<br /><br /></div></p>