<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>То есть именно в субботу уместно творить благодеяния людям, нуждающимся в помощи. <b>«Дочь Аврамову»,</b> то есть исцеленная была природная иудеянка, и начальник синагоги, на котором лежала обязанность заботиться о благосостоянии своих пасомых, должен был бы радоваться такому благодеянию Христа Спасителя, а он негодует.<br /><b>«Связал сатана» </b>- эти слова толкуются неодинаково: одни полагают, что болезнь этой женщины происходила от действия духа нечистого, которому Господь попустил скорчить эту женщину, как попустил, напр., наслать проказу на праведного Иова; другие полагают, что болезнь этой женщины была результатом ее порочной жизни. Св. Григорий Двоеслов считает, что как неплодная смоковница, так и скорченная женщина, - суть два образа одной и той же испорченности человеческого рода. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Дочь Авраамову</b>» (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>): значит, она была природная иудеянка, и начальник синагоги, на котором лежала обязанность, между прочим, заботиться о благосостоянии причислявшихся к той или другой синагоге, должен был бы радоваться такому благодеянию Спасителя, а он негодует! — Сатана или князь бесовский (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фарисеи же, услышав <i>сие</i>, сказали: Он изгоняет бесов не иначе, как <i>силою</i> веельзевула, князя бесовского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Иисус, зная помышления их, сказал им: всякое царство, разделившееся само в себе, опустеет; и всякий город или дом, разделившийся сам в себе, не устоит.</span></span>Мф. 12:24-25</a>) «<i>связал</i>»: образное выражение скорченности женщины; как связанный не может распрямиться и действовать свободно, так и женщина скорченная болезнью. Она не была в строгом смысле бесноватая, обуреваемая злым духом, но болезнь ее происходила от действия духа нечистого. Господь попустил сатане наслать эту болезнь на женщину, подобно как попустил ему то же сделать с Иовом праведным (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь сатане: вот, все, что у него, в руке твоей; только на него не простирай руки твоей. И отошел сатана от лица Господня.</span></span>Иов. 1:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь сатане: вот, он в руке твоей, только душу его сбереги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И отошел сатана от лица Господня и поразил Иова проказою лютою от подошвы ноги его по самое темя его.</span></span>Иов. 2:6-7</a>), </div></p>