<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь отвечает на этот вопрос не ему только лично, а всем строго и резко: "<b>Подвизайтеся внити сквозе тесная врата"</b>... образ часто Им употреблявшийся. Царство Мессии, или Церковь Христова представляется здесь под образом дома, который кроме больших парадных дверей имеет еще узкую тесную дверь, через которую только иногда дозволяется вход. <b>Многие бы поискали войти в эту тесную дверь, но не смогут,</b> - так как они испорчены нравственно и столько в них всевозможных предрассудков относительно Царства Мессии. Смысл образа в том, что для иудеев того времени вход в Царство Мессии являлся действительно тесным входом чрез покаяние и самоотвержение, к чему, благодаря распространявшимся через фарисеев предрассудкам, они были мало способны.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Входите тесными вратами, потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими;</span></span>Мф. 7:13</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  <b>«Подвизайтесь войти сквозь тесные врата</b>» (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Входите тесными вратами, потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими;</span></span>Мф. 7:13</a>): нет ничего невероятного, в том, что этот простой и выразительный образ Господь повторял не один раз с некоторыми видоизменениями, как и здесь, — сравнительно с указанным у ев. Матфея изречением. — Царство Божие, Царство Мессии, или Церковь Христова, представляется здесь под образом дома, в который кроме больших входных (парадных) дверей, ведет еще узкая тесная дверь, и через нее только иногда дозволяется вход (так вход в царство Мессии для иудеев того времени был тесный вход через покаяние и самоотвержение). Многие бы поискали войти в эту тесную дверь, но не смогут, — так они испорчены нравственно и столько в них предрассудков относительно царства Мессии, что они не в силах побороть их, и не смогут потому войти в Царство Христово. То же имеет приложение и относительно царства славы на небесах, после смерти человека, или после второго пришествия Господня (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Входите тесными вратами, потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:13-14</a>, 22-23). — В пример того, почему не смогут войти в это царство многие, хотя будут искать того чтобы войти, Спаситель указывает тех, которые взыщут этого поздно (ст. 25), и тех, которые будут выставлять свои мнимые добродетели (26—27).</div></p></div>