<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>"Отнельже восстанет дому Владыка" </b>- Бог представляется домохозяином, сидящим и ожидающим друзей Своих на вечерю, а потом - встающим и запирающим двери своего дома и непозволяющим войти другим. Это - изображение времени суда Господня над каждым человеком и над всеми после второго пришествия Христова. Все будут осуждены вне покоя, где происходит вечеря Господа с Его друзьями, как недостойные блаженного общения с Богом, хотя сознают свои грехи и будут стремиться войти туда, но будет уже поздно. После смерти уже нет покаяния.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Хозяин дома встанет»</b> и пр.: Бог «представляется неким домохозяином и ожидающим друзей своих (на вечерю — <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Там будет плач и скрежет зубов, когда увидите Авраама, Исаака и Иакова и всех пророков в Царствии Божием, а себя изгоняемыми вон.</span></span>Лк. 13:28</a>), потом — встающим и запирающим двери дома своего и не позволяющим взойти другим» (Евф. Зигаб.). Это — изображение времени суда Господня над каждым человеком при его смерти, и над всеми после второго пришествия Господня. Все они осуждены будут оставаться вне покоя, где совершается вечеря, вне блаженного общения с Богом в Царстве Христовом, как недостойные этого, и хотя они сознают свое бедствие и готовы были бы искать войти туда, но будет уже поздно; они осуждены за нечестие. — ««<b>Затворит двери»</b>: т. е. путь добродетели, по которому нельзя ходить по отшествии из этой жизни; ибо путем добродетели мы можем ходить только в здешней жизни» (Феофил.). — «<b>Вы</b>»: — определенное вместо неопределенного — все недостойные. — «<i>Господи, Господи, отвори нам</i>» и пр.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span></span>Мф. 25:11-12</a>.</div></p>