<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Под образом хозяина виноградника в этой притче разумеется Господь Бог, который ждет покаяния еврейского народа, представленного в притче под образом бесплодной смоковницы. Садить смоковницу в винограднике необычное дело, но в этом высказывается та важная мысль, что еврейский народ занимал особое положение избранного народа, стоя одиноко среди прочих народов мира, как одиноко должна была стоять смоковница среди виноградника. Под виноградарем разумеется Господь Иисус Христос, пришедший к избранному народу Божию еврейскому...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Стихи 6-9. Притча о безплодной смоковнице даёт нам верное изображение нравственнаго состояния Иудейскаго народа во время явления Мессии на Земле. Несмотря на обильную почву и на все заботы о дереве, смоковница не давала ожидаемых плодов, и господин безпощадно обрёк безплодное дерево на истребление. То же произошло и с Иудейским народом, долго величавшимся перед другими народами внешними религиозными преимуществами, но не дававшим плодов добродетели и обречённым на потерю всего, чем он величался, и на совершенную гибель.<br />Эту же притчу можно приложить и ко всякому грешнику, котораго милость Божия долго щадит, ожидая покаяния и исправления и окружая заботами и возможными благами, чтобы расположить сердце человека к исполнению заповедей. Но по упорству своему и нераскаянному сердцу он не хочет разуметь, что благость Божия на покаяние его ведёт, — не кается и сам себе собирает гнев в день гнева и откровения праведнаго Суда Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или пренебрегаешь богатство благости, кротости и долготерпения Божия, не разумея, что благость Божия ведет тебя к покаянию?</span></span>Рим. 2:4,5</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>И сказал сию притчу</b>»: от беды, постигшей Галилеян, умерщвленных Пилатом, и восемнадцати человек, задавленных упавшей башней, по поводу которых Господь косвенно предсказал беду целому народу, если не покается, взор Господа переносится на это бедствие, ожидающее целый избранный некогда народ, и Он произносит притчу об этом, которой между прочим объясняется и причина долготерпения Божия, не погубляющего пока целый народ так, как погибли Галилеяне и восемнадцать человек. — «<b>Имел в винограднике смоковницу</b>»: необычное дело садить смоковницу в винограднике, но эта необычность допускается в речи Господа по высшему смыслу притчи. Под виноградником разумеется целый мир; под смоковницей же разумеется народ еврейский, одиноко по своему положению и назначению стоявший среди других народов, как бы одинокая смоковница в винограднике. </div></p></div>