<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Сын Божий (виноградарь притчи) представлен здесь, как Ходатай за людей, умоляющий Бога Отца о милосердии к ним.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1109">День за днем</a><div>Стихи 8-9.<br />Притча эта поразительно выражает всю глубину милосердия и долготерпения Господа. Если бы мы могли иметь хотя бы малую долю такого терпения с нашими ближними! Смоковница, не приносящая плода уже третий год - это все мы, которые так часто и так долго противимся указаниям Божиим. Господь вразумляет нас, посылает нам ежедневно уроки, которыми мы не пользуемся, наводит нас на путь правый, с которого мы постоянно сворачиваем. Наконец, тогда, когда всякий человек потерял бы терпение и предоставил бы нас нашей судьбе, и тут еще Господь терпит нас, дает нам случай раскаяться, обратиться, опомниться, всячески останавливает нас на пути к погибели.<br />Будем же внимательны к голосу Господа. Будем помнить, как часто мы злоупотребляем Его милосердием, будем пользоваться тем, что делает для нас божественный Виноградарь, и постараемся, чтобы хотя бы этот последний срок, который дается нам на исправление, не пропал даром!<br />Господь терпит нас, Он ожидает от нас плода - употребим же все наши силы и все наше искреннее желание, чтобы произвести этот плод, и обратимся за помощью к Тому, Кто никогда не отказывает, Кто и в двенадцатый час не отвергнет обращающегося к Нему. <br /><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Окопаю и обложу навозом</b>»: это обычные средства удобрения, чтобы более было плодов на дереве. Если и после этого не будет на нем плодов, тогда и ждать от него нечего, и надобно будет срубить его. — Под хозяином виноградника разумеется Бог Отец, под виноградником — мир, под бесплодной смоковницей — народ еврейский (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и увидев при дороге одну смоковницу, подошел к ней и, ничего не найдя на ней, кроме одних листьев, говорит ей: да не будет же впредь от тебя плода вовек. И смоковница тотчас засохла.</span></span>Мф. 21:19</a>), под виноградарем — Иисус Христос. Пришествие хозяина виноградника искать плода на смоковнице — выражение требования Божия от народа живой веры и доброй нравственности, в настоящем случае — веры в Иисуса Христа и добрых, соответствующих этой вере дел; отсутствие плодов на смоковнице — отсутствие таковой веры и таковых дел в общем смысле, в общей массе евреев, как народа, готового отвергнуть Мессию своего; повеление срубить смоковницу — изречение божественного суда над народом, готовность отвергнуть этот недостойный народ; просьба виноградаря — моление долготерпеливого Господа пощадить еще народ, не отвергать его еще немного, если же нет — тогда отвергнуть (Бог и Господь конечно знали судьбу народа; но речь идет приточная, человекообразная, указывающая на милосердие Господа к народу). Примечательная частная черта этой притчи — посещение смоковницы третий год и решение срубить ее на четвертый. Вероятно, эта притча была сказана в третий год общественного служения Христова; на четвертый же год Господь был распят, и совершилось отвержение избранного прежде Богом народа (в массе) и принятие язычников в Царство Христово или Церковь Христову вместо бесплодной смоковницы — народа еврейского. Не содержится ли здесь указание на свыше, чем трехлетнюю общественную деятельность Христову?</div></p>