<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изложив свои прошения в молитве пред Богом, псалмопевец, т.е. сам царь Соломон, выражает потом надежду на то, что эти прошения его к Богу будут исполнены. Эту надежду он основывает на том, что молится Тому же Господу Богу, Который благоволил к Давиду, отцу его, и, оказывая свое благоволение, Господь дал разные обетования Давиду, которые, относясь лично к Давиду, вместе с тем, относились к лицу Иисуса Христа, Сына Божия (см. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И будет непоколебим дом твой и царство твое на веки пред лицем Моим, и престол твой устоит во веки.</span></span>2 Цар. 7:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Он будет велик и наречется Сыном Всевышнего, и даст Ему Господь Бог престол Давида, отца Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:32—33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Солнце превратится во тьму, и луна - в кровь, прежде нежели наступит день Господень, великий и славный.</span></span>Деян. 2:20</a>, 31). И эти обетования не просто дал, но с клятвою. Клятся Господь Давиду истиною, и не отвержется ея: последними словами как бы подтверждает, что обетования Божий непреложны, что истина Господня неизменна, хотя и под условием. От плода чрева твоего посажду на престоле твоем, т.е. от семени Давида произойдут цари еврейского народа. «Но конец обетования, — говорит блж. Феодорит, — утверждает Владыка Христос, возобладав царством Давида». «Это одно обещание, — продолжает тот же Феодорит, — и оно получило исполнение: ибо не только Соломон, но и сыны Соломона удостоились царских престолов, а конец обещания подтвердил Владыка Христос, приняв во власть свою царство Давидово. Это предсказал, по внушению Божию, и пророк Исайя: <i>«Отрок родился нам»</i>, и несколько далее: <i>«На престоле Давидовом и на царстве его исправить его отныне и до века»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>). Итак, сие-то обещание, как я сказал, утвердил Христос, а другое, те. нижеследующее, дал Бог не неопределенно, но с некоторым ограничением» (7, с. 1044]. Это ограничение, или условие, под которым Бог обещал Давиду посадить на царском престоле его потомков его, имеющих произойти от плода чрева его, состояло в следующем: «Если, — говорит, — сыны твои, Давид, будут хранить завет Мой и свидетельства, или откровения Мои (свидения Моя сия), которым Я научу их (посредством чтения их); если, говорю, сохранят закон Мой имеющие быть преемниками царства сыны твои, то не только сыны твои, но и сыны сынов их вовеки будут сидеть на престоле твоем, т.е. непрерывно будут царствовать». Потомки Давида на царстве его не исполнили, однако, сего условия: они не сохранили завета Божия и, как видно из истории, начиная с Соломона, они постепенно более и более отступали от закона Божия и тем все более и более навлекали на себя гнев Божий и окончательно потеряли милость Божию и царство свое, быв отведены в плен, в Вавилон Таким образом, клятвенное обетование Давиду: <i>«И царство его до века предо Мною: и престол его будет исправлен во век»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И будет непоколебим дом твой и царство твое на веки пред лицем Моим, и престол твой устоит во веки.</span></span>2 Цар. 7:16</a>), — не исполнившееся по означенной причине, на ближайших потомках его, вполне исполнилось на Божественном Потомке его по плоти, Сыне Божием, Господе Иисусе Христе к Которому оно и относится, по учению Св. Церкви. Здесь о клятвенном обещании нужно заметить, что когда Бог Отец клянется Единородному Сыну Своему, то делает сие без всякого условия, как сказано в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Пс. 109:4</a>: <i>«Клятся Господь и не раскается»</i>. Когда же клянется, или дает обещание другим сынам, то делает это условно, как здесь и также в некоторых других местах (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=28&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и утвержу царство его на веки, если он будет тверд в исполнении заповедей Моих и уставов Моих, как до сего дня.</span></span>1 Пар. 28:7</a>, 9; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=82&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> исполни лица их бесчестием, чтобы они взыскали имя Твое, Господи!</span></span>Пс. 82:17</a>, 19; <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=9&s=4&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И если ты будешь ходить пред лицем Моим, как ходил отец твой Давид, в чистоте сердца и в правоте, исполняя все, что Я заповедал тебе, и если будешь хранить уставы Мои и законы Мои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> то Я поставлю царский престол твой над Израилем вовек, как Я сказал отцу твоему Давиду, говоря: "не прекратится у тебя сидящий на престоле Израилевом".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Если же вы и сыновья ваши отступите от Меня и не будете соблюдать заповедей Моих и уставов Моих, которые Я дал вам, и пойдете и станете служить иным богам и поклоняться им,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> то Я истреблю Израиля с лица земли, которую Я дал ему, и храм, который Я освятил имени Моему, отвергну от лица Моего, и будет Израиль притчею и посмешищем у всех народов.</span></span>3 Цар. 9:4—7</a>).</div></p>