<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь высказано еще несколько обещаний от Господа, относящихся как лично к самому Давиду, так и к потомкам его. Известно, что именем «рога» в Священном Писании означается «сила и крепость». А потому словами: <b>Тамо возращу рог Давыдови</b> – Господь обещает возрастить, возвеличить и усилить царство Давидово в Иерусалиме. Всем известно, как Давид, быв призван к царскому званию и служению от пастушеского звания и от овечьих стад, долго не мог утвердиться на царском престоле, но потом постепенно и сверх чаяния Господь возрастил и возвеличил силу его царствования, так что он с Божией помощию легко мог покорять врагов своего царства. И что всего важнее, чрез него Бог возрастил тамо, т.е. в Иерусалиме, силу и славу потомков Давида и всего более славу Христа Спасителя, к Которому и относит слова псалма сего св. апостол Петр (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Будучи же пророком и зная, что Бог с клятвою обещал ему от плода чресл его воздвигнуть Христа во плоти и посадить на престоле его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Он прежде сказал о воскресении Христа, что не оставлена душа Его в аде, и плоть Его не видела тления.</span></span>Деян. 2:30-31</a>) и Который называется «<i>рогом спасения</i>» у евангелиста Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и воздвиг рог спасения нам в дому Давида, отрока Своего,</span></span>Лк. 1:69</a>). <b>Уготовах светильник помазанному Моему</b>. «Светильником, – говорит св. Иоанн Златоуст, – пророк называет здесь или царя, или покровительство, или спасение, или свет, а вместе с тем величайший вид благополучия». Но по мнению св. Афанасия Великого, это сказано об Иоанне, Предтече Господнем, по изреченному Господом: «<i>Он бе светильник горя и светя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Он был светильник, горящий и светящий; а вы хотели малое время порадоваться при свете его.</span></span>Ин. 5:35</a>). Как выше Господь сказал: «Священники его облеку во спасение», так здесь наоборот говорит: Враги его облеку студом, подавая этими словами верным гражданам Иерусалима надежду на то, что защитит их от внешнего нападения и насилия со стороны врагов. Как бы утешая верных израильтян, Господь говорит им (пер. с евр.): «Врагов его (Сиона) облеку стыдом, а на нем (помазаннике Моем) будет сиять венец его». По переводу LXX толковников, под именем святыни разумеется сила освящения или помазания святого, что и будет значить: слава Царства Божия над помазанниками Давида процветет, и Церковь прославится.</div></p>