<p ><div><br /><br />Ревность, порождаемая верою, ревнует сильно, но без самонадеянности, без присвоения себе чего-либо. Она может говорить, что «вся» может, но не иначе, как «<i>о укрепляющем ее Господе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе.</span></span>Флп. 4:13</a>); потому и исповедует: «<i>благодатию Божиею есм, еже есмь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но благодатию Божиею есмь то, что есмь; и благодать Его во мне не была тщетна, но я более всех их потрудился: не я, впрочем, а благодать Божия, которая со мною.</span></span>1 Кор. 15:10</a>).<br />«Смирихся до зела»: и слеп, и нищ, и наг, и прокажен, и расслаблен, и не знаю, что мне делать; а если б узнал как-нибудь и что-нибудь, то не умею как приступить к делу; желания мои разбегаются на разные вещи помимо воли моей, и сочувствия сердца моего обращаются к тому, что не благоугодно Тебе. Мертв я духом для все-го духовного: «живи же мя, Господи, по словеси Твоему». Сам же Ты сказал: «<i>живу Аз... не хощу смерти грешника, но еже обратитися... и живу выти ему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Скажи им: живу Я, говорит Господь Бог: не хочу смерти грешника, но чтобы грешник обратился от пути своего и жив был. Обратитесь, обратитесь от злых путей ваших; для чего умирать вам, дом Израилев?</span></span>Иез. 33:11</a>). И я хочу обратиться – обрати же меня! И я, изъязвленный и обмерший, ищу оживления – живи же и меня по словеси Твоему! Если не Ты поможешь, «<i>вмале – и во ад вселится душа моя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если бы не Господь был мне помощником, вскоре вселилась бы душа моя в [<i>страну</i>] молчания.</span></span>Пс. 93:17</a>).<br />«Пророк, пишет блаженный Феодорит, не просто сказал: «смирихся», но «смирихся до зела», и говорит это, будучи царем и пророком, имея приобретенное добродетелию дерзновение к Богу и к людям, обилуя богатством и покорив всех своих врагов. Но и тут не хотел он возлагать надежду ни на мудрость, ни на мужество, ни на правду свою. Прося жизни у Могущего дать жизнь, он просит не жизни безусловно, но жизни разумной, сообразной с законом, обретающей славу свою в Божием законе».<br />Так чувствуют, так мыслят и все ревнители спасения и богоугождения. Знают они, что это должно совершиться взаимодействием свободного произволения и благодатной помощи; но, испытав многократно, что «<i>еже хотети прилежит им, а еже содеяти доброе не обретают</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо знаю, что не живет во мне, то есть в плоти моей, доброе; потому что желание добра есть во мне, но чтобы сделать оное, того не нахожу.</span></span>Рим. 7:18</a>), они ни во что ставят свое произволение и ожидают всего от единой благодатной помощи. Потому-то исключительно ее испрашивают в молитве; ей приписывают всякое дело свое, ничего не присвояя себе, и всегда ни во что вменяя себя и не придавая себе никакой цены, какими бы совершенными ни считали их люди. Смирение – отличительная черта преуспевающих. Чем кто больше преуспевает, тем более смиряется. Когда ты стал считать себя сколько-нибудь праведным, то знай наверное, что ты пошел назад.<br />Сюда же относятся предписания старцев – не мерять себя, и понятно: кто вменяет себя ни во что, тому нечего мерять; а кто стал мерять, тот, значит, чувствует, что он что-нибудь значит. Потому у старцев первая молитва, повторять которую они советуют и другим: «даруй мне, Господи, видеть грехи мои и оплакивать их всегда с сокрушением сердца, себя вменяя ни во что, чувствуя себя хуждшим всякого человека, достойным всякого презрения «здесь» и всяких мук «там». Только в благодати Твоей научи меня искать помощи и надежду спасения полагать в единой благости Твоей, не хотящей, да кто погибнет».<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=106">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=108">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
