<p ><div><br /><br />Мужественно вступающий на путь добродетели говорит помыслам и демонам: «уклонитеся от мене». Я положил себе ходить и буду ходить только в заповедях Божиих; никакие ваши лести и козни не собьют меня с пути; я буду испытывать заповеди Бога моего и делом проходить их. «Не просто, поясняет блаженный Феодорит, буду следовать им, но испытаю их во всей точности, чтобы ничто в них не укрылось от меня и чтобы исполнено было мною все, что заповедал Господь всяческих». <br /><br />Если взять эти слова вне связи с целым, то они отзываются как будто самоуверенностию, которая никогда никого ни к чему доброму не приводила. В связи же они означают только дух, дышащий мужеством, черпающий его из крепкого упования на Бога, к Которому и обращается в молитве: «заступи»; «сподоби, говорит блаженный Феодорит, заступления Твоего меня, принявшего намерение идти путем заповедей Твоих, чтобы, обманувшись в надежде, не быть мне исполненным стыда». Так говорит непосрамляющее упование, привлекающее к себе силу Божию и опирающееся на ней. «<i>Вся могу</i>», говорит оно, но только «<i>о укрепляющем мя Господе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе.</span></span>Флп. 4:13</a>), и верует, что Господь близ. Но так как Он Сам законоположил, дабы и мужающиеся, и дерзающие о Нем взывали к Нему, то и пророк взывает: «заступи», хоть и уверен, что заступление Божие уже ограждает его, по неложному обетованию Его. «И жив буду», разгоню то есть врагов, и останусь цел во всем моем нравственном устроении. А так как Господь, помогая уповающему, действует чрез душу на одоление врагов ее, то она не может не чувствовать сего притока силы Божией, а следовательно, и оживления чрез Него. Если Господь не берет назад данного, то данное, по случаю оживления, остается в душе; и по преодолении врагов она не может не сознать себя более живою, нежели каковою была она до наступления их. Кто испытал это однажды, тот в другой раз, прося помощи, не может не иметь в мысли и того, чем она сопровождается. «И жив буду», большую то есть восприиму жизнь от Тебя. <br /><br />«Не посрами мене от чаяния моего». Не за себя стоит пророк, а за славу Бога, на Него же уповает. Все знают, что он уповает на Бога, и уповает по слову Его. Если Бог попустит врагам одолеть его, то покажется, что он напрасно уповал на Бога, и еще более – что Бог неверен в обетованиях Своих. Потому-то пророк часто повторяет в псалмах своих, когда обращается к Богу с молитвою о помощи: «<i>да не постыжуся, яко уповал на Тя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Сохрани душу мою и избавь меня, да не постыжусь, что я на Тебя уповаю.</span></span>Пс. 24:20</a>), не как на бессильного и не могущего помочь. <br /><br />Мужающийся потому мужается, что уповает на силу Божию. В нем совершается сочетание силы человеческой с силою Божиею. От человека, с его стороны, требуется воодушевление; но так как при этом истощается сила его, то, когда она совсем истощится, тогда начинает действовать сила Божия. Из сего следует, что и мужающийся испытывает полное чувство бессилия и взывает: «<i>время coтвopити Господеви</i>», – время Тебе действовать, Господи; «<i>воскресни, востани</i>!» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Восстань, Господи! спаси меня, Боже мой! ибо Ты поражаешь в ланиту всех врагов моих; сокрушаешь зубы нечестивых.</span></span>Пс. 3:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> возьми щит и латы и восстань на помощь мне;</span></span>Пс. 34:2</a>) <br /><br />Итак, сколько бы ты ни был поражаем, и хотя искушения сильно колебали бы тебя и клонили долу, как сильный ветер клонит к земле гибкие стебли, не допускай мысли, что ты оставлен Богом: Господь близ и ждет лишь момента действования. Наступит этот момент, и враги рассеются, как рассеивается от ветра туман или дым. «<i>Потерпи Господа, и Той сотворит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Надейся на Господа, мужайся, и да укрепляется сердце твое, и надейся на Господа.</span></span>Пс. 26:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Предай Господу путь твой и уповай на Него, и Он совершит,</span></span>Пс. 36:5</a>). Закон воли Его гаков, чтоб не давать никому быть искушаему выше силы его, а всегда в силу. Знай же это, и не робей, а смело смотри врагам в глаза.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=115">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=117">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
