<p ><div><b>Стихи 121 – 128</b> <br /><br />Заголовка к этому восьмистишию аин – глаз. <br /><br />Глаз есть окно, чрез которое душа видит все, находящееся и происходящее вне ее. Но есть в нас и духовное око, чрез которое созерцается мир духовный, божественный. <br /><br />Это – ум или дух, ведающий Бога, исповедующий Промысл Его, научающий покорности Ему во всем, стремящийся к Нему и видящий в Нем последнее благо свое. Это первоначальные естественные указания духовного нашего ока. Но в естественном состоянии око это помрачено и не зрит ясно. Отверзается же оно к яснозрению благодатию Святого Духа в верующем христианине, и только после этого начинается настоящее действование зрения духовного. Кто пойдет по его указанию, у того кругозор духовный все более и более расширяется, и мир невидимый раскрывается пред ним в большей ясности. Состояние это есть состояние созерцания. К нему предназначены все христиане, и христиане истинные действительно достигают его (Исаак Сирин, сл.55). Тайны, какие видит духовный созерцатель, суть те же, которые открыты нам и в слове Божием, но с тем отличием, что он видит их существенно, а не мысленно только. <br /><br />Впрочем, много распространяться об этом нет большой пользы; полезнее знать строй духа созерцающего. <br /><br />Вера представляет все содержание его, любовь обнимает все движения его, надежда составляет основу или опору стояния его. Всеми ими определяется жизнь в Боге, сосредоточенным проявлением которой бывает преданность Богу. Преданный Богу живет в Боге, пребывает то есть в Нем неотлучно своим сознанием и вниманием. Так, когда кто, отворив окно, встретит занимательные предметы и прилепится к ним всем вниманием своим, то впивается в них очами и забывает все окружающее его, как будто, кроме того, ничего нет. Таков и преданный Богу. Оком ума прилепляется он к Богу и забывает все стороннее, словно его нет и не было. В этом одном сладость и рай его; сюда стремятся все желания его; отсюда исходит всякая энергия его, в этом состоят все цели его. О таковом устремлении умных очей к Богу очень часто говорит святой пророк: «<i>очи мои выну ко Господу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Очи мои всегда к Господу, ибо Он извлекает из сети ноги мои.</span></span>Пс. 24:15</a>); «<i>яко к Тебе. Господи, очи мои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но к Тебе, Господи, Господи, очи мои; на Тебя уповаю, не отринь души моей!</span></span>Пс. 140:8</a>); «<i>возведох очи мои в горы</i>» (горе, на небеса) (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Возвожу очи мои к горам, откуда придет помощь моя.</span></span>Пс. 120:1</a>); «<i>к Тебе возведох очи мои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. К Тебе возвожу очи мои, Живущий на небесах!</span></span>Пс. 122:1</a>). Так выражает он «любительное» устремление умных очей к Богу. Но еще чаще говорит пророк об устремлении очей к Богу «уповательном», в преданности в волю Божию: «<i>исчезаете очи мои от еже уповати ми на Бога моего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я изнемог от вопля, засохла гортань моя, истомились глаза мои от ожидания Бога [моего].</span></span>Пс. 68:4</a>); «<i>очи всех на Тя, Господи, уповают</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Очи всех уповают на Тебя, и Ты даешь им пищу их в свое время;</span></span>Пс. 144:15</a>); «<i>се яко очи раб в руку господий своих, яко очи рабыни в руку госпожи своея, тако очи наши ко Господу Богу нашему, дондеже ущедрит ны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, как очи рабов [<i>обращены</i>] на руку господ их, как очи рабы - на руку госпожи ее, так очи наши - к Господу, Богу нашему, доколе Он помилует нас.</span></span>Пс. 122:2</a>) . О сем-то последнем у святого пророка идет речь и в настоящем восьмистишии. Сокращенным выражением содержания сего восьмистишия можно назвать стих 123: «очи мои исчезаете во спасение Твое». <br /><br />Пророк указывает некоторые обстоятельства, с особою силою вызывающие упование и одолеваемые только им одним, выясняя при этом главное условие действенности упования, состоящее в верности воле Божией чрез исполнение святых Его заповедей. По существу дела бывает так: когда совесть нечиста, упованию нет места. Правда, пробивается оно и в состоянии греховном, но не иначе как после того, когда грешник решит в сердце своем не грешить более и положить начало богоугождению. Таким образом, уповающий одно око устремляет в руце Божий, в чаянии получить милость Господию, а другое – на заповеди, чтоб изменою им не заставить правду Божию сжать готовую ущедрить руку Его. Об этом во многих местах говорит святой Давид, равно как и в этом восьмистишии: «сего ради возлюбил заповеди Твоя» (стих 127). <br /><br /><br /><a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=121"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">121</span> Я совершал суд и правду; не предай меня гонителям моим.</span></span>Пс. 118:121</a>. <b>Сотворих суд и правду, не предажд мене обидящим мя </b><br /><br />И преданного Богу окружают неприятности, иногда видимые, но всегда невидимые. Бог-Покровитель тем, которые Свои Ему, и работающие Богу сознают это, исповедуя пред всеми и пред самими собой, что если они еще живы, то потому только, что десница Господня покрывает их. Отыми Господь десницу Свою, и враги живых их пожрут. В чувстве сей-то всегда грозящей беды они и взывают: «не предажд мене». Но при этом совесть может заграждать уста иному: взываешь ты – «не предаждь», говорит она ему, а сам себя предаешь тому, что ненавидит Бог, – предаешь греху и всякой неправде. Пророк уверяет, что этого нет за ним, что он не сознает за собою ничего неправого и потому с дерзновением говорит: «сотворих суд и правду», или так: «Тебе, Господи, не за чтопредавать меня врагам моим, не за что отнимать от меня защищающую меня десницу Твою». <br /><br />Но, однако, кто же чист пред Господом? – «<i>Никтоже, аще и един день житие его на земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=14&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Если дни ему определены, и число месяцев его у Тебя, если Ты положил ему предел, которого он не перейдет,</span></span>Иов. 14:5</a>). Как же можно сказать: «сотворих суд и правду»? – Можно, но в таком смысле: все, зависящее от меня, я делаю, дабы быть верным правде; сознательно нейду против заповедей Твоих и против воли Твоей: совесть моя не уличает меня в этом. Я всегда хочу и стремлюсь быть верным правде. Есть грехи, но грехи немощи, неведения, нечаянностей; а чтобы задумать грех и злонамеренно привесть его в дело, этого со мною не бывает. Так могут говорить очень немногие. Блаженный Феодорит спрашивает: «Кто имеет столько душевной чистоты, чтобы с дерзновением повторить слова пророка? – Тот, кто, подобно апостолу, может сказать: «<i>похваление наше сие есть – свидетельство совести нашея</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо похвала наша сия есть свидетельство совести нашей, что мы в простоте и богоугодной искренности, не по плотской мудрости, но по благодати Божией, жили в мире, особенно же у вас.</span></span>2 Кор. 1:12</a>). Вот по этому-то свидетельству и говорит так пророк. Правда, и он имел тяжкий грех, но очистил его искренним покаянием. Покаяние смывает нечистоту греха и после греха дает совести дерзновение свидетельствовать: «сотворих суд и правду», особенно когда прямо от Самого Бога изречено прощение». <br /><br />Итак, если желаешь, чтоб упование осеняло душу твою и ты мог с дерзновением изрекать к Богу: «не предаждь мене»,- будь верен правде, или заповедям Божиим. Упование есть самый нежный цветок в саду духовном, но и самый крепкий. Лишь только повеет на него тлетворное дыхание греха, он увядает; но когда нет этого, никакая сила не может сокрушить его; напротив, сам он укрепляет все благоуханием своим. Береги же этот цветок, храня себя самого от греха. Если же согрешишь, спеши очиститься искренним покаянием с тем, чтоб и от Бога совестию твоею услышать прощение. Давиду изрек его пророк Нафан, а тебе изречет облеченный властию вязать и решить отец твой духовный. И опять оживет в тебе цветок упования и, благоуханием своим проникнув все части естества твоего, сообщит ему несокрушимую крепость. Так действует соль на вещества, сами по себе вялые и удоборастлевающиеся.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=120">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=122">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
