<p ><div><br /><br />Пророк снова возвращается к средствам защиты и охранения богоугодной жизни по заповедям и, как на главнейшее из них, указывает на сознание везде присутствия и всевидения Божия. Это как бы следствие предыдущих его размышлений. Страх нарушить заповеди и чаяние благоплодности от исполнения их приводят к любви. Возлюбивший заповеди не может не возлюбить и Заповедавшего, а возлюбив, не может уже забыть Его, и неотступно носит память о Нем в сердце своем, ибо таково свойство любви. С любовию памятующий о Боге всегда имеет Его пред очами своими, сам ходит пред Его очами и сознает себя во всех путях своих и начинаниях открытых пред Ним. А такое сознание какой страх возбуждает со своей стороны в сердце, какую надежду и какую любовь! И сколь потому могущественное в едином себе совмещает средство к охранению и поддержанию жизни по заповедям! Пророк не раз исповедал это; а здесь он удостоверяет, что, сознавая, как все пути его открыты пред Господом, он строго исполнял все заповеди Его; и прежде говорил он, что намеренно поддерживал в себе это сознание, дабы не сдвинуться с пути правого: «<i>предзрех Господа предо мною выну, яка одесную мене есть, да не подвижуся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Всегда видел я пред собою Господа, ибо Он одесную меня; не поколеблюсь.</span></span>Пс. 15:8</a>), и уклонения других людей на распутия объяснял не иным чем, как тем, что они «<i>не предложиша Бога пред собою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо чужие восстали на меня, и сильные ищут души моей; они не имеют Бога пред собою.</span></span>Пс. 53:5</a>). Подобно ему, и Сирах производит падкость на грех от ложной уверенности грешащих, что их никто не видит, потому что тьма окрест и стены закрывают их. А того не разумеют, что «<i>очи Господни тмами тем крат светлейший солнца суть, презирающий вся пути человеческая и разсматряющии в тайных местех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=23&s=25&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Вокруг меня тьма, и стены закрывают меня, и никто не видит меня: чего мне бояться? Всевышний не воспомянет грехов моих".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Страх его - только глаза человеческие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и не знает он того, что очи Господа в десять тысяч крат светлее солнца,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и взирают на все пути человеческие, и проникают в места сокровенные.</span></span>Сир. 23:25-28</a>). Если б разумели это и помнили, – не стали бы грешить. <br /><br />Потому-то все святые подвижники имели и других учили иметь первым делом установление в себе памяти о Боге, так чтобы она слилась с сознанием, – что и называли они хождением пред Богом; ибо после этого, что ни делал бы человек, не может делать того иначе, как с мыслью, что Бог пред ним и смотрит, что и как он делает. И это как для внутренних, так и для внешних дел. Отсюда – тщательный выбор только одного богоугодного и совершение того, что выбрано, наиусерднейшим образом, в той мысли, что избранное богоугодное посвящается Богу и есть потому дело Божие, – одно из тех, за которые, если кто с небрежением творит, навлекает на себя клятву. <br /><br />Хочешь ли, потому, хранить себя непорочным во всех путях своих, – утверди в памяти, что все пути твои открыты пред Богом и что очи Господни утверждены на тебя, на дела твои и на помышления сердца твоего. Как утвердиться в этом? – Начни трудиться в стяжании такого навыка, и самый труд научит тебя, как преуспеть в этом. Только усердно возжелай и ревностно устремись.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=167">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=169">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
