<p ><div>Это третья степень неприязненных отношений сынов века к сынам Божиим. За поношением и унижением следуют совещательные замыслы, собирания клевет, конечно, не на добро. Премудрый и истолковывает эти заседания князей века так: «<i>скрыем в землю мужа праведна неправедно, пожрем же его, якоже ад, жива, и возмем память его от земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> если будут говорить: "иди с нами, сделаем засаду для убийства, подстережем непорочного без вины,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> живых проглотим их, как преисподняя, и - целых, как нисходящих в могилу;</span></span>Притч. 1:11-12</a>). <br /><br /> Хотя и сознают, что восстают на праведного неправедно; но, желая придать своему злодейству вид правды, собирают клеветы. Так собирали лжесвидетельства и на Христа Спасителя. Кого наметит злоба человеческая, того уж не перестанет преследовать до конца: ее поджигает враг всякого добра, и она покоя не имеет, пока не достигнет желаемого — насытиться злодеянием. <br /><br /> Но да не возглаголют уста наша дел человеческих! Господь да избавит всякого от таких вопиющих дел! Что же делать тем, кому угрожает что-либо подобное? А вот что: «<i>раб же Твой</i>», говорит пророк, <i>глумляшеся во оправданиих Твоих</i>». Вот уж он и не молится: «<i>отыми, или отврати</i>», но в сердце своем предал себя в жертву своенравной злобе и, не обращая на нее внимания, делает свое дело, всеусердно исследует оправдания Божий, чтобы точнее исполнять их. Так и всякому надобно действовать: пусть злоба злится, а ты свое делай, «<i>Бога бойся и заповеди Его храни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Выслушаем сущность всего: бойся Бога и заповеди Его соблюдай, потому что в этом все для человека;</span></span>Еккл. 12:13</a>). <br /><br /> Из такого отношения святого пророка к напраслинам вытекает убеждение, что наикрепчайшая поддержка перенесения их есть свидетельство совести в том, что к таким нападкам не подано никакого повода. Кто может сказать в себе пред лицем Бога: исследую оправдания Твои, сличаю с ними жизнь свою и не нахожу вины в себе, — того напраслины должны только веселить, как истолковывает это святой апостол Петр: «<i>аще укоряеми бываете о имени Христове, блажени есте; яко славы и Божий Дух на вас почивает. Онеми убо хулится, а вами прославляется. Да не кто убо от вас постраждет яко убийца, или яко тать, или яко злодей, или яко чуждопосетитель; аще ли же яко Христианин, да не стыдится, да прославляет же Бога в части сей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если злословят вас за имя Христово, то вы блаженны, ибо Дух Славы, Дух Божий почивает на вас. Теми Он хулится, а вами прославляется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Только бы не пострадал кто из вас, как убийца, или вор, или злодей, или как посягающий на чужое;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а если как Христианин, то не стыдись, но прославляй Бога за такую участь.</span></span>1 Пет. 4:14-16</a>). За что же да прославляет Бога?,— За то, что, по Его определению, блажени изгнаны правды ради, «<i>блажени</i>» те, кого «<i>поносят и ижденут, и рекут всяк зол глагол</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня.</span></span>Мф. 5:10-11</a>) на них, Господа ради. Им уже уготована великая мзда на небесах, в уверенности о которой они отсюда могут радоваться и веселиться не самопрельщенно. <br /><br /> Но, с другой стороны, те же оправдания Божии свидетельствуют, что нет человека без греха и что если, в известных обстоятельствах, совесть может верно свидетельствовать о невиновности, то вообще невинным признать никого она не может. Не теперь, так прежде сделано что-нибудь, требующее должного воздаяния; вот оно-то и пришло под видом напраслины. Милость Божия устроила так ради того, чтобы подвергнуть человека очистительному страданию здесь, во времени, и избавить от наказания в вечности. Сторонние не могут видеть такого соотношения внешнего с внутренним: все это дознается и исповедуется во внутреннем святилище совести, пред лицем Всевидящего Бога. Но кто дознал это и исповедал Божию правду в настоящем, прозревая вместе и в соотношение его к вечному, тот не может не радоваться, встречая напраслины, как бы они горьки ни были. Невидимое и будущее он объемлет как настоящее и, за обилием блаженства чаемого, не чувствует всей горечи текущих скорбей. И это благо терпящим скорби и напасти прибывает по мере того, как углубляются они в оправдания Божий. Там они ясно зрят эти законы правды Божией и находят в них утешение себе. <br /><br /> Но христианин, углубляясь в оправдания Божии, находит там нечто большее, сравнительно с ветхозаветным, именно — заповедь о любви ко врагам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>). Любовь ко врагам заповедуется не к тем только, со стороны которых нападки прошли и уже отчасти забыты, но и к тем, злоба коих испытывается, — заповедуется любить их в то время, как бьют, режут, грабят, и любить не так, как иные говорят: «я ему зла не желаю и не делаю, только видеть его не могу», а любить по всему свойству чувства любви. Кто, углубляясь в оправдания Божий, нападет на это чувство, тот почерпнет из него такое благодушие, которое отгонит всякую горечь неприязненности, так что и следа ее не будет. Примеры этого видим во многих мучениках. Они бывали и во все времена, а если осмотреться, то и теперь их увидим.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
