<p ><div>Четвертое восьмистишие характеризуется буквою «далет» — «дверь». <br /><br /> С этим словом приходят на ум умилительные песни Церкви: «Покаяния отверзи ми двери, Жизнодавче», или: «Милосердия двери отверзи нам, благословенная Богородице». Покаяние и есть содержание предлежащего восьмистишия. Дидим говорит: «Пророк берет здесь лицо кающегося грешника» и с ним проходит весь путь обращения, с первого пробуждения совести до решительного вступления на путь заповедей, чтобы на случай, если кто вздумает покаяться, видел он путь, которого должно держаться в этом первейшем деле. <br /><br />В деле духовной жизни есть много дверей. Каждая степень в ней имеет свою дверь, минуя которую нельзя вступить на нее. Начальные — это дверь из греха и дверь вступления в правый путь. Они, по-видимому, так нераздельны, что исход из одной жизни и вход в другую совершаются чрез одну и ту же дверь; на деле же они отстоят одна от другой, и иногда на очень большое расстояние. Между ними есть промежуток, который надобно пройти осторожно, будто коридор темный. Эти три момента и изъясняются в настоящем восьмистишии. Дверь покаяния — стихи <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=25&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Душа моя повержена в прах; оживи меня по слову Твоему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Объявил я пути мои, и Ты услышал меня; научи меня уставам Твоим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Дай мне уразуметь путь повелений Твоих, и буду размышлять о чудесах Твоих.</span></span>Пс. 118:25-27</a>; переход — стихи <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Душа моя истаевает от скорби: укрепи меня по слову Твоему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Удали от меня путь лжи, и закон Твой даруй мне.</span></span>Пс. 118:28-29</a>; дверь в правую жизнь — стихи <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=30&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я избрал путь истины, поставил пред собою суды Твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Я прилепился к откровениям Твоим, Господи; не постыди меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Потеку путем заповедей Твоих, когда Ты расширишь сердце мое.</span></span>Пс. 118:30-32</a>. <br /><br />«<b>Прильпе земли душа моя: живи мя по словеси Твоему</b>». <br /><br /> Это первый вопль грешника по пробуждении от сна греховного. Грех и страсти имеют седалище и опору в плоти, а пищу, удовлетворяющую их, находят в чувственных земных вещах и в суетных обольстительных обычаях века сего. Грешник втягивается во все это и, пока работает греху, не может не только почувствовать, но даже видеть, как неестественно его положение. Но когда благодатию Божиею пробуждается от усыпления, то первое, что ему теснится в сознание, это — унижение, какому подверглась в нем его богоподобная душа: «До чего я довел себя!.. Мне следовало бы вращаться на небе, в Боге и вещах божественных, а я пресмыкаюсь по земле, валяюсь в земном и оторваться от этого не хочу». <br /><br /> Норма жизни человека — жизнь в Боге духом, привлекающая туда же и жизнь души с телом. В духе — образ Божий. Свидетельствуется он действием страха Божия и совести и недовольством ничем земным. Это — требования жизни духовной. Исполняются они действиями души и тела, и когда исполняются, тогда человек всем естеством своим восходит к богоподобию, а когда не исполняются, тогда берет верх душевно- телесность, и требования духа слабеют и слабеют до того, что как бы совсем замирают, и человек становится словно не человек, словно и жизнь-то в нем только что телесная. Как потом пробуждается дух — это тайна Божия. Но, пробудившись, он победоносно возвышает голос свой; прежде господствовавшая душевно -телесность смиряется и смолкает, оставляя полный простор действовать тому сознанию, что, состоя под ее гнетом, человек не тем был, чем бы следовало ему быть. Отсюда вопль: «увы! прильпе земли душа моя!» Это очень похоже на жалобу пришедшего в себя блудного сына: «<i>аз же гладом гиблю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Придя же в себя, сказал: сколько наемников у отца моего избыточествуют хлебом, а я умираю от голода;</span></span>Лк. 15:17</a>). <br /><br /> Прекрасно изображает это состояние святой Амвросий, в лице падшего праотца нашего. «Под землею разумеется вещественное. Человек, уклонившись от заповеди Божией, склонился на вещественное и плотское, и исполнила его любовь к веку сему. Изверженный за это из рая, восхитительного места сладости, на эту землю бедную, Адам оплакивает себя, говоря: «прильпе земли душа моя». В другом месте то же выражает пророк так: «<i>смирися в персть душа моя, прильпе земли утроба моя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> ибо душа наша унижена до праха, утроба наша прильнула к земле.</span></span>Пс. 43:26</a>). Это голос приносящего покаяние. Прежде, блаженствуя и питаясь небесным, не знал он забот и нужд житейских, а ныне — согбен под тяжестию печалей века сего, увлекаемый похотями плоти и любоиманием (корыстолюбием). Так бы и оставался падший всегда прикованным к земле, будучи не в силах подняться горе (над всем чувственным), если бы Христос не поднял его крестом Своим. И доныне остается таким всякий, кто удаляется от Христа. Но тот, кто внял гласу Христову: «гряди по Мне», не будет более прилепляться к земле. Земля — плоть и дух мира пленяют нас некоторыми блудничными приманками, подрумянивая лица страстей плотскими сластями, чтобы скрыть непривлекательную действительность и красивою наружностию обольщать приближающихся. Но когда на время обманутое внутреннее око ума стрясет прах, помрачавший его, тогда спадает и прикраса с страстей, и усматривается, как призрачны прелести века сего. Итак, не низводи в персть смерти душу свою, которую Бог почтил естественною некоторою высотою и дал ей силу возбуждаться и возноситься горе. В союзе души с телом сокрыто естественное таинство жизни нашей, и душа будто невольно льнет к земле и земному, частию потому, что оно есть временное жилище наше, частию потому, что тело наше из земли. Но будь тверд и молись с апостолом избавить тебя «<i>от тела смерти сея</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</span></span>Рим. 7:24</a>). Будем ходить в воле Божией, чтобы можно было сказать о нас, что мы прилеплены к Богу. Кто живет по влечению плоти, тот плоть есть, а кто живет по заповедям Божиим, тот дух есть. Да не будет же душа наша плотию, не допустим, чтоб и о нас было сказано: плоть суть, как сказано было о тех, кои привлекли на себя казнь потопную (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>). Но скорее плоть наша да станет душевною, заслужив это имя покорностию велениям души. Справедливо сравниваются с ангелами те, которые чуждаются похотей плотских. Они — плоть, но не суть во плоти, а в духе, каковы были те, к коим сказал апостол: <i>вы же несте во плоти, но в дусе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему живущие по плоти Богу угодить не могут.</span></span>Рим. 8:8</a>). Итак, восчувствовав унижение души, преклоненной похотьми до праха, молись, да будет она оживлена, по слову Господа, Который влечет к Себе души, отвлекая их от земли. Живится же та душа, которая пошла путем Христовым. Она стала мертва греху, жива же Богу, после того, как, спогребшись Христу, стала в Нем праведною». <br /><br /> Блаженный Августин видит здесь вопль не человека, в первый раз обращающегося от греха, но уже идущего путем добродетели и чувствующего приражения плотских земных влечений. «Впереди, говорит, сказал пророк: «<i>раб же Твой глумляшеся во оправданных Твоих, — свидения Твоя поучение мое есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Князья сидят и сговариваются против меня, а раб Твой размышляет об уставах Твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Откровения Твои - утешение мое, - советники мои.</span></span>Пс. 118:23-24</a>); а здесь говорит: «<i>прильпе земли душа моя</i>». Не то ли должны мы из сего уразуметь, что сколько бы кто ни преуспевал в оправданиях Господних, всегда в нем остается пристрастие смертной плоти к земному, чего ради и «<i>есть искушение житие человеку на земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не определено ли человеку время на земле, и дни его не то же ли, что дни наемника?</span></span>Иов. 7:1</a>), и что от этой мертвящей земляности, если не перестает преуспевать, каждодневно более и более оживает он, будучи животворим Тем, Чьею благодатию внутренний наш человек обновляется по вся дни (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему мы не унываем; но если внешний наш человек и тлеет, то внутренний со дня на день обновляется.</span></span>2 Кор. 4:16</a>). Апостол, когда говорил, что, живя в теле, отходим от Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Итак мы всегда благодушествуем; и как знаем, что, водворяясь в теле, мы устранены от Господа, -</span></span>2 Кор. 5:6</a>), и когда сам желал разрешиться и быть со Христом (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше;</span></span>Флп. 1:23</a>), не на эту ли прилипчивость к земле указывал? Потому-то здесь в слове пророка не неприлично разуметь под землею тело, как от земли сущее. И на него, поколику оно еще тленно и обременяет душу (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо тленное тело отягощает душу, и эта земная храмина подавляет многозаботливый ум.</span></span>Прем. 9:15</a>), можно жаловаться Богу: «<i>прильпе земли душа моя, живи мя!</i>» Правда, мы не без тел наших и в вечности со Христом будем (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=13&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не хочу же оставить вас, братия, в неведении об умерших, дабы вы не скорбели, как прочие, не имеющие надежды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо, если мы веруем, что Иисус умер и воскрес, то и умерших в Иисусе Бог приведет с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо сие говорим вам словом Господним, что мы живущие, оставшиеся до пришествия Господня, не предупредим умерших,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут прежде;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> потом мы, оставшиеся в живых, вместе с ними восхищены будем на облаках в сретение Господу на воздухе, и так всегда с Господом будем.</span></span>1 Фес. 4:13-17</a>); но тогда они, не будучи тленны, не будут и душ обременять. Там не души к телам, а тела к душам будут более прилепляться, души же — к Богу. Там тела будут жить из душ, прилепляясь к ним, а души будут жить из Бога, к Коему прилепляться для них благо есть, как уверяет пророк в другом месте: «<i>мне же прилеплятися Богови благо есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А мне благо приближаться к Богу! На Господа Бога я возложил упование мое, чтобы возвещать все дела Твои [во вратах дщери Сионовой].</span></span>Пс. 72:28</a>). Пророк, впрочем, жалуется не на союз души с телом, а на плотскую похоть, воюющую чрез тело на дух (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо плоть желает противного духу, а дух - противного плоти: они друг другу противятся, так что вы не то делаете, что хотели бы.</span></span>Гал. 5:17</a>), и, вопия таким образом, не разрешения от тела желает, а того, чтобы похоть эта более и более умалялась, сила же духа над нею более и более возрастала, пока, наконец, та совсем иссякнет, а сей достигнет в меру совершенства данным нам Духом Святым». <br /><br /> Сознав неестественное прилепление свое к земле, дух вопиет к Богу: «<i>живи мя</i>». Оживления ищет связанный узами смерти и чувствующий свою мертвенность. Пророк то же самое говорит этим: «мертв я — оживи мя». Прилепление к земле и земному есть смерть духа; но он уже вопиет, уже в движении, уже ожил, — ожил, но лишь настолько, чтобы сознать оковывающую его мертвенность греха и страстей. Нет еще в нем силы разорвать эти узы, желает он вырваться из них, но чувствует, что они настолько крепки, что ему не сладить с ними, потому-то и молится к Богу о животворной силе. Это второй шаг к отверзающейся двери покаяния. Благодать приходит и возбуждает; пробужденный сознает худость состояния своего; действие благодати на первый раз этим и ограничивается. Далее духу самому предлежит возжелание выйти из своего худого состояния; возжелавши — решиться на то; решившись — принять должные меры и затем приступить к самому делу. Возжелание, решимость, готовность на все меры — все это идет хорошо в духе, в мысленных действиях души; но коль скоро надо приступить к делу, то не оказывается настолько энергии в нравственных силах человека, чтоб он мог привесть в исполнение задуманное и решенное. «<i>Живи мя</i>» — это молитва о притоке благодатных сил для воодушевления духа и исполнения его действенною энергиею к противлению земным влечениям и привычкам. Благодать Божия всегда присуща, тем паче благодать, уже возбудившая дух, но она не входит самовластно в душу, пока она сама не отверзет ей входа сознанием своего бессилия и богопреданною молитвою. «Живи мя; я готов; жажду тебя, как сухая земля жаждет дождя». <br /><br /> «<b>По словеси Твоему</b>» значит то же, что по обетованию Твоему», говорит блаженный Августин. «Когда, поясняет Анфим, преступив заповедь, согрешил я,— «<i>прильпе земли душа моя</i>», и объяла меня смерть, по причине разделения с Тобою и отделения от Тебя, Живодавче Господи. Но вот я каюсь, оживотвори же меня по слову Твоему, что будешь милостив к кающимся, не желая смерти грешника». </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
