<p ><div><br /><br />Размножение нечестия и повсеместного разврата – вот новый источник скорби для пророка! Впереди указал он на выдающиеся из этого круга личности, – на насмехающихся и на нападающих; теперь обозначает всю сплошную массу грешащих без страха Божия и страха суда Его, хоть и не нападающих, но видом своим и бесстыдством смущающих благочестивое сердце. В этом стихе он говорит только о скорби из-за того, а в следующем указывает, откуда приходило ему утешение в такой скорби.<br />Печаль брала его при виде умножения греха столь сильная, что он бывал близок к обмороку, как показывает греческое слово и соответственное ему слово еврейское. Сердце, любящее Бога и ближнего, и не может иначе относиться к этому, ибо грехом и Бога бесчестят те, кои носят на себе имя Божие, и себя самих губят безвозвратно, если не покаются. Принимая то и другое к сердцу, искренно благочестивый мучится. О праведном Лоте святой апостол Петр пишет: «видением и слухом праведный живый в них» (среди беззаконных содомлян) «<i>день от дне душу праведну беззаконными делы мучаше</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> (ибо сей праведник, живя между ними, ежедневно мучился в праведной душе, видя и слыша дела беззаконные) -</span></span>2 Пет. 2:8</a>). То же испытывал и праведный Давид: «видех», говорит он, «<i>беззаконие и пререкание во граде. Днем и нощию обыдет и по стенам его, беззаконие и труд посреде его, и неправда. И не оскуде от стогн его лихва и лесть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Расстрой, Господи, и раздели языки их, ибо я вижу насилие и распри в городе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> днем и ночью ходят они кругом по стенам его; злодеяния и бедствие посреди его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> посреди его пагуба; обман и коварство не сходят с улиц его:</span></span>Пс. 54:10-12</a>). Болезнуя о таком положении людей, он и говорит: «печаль прият мя».<br />«Не многим обще такое чувство, говорит святой Амвросий. Большая часть печалятся, когда терпят от кого-либо обиду, или убыток, или бесчестие; но более совершенные и более крепкие духом печалятся не о своем унижении, а о грехе тех, кто унижает их. Им причинена обида, а они воздыхают о падении другого, оплакивая себя, как причину греха обидчиков. Так поступал и святой Павел: «от печали многия и туги сердца», писал он к коринфянам, «<i>написах вам многими слезами</i>». Но, скорбя сам, он не хочет, однако ж, опечаливать тех, которые достойны были обличения: не яко, прибавляет он, «<i>да оскорбитеся, но любовь да познаете, юже имам изобильно к вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> От великой скорби и стесненного сердца я писал вам со многими слезами, не для того, чтобы огорчить вас, но чтобы вы познали любовь, какую я в избытке имею к вам.</span></span>2 Кор. 2:4</a>). Понятно, что он хочет того, дабы падшие пришли в сокрушение покаяния, уверяя их, что такого рода сокрушение будет для него источником радости: «аще бо», продолжает он, «<i>аз скорбь творю вам, то кто есть веселяй мя, точию приемляй скорбь от мене</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо если я огорчаю вас, то кто обрадует меня, как не тот, кто огорчен мною?</span></span>2 Кор. 2:2</a>). Таким образом, он хоть и обличает, но с тем, чтобы, причинив некую скорбь, привести ко спасению, – осуждает, чтобы разрешить, – отлучает, чтоб искреннее принять. Павел таков, между прочим, и потому, что, будучи сведущ в законе, знал поучительный пример того, кто говорил: печаль прият мя от грешник. Болезновал Давид не о том, что его презирали, не от того, что ему доставалось, а о том, что был оставляем и презираем закон Божий; болезновал о тех, которые это делали, потому что они погибали чрез то для Бога. Как добрый отец, когда помешавшийся сын бранит его, и злословит, и даже бьет, оплакивает не себя, но бедственное положение сына своего; так и добрый человек, когда видит, что какой-либо грешник делает недостойное, в присутствии даже старца, не уважая седин его и не сознавая в греховном обезумлении, как непристойно и нечестно поступает он, болит о нем, воздыхает, как о смертельно больном. Как добрый врач сначала предлагает советы, потом, взявшись лечить, не бросает уже больного, несмотря на то, что больной от нетерпения скажет что-нибудь и неприятное ему; так и праведник не отвращается от грешника, несмотря на презрение, которое терпит от него. Встречая даже обиды, приписывает их не ему, а неистовству смущающего его врага, и заботится не о вознаграждении себя, а об уврачевании души отчаянно больного духом».<br />«Источник такой заботы о грешниках, говорит святой Иларий, есть любовь по Богу, в силу которой, когда страждет один член, состраждут ему и все другие». «Печаль прият», пишет святой Афанасий, то есть печаль о грешниках, из которых одни грешат, не изведав и начала законов, а другие хоть и знают закон, но преступают его. «<i>Аще страждет един уд, с ним страждут вcи уди: аще ли же славится един уд, с ним радуются вcи уди</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Посему, страдает ли один член, страдают с ним все члены; славится ли один член, с ним радуются все члены.</span></span>1 Кор. 12:26</a>).<br />Равнодушие к разливу нечестия и поголовного разврата обличает ослабление нравственно-религиозных чувств. Когда это случается, общество бывает в положении эпидемическом. Когда зайдет куда холера, все жители чувствуют припадки холерины в разных степенях; так и тут; расширяющиеся нечестие и разврат затрогивают понемногу всех. Иной и не участвует делом, зато смотрит; иной хоть и не смотрит, но молчит, и редко-редко кто подымет голос, да и то полушепотом. Таково и наше несчастное время! Это, однако ж, не оправдывает равнодушия, потому что ревновать о славе Божией и о царствовании добра и света есть долг всех сознающих, что в этом – истинное благо человека, человеческих обществ и человечества.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=54">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
