<p ><div>Изъяснение стихов первого восьмистишия шло без всякой натяжки, как это видит всякий. Это заставляет думать, что представляемое ими единство содержания не случайно, а преднамеренно, то есть стихи эти писались и подбираемы были так, чтобы выражать одно — главные основы святой жизни. Хоть заключение от этого одного восьмистишия к прочим 21 и не слишком состоятельно, но мы не можем удержаться от предположения, что, может быть, и в них, при всей видимой разрозненности содержания стихов, всегда проводится одна мысль и что она намекается значением буквы, которою они начинаются. Делаем опыт над вторым восьмистишием. <br /><br /> Вторая буква «бет» значит «дом». Предполагаем, что в стихах его указывается, какой дом должны мы приготовить для заповедей, где и как упокоить их в себе. Руководясь этою мыслью, можем признать, что первым стихом указывается как дом для вмещения заповедей вся природа человеческая, и наипаче во время юности, когда она еще не успела испортиться; а последующими стихами — по частям разные способности души: воля — <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Всем сердцем моим ищу Тебя; не дай мне уклониться от заповедей Твоих.</span></span>Пс. 118:10</a>, сердце — <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В сердце моем сокрыл я слово Твое, чтобы не грешить пред Тобою.</span></span>Пс. 118:11</a>, ум — <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Благословен Ты, Господи! научи меня уставам Твоим.</span></span>Пс. 118:12</a>, слово — <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Устами моими возвещал я все суды уст Твоих.</span></span>Пс. 118:13</a>, чувство, вкус — <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> На пути откровений Твоих я радуюсь, как во всяком богатстве.</span></span>Пс. 118:14</a>, рассудок — <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> О заповедях Твоих размышляю, и взираю на пути Твои.</span></span>Пс. 118:15</a>, память — <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Уставами Твоими утешаюсь, не забываю слова Твоего.</span></span>Пс. 118:16</a>. При самом разъяснении очевиднее будет, как все это есть. А что душевные способности могут иметь точно такое отправление в духовной жизни, указание на то находим в притчах, где говорится ученику премудрости: «<i>ты же напиши я (заповеди) себе трижды, на совет, и смысл, и разум</i>» (то есть на этих трех силах и действиях души, и вообще), «<i>на широте сердца твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> чтобы научить тебя точным словам истины, дабы ты мог передавать слова истины посылающим тебя?</span></span>Притч. 22:21</a>). Написание это означает напечатление, приятие внутрь, как в дом. <br /><br />«<i>В чесом исправит юнейший путь свой? Внегда сохранити словеса Твоя</i>». <br /><br /> Еще не успел жить, а уж ему нужно исправление. Это, впрочем, не то значит, чтобы пророк предполагал тут юношескую испорченность, а то, что юность — такой возраст, который на все готов, быстродвижен и неудержим в своих порывах. Он советует поскорее захватить эти порывы и дать им доброе направление. Чем же? — Заповедями Божиими. Заповеди да будут юному тем, чем бывает узда для рьяных коней. <br /><br /> По слову Божию, «<i>от юности прилежит человеку помышление на злое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И увидел Господь [Бог], что велико развращение человеков на земле, и что все мысли и помышления сердца их были зло во всякое время;</span></span>Быт. 6:5</a>), если не руководить; а если поруководить, то против помышлений злых всегда будут восставать добрые, и если дать юному хоть малый навык в добре, то добрые будут преодолевать злые. Премудрый говорит: «<i>безумие висит на сердце юного</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=22&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Кто обижает бедного, чтобы умножить свое богатство, и кто дает богатому, тот обеднеет.</span></span>Притч. 22:16</a>). Как гиря, тянет его к недоброму возбужденность желаний при легкости понятий о жизни и последствиях тех или других дел. Можно отрезать эту гирю и привесить другую, которая будет тянуть его на противоположную сторону, и тоже с неменьшею силою. <br /><br /> Неправо иногда говорят: «э, молодость! пройдет!» Но опыты противного в нас и перед нами. Пора бы нам образумиться! Говорят, что скудельные сосуды навсегда сохраняют запах первого, пропитавшего их вещества. Таков и человек в нравственном отношении. Направление и навык первых лет или остаются, или отзываются во всю жизнь. Не то чтобы получивший доброе направление не мог уже уклониться или худо направленный исправиться: благодать сильна и этого последнего переломить, а грех, при нерадении, может попортить и первого; но хорошо настроенный юноша, когда случайно совращается, много-много и внутри себя, и в ранних навыках своих имеет воззваний и воплей, вразумляющих и остепеняющих его. И сколько надобно условий, чтоб он остался в зле навсегда! Такие скоро образумливаются и, когда образумятся, скоро успевают исправить и воссоздать разоренное. Худо настроенные, особенно когда при страстных влечениях попортятся и понятия, не могут иначе возвратиться на путь добра, как особыми действиями Божией благодати, и притом всегда с болезненными переворотами и переломами. Но так как на такие воздействия нет закона, ибо они от свободы Божией, и так как полное влияние их на человека подлежит разносторонним условиям, то и видим, что из худо настроенных вначале редко-редко кто возвращается к добру. Если же кто благодатию Божиею и обращается, то и начало этого обращения болезненно, и все последующее течение жизни исполнено борений. Правда, благодать все может. Мы имеем светлые примеры Моисея Мурина, Давида разбойника, Марии Египетской и других. Но лучше не искушать благодати Божией, потому что неисследованы пути ее. <br /><br /> Премудрый Сирах учит так: «<i>чадо, от юности твоея избери наказание, и даже до старости обрящеши премудрость</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Сын мой! от юности твоей предайся учению, и до седин твоих найдешь мудрость.</span></span>Сир. 6:18</a>). Воспринятые добрые начала, если строго держаться их, с течением жизни все больше и больше будут крепнуть, расширяться в приложениях и займут, наконец, все исходища (источники) жизни и обымут все ее движения и проявления. В старости такой муж совершен, силен словом и делом. Какое богатое наследство!.. «<i>А яже в юности не собрал ecи, како можеши обрести в старости?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=25&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Чего не собрал ты в юности, - как же можешь приобрести в старости твоей?</span></span>Сир. 25:5</a>) Так то благо есть, если человек «<i>от юности возьмет на себя ярем заповедей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Благо человеку, когда он несет иго в юности своей;</span></span>Плач. 3:27</a>). Будем же молиться Подателю всякого добра, «<i>да даст незлобивым коварство, отрочати же юну чувство и смысл</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> простым дать смышленость, юноше - знание и рассудительность;</span></span>Притч. 1:4</a>). <br /><br /> Вот мнения о сем святых отцов и учителей Церкви. Блаженный Феодорит говорит: «Юность непостоянна и удобопреклонна к пороку, потому что обуревается разными волнениями страстей; потому имеет нужду в путеводителе, который бы направлял ее к пристани. А это свойственно словесам Божиим, потому что они, отвращая от путей противных, достаточны к тому, чтобы направить на путь Божественный. Что для молодого коня узда и ездок, то для юноши — Божественное слово. <br /><br /> Святой Амвросий пишет: «Не только взять должны мы ярем слова, но взять еще в юности. Если возьмем поздно, то нам придется более нести очистительные труды покаяния за прошедшее, чем услаждаться благодатию в настоящем. Предотвратим же это, проводя лета юности в благообразной исправности, чтобы каждый из нас в старости с доброю совестию мог при случае говорить: «<i>Бог, Иже питает мя измлада даже до сего дне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И благословил Иосифа и сказал: Бог, пред Которым ходили отцы мои Авраам и Исаак, Бог, пасущий меня с тех пор, как я существую, до сего дня,</span></span>Быт. 48:15</a>), а не оплакивать с болезнию сердца прошедшие падения, вопия: «<i>грехов юности моей и неведения моего не помяни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Грехов юности моей и преступлений моих не вспоминай; по милости Твоей вспомни меня Ты, ради благости Твоей, Господи!</span></span>Пс. 24:7</a>). Этот последний врачует свои болезни, а тот исповедует силу здравия. Тому, кто берет ярем доброй жизни по прошествии лет юности, добро совершенное дается не вдруг, потому что его поджигают страсти, волнуют греховные навыки и пути заблудные не допускают его быть постоянным. Долго надо бороться такому человеку, чтобы подавить и искоренить зло, всеянное в юности и устаревшее». Святой Иларий учит: «Трудно отставать от навыков, отрываться от того, с чем сроднишься, и разрывать узы содружества. Лучше являться пред Богом чистыми не в силу отпущения грехов, а по самому неведению зла (неиспытанию страстей); зная это, пророк Иеремия, для восприятия ига заповедей, не ждет лет охладевшей старости, когда страсти замирают уже сами собою от пресыщения. Долголетнего воина желает он, желает, дабы раб Христов и вспомнить не мог, чтобы когда-нибудь побежден был грехом. В том, кто уже в старости берется за добрую жизнь, есть, конечно, дар снисходительного всепрощения падений, но нет утешений, которое доставляет добрая совесть воспоминанием о подъятых подвигах». <br /><br /> Столько-то необходимо юнейшему исправить рано путь свой! Успеть в этом он может, по указанию пророка, сохранением заповедей, или оправданий Божиих. Сохранить не то значит, говорит блаженный Августин, чтобы заучить и содержать в памяти, а то, чтобы исполнять их делом. Пусть каждый член тела и души возьмет свою заповедь и проникнется ею так, чтобы после он и двигаться не мог иначе, как по такой именно заповеди. Каждый член тогда сделается хранилищем и домом своей заповеди, а все естество человеческое ~ домом всех заповедей. Так юноша сделает естественно исправным путь свой и вместе с тем даст ему доброе направление и на все последующее время жизни своей, только еще начинающейся.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
