<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1116">Кводвультдей Карфагенский свт.</a><div>Иаков прибыл в Египет с семьюдесятью пятью душами<a href="#572422_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> навстречу ему выехал его сын Иосиф, увидев которого, Иаков воскликнул: <b>увидев тебя, сын, умру я теперь охотно</b>. Нечто подобное обнаруживается и в нашем Иосифе. Ведь и старец Симеон, этот почтенный отец по возрасту, а не по потомству, когда увидел Христа, из-за Которого, будучи дряхлым старцем, он пребывал на этом свете, как и Иаков в Египте, воскликнул: <b>Ныне отпускаешь раба Твоего, Владыко, по слову Твоему, с миром, ибо видели очи мои спасение Твое</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ныне отпускаешь раба Твоего, Владыко, по слову Твоему, с миром,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо видели очи мои спасение Твое,</span></span>Лк. 2:29-30</a>). Также и семьдесят пятый псалом Давида, равный по числу душам [дома Иаковлева], гласит: <b>Ведом в Иудее Бог; у Израиля велико имя Его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ведом в Иудее Бог; у Израиля велико имя Его.</span></span>Пс. 75:2</a>). Поскольку и Израиль истолковывается как «видящий Бога», то необходимо, чтобы каждый, озаренный благодатью, будь то иудей или эллин, освободился от этого рабства египетского, хотя он и подавлен тяжелым бременем диавола, то есть фараона.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="572422_1" class="note-item" href="#572422_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=46&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Сынов Иосифа, которые родились у него в Египте, две души. Всех душ дома Иаковлева, перешедших [с Иаковом] в Египет, семьдесят [пять].</span></span>Быт. 46:27</a> (LXX) и комментарии. -</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Квотвультдей, Книга обетований и предсказаний Бога Cl.0413,1.32.6 [SC 101:250]</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Иаков сказал Иосифу: “Теперь пусть умру, потому что я увидел лицо твое: еще ты жив!” <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф, священная повесть, заимствованная из книги Бытия</div></div></p></div>