<p ><div>Сказание о супружестве и кровосмешении Иуды необходимо в истории патриархов, потому что приключения супружества объясняют происхождение кровосмешения, плод же кровосмешения, Фарес, имеет место в родословии обетованного семени (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иуда родил Фареса и Зару от Фамари; Фарес родил Есрома; Есром родил Арама;</span></span>Мф. 1:3</a>).<br /><br />А дабы с чистотою и святостью, которыми долженствует отличаться рождение Мессии, не казалось несообразным то, что в продолжение рода его входят явные грешники и даже самые грехопадения, должно приметить, что рождение от грешников составляет не чуждую, но естественную черту в том виде раба, в том подобии и образе человека, в которые истощил (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>) Себя Спаситель мира; и что понесшему на Себе грехи всего мира и не возгнушавшемуся родиться от Адама-богоотступника, не тяжко было родиться и от Иуды–кровосмесника.<br /><br /><i>В то время случилось</i> и проч. Сие время, с которым повествователь хочет соединить брак Иуды, по течению повествования, есть время начавшегося плена Иосифова. Соображение сие подтверждается также возрастом Иуды, который, родясь четвертым во второе семилетие Иакова в Месопотамии (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=29&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И зачала еще и родила сына, и сказала: теперь-то прилепится ко мне муж мой, ибо я родила ему трех сынов. От сего наречено ему имя: Левий.</span></span>Быт. 29:34</a>, 35) и, следовательно, менее нежели четырьмя годами прежде рождения Иосифа (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=30&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> После того, как Рахиль родила Иосифа, Иаков сказал Лавану: отпусти меня, и пойду я в свое место, и в свою землю;</span></span>Быт. 30:25</a>), в начале несчастия сего последнего (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот житие Иакова. Иосиф, семнадцати лет, пас скот [отца своего] вместе с братьями своими, будучи отроком, с сыновьями Валлы и с сыновьями Зелфы, жен отца своего. И доводил Иосиф худые о них слухи до [Израиля] отца их.</span></span>Быт. 37:2</a>) имел около двадцати лет от рождения. Судя по примерам Исаака, Иакова, Исава нельзя думать, чтоб Иуда мог вступить в брак ранее сего времени.<br /><br />Но поелику время от начала несчастия Иосифа до переселения евреев в Египет составляет не более 23 лет (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот житие Иакова. Иосиф, семнадцати лет, пас скот [отца своего] вместе с братьями своими, будучи отроком, с сыновьями Валлы и с сыновьями Зелфы, жен отца своего. И доводил Иосиф худые о них слухи до [Израиля] отца их.</span></span>Быт. 37:2</a>, 36, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=41&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иосифу было тридцать лет от рождения, когда он предстал пред лице фараона, царя Египетского. И вышел Иосиф от лица фараонова и прошел по всей земле Египетской.</span></span>Быт. 41:46</a>, 47, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=45&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо теперь два года голода на земле: [остается] еще пять лет, в которые ни орать, ни жать не будут;</span></span>Быт. 45:6</a>), то каким образом вместить в сие пространство времени все повествуемое здесь о Иуде и его доме, даже до рождения Эсрома и Иемуила, сынов Фаресовых, поставленных в списке входящих в Египет (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=46&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сыны Иуды: Ир и Онан, и Шела, и Фарес, и Зара; но Ир и Онан умерли в земле Ханаанской. Сыны Фареса были: Есром и Хамул.</span></span>Быт. 46:12</a>)? На сие недоумение ответствовать можно тем, что или Эсром и Иемуил внесены в список переселения не по времени рождения их, но как восстановители семени Ира и Авнана; или что сей список и самое действие, или еще нерешительное состояние переселения простирается, по разуму повествователя, до смерти Иакова, последовавшей чрез 17 лет от начала переселения (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=46&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Сынов своих и внуков своих с собою, дочерей своих и внучек своих и весь род свой привел он с собою в Египет.</span></span>Быт. 46:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=50&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И жил Иосиф в Египте сам и дом отца его; жил же Иосиф всего сто десять лет.</span></span>Быт. 50:22</a>). Приключения же Иуды в течение 23 лет, до вступления в Египет, должны оканчиваться, как и действительно в сказании Моисея оканчиваются, рождением Фареса и Зары.<br /><br /><i>Одолламитянина.</i> Город Одоллам позже принадлежал к колену Иудину (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Жребий колену сынов Иудиных, по племенам их, выпал такой: в смежности с Идумеею была пустыня Син, к югу, при конце Фемана;</span></span>Нав. 15:1</a>, 35).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=37&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=38&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
