<p ><div><b>И пусть сожгут ее.</b> В законе Моисеевом обыкновенной казнью любодеяния было побиение камнями (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=21&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> то отроковицу пусть приведут к дверям дома отца ее, и жители города ее побьют ее камнями до смерти, ибо она сделала срамное дело среди Израиля, блудодействовав в доме отца своего; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Если найден будет кто лежащий с женою замужнею, то должно предать смерти обоих: и мужчину, лежавшего с женщиною, и женщину; и так истреби зло от Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Если будет молодая девица обручена мужу, и кто-нибудь встретится с нею в городе и ляжет с нею,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то обоих их приведите к воротам того города, и побейте их камнями до смерти: отроковицу за то, что она не кричала в городе, а мужчину за то, что он опорочил жену ближнего своего; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span></span>Втор. 22:21-24</a>), а строжайшею — сожжение (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если дочь священника осквернит себя блудодеянием, то она бесчестит отца своего; огнем должно сжечь ее.</span></span>Лев. 21:9</a>). Так и Филистимляне сожгли жену Самсона за вступление в иное супружество (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И говорили Филистимляне: кто это сделал? И сказали: Самсон, зять Фимнафянина, ибо этот взял жену его и отдал другу его. И пошли Филистимляне и сожгли огнем ее и [дом] отца ее.</span></span>Суд. 15:6</a>).<br /><br />Преступления сего рода тяжелее наказываемы были в женском, нежели в мужеском поле. Сей обычай оправдывать <a href="#570949_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> можно тем, что прелюбодействующая жена вносит в род и наследие дома чуждое семя, затмевает чистоту происхождения племен, толико важную во время ожидания обетованного семени.<br /><br />Власть, которою осуждает Иуда невестку свою, есть власть начальника дома (эмира), полномочная дотоле, доколе некоторые права ее не были перенесены на власть гражданскую.<br />*1 Видимо, свт. Филарет имеет в виду точку зрения той эпохи. В Православии прелюбодеяние считается одинаково тяжким для обоих полов (см. свт. Иоанн Златоуст. Беседы о браке).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=38&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=38&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
