<p ><div><i>Она правее меня.</i> По свойству языка еврейского (см. пример <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И Самария половины грехов твоих не нагрешила; ты превзошла их мерзостями твоими, и через твои мерзости, какие делала ты, сестры твои оказались правее тебя.</span></span>Иез. 16:51</a>, 52), не то сие значит, чтоб Иуда признавал Фамарь совершенно невинною, но что себя самого находит он более виновным, нежели она.<br /><br />Вина Иуды очевидна в том, что он коварно лишил Фамарь супруга, принадлежащего ей по закону или силу закона имеющему обычаю, и таким образом соделался виною всех следствий сего лишения; и в том, что решился на явное и никакими обстоятельствами не извиняемое любодеяние.<br /><br />Фамарь также не может быть оправдана, потому что, сознавая себя привязанною законом к сыну Иуды, она должна была видеть в совокуплении с самим Иудою прелюбодеяние и кровосмешение; и потому что лучше было ей за претерпеваемую несправедливость ожидать возмездия от Промысла, нежели коварство противопоставлять коварству и беззаконию беззаконие. С другой стороны, если преступление любодейства состоит в нечистом вожделении (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>), которое по всем признакам никакого в поведении Фамари не имело участия; если она не имела иного желания, как исполнить свои обязанности по своему, хотя не довольно чистому разумению, и на сей единый конец с опасностью самой жизни отважилась: оставив дом отеческий, искать возвращения в иноплеменный род, в семейство свекра, к ней несправедливого — то можно ли сделать о ней строжайший приговор, нежели какой дал Иисус Христос о приведенной к нему прелюбодеице: кто из вас без греха, пусть первый бросит на нее камень осуждения (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же продолжали спрашивать Его, Он, восклонившись, сказал им: кто из вас без греха, первый брось на нее камень.</span></span>Ин. 8:7</a>, 11).<br /><br /><i>Потом он не познал ее более</i>. Иуда исповедует чрез сие закон, осуждающий кровосмешение.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=38&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=38&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
