<p ><div><b>«Чтобы вам быть»,</b> – говорит, – <b>«неукоризненными и чистыми»,</b> т. е. беспорочны и чисты, так как ропот налагает немалое пятно. Что же значит: «без сомнения»? Хорошо ли ми, или нехорошо? Но рассуждайте, говорит, хотя бы труд предстоял, хотя бы скорбь, хотя бы что другое. Не сказал: да не будете наказаны, – потому что наказание полагается за дело, в послании к Коринфянам он и на это указал, здесь же ничего такого не сказал, – но: «<b>Чтобы вам быть неукоризненными и чистыми, чадами Божьими непорочными среди строптивого и развращенного рода, в котором вы сияете, как светила в мире, содержа слово жизни, к похвале моей в день Христов</b>». Видишь ли, что (апостол) научает (филиппийцев) не роптать? Ропот свойствен рабам непризнательным и бесчувственным. В самом деле, скажи мне, какой сын ропщет, трудясь на пользу отца, и трудясь для самого себя? Подумай, говорит он, что ты трудишься для самого себя, что собираешь себе самому. Роптать – дело тех, которые трудятся для других, работают на других; а тому, кто собирает для себя самого, из-за чего роптать? из-за того ли, что не увеличивается его богатство? Но это не причина. Зачем роптать тому, кто трудится добровольно, без принуждения? Лучше ничего не делать, нежели делать с ропотом, так как при этом и самое дело теряет цену. Или не видишь, что и в домах наших мы всегда говорим так: лучше бы этого не делать, нежели делать с ропотом? И часто решаемся лучше лишиться своей прислуги, нежели терпеть ропщущего. Тяжел, несносен ропот; он близок к хуле. Иначе за что бы те (роптавшие) были так наказаны? Ропот – это неблагодарность. Ропщущий неблагодарен Богу; а неблагодарный Богу подлинно есть и хульник. И что особенно важно – тогда были непрерывные искушения, и частые опасности, не было никакого покоя, никакой отрады, тысячи бед лились отовсюду; а ныне глубокий мир, ныне спокойствие.<br /> Отчего же ты ропщешь? Оттого ли, что беден? Но подумай об Иове. Оттого ли что болен? Что же было бы, если бы ты и одержим был болезнью, и вместе сознавал в себе столько совершенств и добродетелей, сколько тот святой? Представь еще и то, что он долго был весь в червях, сидел на гноище и непрестанно соскабливал гной: <i>«И сказала, –</i> сказано<i>, – ему жена его: ты все еще тверд в непорочности твоей! похули Бога и умри»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказала ему жена его: ты все еще тверд в непорочности твоей! похули Бога и умри. <i>//По переводу 70-ти</i>: По многом времени сказала ему жена его: доколе ты будешь терпеть? говоря: «Вот, подожду еще немного в надежде спасения моего». Ибо погибли с земли память твоя, сыновья и дочери, болезни чрева моего и труды, которыми напрасно трудилась. Сам ты сидишь в смраде червей, проводя ночь без покрова, а я скитаюсь и служу, перехожу с места на место, из дома в дом, ожидая, когда зайдет солнце, чтобы успокоиться от трудов моих и болезней, которые ныне удручают меня. Но скажи некое слово к Богу и умри.</span></span>Иов. 2:9</a>). Но у тебя умер сын? Что ж, если бы ты, подобно ему, лишился всех, и при том лютой смертью? Вы знаете, хорошо знаете, что (для родителей) много утешения, – сидеть при больном, сомкнуть уста, закрыть глаза, прикоснуться к щекам, услышать последние слова. Но этот праведник ничего такого не сподобился; все (его дети) вместе были засыпаны. И что я говорю это? Коли бы тебе, как блаженному тому патриарху, повелено было самому закласть своего сына, принести его в жертву и видеть его сожженным, – что бы ты сделал? А каков он был, когда созидал жертвенник, возлагал дрова и вязал отрока? Тебя некоторые поносят? Что же было бы с тобою, когда бы ты услышал это от друзей, пришедших для утешения? Ныне мы имеем много грехов, и справедливо поносят нас; а тогда<i> «непорочен, справедлив и богобоязнен и удалялся от зла</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Был человек в земле Уц, имя его Иов; и был человек этот непорочен, справедлив и богобоязнен и удалялся от зла.</span></span>Иов. 1:1</a>) от друзей слышал противное (этим его качествам). Что же, скажи мне, если бы ты от жены услышал укоризны: <i>«Да померкнут звезды рассвета ее: пусть ждет она света, и он не приходит, и да не увидит она ресниц денницы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Да померкнут звезды рассвета ее: пусть ждет она света, и он не приходит, и да не увидит она ресниц денницы</span></span>Иов. 3:9</a>)? Для чего ты говоришь это, безумная? Ужели муж – виновник этого для тебя? Не он, а дьявол.<i> «Похули Бога, – </i>говорит<i>, – и умри».</i> Разве легче было бы тебе, когда бы лежащий (муж твой) сказал, и умер? Нет болезни, которая была бы тяжелее этой, хотя бы ты указал тысячи. Она (болезнь Иова) такова была, что он не мог даже оставаться в доме и под кровом, такова, что все отступились (от него). Если бы он не страдал неизлечимо, то не сидел бы вне города, будучи в худшем состоянии, нежели одержимые проказой. Эти и в дома входят, и собираются друг с другом; а он, проводя ночи под открытым небом на гноище нагой, не мог надеть на себя и одежды. Почему? Потому, вероятно, что приложилась бы болезнь к болезням. <i>«Тело мое одето, – </i>говорит<i>, – червями и пыльными струпами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тело мое одето червями и пыльными струпами; кожа моя лопается и гноится.</span></span>Иов. 7:5</a>). Плоть его производила гной и червей, и это непрестанно. Видишь ли, как каждый из нас цепенеет, слыша это? Если же несносно слышать это, то сносно ли видеть? А если несносно видеть, то тем более терпеть. однако ж праведник терпел и при том не два или три дня, но долгое время, и не согрешил даже и устами своими. Какую ты можешь назвать мне болезнь, которая была бы соединена с столь многими страданиями? Не хуже ли слепоты это было? <i>«Составляет отвратительную,</i> – говорит, <i>– пищу мою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> До чего не хотела коснуться душа моя, то составляет отвратительную пищу мою.</span></span>Иов. 6:7</a>). И мало того, даже ночь и сон, доставляющие другим покой, ему не приносили никакой отрады, но были тяжелее всякой пытки. Послушай, что он говорит: для чего <i>«ты страшишь меня снами и видениями пугаешь меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ты страшишь меня снами и видениями пугаешь меня;</span></span>Иов. 7:14</a>)? При наступлении утра, я говорю: когда-то вечер? И в таких страданиях он не роптал. И не в них только было горе, но и в худом мнении многих: на него наконец стали смотреть, как на виновного в бесчисленных пороках, за которые он страдал. Даже друзья говорили ему: ты наказан по мере твоих грехов (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и открыл тебе тайны премудрости, что тебе вдвое больше следовало бы понести! Итак знай, что Бог для тебя некоторые из беззаконий твоих предал забвению.</span></span>Иов. 11:6</a>). Поэтому и он говорил: <i>«А ныне смеются надо мною младшие меня летами, те, которых отцов я не согласился бы поместить с псами стад моих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=30&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> А ныне смеются надо мною младшие меня летами, те, которых отцов я не согласился бы поместить с псами стад моих.</span></span>Иов. 30:1</a>). Скольких смертей это не тяжелее? однако ж, несмотря на то, что быль отовсюду обуреваем такими волнами, что отовсюду поднималась страшная непогода, тучи, буря, гром, водовороты, вихри, – он во время этих великих и страшных волн пребыл непоколебим, как бы в тихую погоду, и не роптал. И это было прежде благодати, прежде чем сказано было что-либо о воскресении, или о геенне, наказании и мучении. А мы, слыша и пророков, и апостолов, и евангелистов, видя бесчисленные примеры, и узнавши учение о воскресении, все еще негодуем, хотя никто не может сказать, что его постигли столь многие бедствия. В самом деле, если кто и лишился имущества, то не лишился еще стольких сыновей и дочерей; если же и лишился, то, быть может, за грехи. А он (лишился) внезапно, во время жертвоприношения, во время служения Богу. Если даже кто лишился и детей и вместе такого богатства, – что впрочем невозможно, – то не был весь в ранах, и не соскабливал гноя; а если и случилось так, то не имел нападающих и поносящих – что обыкновенно уязвляет нас более всего, более самых бедствий. Действительно, если мы во время бед, имея утешающих и ободряющих и возбуждающих благую надежду, так сетуем, то подумай, что было бы, когда бы мы имели еще поносящих? Если тяжело и несносно (выраженное в словах): <i>«ждал сострадания, но нет его, – утешителей, но не нахожу» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Поношение сокрушило сердце мое, и я изнемог, ждал сострадания, но нет его, - утешителей, но не нахожу.</span></span>Пс. 68:21</a>), то каково – вместо утешающих найти поносящих? «<i>Жалкие утешители все вы!»</i> – говорит (Иов) (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> слышал я много такого; жалкие утешители все вы!</span></span>Иов. 16:2</a>).<br /> Если бы мы всегда имели это пред глазами, если бы размышляли об этом, то никакие обстоятельства не огорчали бы нас при виде этого подвижника, этой адамантовой души, этого крепкого – медного сердца. Он как будто обложен был медным или каменным телом, – все переносил мужественно и терпеливо. Помышляя об этом, будем все делать без ропота и сомнения. Делаешь ты что-либо доброе, и ропщешь? Почему? Разве настоит тебе необходимость? Знаю, говорит (Павел) что многие из ближних ставят вас в необходимость – роптать (на это он намекает словами: «<b>среди строптивого и развращенного рода»);</b> но это-то и удивительно – быть раздражаемым, и нисколько того не чувствовать. Звезды блистают ночью, видятся во тьме, и нисколько не теряют своей красоты, являются даже блистательнее, а при свете являются не в таком виде: так и ты сияешь более, когда остаешься правым среди развратных. Удивительное дело быть непорочным. А чтобы этого не говорили, – (апостол) предварительно сам сказал это.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
