<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1134">Евгений Алексеевич Попов прот.</a><div><i>Грех: Название набожности, добродетелей ханжеством, фарисейством, юродством; или гонение человека благочестивого самым делом</i><br /><b> «Нe подобно есть иным житие его (праведника)...,</b> <i>удаляется от путей наших... (Посему) досаждением и мукою истяжим его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тяжело нам и смотреть на него, ибо жизнь его не похожа на жизнь других, и отличны пути его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> он считает нас мерзостью и удаляется от путей наших, как от нечистот, ублажает кончину праведных и тщеславно называет отцом своим Бога.</span></span>Прем. 2:15-16</a>, 19). Посему обзывают набожного ханжой, святошей, фанатиком; чуждаются его, изгоняют его от себя, когда можно - и бьют. Но поступать таким образом с человеком, который совершенно невинен и нисколько не касается других, вымещать на нем собственную свою вину и неисправность, потому что его благочестивая жизнь служить укором для нечестивого,-это в высшей степени несправедливо и жестоко:<i> «ненавидением неправедным возненавидиша мя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Посмотри на врагов моих, как много их, и <i>какою</i> лютою ненавистью они ненавидят меня.</span></span>Пс. 24:19</a>). Что же делать набожному человеку, чтоб избавиться от имени «ханжи, пустосвята, фанатика», чтоб помириться с людьми мирского духа? Ужели изменить своему религиозному направлению? О, это было бы слишком легкомысленно! И вот тут вместе с лицом осмеивается, преследуется самая набожность! Впрочем, иной раз к набожному человеку, по особенным внешним обстоятельствам его, и не выражают ни чувства ненависти, ни вида гонения. Только лишь называют его направление не современным, не практичным, ошибочным; только лишь жалеют его за то, что он «напрасно изнуряет себя, мало есть и спит, по долгу стоит на молитве, много тратит денег на церкви, на милостыни». Все это одними трактуется, а другими принимается, будто несомненно-напрасное или излишнее. Но жалость здесь к ближнему неуместная. Это значит представлять самую добродетель жалкою, излишнею. Нет, не воздыхать нужно об истинно-набожном человеке, а душевно радоваться за него: от духовных подвигов он ничего не потеряет, а скорее будет долговечным и упрочит свое материальное состояние. Но некоторые по-видимому хотят быть основательными и беспристрастными судьями религиозного человека. Говорят: «если этот человек хочет жить по закону Божию или по духовному, то зачем же в тех и иных случаях поступает неправильно? зачем часто говорит так, а делает иначе»? По мнению этих судей выходит, что набожный человек и согрешать никогда не должен, между тем как сказано:<i> «седмерицею падет праведный»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=24&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо семь раз упадет праведник, и встанет; а нечестивые впадут в погибель.</span></span>Притч. 24:16</a>). Иное дело было бы: злая богопротивная страсть или нераскаянность в каком либо смертном грехе. В таком случае и благочестия истинного не будет. И разве можно быть истинно-благочестивым, так сказать, по заказу, по непременному требованию, как известно, — истинная добродетель соединена с борьбой. О! лучше бы строгим судьям взять для подражания или в урок себе известные добрые качества истинно-набожного человека, чем отрицать его религиозное направление, чем бросать ложный взгляд вообще на христианскую набожность.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Нравственное богословие для мирян. Заповедь 2</i></div></div></p>