<div><p ><div>Это женщина из Сонама, которая принимала Елисея в своем доме. И пророк также позаботился о ее умершем сыне, воскресив его. Елисей предсказал ей, что случится голод, который будет продолжаться семь лет, и предложил ей уйти и найти новое место для жизни. Он выбрал для нее Палестину, ближайший и плодородный район, обитатели которого были богатыми благодаря морской торговле. Ибо земля Филистимская почти вся расположена вдоль побережья, и там были в то время известные гавани, в которых стояли бесчисленные суда, как свидетельствует Писание, во многих местах. Вот почему праотцы Авраам и Исаак искали там убежище (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Авраму: пойди из земли твоей, от родства твоего и из дома отца твоего [и иди] в землю, которую Я укажу тебе;</span></span>Быт. 12:1</a>).<br />С аллегорической точки зрения Палестина, которая принимала праведников, бывших в изгнании и словно удаленных от Господа (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Итак мы всегда благодушествуем; и как знаем, что, водворяясь в теле, мы устранены от Господа, -</span></span>2 Кор. 5:6</a>), являлась образом мира. И народ Палестины питал отвращение к народу Господнему и плохо относился к сынам Израиля, боявшимся Бога. Позже они были разбиты Давидом, сложили оружие войны, но время от времени поднимали его.<br />Мир ненавидит святых и постоянно гонит их; и даже после того, как Господь наш низверг его и поверг его князя (дьявола), эти двое никогда не прекращают борьбу против слуг Его, захватывая и уничтожая праздных и не хранящих бдительность людей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на 4-ю книгу Царств.<br />OPERA 1:538. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=7&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>