<i>А если Христос в вас</i>. Апостол раскрывает далее спасительные последствия отмеченного им факта - общения христиан со Христом. Из того, что он заменяет выражение <i>«Дух Христов»</i> одним словом <i>«Христос»</i>, с ясностью видно, что бытие Христа в нас в то же время есть и бытие Его Духа или Духа Божия (<a href='B:520 5:11'>Рим 5:11</a>): одно предполагает собою и другое. Поэтому Христос и говорил апостолам: <i>«кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему, и обитель у него сотворим»</i> (<a href='B:500 15:23'>Ин 15:23</a>). - <i>Тело мертво для греха</i>. Апостол, несомненно, говорит о смерти телесной: тело наше подвержено смерти, должно умереть. На ст. 11-й, где идет речь о телесном воскресении, ни выражение <b>δι</b> '<b>αμαρτιν</b> = <i>через грех</i> (по русск. переводу неправильно: <i>для греха</i>), ни связь этого места с 1 и 2-м ст. не допускают иного объяснения. - <i>Через грех или вследствие греха</i>. Уже выше Апостол разъяснил тесную связь между грехом и смертью (<a href='B:520 5:12'>Рим 5:12</a>; <a href='B:520 6:16,23'>Рим 6:16,23</a>), почему здесь не распространяется более об этом грехе. Естественнее всего, поэтому, здесь видеть указание на грех Адамов или, по крайней мере, на некоторые остатки его, которые не вполне уничтожаются и в возрожденном человеке. И в чине погребения православных христиан поэтому сказано, что нет человека, который бы в течение жизни не согрешил, а отсюда следует, что всякий человек должен умереть... - <i>Дух жив</i>. Это дух человеческий, но дух новый, стоящий под прямым действием Духа Божия. Этот дух, - как следует перевести с греческого, - есть <i>жизнь</i> (<b>&#950;ωη</b>), т.е. не только живой, но и такой, которого существо есть жизнь; возрожденный носить в себе начало вечной жизни. - <i>Для правды</i>. Опять вместо этого выражения нужно поставить другое: <i>чрез правду</i> (<b>δια δικαιοσυνην</b>). Апостол разумеет здесь, как можно заключать из конца текста речи, ту праведность, которая есть истинное исполнение закона с помощью благодати Св. Духа. Божественное Правосудие требует, чтобы жизнь была подаваема там, где есть праведность. Как Сам Христос вошел в прославленную жизнь через то, что вовсе отстранил от Себя власть греха и живет для Бога (<a href='B:520 6:9'>Рим 6:9</a>, и сл.), так бывает и со всяким верующим.