<i>Не приняли духа рабства...</i> Евреи - до Христа относились к закону Моисея, как покорные рабы, исполняя его предписания из страха наказания. Такие личности, как Давид, находивший сладкими слова закона Божия (<a href='B:230 118:103'>Пс 118:103</a>), были исключениями в народе еврейском. Язычники еще более чувствовали свое уничижение пред своими богами и жили в постоянном страхе пред лицом своих грозных и мстительных богов. - <i>Духа усыновления</i>, т.е. Духа, Который появился только в период усыновления людей Богу. В этом периоде - христианском - Бог приемлет верующих во Христа, как чад своих и дарует им все права чад (<a href='B:560 1:5'>Еф 1:5</a>) <SMALL>[Усыновление это нельзя понимать, однако, только как юридическое, как только изъявление решения Божия о людях. Люди изменяются и по существу, как это видно из того, что результатом этого усыновления должно быть освобождение и прославление их тела (<i>ст.</i> <a href='B:520 8:23'>23</a>), и из того что не принимают в себя <i>«дух»</i> усыновления, который, конечно, знает их природу. Наконец, далее христиане называются уже не детьми, а <i>чадами</i> (<b>τεκνα</b>). Если первый термин, действительно, имеет юридический смысл, то второй уже такого смысла не имеет, а обозначает природу лица (<a href='B:520 16:19,21'>Рим 16:19,21</a>).].</SMALL> - <i>Которым</i> - правильнее: <i>в котором</i>. Дух является в христианах элементом, движущих их всею внутренней жизнью. - <i>Взываем</i> - Это восклицание чувств молитвенных (<i>ср.</i> <a href='B:550 4:6'>Гал 4:6</a>). - <i>Авва</i>. Имя это, первоначально перешедшее из иудейских молитв в христианские, как нарицательное, постепенно приняло характер имени собственного. Впрочем, у евреев это имя употреблялось о Боге только в устах народа (<a href='B:20 4:22'>Исх 4:22</a>; <a href='B:290 63:16'>Ис 63:16</a>; <a href='B:350 11:1'>Ос 11:1</a>), и только в Новом Завете, когда каждый отдельный верующий почувствовал себя чадом Божьим, оно стало употребляться и в молитвах, отдельных лиц. - <i>Отче</i>. По <i>греч.</i> поставлен здесь именит. падеж (о <b>πατηρ</b>), как приложение к слову <i>Авва</i>, так что оба эти слова нужно перевести: "Авва, дорогой <b>ο</b>тец" <SMALL>[Апостол на первом месте ставит сирское слово (<i>авва</i>), вероятно, потому, что вспоминает Христа, Который, таким словом именно начал молитву "Отче наш". Заметить нужно, что в Ев. от Луки (<a href='B:490 11:2'>Лк 11:2</a>) призывание к этой молитве, по многим другим кодексам, читается просто: <i>«Отче»</i> (равносильно слову <i>авва</i>). Отсюда можно заключить, что и Апостол здесь в виду чтения молитвы Господней при общественном богослужении. За последнее предположение говорит и то, что Апостол употребляет здесь выражение: <i>«взываем»</i> (<b>κρα&#950;ομεν</b> - <i>кричим</i>), которое не идет к домашней молитве, к молитве частной.].</SMALL>