Почему Апостол приписывает неразумной твари надежду на прославление верующих и на свое восстановление? Потому, что такую надежду она имела уже тогда, когда она пошла вслед за человеком по пути рабства, суете и тлению. - <i>Покорилась суете</i>, т.е. подчинилась, как чуждой власти, ничтожеству, - такому образу существования, который не имеет истинного достоинства по сравнению с тем совершенством, каким тварь или природа обладала первоначально. Можно, впрочем, под <i>суетою</i> (<b>ματαιοτης</b>) разуметь и недостойное обращение человека с природой. Вместо того, чтобы облагораживать и улучшать природу, человек заставил ее страдать от своей жадности, жестокости, неразумия. - <i>Не добровольно</i>. Природа в этом подчинении закону суеты не похожа на человека. Тот сознательно и добровольно избрал себе путь, ведущий к смерти, она - напротив воли вступила на этот путь. - <i>Но по воле, покорившего ее</i>, т.е. по воле Бога, Который уже при сотворении подчинил тварь человеку и потом, по грехопадении человека, указал всей твари тот же путь, что и ее господину: она, как служащая человеку, не могла возвышаться над ним своим уделом (Феодорит) <SMALL>[По Цану, под <i>«покорившим»</i> Апостол подразумевает Адама, так как об Адаме Бог сказал: <i>«проклята земля из-за тебя»</i> (<a href='B:10 3:17'>Быт 3:17</a>).].</SMALL> - <i>В надежде</i>. Это, конечно, не есть в собственном смысле надежда, которая составляет достояние только разумного существа, а некоторое смутное предчувствие. Правильнее же здесь видеть поэтическое олицетворение твари, как бы живого мыслящего существа. - <i>Что...</i> По русскому переводу здесь указывается содержание надежды, о которой только что сказал Апостол. Другие новейшие переводы видят здесь доказательство выше приведенной мысли о том, что надежда на восстановление есть и у твари (тут уже, на основании некоторых древних кодексов, читают не <b>οτιι</b> = <i>что</i>, <b>αδιοτι</b> = <i>потому что</i>). Так как, однако, ранее еще не было сказано, на что же именно надеется тварь, то вероятнее перевод русский. Только следующее слово <i>сама</i> (<b>αυτη</b>) должно быть заменено местоимением <i>она</i>, чтобы не получилось повторения подлежащего, как в русском переводе (<i>тварь... в надежде, что и сама тварь...</i>). Тогда можно будет перевести так: <i>«тварь... в надежде, что и она, тварь, освобождена будет...»</i> - <i>Рабства тлению</i> (<b>της ρθορας</b>). Родительный падеж <i>тления</i> - это т. наз. родительный принадлежности. Апостол хочет сказать, что рабству или служению, какое совершает тварь в настоящем положении, нельзя дать иного определения, как тление. Все, что ни производит тварь, все это необходимо распадается и делается тлением (<i>ср.</i> ст. 20 - <i>суета</i>). - Значит ли это, однако, что тварь, неразумная природа, до грехопадения человеческого была нетленною? Хотя некоторые из древних церковных толкователей склоняются к утвердительному ответу на этот вопрос, зато другие с ясностью говорят, что "вся видимая тварь получила в удел естество смертное, потому что Творец всяческих провидел преступление Адама и тот смертный приговор, который будет на него произнесен" (Феодорит). Новейшие толкователи (напр., Richter) также почти согласно признают, что природа и была создана тленною и что человек к этой тленности прибавил еще с своей стороны ухудшения разного рода: он стал избивать и мучить животных, опустошать леса и цветущие поля превращать в пустыни и т. д. Вследствие этого природа и стала служить пустоте и тлению (последствия греха Адама). Такое состояние может окончиться, след., только тогда, когда человек совершенно освободится из-под власти греха и снова восстановлен будет в нем образ Божий. - <i>В свободу славы</i>, т.е. в то состояние, до которого должна достигнуть тварь через свое освобождение от закона суеты. Свобода эта будет дана твари тем, что сыны Божии или верующие будут прославлены, получат славу, которая, конечно, будет состоять в освобождении их телесности от подчинения тлению (<a href='B:530 15:42'>1Кор 15:42</a> и сл.). Эту славу Господь назвал <i>пакибытием</i> (<a href='B:470 19:28'>Мф 19:28</a>). <p/>Таким образом, выражение <i>свобода</i> относится к твари, а <i>слава</i> - к сынам Божиим. Преосв., Феофан говорит об этом будущем состоянии твари: "не будет ли тварь состоять из тончайших стихий - подобно разнообразному сочетанию радужных цветов"? Но Апостол не дает об этом никаких ближайших указаний...