Апостол теперь разъясняет, на чем основано было изволение Божие о людях, и как он привел это изволение в осуществление. - <i>Предузнал</i>. Изволение Божие основано было на том, что Бог уже видел пред Собою христиан такими, какими они явились тогда еще, когда они не существовали. Он предвидел их веру, их любовь к Богу - все это для Него было как бы уже существующим (<a href='B:520 4:17'>Рим 4:17</a>). - <i>Предопределил</i>. Здесь предопределением называется то же, что раньше названо изволением (28 ст.). Конечно, здесь разумеется предопределение не абсолютное, а основанное на предуведении свойств предопределяемых личностей. - <i>Подобными образу Сына Своего</i>. Объяснение этой фразы Апостол дает в выражении 30-го стиха - <i>прославил</i>. Ясно из этого, что Апостол под <i>образом Сына Божия</i> разумел <i>славу</i>, какую получил Христос по совершении дела искупления, и которая для верующих будет состоять в усыновлении и избавлении их тела (<i>ст.</i> <a href='B:520 8:23'>23</a>). - <i>Дабы Он был...</i> Окончательная и последняя цель, какую имел Бог, предопределяя верующих к славе, уподобляющейся славе Сына Его, состоит в том, чтобы в конце концов образовалась единая семья избранных, в которой Христос, как первородный Сын, занимал бы первое место - был бы Главою (<i>ср.</i> <a href='B:560 1:10'>Еф 1:10</a>). - <i>Кого предопределил, тех и призвал</i>. Из этого ясно, что призвание есть первый момент в осуществлении Божественного предопределения. Оно не обращено ко всем, а только к избранным. Это призыв божественной благодати, действующей таинственно на сердце человека и располагающей человека к принятию божественного слова (<a href='B:570 1:6,29'>Флп 1:6,29</a>). Но, во всяком случае, этот призыв не может остаться тщетным: призываемые - это те, кто способен возлюбить Бога и последовать Его призыву, как то предузнано Богом. - <i>Оправдал</i>. Так как оправдание не может иметь места там, где нет веры, то ясно, что Апостол включил веру в понятие призвания. Бог призвал людей, и они уверовали. Вслед за этим совершилось их оправдание. Об освящении Апостол отдельно не говорит, очевидно, отождествляя его с оправданием. - <i>Прославил</i>. Если Христос уже прославлен, то, значит, непременно будут прославлены и верующие в Него. Поэтому Апостол говорит о прославлении их, как о факте уже совершившемся, подобно тому как пророки Ветхого Завета говорили о будущих событиях, как о прошедших. - Заметить нужно, что, хотя Апостол здесь все наше спасение - призвание, оправдание и прославление - приписывает одному Богу, однако он не отрицает необходимости участия в этом деле со стороны самих спасаемых. Так, <i>напр.</i>, в послании к Ефесянам он указывает на то, что Бог предназначил нам исполнять добрые дела (<a href='B:560 2:10'>Еф 2:10</a>). В послании к Филиппийцам он также говорит, что христиане сами должны совершать свое спасение (<a href='B:570 2:12'>Флп 2:12</a>). Здесь же он не упоминает о произволении человеческом потому, что целью его в настоящем случае было - выставить на вид самое твердое основание для уверенности нашей в будущем прославлении. А что могло быть тверже в этом отношении, как не предопределение Божие о спасаемых, выразившееся в их призвании и оправдании?