<div>В этих стихах Апостол разъясняет, почему именно только на людях, ходящих по духу, а не по плоти, исполняются те заветные ожидания, какие имел закон Моисеев. Причина этого - новое настроение людей, как раз соответствующее той цели, какую ставил для человека закон - настроение мирное и все проникнутое духовными, высшими стремлениями. Между тем, ходящие по плоти не имеют никаких высоких целей и, след., далеки от тех стремлений, какие лежали в основании многочисленных предписаний закона. Первые, таким образом, приближаются к Богу, а последние все более и более от Него отдаляются. - <i>Живущие по плоти</i>. Это люди совершенно преданные плоти и ее желаниям, которые в естественном человеке, - а о нем, конечно, здесь и говорит Апостол - всегда греховны. - <i>О плотском помышляют</i>. Все их мышление, воля и чувство направлены только на то, что служит интересам плоти, это - дела плоти, страсти и пожелания, о каких Апостол говорит в посл. к Галатам (<a href='B:550 5:19,24'>Гал 5:19,24</a>). - <i>Живущие по духу</i>. Эти люди - христиане - исполняют то, чего требует дух - это высшее начало в человеческом существе. Тут и исполняется оправдание закона (<i>ст.</i> <a href='B:520 8:4'>4</a>), потому что закон - сам духовен (<a href='B:520 7:14'>Рим 7:14</a>). - <i>Помышления плотские суть смерть</i>. Здесь в начале пропущена частица <i>ибо</i>. Здесь Апостол объясняет, почему помышление по плоти (<i>ст.</i> <a href='B:520 8:5'>5</a>) не может привести к исполнению закона (<i>ст.</i> <a href='B:520 8:4'>4</a>), тогда как освобождающая нас от закона греха и смерти (<i>ст.</i> <a href='B:520 8:2'>2</a>) благодать приводит к этому. Причина этого в том, что помышление по плоти приводит человека снова к смерти! А закон хотел именно освободить человека от греха и смерти... <i>Помышления духовные</i> - жизнь и мир. Человек, стремящийся к высшим, духовным целям, входит в общение с Богом и получает от Него истинную жизнь и полное душевное спокойствие или спасение. - <i>Потому что плотские помышления...</i> Апостол приводит основание, почему плоть может приводить человека только к смерти. Эти помышления делают из человека существо, враждебно относящееся к Богу, а удаление от Бога - и есть духовная смерть. - <i>Не покоряются</i> - правильнее: <i>не покоряется</i>, потому что подлежащим здесь должно быть слово: <i>плоть</i>, о которой речь идет во всем этом отделе. - <i>Не может</i> - именно потому, что плоть живет во грехе (<a href='B:520 7:18'>Рим 7:18</a>), порабощена греху (<a href='B:520 7:25'>Рим 7:25</a>). Однако это не значит, что человек уже не в силах покориться закону Божию: когда захочет, он может сделать и это. Апостол же говорит здесь об обычном состоянии человека невозрожденного. Иоанн Злат. указывает на многочисленные случаи обращения грешников, для доказательства вышепоставленного положения, хотя, по его объяснению, что возможно собственно для тех, кто может получить - конечно, в христианстве - помощь от Духа... - <i>Посему живущие во плоти...</i> Это - заключение к 5-7 ст. Жить во плоти - здесь означает то же, что жить по плоти. Плоть является для многих жизненною сферою, куда они всецело погружаются. - <i>Богу угодить не могут</i>. Римляне, как и другие язычники, имели об этом совсем другое мнение. У язычников, как известно боги были олицетворением разных страстей человеческих и пороков. Жить в страстях - часто значит служить богам! Богам это было приятно видеть на людях... Апостол, вероятно, не имеет в виду это убеждение римлян, следы которого могли сохраняться и у некоторых римских христиан, и считает нужным опровергнуть его. - Заметить нужно, что Апостол очень далек от того, чтобы иметь какое-либо пренебрежение к плоти вообще. Он разумеет здесь только плоть, стоящую под вредоносным действием греха, а жизнь во плоти, удовлетворение потребностей плоти, как скоро она функционирует правильно, под действием обновляющей благодати Христовой, - все это было и в его глазах предметом, заслуживающим полного внимания. Заботы и попечения человека о плоти он ставит даже в параллель с попечением Христа о Церкви (<a href='B:560 5:29'>Еф 5:29</a>).</div>