<div><p ><div><b>Вопрос 64. Для чего пророки Божии предречения произносят в притчах?</b><br />Чтобы слышащие слова сии, не зная, что произносят приговор сами на себя, судили справедливо. Ибо иначе смотрим на грех в себе, иначе — в других. Так поступили Нафан: не прямо произнес обличение Давиду, но рассказал сперва о несчастии бедного, а потом, услышав справедливый приговор, обнаружил обвиняемое лицо (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И послал Господь Нафана [пророка] к Давиду, и тот пришел к нему и сказал ему: в одном городе были два человека, один богатый, а другой бедный;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> у богатого было очень много мелкого и крупного скота,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а у бедного ничего, кроме одной овечки, которую он купил маленькую и выкормил, и она выросла у него вместе с детьми его; от хлеба его она ела, и из его чаши пила, и на груди у него спала, и была для него, как дочь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и пришел к богатому человеку странник, и тот пожалел взять из своих овец или волов, чтобы приготовить [обед] для странника, который пришел к нему, а взял овечку бедняка и приготовил ее для человека, который пришел к нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сильно разгневался Давид на этого человека и сказал Нафану: жив Господь! достоин смерти человек, сделавший это;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и за овечку он должен заплатить вчетверо, за то, что он сделал это, и за то, что не имел сострадания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Нафан Давиду: ты - тот человек, [который сделал это]. Так говорит Господь Бог Израилев: Я помазал тебя в царя над Израилем и Я избавил тебя от руки Саула,</span></span>2 Цар. 12:1-7</a>) Тоже сделал пророк и здесь. Покрыв лицо и глаза покрывалом, вышел к Ахаву, потом сообщил, что на войне поручен ему пленник, что поручивший приказал его хранить и угрожал при сем, если пленник убежит, то сам он подпадет смерти. А я, говорит рассказывающий, засмотрелся на ряды воинов, и пленник, воспользовавшись случаем, убежал. Ахав, выслушав сие, назвал его убийцею. Ибо говорит: «Сам ты судия у меня, тобою совершено убийство, потому что отпустил ты врага, чтобы еще делать ему многие убийства». Тогда уже пророк, сняв покрывало, показал, кто он, и произнес Божие определение. <i>Тако глаголет Господь: понеже испустил ecи ты мужа пагубного из руки твоея, се, душа твоя вместо души его, и людие твои вместо людий его.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=20&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=20&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>