<p ><div>Что это за пятидесятница? Это – время, когда нужно было серпом срезывать жатву, когда надобно было собирать плоды. Видел образ? Смотри, в свою очередь, и на саму истину. Когда надобно было пустить в дело серп слова, когда нужно было собирать жатву, – тогда, как изощренный серп, прилетает Дух. Послушай, в самом деле, что говорит Христос: <i>"возведите очи ваши и посмотрите на нивы, как они побелели и поспели к жатве"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Не говорите ли вы, что еще четыре месяца, и наступит жатва? А Я говорю вам: возведите очи ваши и посмотрите на нивы, как они побелели и поспели к жатве.</span></span>Ин. 4:35</a>); и еще: <i>"жатвы много, а делателей мало"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал им: жатвы много, а делателей мало; итак, молите Господина жатвы, чтобы выслал делателей на жатву Свою.</span></span>Лк. 10:2</a>). Итак, Христос сам первый наложил серп; Он вознес на небеса начатки плодов, восприяв наше естество; потому-то Они называет это жатвою. "<b>При наступлении</b>", сказано, "<b>дня Пятидесятницы</b>", то есть, не прежде Пятидесятницы, но около самой, так сказать, Пятидесятницы. Надлежало, чтобы и это совершилось также во время праздника, чтобы те, которые присутствовали при кресте Христовом, увидели и это событие. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Деяния Апостольские". Беседа 4, § 1</i></span></div><br />***<br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</span></span>Деян. 2:3</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=1&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
