<div><p ><div>Здесь указывает на то, каким образом они прини­мали учение.<br /> Заметь, как иудеи ничего другого не делали, ни малого, ни великого, а только пребывали в храме. Так как они сделались ревностнее, то и к месту имели больше благоговения; и апо­столы пока еще не отвлекли их, чтобы не причинить им вреда. <br />«<b>И, преломляя по домам хлеб, принимали пищу в веселии и простоте сердца</b>, <i>хваля Бога и находясь в любви у всего народа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И каждый день единодушно пребывали в храме и, преломляя по домам хлеб, принимали пищу в веселии и простоте сердца,</span></span>Деян. 2:46</a>, 47). Когда говорит: «<b>хлеб</b>», то, мне кажется, указывает здесь и на пост, и на строгую жизнь, — так как они прини­мали пищу, а не предавались роскоши. Отсюда пойми, возлюб­ленный, что не роскошь, но пища приносит наслаждение и что роскошествующие (живут) в печали, а не роскошествую­щие — в радости. Видишь ли, что слова Петра приводили и к этому — к воздержанию в жизни? Так-то не может быть радости, если нет простоты. <br />Не сказал (Лука): вместе, но – <b>«единодушно»</b>, потому что можно кому-либо быть и вместе, но не единодушно, разделяясь в мыслях. <br />Видел ли ты успех благочестия? Отказывались от имущества и радовались, и велика была радость, потому что приобретенные блага были больше. Никто не поносил, никто не завидовал, никто не враждовал; не было гордости, не было презрения; все, как дети, принимали наставления, все были настроены, как новорожденные. Но зачем я говорю в темном образе? Помните, как все были скромны, когда Бог поколебал наш город? В таком же точно состоянии находились тогда они: не было коварных, не было лукавых. Вот что значит страх, вот что значить скорбь! Не было холодного слова: мое и твое; поэтому была радость при трапезе. Никто не думал, что есть свое; никто (не думал), что ест чужое, хотя это и кажется загадкою. Не считали чужим того, что принадлежало братьям, – так как то было Господне; не считали и своим, но – принадлежащим братьям. Ни бедный не стыдился, ни богатый не гордился: вот что значит – радоваться! И тот считал себя облагодетельствованным и чувствовал, что он больше пользуется благодеяниями, и эти находили в том свою славу; и все были сильно привязаны друг к другу. Ведь случается, что при раздаянии имущества бывает и обида, и гордость, и скорбь; поэтому апостол и говорил: <i>«не с огорчением и не с принуждением»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Каждый <i>уделяй</i> по расположению сердца, не с огорчением и не с принуждением; ибо доброхотно дающего любит Бог.</span></span>2 Кор. 9:7</a>). Смотри, как многое (Лука) прославляет в них: искреннюю веру, правую жизнь, постоянство в слушании, в молитвах, в простоте, в радости.<br /><br />Две (вещи) могли повергнуть их в печаль: пост и раздаяние имущества. Но они радовались и тому, и другому. Кто же людей с такими чувствами не полюбил бы, как общих отцов? Никакого зла не замышляли они друг против друга и все предоставляли благодати Божией. Не было страха между ними, не смотря на то, что они находились среди опасностей. Но всю их добродетель, гораздо высшую и презрения к имуществу, и поста, и постоянства в молитвах, (апостол) выразил (словом): «<b>в простоте</b>». Таким-то образом они неукоризненно хвалили Бога; или лучше: в этом-то и состоит хвала Богу. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=2&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=2&v=47">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>