<p ><div>Я же удивляюсь, что тебе показалось, что звук того голоса, которым было сказано: <b>Ты Сын Мой</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И, крестившись, Иисус тотчас вышел из воды, - и се, отверзлись Ему небеса, и увидел <i>Иоанн</i> Духа Божия, Который сходил, как голубь, и ниспускался на Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:16-17</a>;<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда выходил из воды, тотчас увидел <i>Иоанн</i> разверзающиеся небеса и Духа, как голубя, сходящего на Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И глас был с небес: Ты Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мк. 1:10-11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и Дух Святый нисшел на Него в телесном виде, как голубь, и был глас с небес, глаголющий: Ты Сын Мой Возлюбленный; в Тебе Мое благоволение!</span></span>Лк. 3:22</a>), мог явиться без помощи души, но лишь по Божественному мановению единой телесной природой, и что тебе не показалось, что таким же образом по Божественному мановению может существовать телесная внешность какого-либо существа и движение, похожее на живое, без привлечения какого-то одушевленного духа. Если телесное творение повинуется Богу без помощи животворящей души, так что издаются звуки, которые обычно исходят из одушевленного тела, и образ членораздельной речи доходит до слуха, то почему же оно не будет повиноваться так, чтобы без помощи животворящей души вид и движение птицы той же силой Создателя вводилось в поле зрения? <br />Итак, нет необходимости спрашивать, каким образом появился телесный образ голубя, как мы не спрашиваем, каким образом звучали отдельные телесные голоса. Таким образом, говорится следующее: <b>И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра... И явились им разделяющие языки, как бы огненные.</b> Здесь говорится о чем-то, что подобно ветру и чувственному огню, похоже на обыкновенно используемые и известные природы, а не о самих обыкновенно используемых и известных природах, существующих во времени.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>Послания 169. SCEL.44:618.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
