<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Св. Андрей говорит, что этот зверь «сатана, который быв умерщвлен Крестом Христовым, снова, говорится, при кончине оживет и ложными знамениями и чудесами будет чрез антихриста действовать для отвержения Христа. Посему он был и действовал до креста, и нет его, поелику спасительною страстью обессилен и лишен той власти, которую через идолослужение имел над народами». При кончине мира сатана вновь «придет, указанным нами образом, выйдя из бездны или оттуда, куда осужден и куда изгнанные Христом бесы просили Его не посылать их, но в свиней; или же выйдет из настоящей жизни, которая называется «<b>бездною</b>» иносказательно по причине греховной житейской глубины, обуреваемой и волнуемой ветрами страстей. Отсюда же для погубления людей выйдет и имеющий в себе сатану, антихрист, чтобы вскоре получить погибель в будущем веке»</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>[Стихи 8—11. <b>Зверь бе и несть и преста </b>(правильнее: и престанет). Об этом звере в 11-м стихе сказано, что он осмый есть и от седмих есть. Как видно из стиха 10, это цари, которые должны царствовать в Вавилоне. Пять из них, по замечанию Иоанна, уже пали, и один теперь есть, седьмой же ещё не пришёл. Нет никакого затруднения видеть этого шестого Императора в Гальбе; но чрезвычайно трудно понять, что значат слова: был и нет, его и явится: или зверь, который был и которого нет, есть восьмой из числа седми. Одни думают, что это был Максимин, один из семи гонителей, который сначала управлял римской Империей вместе с Диоклитианом, потом вслед за ним должен был отречься от престола; но когда его сын Максенций только усилил беспорядки и неудовольствия против себя, тогда Максимин снова принял титул Императора и стал называться bis Augustus.<br />   Таким образом, говорят, он был вместе и одним из седьми и восьмым. Но при таком объяснении непонятно выражение: пять уже было, и один есть, а другой ещё не пришёл. И потому другие относят это выражение к тем Императорам, которые были после Нерона, пятого по счёту Императора. Известно, что после убийства Нерона произошли большие беспорядки. Провозглашённый Императором Гальба был скоро убит и на его место поставлен Отон; но в то же время с Рейна двинулся в Италию объявивший себя Императором Вителлий, который, разбив Отона, овладел Римом, и мог считаться и одним из семи и восьмым. Сам он был низвергнут Веспасианом, иначе говоря, пошёл в погибель].<br />  </div></p>