<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И по истечении шестидесяти двух седмин предан будет смерти Христос, и не будет; а город и святилище разрушены будут народом вождя, который придет, и конец его будет как от наводнения, и до конца войны будут опустошения.</span></span>Дан. 9:26</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1205">Юлий Африкан</a><div> Очевидно, что у Даннила рассказывается о приходе Христа, который должен совершиться через «<b>семьдесят седьмиц</b>» — ибо только с приходом Спасителя нашего были прощены и забыты человеческие грехи и беззакония. Более того, наши немощи и провинности были изглажены благодаря Его заместительной жертве, и начало проповедоваться Евангелие вечной праведности, отличной от праведности, о которой писалось в законе и у пророков до Иоанна Крестителя. За начало отсчета этих семидесяти седьмиц (то есть, 490 лет) ангел повелел Даниилу взять повеление о восстановлении Иеруслаима. Случилось это на двадцатом году правления Артексеркса, царя персидского. Царский виночерпий Неемия (<a href="/bible-index/bible/?b=160&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слова Неемии, сына Ахалиина. В месяце Кислеве, в двадцатом году, я находился в Сузах, престольном городе.</span></span>Неем. 1:1</a>) уговорил его дать ему разрешение восстановить город, который до того времени стоял в руинах. А было это потому что в правление Кира евреям хотя и было разрешено вернуться — одним под началом первосвященника Иисуса, сына Иоседекова, и Зоровавеля, а другим под началом Ездры, им не разрешалось восстанавливать городские стены и отстраивать храм.<br />   Так оно оставалось до времен Неемии и Артаксеркса — до 115 года со дня воцарения Кира и провозглашения Персидской Империи. Таким образом от дня разрушения Иерусалима и до повеления отстроить стены Иерусалима прошло 185 лет. Тогда Неемия взял на себя руководство по восстановлению города и довел дело до конца — стены и улицы Иерусалима были отстроены, как и было сказано в пророчествах. Именно от этого времени следует вести отсчет 490 лет, иначе сроки не сойдутся. Если мы возьмем за точку отсчета повеления Кира о возвращении в Иерусалим — мы не дойдем до прихода Христа лет эдак на сто. Если от того времени, когда ангел сказал это пророчество Даниилу — еще больше. А если примем за точку отсчета начало плена — то окажемся уж совсем далеко от нашего Спасителя, потому что со времени Артаксеркса персидская империя просуществовала еще 230 лет, затем более 370 лет миром правили наследники Александра Македонского, разделившие империю своего повелителя. После них же прошло примерно 60 лет до 16 года правления императора Тиберия.<br />   Итак, по подсчетам, от Артаксеркса до Христа прошло семьдесят седьмиц или недель (по еврейскому летоисчислению). Ибо от Неемии, которому Артаксеркс на 115-м году Персидской империи поручил отстроить Иерусалим (тогда же был 20 год правления самого Артаксеркса и 4-й год от 83-х Олимпийских игр), до крещения Господня (2-й год 202-х Олимпийских игр и 16-й год правления Тиберия) прошло 475 лет, что по еврейскому летоисчислению составляет 490 лет. Причина в различии между календарями в том, что у евреев счет лет ведется по луне. Лунный же год состоит из 354 дней, отставая от солнечного на 11 и 14 дня. Поэтому евреи и греки добавляют лишние месяцы в свой календарь каждые восемь лет — за восемь лет эти одиннадцать дней с четвертью как раз складываются в три месяца. Таким образом, 475 лунных лет составляют 59 раз по восемь лет и три месяца сверх того. Если же учесть, что каждые восемь лет евреи добавляли в год три високосных месяца, то если эти дополнительные месяцы сложить и все это сверить с солнечным календарем, то получается как раз 490 лет (правда, на несколько дней меньше).<br /><i>Историография, 16</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>‹…› когда говорим, что Он «<b>Святой святых</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Семьдесят седмин определены для народа твоего и святаго города твоего, чтобы покрыто было преступление, запечатаны были грехи и заглажены беззакония, и чтобы приведена была правда вечная, и запечатаны были видение и пророк, и помазан был Святый святых.</span></span>Дан. 9:24</a>), или «<i>Господь господей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=135&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Славьте Господа господствующих, ибо вовек милость Его;</span></span>Пс. 135:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> На одежде и на бедре Его написано имя: "Царь царей и Господь господствующих".</span></span>Откр. 19:16</a> или «<i>Бог богов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Бог Богов, Господь возглаголал и призывает землю, от восхода солнца до запада.</span></span>Пс. 49:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=135&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Славьте Бога богов, ибо вовек милость Его.</span></span>Пс. 135:2</a>), или «<i>Царь царствующих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> На одежде и на бедре Его написано имя: "Царь царей и Господь господствующих".</span></span>Откр. 19:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> которое в свое время откроет блаженный и единый сильный Царь царствующих и Господь господствующих,</span></span>1 Тим. 6:15</a>)<a href="#578857_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то показываем этим, что подразумеваем исходящие к нам Его силы, и что воспеваем Его согласно Его энергиям и причастиям, причащаясь или стремясь причащаться [их]. Ибо откуда [возьмутся] многие святые, если не причастятся Его святости? Откуда и многие боги, имеющие в будущем оном и нескончаемом веке стоящим посреди них единого Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Бог стал в сонме богов; среди богов произнес суд:</span></span>Пс. 81:1</a>), если не причастятся Его божественности? Откуда же и таковые господа, и цари, если не причастятся Его господства и царства? Так тварного ли они причастятся царства или божества, или святости? Прочь от такого богохульства! Ибо говорящий так делает тварью Бога и называет тварным Его царство, божественность и святость.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="578857_1" class="note-item" href="#578857_1">1</a> Рассмотрению перечисленных здесь имен Божиих посвящена глава 12 «О божественных именах»<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О Божественных энергиях и их причастии </i></div></div></p>