<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div> Надобно исследовать, как выше сказано, времена, предсказанные и предопределённые для рождения Иисуса Христа, для Его страданий и для запустения, то есть, для разрушения Иерусалима. Даниил говорит: <i>град и святое рассыплется со старейшиной грядущим и во святилище мерзость запустения будет</i>. Поищем, в какое время должен был явиться Господь наш Иисус Христос. Мы найдём это у того же Даниила. Исчислив указанные им времена, мы докажем, что Иисус Христос не только пришёл в назначенное время, но пришествие Его подтверждается знамениями, Его сопровождавшими и чудесами, Им произведёнными. Мы основываем доводы свои на происшествиях, долженствовавших сопутствовать Его пришествию, как то Пророк объявляет, дабы мы могли веровать вместе и самому предсказанию и исполнению предсказания. Таково именно качество Даниилова пророчества об Иисусе Христе. Он в точности определяет время, в которое Христос избавит все народы, присовокупляя притом, что после страстей Господних богоубийственный город будет разрушен. Послушаем, как он это описывает.<br />    <i>В первое лето Дария, сына Ассуирава, от племене Мидска, иже царствова в царстве Халдейстем, в лето первое царства его аз Даниил разумех в книгах число лет.— И еще глаголющу ми в молитве, и се муж Гавриил, его же видех в видении моем в начале, парящ: и прикоснеся мне аки в час жертвы вечерния, и вразуми мя, и глагола ко мне, и рече: Данииле, ныне изыдох устроити тебе разум. В начале молитвы твоея изыде слово, и аз приидох возвестити тебе, яко муж желаний еси ты, размысли о словеси, и разумей в явлении.</i><b> Седмьдесят седмин сократишася о людех твоих и о граде твоем святем, яко да обветшает согрешение, и скончается грех, и запечатаются греси, и загладятся неправды, и очистятся беззакония, и приведется правда вечная, и запечатается видение и Пророк, и помажется Святый святых."</b><i> И увеси и уразумееши, от исхода словесе еже отвещати и еже соградити Иерусалим, даже до Христа старейшины седмин седм и седмин шестдесят две; и возвратится и соградится стогна и забрала, и истощатся лета; и по седминах шестидесяти двух потребится помазание (Мессия), и суд не будет в Нем: град же и святое разсыплется со старейшиною грядущим, и потребятся аки в потопе и до конца рати сокращенныя чином (от) погибели. И утвердит завет мнозем седмина едина: в пол же седмины отымется жертва и возлияние и во святилищи мерзость запустения будет, и даже до скончания времене скончание дастся на опустение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В первый год Дария, сына Ассуирова, из рода Мидийского, который поставлен был царем над царством Халдейским,</span></span>Дан. 9:1</a>, 2, 24—27). <br />   Нельзя не заметить, с какой точностью Пророк обозначает тут время рождения, страдания и смерти Иисуса Христа. Ангел ясно говорит, <i>что от исхода словесе до Христа пройдёт шестьдесят две седмины и святый святых помажется, потом помазание потребится; По истечении же семи седмин в одну седмину и в полседмины разсыплется град, отымется жертва и скончание дастся в опустение.</i><br />   Но каким образом доказать, что Иисус Христос придёт по истечении шестидесяти двух седмин с половиной? Мы начнём исчисление наше с первого года царствования Дария, когда видение происходило, и Даниилу было сказано: размысли о словеси. Последующие за тем происшествия будут нашими путеводителями. Взглянем на преемство Государей:<br />   Дарий царствовал 19 лет.<br />   Артаксеркс 40 лет.<br />   Охув, он же и Кир 23 года<br />   Аргус 1 год.<br />   Дарий 2 (Мелас) 22 года.<br />   Александр Македонский 12 лет.<br />   По переводу столицы в Александрию:<br />   Сотер царствовал 35 лет.<br />   Птоломей — Филадельф 39 лет.<br />   Эвергет 25 лет.<br />   Филопатор 17 лет.<br />   Эпифан 24 года.<br />   Эвергег 2-й 29 лет.<br />   Сотер 2-й 38 лет.<br />   Птоломей 38 лет.<br />   Клеопатра 20,5 лет.<br />   Август вместе с Клеопатрой 13 лет.<br />   Август один 43 года.<br />   Итого 438,5* года.<br />   Таким образом, исполнились шестьдесят две седмины с половиной, равняющиеся 438,5 годам до пришествия Иисуса Христа, когда правда вечная водворена, когда Святой Святых, то есть, Христос, помазан, когда запечаталось видение и Пророк, и когда загладились грехи, отпускаемые всем верующим во имя Христово. Но что значат слова: запечатается видение и Пророк? Так как все Пророки предсказывали, что Христос должен прийти и пострадать: то при исполнении пророчества о Его пришествии Даниил и сказал, что видение и Пророк запечатаются, потому что Иисус Христос, исполняя всё то, что о лице Его древними Пророками предсказано было, есть как бы печать и совершение всех Пророков. Действительно, с тех пор, как Он пришёл и пострадал, нет уже ни видения, ни Пророка, которые бы возвещали, что Он придёт. Если это неправда: то пусть Иудеи покажут нам хотя одно место в своих писаниях, где бы со времени пришествия Христа упомянуто было о каких-либо на этот счёт Пророках или о видимых ангельских явлениях и чудесах, которых древние Пророки были свидетелями.<br />   Евангелист имел право сказать:<i> вси пророцы и закон до Иоанна (Крестителя) прорекоша </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо все пророки и закон прорекли до Иоанна.</span></span>Мф. 11:13</a>).<br />   Как скоро Христос крестился, то есть, как скоро освятил Он воды Своим крещением, то полнота духовной благодати древнего закона всецело сосредоточилась в Иисусе Христе, и Он запечатал видение и все пророчества, исполнивши их Своим пришествием. Посему-то изречение Даниила весьма достоверно, что с пришествием Его видение и Пророк запечатаются. <br />   Показав, что Иисус Христос пришёл в мир по истечении шестидесяти двух с половиной седмин, посмотрим теперь, каким образом остальные за тем семь с половиной седмин исполнились. Август жил ещё пятнадцать лет после рождества Христова. Ему наследовал Тиверий, царствовавший двадцать два года, семь месяцев, двадцать дней. В пятнадцатое лето этого царствования пострадал Иисус Христос, имея от роду около тридцати лет**.<br />   После Тиверия были Императорами: Кай Цесарь, он же и Калигула, три года семь месяцев тринадцать дней; Нерон девять лет девять месяцев тринадцать дней; Галба семь месяцев шесть дней; Отон три месяца пять дней; Вителлий восемь месяцев десять дней; Веспасиан торжествует над Иудеями в первый год своего царствования. Всего прошло пятьдесят два года шесть месяцев. Вот как исполнились для иудеев предсказанные Даниилом семьдесят седмин до конечной их гибели. По истечении этих лет и последовавшей их гибели, пресеклись в стране их жертвы и приношения, которые уже с тех пор никогда не могли быть там отправляемы; ибо помазание это потребилось со времени страдания Иисуса Христа. Предвозвещено было, что помазание потребится, равно как и в 21 псалме сказано: <i>ископаша Ми руци и нози</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.</span></span>Пс. 21:17</a>). Это кровавое жертвоприношение совершилось в конце семидесяти седмин, в царствование Тиверия, во время консульства Рубеллия и Фуфия Геминиев, в марте месяце, когда наступало празднество Пасхи, и когда повелено было Моисеем есть агнца вечером. Вся синагога сынов Израилевых участвовала в этом жертвоприношении, вопия к Пилату, хотевшему освободить Иисуса Христа: <i>кровь Его на нас и на чадех наших</i>; а также: <i>аще сего пустиши, неси друг Кесарев</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> С этого времени Пилат искал отпустить Его. Иудеи же кричали: если отпустишь Его, ты не друг кесарю; всякий, делающий себя царем, противник кесарю.</span></span>Ин. 19:12</a>), дабы всё то, что о Нём было писано, непременно исполнилось.<br />*   Исчисление, Тертуллианом здесь приведённое, несколько ошибочно; но существо дела истинно.<br />**   Тертуллианово исчисление и здесь не верно.<br /><i>Против иудеев, 8</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Священством и царскою властью, соименник мой, устраиваются дела общественные. И хотя во многом они различаются между собою (одно есть душа, а другая — тело), но один имеют в виду конец — спасение подвластных. Посему-то, когда зарождался народ иудейский, как самое необходимое, было узаконено и долгое время продолжалось священство. А так как Иудеи, будучи плотскими и одебелевшими, взыскали и царской власти, была дана им и она, как полезная и восставляющая от падения не покорных священству.<br /> Частью они были славны потому, что имели священство, и частью спасались потому, что была у них царская власть. А по уничтожении того и другого не осталось у них никакого способа ко спасению. Посему Пророк Даниил, намереваясь показать совершенное расстройство общественных дел у Иудеев после Креста, так что не окажется тогда у них и остатка доброй надежды, не видно будет и ожидания чего-либо лучшего, сказал: <b>потребится помазание и суд не будет в нем</b>, — словом помазание обозначая священство и словом суд — царскую власть и гражданское состояние.<br /> Сказав об уничтожении священства, всего более обозначил уже он уничтожение и царской власти, и всего прочего. Потому что по совершенном прекращении главнейшего и существеннейшего не могло устоять и что-либо иное, и основанием царству служило благочестие пред Богом, которое и поставлялось в служении Богу. Однако же Пророк сказал, что и царство кончится, предрекая тем конечное уничтожение гражданской власти у иудеев и свидетельствуя о возведении всего к гораздо лучшему и божественнейшему богослужению.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />"Письма". Книга II. 339. Диакону Исидору. <br />На слова Писания: <i>потребится помазание</i>, и пр. (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И по истечении шестидесяти двух седмин предан будет смерти Христос, и не будет; а город и святилище разрушены будут народом вождя, который придет, и конец его будет как от наводнения, и до конца войны будут опустошения.</span></span>Дан. 9:26</a>)</div></div></p></div>