<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Что значит сказанное: <b> ко всякой душе скончавшейся да не внидеши</b>?<br /><br />Сие: <b>к душе скончавшейся да не внидеши</b>, - написал ты может быть, желая узнать смысл сказанного. Посему слушай. С душою согрешившею не входи в общение. Ибо слово <i>не внидеши</i> значит не сообщайся. Послушай, что говорит Сарра Аврааму: <i>вниди к рабе моей, и чада сотвори от нея</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказала Сара Авраму: вот, Господь заключил чрево мое, чтобы мне не рождать; войди же к служанке моей: может быть, я буду иметь детей от нее. Аврам послушался слов Сары.</span></span>Быт. 16:2</a>). А что мертвое тело не оскверняет (ибо естественное безвинно), научись сему у самого законодателя, разумею Моисея, сенями и символами изобразившего истину.<br /><br />Сам он, давший это предписание, перенес кости Иосифа. Иной в праве был бы сказать ему: "Что ты делаешь, Моисей? Для чего исполняешь то, что запретил? Для чего прикасаешься руками к тому, к чему не дозволил прикасаться? Или лучше сказать: для чего делаешь то, что запретил законом? Иной, вероятно, напишет на тебя жалобу, как на первого нарушителя закона".<br /><br />"Не нарушаю закона, - ответствует Моисей, - но показываю сим, что должно доискиваться самой вещи, означаемой буквою. Ибо не признаю целомудренного мертвецом, того, кто облагодетельствовал злоумышлявших, не почитаю мертвым. Он жив пред Богом, хотя и кажется пока мертвым для нас. И вам советую, не только бегать мертвого греха, но и не входить в общение с согрешившими.<br /><br />Недостатки естественные не подлежать вине, а произвольные достойны осуждения и наказания. И если вникнете в речение, то найдете сей самый смысл. Не к скончавшемуся человеку или к телу сказал я, но к скончавшейся душе, потому что душа, согрешая, умирает".<br /><br />Если мертвое тело скверно, то почему же Соломон (и нам надлежит присовокупить нечто в оправдание Моисея) сказал: <i>благо ходити в дом плача, нежели ходити в дом пира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сетование лучше смеха; потому что при печали лица сердце делается лучше.</span></span>Еккл. 7:3</a>)? Для чего мертвым телам воздается честь и совершается их погребение? Для чего Соломон предавал тела гробу, если не почитал погребение их делом благочестивым? Почему тело Елиссеево, будучи мертво, воскресило мертвеца?<br /><br /><i>Письма. Книга III. 59. Диакону Анатолию</i>.<br /><br /><br /><br /></div></p>