<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Святой Апостол увещевает Гаия не брать примера с подобных злых людей, но делать добро...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Не подражай злу, но добру.</b> <i> «Так как нет ничего общего у света со тьмою, никакого согласия между Христом и Велиаром</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Какое согласие между Христом и Велиаром? Или какое соучастие верного с неверным?</span></span>2 Кор. 6:14—15</a>), то просвещенный познанием Христа не должен чрез подражание нечестивым сливаться со тьмою, то есть с гнусными их делами. Ибо как тот, кто делает добро, от Бога и усовершил мысленное око свое светом познания Его, почему весь стал светом, видит истинный свет, Бога, и бывает для других светилом в мире, содержащим слово жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> содержа слово жизни, к похвале моей в день Христов, что я не тщетно подвизался и не тщетно трудился.</span></span>Флп. 2:16</a>), так и тот, кто делает злое, ходя во тьме, ни сам не может видеть Бога, то есть делать угодное Богу, но ненавистен и отвратителен для всех» (Феофилакт). <b>Кто делает</b> и проч.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Всякий, рожденный от Бога, не делает греха, потому что семя Его пребывает в нем; и он не может грешить, потому что рожден от Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дети Божии и дети диавола узнаются так: всякий, не делающий правды, не есть от Бога, равно и не любящий брата своего.</span></span>1 Ин. 3:9—10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возлюбленные! не всякому духу верьте, но испытывайте духов, от Бога ли они, потому что много лжепророков появилось в мире.</span></span>1 Ин. 4:1</a>; 3, 6, 8, 12, 20; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А что мы познали Его, узнаём из того, что соблюдаем Его заповеди.</span></span>1 Ин. 2:3</a>). </div></p>