<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>Для меня нет большей радости</b>», говорит св. Апостол, <b>«как слышать, что дети мои ходят в истине</b>». Это весьма важная и характерная мысль, свидетельствующая, что в христианстве дороже всего истина, то есть подлинное, неискаженное, чистое учение Христово.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Моя чада</b> — указывает, что Гаий был ученик Апостола Иоанна.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><i> Я весьма обрадовался</i> (ст. 3), потому что <b>для меня нет большей радости</b> и проч.: греческое слово выражает усиленную радость, еще более усиленную, чем выражение — <i> весьма обрадовался.</i> Такой формой усиленного выражения пользовался иногда святой апостол Павел, например <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Мне, наименьшему из всех святых, дана благодать сия - благовествовать язычникам неисследимое богатство Христово</span></span>Еф. 3:8</a>?. — <b>Дети мои,</b> которых часто называл так Иоанн в первом своем послании. Это христиане, стоявшие под непосредственным руководством апостола Иоанна, хотя и всех христиан, стоявших и под руководством прочих апостолов и учеников и преемников апостольских, апостол и мог, и желал, без сомнения, называть детьми своими по духу, по вере, по Христе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1100">Михаил Помазанский протопр.</a><div>От первых дней своего существования Святая Церковь Христова неустанно заботилась о том, чтобы дети ее, члены ее, твердо стояли в чистой истине. "<b>Для меня нет большей радости, как слышать, что дети мои ходят в истине</b>", — пишет св. апостол Иоанн Богослов (<a href="/bible-index/bible/?b=710&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Для меня нет большей радости, как слышать, что дети мои ходят в истине.</span></span>3 Ин. 1:4</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Догматы и мнения</i></div></div></p>