<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div><i>На рассеете первого дня недели.</i> Вот, Господь воскресает, и вечер не приносит тьму, но рассвет. Что обычно было началом ночи, теперь превращается в наступление дня. Вот, Господь воскресает, и вечер не приносит тьму, но рассвет. Что обычно было началом ночи, теперь превращается в наступление дня, <i>на рассвете первого дня недели.</i> И как смертное превращается в бессмертие, тление в нетленность, плоть во Слово Божье, так и тьма превращается в свет, так что сама ночь ликует, что она не умерла, но изменилась... «Вечером же в субботу», <i>на рассвете первого дня недели. </i> Теперь и суббота ликует, потому что и она может служить, ведь под игом закона она пребывала в оцепенении праздности. Через первенство дня Господня<a href="#661973_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> теперь суббота чудесным образом пробуждается для дел Божественной силы. Разве не позволительно в субботу исцелять больных, поддерживать отчаявшихся, возвращать зрение слепым и жизнь мертвым?<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="661973_1" class="note-item" href="#661973_1">1</a> Раннецерковное название дня воскресения. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди 77.2—З</i><br /><i>Cl. 0227+, SL 24A.77.21; CCSL 24a:470.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Икос 17<br /> Так говоря, собрание богоносных жен вышло из города вместе с рассказчицей и, увидев издалека гроб, воскликнуло: «Вот место, вернее же — лоно чистое; вот – носящее Царя; вот – вмещающее в себя То, Что не вмещают небеса, но вмещают святые. Похвала тебе, песнь тебе, святый гробе, Маленький и величайший, бедный и богатый, сокровищница жизни, вместилище мира, знамение радости, гробе Христов! Памятник Одному, слава вселенной, как благоволил падшим Подающий воскресение». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак Воскресению Христову 1-ый</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Так как мы будем говорить о путешествиях жен ко гробу, то благовременно заметим наперед, что евангелисты различными повествованиями о явлениях представляют немалое затруднение для невнимательных. Златоуст не исследовал этого различия; но другие, не будучи в состоянии согласить сказаний евангелистов, много говорили о них. Одни из них, говоря о четырех путешествиях, бывших в различное время, утверждают, что жены были не те же самые, о которых упоминают четыре евангелиста, но другие, одного имени с ними. Другие же соглашаются с первыми относительно четырех путешествий, но утверждают, что они были совершены одними и теми же женами. Но тех и других, как говорящих легкомысленно и неосновательно легко опровергнуть, если только кто либо внимательнее вникнет в сказания евангелистов. Мы же, испросив себе благодати у Того, Кто был погребен и воскрес, постараемся примирить эти сказания и ясно показать согласие между собой всех евангелистов.<br /><br />Почитая субботу, т. е. седьмой день недели, евреи в честь ее присоединяли имя субботы и к шести предшествующим ей дням, и называли единой, или первой, от суббот первый день недели (наше воскресенье), – второй от суббот и третьей от суббот второй и третий день недели и т. д. Итак, Матфей словами: «<b>в вечер же субботный</b>», обозначал конец всех этих суббот, т. е. семи дней недели; подобно тому как и мы, говоря: поздно днем или поздно ночью, указываем на окончание их. А конец семи дней недели есть не только суббота в собственном смысле, но даже конец и этой субботы. Но чтобы ты не подумал, что упомянутые жены пришли ко гробу в конце самой субботы, а не в воскресенье в начале утра, присоединил: «<b>свитающи</b>», т. е. при наступлении дня, рано утром, на рассвете, и, поясняя еще более свою речь, прибавил: «<i>во едину от суббот</i>», т. е. в первый из семи дней недели, в воскресенье, как мы выше сказали. Одним словом, написав так, Матфей указал на начало утра воскресного дня; а всякое утро начинается после шестого, т. е. двенадцатого часа ночи, когда в первый раз поют петухи. Об этом же самом времени написал и Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И весьма рано, в первый <i>день</i> недели, приходят ко гробу, при восходе солнца,</span></span>Мк. 16:2</a>) говоря: «<i>и зело заутра во едину от суббот приидоша на гроб, возсиявшу солнцу. Зело заутра</i>», т. е. в начале утра. Но если было очень рано, то почему он сказал «возсиявшу солнцу»? Потому что, собственно, в то время восходит солнце; хотя мы еще не видим его, но оно уже находится за отдаленными и конечными странами востока и мало-помалу начинает восходить, о чем свидетельствует пение петухов. Они первые из живых существ, чувствуя его теплоту, тотчас кричат и возвещают людям о его присутствии. На то же самое время указал и Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> возвратившись же, приготовили благовония и масти; и в субботу остались в покое по заповеди.</span></span>Лк. 23:56</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В первый же день недели, очень рано, неся приготовленные ароматы, пришли они ко гробу, и вместе с ними некоторые другие;</span></span>Лк. 24:1</a>), говоря: «в субботу убо умолчаша по заповеди. Во едину же от суббот зело рано приидоша на гроб, носящя, яже уготоваша ароматы». О Марии Магдалине, о которой упомянул Иоанн, скажем после в своем месте.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Две Марии: Богоматерь и Магдалина, как два белых небесных крина в глубочайшей тьме нашего земного мира. Потерянные от скорби, они непрерывно рядом с Божественным страдальцем, и когда Он страдает, и когда Он умирает, и когда Его хоронят (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Была же там Мария Магдалина и другая Мария, которые сидели против гроба.</span></span>Мф. 27:61</a>). Они, ангельские души, наверно думали: нет! невозможно, чтобы все это завершилось гробом и смертью. Разве возможно, что Иисус весь умрет? Разве смерть может быть сильнее Его, Его - воскресителя мертвых, исцелителя всех больных? Они слишком чувствовали бессмертность и всемогущество Его Личности, чтобы не ожидать какого-нибудь исключительного чуда и переживания. Нет сна ни очам их, ни душам их, пока тело Иисуса в гробу. Они прежде всех, они одни приходят на гроб на разсвете: посмотреть гроб (стих 1).<br /></div></p></div>