<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b><br />Единии же надесяте ученицы идоша в Галилею…</b><br /><br />Они ушли не тотчас, потому что Иисус Христос явился ученикам еще в Иерусалиме в тот же самый день, в который воскрес из мертвых. Об этом свидетельствуют Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Наконец, явился самим одиннадцати, возлежавшим <i>на вечери</i>, и упрекал их за неверие и жестокосердие, что видевшим Его воскресшего не поверили.</span></span>Мк. 16:14</a>) и Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Когда они говорили о сем, Сам Иисус стал посреди них и сказал им: мир вам.</span></span>Лк. 24:36</a>), но еще яснее написал Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> В тот же первый день недели вечером, когда двери дома, где собирались ученики Его, были заперты из опасения от Иудеев, пришел Иисус, и стал посреди, и говорит им: мир вам!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Сказав это, Он показал им руки и ноги и ребра Свои. Ученики обрадовались, увидев Господа.</span></span>Ин. 20:19-20</a>). Он говорит, что после того, как возвратилась к ученикам Магдалина, «<i>сущу же позде, в день той во едину от суббот, и дверем затворенным, идеже бяху ученицы (Его) собрани, страха ради Иудейска, прииде Иисус и ста посреде и глагола им: мир вам. И сия рек, показа им руце (и нозе) и ребра Своя. Возрадовашася убо ученицы, видевше Господа</i>» и т. д. Итак, очевидно, что ученики только после этого пошли в Галилею. Однако, обещая ученикам явиться в Галилее и явившись им в Иерусалиме, Иисус Христос не солгал, как безумно сказал Юлиан Отступник, но исполнил и то обещание, явившись потом им в Галилее, и даровал им другую милость, заранее явившись им в Иерусалиме, чтобы рассеять их печаль и подтвердить слова жен и других, видевших Его воскресшим. Итак, Матфей опустил то, что произошло до тех пор, пока ученики отправились в Галилею, а другие евангелисты написали и об этом, Марк – короче, Лука обширнее, а Иоанн еще подробнее.<br /><b>В гору, аможе повеле им Иисус…,</b><br />т. е. куда повелел им идти через женщин, как выше было сказано; или куда обещал им, когда сказал: «<i>по Воскресении же Моем варяю вы в Галилеи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> по воскресении же Моем предварю вас в Галилее.</span></span>Мф. 26:32</a>). Но в Галилею Иисус Христос назначил ученикам идти, а относительно горы ничего не написано. Вероятно, однако же, что Он или сказал им самим, или указал чрез женщин, хотя это и не написано. Кроме того, и самая гора была им хорошо известна, так как они часто пребывали там ради спокойствия.<br /><b>И видевше Его, поклонишася Ему…</b><br />увидев, конечно, там в Галилее, потому что Он пришел туда раньше их.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Ст. 16-20 Одиннадцать же учеников пошли в Галилею, на гору, куда повелел им Иисус, и, увидев Его, поклонились Ему, а иные усомнились. И приблизившись Иисус сказал им: дана Мне всякая власть на небе и на земле. Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа, уча их соблюдать все, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.<br /><br /><i>Воскресший Господь с учениками в Галилее</i><br /><br />Одиннадцать? Как безмерно они сомневались в воскресшем Христе! Сомневались всеми сомнениями всех веков. Такова человеческая природа, особенно такая, которая веками и веками дружила и приятельствовала с богоборческими расположениями. Они ее и отучили от бессмертия, а этим же и от воскресения. И бессмертие, и воскресение стали для нее чем-то «неестественным» и «противоестественным». Хотя на деле истина на противоположной стороне: грех и смерть, и рабствование греху и смерти - это неестественно и противоестественно в человеческом мире. По этому всеобщему человеческому грехоцентричному и смертоцентричному атавизму и сами апостолы едва поверили в воскресение Христово. А когда они уверовали, тогда они все до единого радостно пожертвовали и жизнями своими, и смертными телами своими, проповедуя воскресшего Господа Христа и Его Божественное Евангелие. Ибо их Он, Богочеловек, вечно живой, водил и переводил через все страдания и мучения за Него, разливая по их душам радость, какой не знает мир: радость, что смерть побеждена и бессмертие навсегда обеспечено Христовым последователям.<br /></div></p>