<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>В продолжение ангел говорит: <i>Пойдите скорее, скажите ученикам Его, что Он воскрес из мертвых и предваряет вас в Галилее; там Его увидите.</i> Ангел здесь не женщин отправляет, а в этих двух женщинах Церковь. Он отправляет ее так, чтобы этим самым отправлением новость распространилась повсюду. Здесь ангел отправляет невесту к Жениху.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди 76.2</i><br /><i>Cl. 0227+, SL 24A.76.21. CCSL 24a:465-466.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И скоро шедше рцыте учеником Его, яко воста от мертвых, и се варяет вы в Галилеи: тамо Его узрите.</b><br />«<i>Варяет</i>», т. е. придет прежде вас. Повелевает им идти в Галилею, где они могли встретить Иисуса Христа, не боясь иудеев.<br /><b>Се, рех вам…,</b><br />т. е. обо всем; или иначе: вот я дал вам повеление относительно учеников; не пренебрегайте же этим повелением. Итак, Ангел этот говорил женам все вышеприведенное, сидя вне гроба на камне. А когда он не смеющих приблизиться жен пригласил войти во гроб (на что указывают слова: «приидите, видите место, идеже лежа Господь»), тогда они вошли. Но Матфей, сказав обо всем до входа жен во гроб, все последующее опустил, а Марк и Лука, пропустив все до входа жен во гроб, повествуют о последующем. И это в особенности возбуждает недоумение у тех, которые не достаточно вникают в это. Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, войдя во гроб, увидели юношу, сидящего на правой стороне, облеченного в белую одежду; и ужаснулись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он же говорит им: не ужасайтесь. Иисуса ищете Назарянина, распятого; Он воскрес, Его нет здесь. Вот место, где Он был положен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но идите, скажите ученикам Его и Петру, что Он предваряет вас в Галилее; там Его увидите, как Он сказал вам.</span></span>Мк. 16:5-7</a>) говорит: «<i>и вшедшя во гроб, видеша юношу седяща в десных, одеяна во одежду белу: и ужасошася. Он же глагола им: не ужасайтеся. Иисуса ищете Назарянина распятаго: воста, несть зде: се, место, идеже положиша Его: но идите, рцыте учеником Его и Петрови, яко варяет вы в Галилеи: тамо Его видите, якоже рече вам</i>». Так как Ангел, сидящий вне гроба, сказал женам войти, то войдя во гроб, они увидели другого Ангела, сидящего на правой стороне, и вероятно, увидев его совершенно неожиданно, изумились. Но он говорит им: «<i>не ужасайтесь</i>» и т. д. И как Ангел, находившийся вне гроба, так и находящийся внутри его, сначала освобождает их от изумления, а потом говорит о Воскресении. Тот был страшен конечно ради стражей, а этот не был таким, конечно, ради жен; поэтому, увидев первого они испугались, а увидев второго – изумились. Присоединил имя Петра, чтобы он знал, что за искреннее раскаяние ему прощено падение чрез троекратное отрицание, и чтобы несколько успокоился, так как он был объят сильной печалью. Присоединив: «<i>якоже рече вам</i>», напомнил то, что говорил им Иисус Христос на горе Елеонской: «<i>по Воскресении же Моем варяю вы в Галилеи</i>», как сказал Матфей в двадцать шестой главе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> по воскресении же Моем предварю вас в Галилее.</span></span>Мф. 26:32</a>). Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=3&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И, войдя, не нашли тела Господа Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Когда же недоумевали они о сем, вдруг предстали перед ними два мужа в одеждах блистающих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И когда они были в страхе и наклонили лица <i>свои</i> к земле, сказали им: что вы ищете живого между мертвыми?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Его нет здесь: Он воскрес; вспомните, как Он говорил вам, когда был еще в Галилее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> сказывая, что Сыну Человеческому надлежит быть предану в руки человеков грешников, и быть распяту, и в третий день воскреснуть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И вспомнили они слова Его;</span></span>Лк. 24:3-8</a>) написал: «<i>и вшедше не обретоша телесе Господа Иисуса. И бысть не домышляющымся им о сем, и се, мужа два стаста пред ними в ризах блещащихся. Пристрашным же бывшым им и поклоньшым лица на землю, рекоста к ним: что ищете живаго с мертвыми; несть зде, но воста: помяните, якоже глагола вам, еще сый в Галилеи, глаголя, яко подобает Сыну Человеческому предану быти в руце человек грешник, и пропяту быти, и в третий день воскреснути. И помянуша глаголы его</i>». Ангел, сидящий на правой стороне гроба, сказав к женам то, что написал Марк, вышел. Это обстоятельство, опущенное Марком, в сопоставлении с повествованием Луки, опять-таки порождало недоумения. Когда жены не нашли тела Господа Иисуса, то недоумевали, что случилось с ним, так как они не могли еще поверить, что Он воскрес. Когда же они, таким образом, находились в недоумении, то предстали пред ними два вышеуказанных Ангела, один, конечно, тот, которого они видели вне гроба, а другой тот, которого они видели внутри его; но только Ангелы эти переменили одежды свои на блистающие, чтобы вследствие легкости этой перемены жены скорее увидели в них Ангелов Божиих. Так как жены устрашились нового их вида и не могли даже смотреть на них вследствие блистания одежд их, то Ангелы сказали к ним, хотя уже не так кротко, как прежде, но с некоторым порицанием вследствие неверия их: «что ищете живаго с мертвыми?» т. е. как мертвого (такое значение имеют слова – «с мертвыми»); зачем ищете воскресшего, как невоскресшего? «<i>Несть зде, но воста</i>». Затем, чтобы еще больше убедить жен в Воскресении, Ангелы напоминают им слова Господа, говоря: «<i>помяните, якоже глагола вам, еще сый в Галилеи, глаголя, яко подобает Сыну Человеческому предану быти в руце человек грешник, и пропяту быти, и в третий день воскреснути</i>». Далее евангелист говорит, что они вспомнили слова Его, показывая этим, что они после этого уверовали. Матфей в семнадцатой главе (22 и 23 ст.) написал, что во время пребывания в Галилее Иисус Христос сказал к ним: «<i>предан имать быти Сын Человеческий в руце человеком, и убиют Его, и в третий день востанет</i>». Не дают теперь Ангелы никакого повеления относительно апостолов, потому что они уже дали это повеление.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Вы две, вы - первые свидетели этого, ибо первые очевидцы этого: пойдите скорее, скажите ученикам Его, что Он воскрес из мертвых (стих 7). <br />28, 7 Ваша храбрая вера, ваша неустрашимая и неизменная любовь первые награждены самим большим благовестием в горьком человеческом мире страха и смерти. Отселе Иисус будет с вами как и доселе. Нет больше преграды между Богом и людьми, ибо упразднена главная преграда: смерть; и с ней и за ней - грех и смерть. Вот, Он предваряет вас в Галилее; там Его увидите. Вот, я сказал вам (стих 7); сказал всю тайну Евангелия Божиего, всю радость, все благовестие человеческого спасения и обожения.<br /></div></p></div>