<p ><div><i>Ангел избавляющий</i> (גאל <i>гоэл</i>) меня от всех зол. Можно бы подумать, что Ангелом избавителем Иаков называет Ангела хранителя или своего собственно лица, или своего рода. Но слова <i>да благословит</i>, относящиеся вместе и к Богу и к Ангелу, не только дают сему Ангелу равное с Богом право, но и совершенное с ним единство. Исайя неоднократно дает имя Избавителя, как отличительное, Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так говорит Господь, Искупитель ваш, Святый Израилев: ради вас Я послал в Вавилон и сокрушил все запоры и Халдеев, величавшихся кораблями.</span></span>Ис. 43:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Искупитель наш - Господь Саваоф имя Ему, Святый Израилев.</span></span>Ис. 47:4</a>). Посему не без основания некоторые под именем Ангела избавителя разумеют Сына Божия, который есть <i>Ангел завета</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:1</a>) и <i>Ходатай Бога и человеков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо един Бог, един и посредник между Богом и человеками, человек Христос Иисус,</span></span>1 Тим. 2:5</a>). Вместе с сим изъяснением открывается в словах Иакова троякое воззвание к Богу, в котором не трудно приметить некоторое отношение к трем лицам Св. Троицы. Бог, <i>пред которым ходили отцы</i> в духе путем освящения, есть Бог Дух Святый. <i>Бог пасущий</i>, Датель и Хранитель бытия и сил есть Бог Отец.<br /><br /><i>Да будет на них имя мое</i> и проч. Да принадлежат они к тому племени, которое вместе с именами Авраама, Исаака и Иакова наследует данные им от Бога обетования: и да не отсекутся от сего племени наименованием и участию подобно Исаву.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=48&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=48&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
