<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Даниил постится, пребывает в сетовании. Собственно говоря, такое правило поста, как воздержание от определенного вида продуктов, восходит во многом к пророку Даниилу. Дело в том, что в древности пост имел только один вид — ничего не есть и не пить. Сказано, что Господь постился сорок дней и сорок ночей, это значит, что Он ничего не ел и не пил сорок дней и сорок ночей. Естественно, такой пост не всем под силу, и поэтому еще в древности, бывали и другие виды поста<a href="#576679_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Например, пророк Даниил три седмицы сетовал, т.е. молился Богу о помощи своему народу. Когда первая партия евреев уже вернулась в Иерусалим, то нашла город полностью разрушенным. Они восстановили жертвенник. Но народ, когда совершал жертвоприношения, делился пополам: одни плакали, другие ликовали. Плакали старики, которые помнили величественный Храм Соломонов. А вместо роскошного Храма, украшенного золотом, драгоценными камнями, стояла груда развалин, над которой возвышался жертвенник. Трудности обустройства евреев в Иерусалиме были связаны с тем, что сначала самаряне мешали восстановлению Храма. Потом стала мешать собственная лень, пока не восстали пророки Агея и Захария, которые потребовали от имени Бога всетаки достроить Храм Божий. Зная об этом трудном восстановлении, и сетовал пророк Даниил. Национальный дух их был подорван, евреи занимались восстановлением собственных домов, виноградников, а для восстановления Храма времени не оставалось. Поэтому Даниил, видя это, плакал о грехах своих соплеменников. Даниил во время поста не умащал себя мастями<a href="#576679_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br />Река Тигр находится в нынешнем Ираке, и двадцать четвертый день первого месяца — это 24 марта, по нынешнему стилю канун Благовещения. И в этот день поднял он глаза свои, и увидел:<br />«Вот один муж, облеченный в льняную одежду, и чресла его опоясаны золотом из Уфаза“. Кто же был этот муж? Одни толкователи говорят, что это явился сам Христос, другие говорят, что явился ему ангел Божий. Вторые толкователи все-таки ближе к истине, потому что мы увидим дальше, что этот явившийся ангел Божий, скорее, служебное существо, чем Христос. Хотя одежда у него очень необычная — он одет в льняную одежду. Ветхозаветные священники одевались именно в одежду изо льна. У них не было шерстяных и кожаных одежд из убитых животных, также они не носили обуви в Храме. Льняная одежда — это знак священнической власти. Уфаз — это территория в районе нынешней Эфиопии, там находилось лучшее золото. Почему чресла опоясаны золотом? Можно принять такое толкование: дело в том, что когда Господь явился в откровении Иоанну Богослову, то явился в очень похожем образе — в белой одежде, опоясан золотым поясом с сияющими даже ногами и с сверкающим лицом. Этот ангел носил образ Христа — он был прообразованием Христа. Он как бы являлся живой иконой Христа Спасителя. Это подтверждает и образ великого первосвященника, в котором Он является. Льняная одежда, золотой пояс — это знак власти. Пояс всегда был знаком власти<a href="#576679_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. А золотой пояс — это знак царской власти. Почему золото было взято из Уфаза? Потому что Христос будет владыкой до краев земли, до самых пределов обитаемой земли. И Он окружит себя спасенными людьми из всех народов, как пояс окружает человека.</div></p>