<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Почему тело как топаз? Потому что все тело этого ангела было пронизано светом Бога, и он точно передавал откровение Божие, которое шло через него. Он сам был внутренне чист, как прозрачный, золотой топаз. Ангел передает откровение Божие, будучи очищенным Духом Святым.<br />«<b>Лице его — как вид молнии</b>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тело его - как топаз, лице его - как вид молнии; очи его - как горящие светильники, руки его и ноги его по виду - как блестящая медь, и глас речей его - как голос множества людей.</span></span>Дан. 10:6</a>).<br />Дело в том, что молния напоминает нам о Судном дне, втором пришествии. Помните, Господь говорит: «<i>Ибо, как молния исходит от востока и видна бывает даже до запада, так будет пришествие Сына Человеческого</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо, как молния исходит от востока и видна бывает даже до запада, так будет пришествие Сына Человеческого;</span></span>Мф. 24:27</a>). Лицо ангела было как молния, потому что он собирался донести Даниилу весть о самом конце времен. Вот это откровение завершается возвещением о всеобщем воскрешении мертвых и дне Страшного Суда. Поэтому уже на нем оно сверкает, как отсвет этого будущего дня. Поэтому его лицо, как молния, светится. У него сверкающие глаза, горящие, потому что в них светится огонь откровения. Огонь закона Божия и свет лица Божия отражается в нем. «Руки его и ноги его по виду — как блестящая медь“, т.е. они крепкие и могущественные, и их невозможно ничем преодолеть. «И глас речей его — как голос множества людей“, потому что его голос становится голосом множества людей. Голос Бога, переданный через него, становится своим для всей Церкви, собираемой из множества людей, соединяющихся воедино во Иисусе Христе.<br /></div></p></div>