<p ><div>Как богатство обычно доводит до гибели неосторожных людей, так и власть. Первое доводит до любостяжания, а последняя до безумия. Вот смотри: подвластный иудейский народ судит здраво, а начальники — превратно. Что народ веровал во Христа, об этом часто говорят евангелисты, что <i>многие из народа уверовали в Него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Многие же из народа уверовали в Него и говорили: когда придет Христос, неужели сотворит больше знамений, нежели сколько Сей сотворил?</span></span>Ин. 7:31</a>). А из начальников не веровали. ‹…› Но как же Христос, который открыто не ходил в Иудее и удалился в пустыню (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Посему Иисус уже не ходил явно между Иудеями, а пошел оттуда в страну близ пустыни, в город, называемый Ефраим, и там оставался с учениками Своими.</span></span>Ин. 11:54</a>), теперь опять смело приходит? Угасив их ярость Своим удалением, Он возвращается, когда они уже успокоились. Кроме того, они должны были смутиться народа, который предшествовал и следовал за Ним. Ибо ни одно чудо так не привлекло к Нему народ, как чудо над Лазарем. И другой евангелист говорит, что люди <i>постилали одежды свои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И, когда Он ехал, постилали одежды свои по дороге.</span></span>Лк. 19:36</a>) под ноги Его и что <i>весь город пришел в движение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда вошел Он в Иерусалим, весь город пришел в движение и говорил: кто Сей?</span></span>Мф. 21:10</a>). С такой честью Он входил.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Иоанна 66.1, TLG 2062.153, 59.365.20-27, 366.26-35.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
