<p ><div>Ложь бессильна и легко изобличается, хотя снаружи и разрисована многоразличными красками. Как те, которые покрывают смазкой стены, близкие к разрушению, чрез эту смазку не могут поправить их, так и люди, когда говорят ложь, легко изобличаются. Так именно случилось и теперь с иудеями. Когда Христос сказал: «<i>когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>), — они возражают: «<b>мы слышали из закона, что Христос пребывает вовек; как же Ты говоришь, что должно вознесену быть Сыну Человеческому? кто Этот Сын Человеческий?</b>» Итак, они знали, что Христос есть лицо бессмертное и имеет жизнь бесконечную. Следовательно, понимали и то, что Он говорил. Да и в Писании во многих местах говорится вместе и о страдании, и о воскресении. Так например Исаия поставляет то и другое вместе, когда говорит: «<i>как овца, веден был Он на заклание</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>), и так далее; и Давид во втором псалме, равно как и во многих других, соединяет то и другое; и патриарх (Иаков), сказав: «<i>преклонился он, лег, как лев</i>», присовокупил: «<i>и как львица: кто поднимет его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молодой лев Иуда, с добычи, сын мой, поднимается. Преклонился он, лег, как лев и как львица: кто поднимет его?</span></span>Быт. 49:9</a>)? — чем указывает вместе и на страдание, и на воскресение. Но иудеи потому говорят, что Христос пребывает во век, что этим думали заградить Ему уста и показать, что Он не Христос. И смотри, какая злонамеренность! Не сказали: мы слышали, что Христос не должен страдать, не должен быть распят; но: «<b>что пребывает вовек</b>», — хотя эти слова и не составляют возражения, потому что страдание не было препятствием к бессмертию. Отсюда можно видеть, что они понимали многое, что могло казаться обоюдным, и что они по доброй воле поступали злонамеренно. Так как выше Христос беседовал о смерти, то они, услышав здесь слово: «<b>вознесену быть</b>», пришли именно к мысли о смерти. Затем говорят: «<b>кто Этот Сын Человеческий</b>»? И это также с злым умыслом. Не подумай, говорят они, что мы разумеем здесь Тебя, и не говори, будто мы противоречим Тебе по вражде с Тобою. Вот мы даже и не знаем, о ком Ты говоришь, и все же однако высказываем свое мнение.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
