<p ><div>Какие это знамения? Знамения, о которых евангелист умолчал. Да это же видно и из последующего. После того, как Он удалился и уступил им, Он снова приходит и кротко беседует с ними, говоря таким образом: «<i>верующий в Меня не в Меня верует, но в Пославшего Меня</i>» (ст. 43). И заметь, как Он (обыкновенно) поступает: начинает речь скромно и уничиженно, относя все к Отцу, а потом возвышает Свое слово. Когда же видит, что они приходят в ярость, — удаляется, а потом снова является и снова начинает речь уничиженную. Когда же Он так поступал? Скажи лучше, когда Он так не поступал? Вот, смотри, как Он говорит сначала: «<i>как слышу, так и сужу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я ничего не могу творить Сам от Себя. Как слышу, так и сужу, и суд Мой праведен; ибо не ищу Моей воли, но воли пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 5:30</a>); затем возвышеннее: «<i>как Отец воскрешает мертвых и оживляет, так и Сын оживляет, кого хочет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо, как Отец воскрешает мертвых и оживляет, так и Сын оживляет, кого хочет.</span></span>Ин. 5:21</a>); и опять: «<i>Я не сужу</i>» вас, иной «<i>есть Судящий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вы судите по плоти; Я не сужу никого.</span></span>Ин. 8:15</a>, 50); а потом опять удаляется. Затем, явившись в Галилее, говорит: «<i>старайтесь не о пище тленной</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Старайтесь не о пище тленной, но о пище, пребывающей в жизнь вечную, которую даст вам Сын Человеческий, ибо на Нем положил печать Свою Отец, Бог.</span></span>Ин. 6:27</a>); и, сказав о Себе великое, именно — что Он сошел с неба, что Он дает живот вечный, снова уходит. А в праздник кущей опять является и поступает точно таким же образом.<br /> Да и постоянно, как всякий может видеть, Он разнообразит таким образом свое учение: то приходит, то уходит, то говорит смиренно, то возвышенно. Так точно Он поступил и здесь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
