<div><p ><div>«<b>Да сбудется слово Исаии пророка: Господи! кто поверил слышанному от нас? и кому открылась мышца Господня</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Столько чудес сотворил Он пред ними, и они не веровали в Него,</span></span>Ин. 12:37</a>, 38, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кто поверил слышанному от нас, и кому открылась мышца Господня?</span></span>Ис. 53:1</a>)? И опять: «<b>потому не могли они веровать, что, как еще сказал Исаия: «слухом услышите — и не уразумеете». Сие сказал Исаия, когда видел славу Его и говорил о Нем</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Потому не могли они веровать, что, как еще сказал Исаия,</span></span>Ин. 12:39</a>, 41; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слухом услышите - и не уразумеете, и очами смотреть будете - и не увидите.</span></span>Ис. 6:9</a>). Вот опять слова «<b>как</b>» и «<b>сказал</b>» означают не причину, а следствие. Не потому иудеи не веровали, что так сказал Исаия, но потому сказал так Исаия, что они не будут веровать. Почему же евангелист говорит не так, а напротив как будто представляет неверие следствием пророчества, а не пророчество — следствием неверия? В дальнейших же словах он тоже самое выражает еще сильнее, говоря так: «<b>потому не могли они веровать, что, как сказал Исаия</b>». Этим он хочет яснее доказать, что Писание не ложно и что предсказанное им совершилось не иначе, а именно так, как было предсказано. А чтобы кто–нибудь не сказал: зачем же и пришел Христос? Или Он не знал, что Его не будут слушать? — для этого и приводит пророков, показывая, что и они это знали. Пришел же Христос для того, чтобы не имели никакого извинения в своем грехе. Что предсказал пророк, то предсказал потому, что так непременно будет. А если бы не должно было непременно совершиться, то он и не предсказал бы; но оно должно было непременно совершиться, потому что (иудеи) были неизлечимы.<br /><br />Если же и поставлено здесь слово: «<b>не могли</b>», то оно значит тоже, что — не хотели. И ты не удивляйся этому. Вот и в другом месте говорится: «<i>кто может вместить, да вместит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо есть скопцы, которые из чрева матернего родились так; и есть скопцы, которые оскоплены от людей; и есть скопцы, которые сделали сами себя скопцами для Царства Небесного. Кто может вместить, да вместит.</span></span>Мф. 19:12</a>). Так и во многих местах Писание обыкновенно употребляет слово: возможность, в смысле хотения; вот например еще: «<i>вас мир не может ненавидеть, а Меня ненавидит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вас мир не может ненавидеть, а Меня ненавидит, потому что Я свидетельствую о нем, что дела его злы.</span></span>Ин. 7:7</a>). Да это же самое, как всякий может видеть, бывает и в обыкновенном разговоре. Так, когда кто говорит: я не могу полюбить такого–то, то под возможностью разумеет особенную силу хотения; точно также такой–то не может быть добрым. Да и пророк как говорит? «<i>Может ли Ефиоплянин переменить кожу свою и барс — пятна свои</i>», и народ сей возможет ли «<i>делать доброе, привыкнув делать злое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=13&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Может ли Ефиоплянин переменить кожу свою и барс - пятна свои? так и вы можете ли делать доброе, привыкнув делать злое?</span></span>Иер. 13:23</a>). Не то разумеет он, будто совершение добродетели для этих людей невозможно; но что они не хотят того, потому и не могут. И слова евангелиста выражают только то, что пророку невозможно было сказать ложь. Но никак нельзя сказать, чтобы поэтому самому иудеям невозможно было уверовать. Пророк мог остаться верным и в том случае, если бы они уверовали, — он бы того и не предсказал. Так почему же, скажешь, Писание не выразилось таким образом? В Писании есть некоторые подобные особенности, а потому надобно подчиняться его правилам. <br />См. также ст. 41</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>