<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как вошел <i>Иисус</i> в дом, ученики Его спрашивали Его наедине: почему мы не могли изгнать его?</span></span>Мк. 9:28</a>) сказал, что они спросили, когда Христос вошел в дом. Спросили из опасения, не потеряли ли они полученной ими власти над нечистыми духами. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > <em>После сего преславного чуда Христова все удивлялись величию Божию</em>, как пишет евангелист <strong>Лука</strong>.<br /> О если б только это удивление величию Божию осталось в душах людей прочным и неизгладимым! <strong>Только бы оно не лопнуло быстро, словно пузырь на воде!</strong> Но Бог не сеет напрасно. Если пропадет семя, упавшее при дороге, или на места каменистые, или в терние, не пропадет упавшее на добрую землю, но принесет плод во сто крат.<br /> "<em>А когда ученики остались наедине со Христом, то спросили Его: почему мы не могли изгнать его? Иисус же сказал им: по неверию вашему; ибо истинно говорю вам: если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: «перейди отсюда туда», и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас."</em><br /> Таким образом, <strong>причиною бессилия является неверие</strong>. Чем больше веры, тем больше сил; чем меньше веры, тем меньше и сил. Ранее Господь дал Своим ученикам власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвав двенадцать учеников Своих, Он дал им власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь.</span></span>Мф. 10:1</a>). И они некоторое время употребляли сию власть с пользою. Но по мере ослабления их веры – страха ли ради мирского или от гордости, умалялась и данная им сила. Адаму дана была власть над всякой тварью, но Адам утратил и потерял ее из-за своего непослушания, алчности и гордости. И <strong>апостолы из-за каких-то своих прегрешений утратили данную им силу и власть</strong>. Но эту утраченную силу может возвратить только вера, вера и еще раз вера. Потому Господь в сем случае особенно подчеркивает силу веры. Вера может горы передвигать, для веры нет ничего невозможного. Мало горчичное зерно, но оно может придать свой вкус целому сосуду пищи.<br /> <em>«Ибо как горчичное зерно, малое по величине своей, сильно по действию; и быв посеяно на малом пространстве, много пускает отраслей; а возрастая, и птиц укрывать может; так и вера в душе весьма скоро творит дела величайшие. Итак, имей ты со своей стороны веру в него, дабы и от Него получить веру, действующую выше сил человеческих»</em>. Свт. <em>Кирилл Иерусалимский</em>, Поучения огласительные и тайноводственные, V).<br /> Если вы будете иметь веру хотя бы с горчичное зерно, горы будут отступать пред вами и переходить с места на место. <strong>Почему же тогда Сам Господь не передвигал горы?</strong> Потому что в этом не было нужды. Он совершал только те чудеса, которые были нужны и полезны людям для их спасения. Но разве передвигать горы – большее чудо, чем делать воду вином, умножать хлебы, изгонять бесов из людей, исцелять всякую болезнь, ходить по воде, укрощать одним словом или мыслью морские бури и ветры? Безусловно, не исключено, что последователи Христовы для указанной цели и по великой вере совершали и чудо передвижения гор. Но разве есть гора более высокая, скала более тяжкая, бремя и груз более страшные для души человеческой, чем мирские попечения, мирские страхи, мирские связи и оковы? Кто смог эту гору сдвинуть и ввергнуть в море, воистину сдвинул с места самую большую и самую тяжелую гору на земле.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя десятая по Пятидесятнице. Евангелие о бессилии неверия и силе веры</div> </p></div></p></div>