<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Слово вера одно по названию своему, впрочем, разделяется на два рода. К первому роду принадлежит вера научающая, когда душа соглашается на что-либо. И она полезна для души, как говорит Господь: слушаяй словесе Моего, и веруяй пославшему Мя, имать живот вечный, и на суд не приидет (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь.</span></span>Ин. 5:24</a>) и в другом месте: веруяй в Сына не будет осужден, но прейдет от смерти в живот (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:18</a>, 36). Велико человеколюбие Божие! Праведники не иначе как чрез многие годы могли угодить Богу, но что приобрели они подвигами в продолжение многих лет, то Иисус Христос дарует ныне за один час. Ибо если ты уверуешь, что Иисус Христос есть Господь, и яко Бог Того воздвиже из мертвых, спасешися (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо если устами твоими будешь исповедывать Иисуса Господом и сердцем твоим веровать, что Бог воскресил Его из мертвых, то спасешься,</span></span>Рим. 10:9</a>) и переселен будешь в рай Тем, Который ввел в рай разбойника. И не сомневайся в возможности сего. Ибо Тот же самый, Который на сей святой Голгофе спас разбойника уверовавшего в один час, спасет и тебя, если ты уверуешь.<br />ДРУГОЙ РОД ВЕРЫ есть тот, который по благодати даруется Христом. Овому бо Духом дается слово премудрости, иному же слово разума, о том же Дусе: другому же вера, тем же Духом, иному же дарования исцелений (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</span></span>1 Кор. 12:8-9</a>). Итак, сия по благодати Духом Святым даруемая вера есть не только научающая, но и действующая выше сил человеческих.<br /><b> Ибо кто имеет сию веру: речет горе сей: прейди отсюду тамо, и прейдет</b>. Если кто по вере скажет сие, будучи уверен, что будет так, и не размыслит в сердце своем (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> имейте веру Божию, ибо истинно говорю вам, если кто скажет горе сей: поднимись и ввергнись в море, и не усомнится в сердце своем, но поверит, что сбудется по словам его, - будет ему, что ни скажет.</span></span>Мк. 11:23</a>), тот получить благодать. О сей-то вере сказано: <b>аще имате веру, яко зерно горушно</b>. Ибо как горчичное зерно, малое по величине своей, сильно по действию, и, быв посеяно на малом пространстве, много пускает отраслей, а возросши и птиц укрывать может, так и вера в душе весьма скоро творит дела величайшие. Ибо душа к Богу возносится мыслью, и, будучи озарена верою Бога, сколько возможно ей, созерцает, обтекает пределы мира и прежде скончания века сего уже видит суд и мздовоздаяние обетованное. Итак, имей ты со своей стороны веру в Него, чтобы и от Него получить веру, действующую выше сил человеческих.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><b> <br />истинно говорю вам: если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: “перейди отсюда туда,” и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас</b><br />Тот, кто просто верует, согласно Евангелию, передвигает посредством делания гору своей порочности, отстраняя от себя прежнюю расположенность к непостоянному круговращению чувственных [вещей]. Тот, кто может быть учеником, принимает из рук Слова [Божиего] куски хлеба ведения и напитывает ими тысячи, делом являя приумножающуюся силу Слова (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=14&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И, выйдя, Иисус увидел множество людей и сжалился над ними, и исцелил больных их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же настал вечер, приступили к Нему ученики Его и сказали: место здесь пустынное и время уже позднее; отпусти народ, чтобы они пошли в селения и купили себе пищи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но Иисус сказал им: не нужно им идти, вы дайте им есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Они же говорят Ему: у нас здесь только пять хлебов и две рыбы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он сказал: принесите их Мне сюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И велел народу возлечь на траву и, взяв пять хлебов и две рыбы, воззрел на небо, благословил и, преломив, дал хлебы ученикам, а ученики народу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И ели все и насытились; и набрали оставшихся кусков двенадцать коробов полных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> а евших было около пяти тысяч человек, кроме женщин и детей.</span></span>Мф. 14:14-21</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=32&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иисус же, призвав учеников Своих, сказал им: жаль Мне народа, что уже три дня находятся при Мне, и нечего им есть; отпустить же их неевшими не хочу, чтобы не ослабели в дороге.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И говорят Ему ученики Его: откуда нам взять в пустыне столько хлебов, чтобы накормить столько народа?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Говорит им Иисус: сколько у вас хлебов? Они же сказали: семь, и немного рыбок.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда велел народу возлечь на землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И, взяв семь хлебов и рыбы, воздал благодарение, преломил и дал ученикам Своим, а ученики народу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И ели все и насытились; и набрали оставшихся кусков семь корзин полных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а евших было четыре тысячи человек, кроме женщин и детей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отпустив народ, Он вошел в лодку и прибыл в пределы Магдалинские.</span></span>Мф. 15:32-39</a>). А тот, кто в силах стать апостолом, исцеляет всякую болезнь и недуг, изгоняя бесов, то есть действия страстей; исцеляя же болящих, он через упование приводит к добродетели лишенных ее и укрепляет словом суда немоществующих вследствие страха (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвав двенадцать учеников Своих, Он дал им власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь.</span></span>Мф. 10:1</a>). Ибо тот, кому дарована власть наступать на змей и скорпионов (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>), уничтожает начало и конец греха.<br /><br />***<br /><br />Слово Божие подобно горчичному зерну, и до того, как быть посаженным, оно кажется малым, а посеянное надлежащим образом Оно становится столь великим, что [все] возвышенные логосы чувственных и умопостигаемых тварей, наподобие птиц [небесных], обретают покой в [ветвях] Его. Ибо логосы всех вещей пребывают в Слове Божией и вмещаются в Нем, но ни одно из сущих не вмещает в себя Его. Поэтому сказал Господь, что имеющий веру с горчичное зерно может словом передвинуть гору, то есть изгнать прочь власть диавола, довлеющую над нами, сдвинув ее с основания.<br /><br />Горчичное зерно есть Господь, Который сеется Духом в сердцах, приемлющих [Его]. И кто [своими] добродетелями заботливо выращивает это зерно, тот сдвигает гору перстного помышления, добровольно отстраняя [от себя] устойчивый навык порочности. И тогда в нем самом обретают покой, словно птицы небесные, логосы и способы [осуществления] заповедей, а также божественные Силы.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Главы о богословии.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Пред народом Христос осудил неверие приведшего, а наедине порицает неверие учеников. Усомнившись прежде попытки в том, что они могут исцелить страждущего, хотя прежде исцеляли многих других, они после попытки не могли уже исцелить. Итак, мудро пред многими порицает неверие многих, а наедине - неверие Своих; и не следовало пред толпою срамить учителей вселенной.<br /> <b>Аминь бо глаголю вам: аще имате веру яко зерно горушно, речете горе сей: прейди отсюду тамо, и прейдет</b>... Говорит не о вере в то, что Он Сам - Бог, а в то, что Он творил чудеса. Говорит: Если вы будете иметь такую деятельную, сильную и горячую веру, как горчичное зерно (а оно обладает такими качествами), веруя без всякого колебания тому, что будете творить чудеса, то будете иметь столь великую силу, что будете переставлять даже горы, если пожелаете. Иметь столь великую веру представляется делом легким, но оно также и весьма высоко. Оно рождается из дерзновения к Богу, - а такое дерзновение, в свою очередь, - из богоугодности. Но необходима сильная борьба для того, чтобы приобрести чрез богоугодность такое дерзновение к Богу, чтобы твердо веровать, что Он подаст все просимое. Просите, - сказано, - и дастся вам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>). Не удивляйся, если апостолы не двигали с места гор. Это было не потому, что они не могли. А потому что не желали, - так как не было нужды в этом. После них некоторые святые, которые стояли гораздо ниже их, по встретившейся необходимости, переставляли горы, согласно с ответом Господа. Горой можно назвать и диавола за высоту его самомнения, которого святые легко отдаляют от себя, когда желают.<br /> <b>И ничтоже невозможно будет вам.</b> Вы не только будете переставлять горы, но и ничего другого не будет для вас невозможного.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>О, божественная сила веры! Господь уверяет, что, если мы имеем хотя небольшую веру в Господа как всемогущего и всеблагого Творца мира видимого и невидимого, и тогда мы можем делать при ее посредстве чрезвычайные дела, например переставлять горы с места на место. В самом деле, что стоит это для всемогущества Божия? Если земля, которой тяжесть по причине огромного количества весу почти невозможно исчислить, держится в пустом пространстве мира, ничем не поддерживаемая, если бесчисленные миры, большая часть которых превосходит величиною нашу землю, также вращаются, подобно легким мячам, в пространствах неба силою притяжения и отталкивания, – то не пойдет ли со своего места по слову разумной твари, преданной своему Творцу и верующей в Его бесконечное могущество, какая-нибудь земная гора, какая-нибудь масса земного вещества? Духу естественно повелевать вещественною природою: он бесконечно выше, благороднее и могущественнее ее, по крайней мере таким он создан и таким быть должен. Только по грехам нашим вещественная природа вышла из-под нашего подчинения, не слушает нас, иногда даже враждует против нас. Возвратим себе первобытное господство, соделаемся по живой вере едино с Господом, Творцом мира, тогда мы увидим, что значит человек верующий, святой, богоподобный: он делается как бы богом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>В этом случае Спаситель открывает источник их немощи перед нечистым духом: по неверъю вашему. Они позже выросли верою до всеверия в чудесного Господа Иисуса; притом при помощи Духа Святого, облеченные «<i>силою свыше</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И Я пошлю обетование Отца Моего на вас; вы же оставайтесь в городе Иерусалиме, доколе не облечетесь силою свыше.</span></span>Лк. 24:49</a>). В этом случае, при исцелении бесноватого лунатика, Спаситель прописывает правило, объявляет закон новой жизни, нового человека, человека всеверы и всемогущества. Спаситель благовествует: истинно говорю вамъ: если вы будете иметь веру съ горчичное зерно и скажете горе сей: «перейди отсюда туда», – и она перейдетъ; и ничего не будетъ невозможнаго для васъ.<br /><br />Что это значит? Это значит: вера вселяет всего Бога в человека, со всеми Его силами и особенностями. Пример? – Святой апостол Павел: «<i>Уже не я живу, но живетъ во мне Христосъ</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>). А где Христос Бог, там и закон, и сила: закон логики – Вселогики, закон ума – Всеума, закон природы – Всеприроды. Тогда все Божие и божественное становится и логичным, и естественным, и действительным; тогда человеку все божественное поистине возможно. Тогда охристовленный человек может все, кроме зла, ибо он желает всего, кроме зла. Что, кроме зла, невозможно такому Павлу, Петру, Иоанну? Разве один из них не сказал и не свидетельствовал во имя всех верующих: «<i>все могу въ укрепляющемъ меня Iисусе Христе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе.</span></span>Флп. 4:13</a>). Главное: силой воли своей повести и привести Богу всю душу свою, все сердце свое, весь ум свой, всю крепость свою, сплавить их в единый подвиг – веры в Богочеловека, и тогда человеку даются все божественные силы и все богочеловеческие добродетели, нужные ему для вечной жизни в обоих мирах (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=3&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как от Божественной силы Его даровано нам все потребное для жизни и благочестия, через познание Призвавшего нас славою и благостию,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> которыми дарованы нам великие и драгоценные обетования, дабы вы через них соделались причастниками Божеского естества, удалившись от господствующего в мире растления похотью:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> то вы, прилагая к сему все старание, покажите в вере вашей добродетель, в добродетели рассудительность,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> в рассудительности воздержание, в воздержании терпение, в терпении благочестие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> в благочестии братолюбие, в братолюбии любовь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если это в вас есть и умножается, то вы не останетесь без успеха и плода в познании Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>2 Пет. 1:3-8</a>).<br /><br />Об этих истинах христомудрый Златоуст благовествует: Скажешь: когда и где апостолы переставляли горы? Я скажу, что они сделали гораздо более, воскресивши тысячи мертвых. Поистине, не столько потребно силы передвинуть гору, сколько выгнать из тела смерть. Говорят, впрочем, что святые, после них жившие и их гораздо меньшие, передвигали и горы, когда требовала того нужда4. Отсюда очевидно, что и апостолы могли бы переставлять горы, если бы это было нужно, но так как тогда не было нужды, то не следует и обвинять их. Они не переставляли гор не потому, что не могли, но потому что не хотели; а не хотели потому, что не было нужды; а может быть, это и случалось, но нигде не упоминается, так как не все чудеса описаны. К тому же они тогда еще были не столько совершенны. Почему? Ужели не имели такой веры? Не имели; они не всегда были одинаково совершенны. Так Петр то называется блаженным, то укоряется, так и прочие получают от Христа упрек в неведении, когда не разумели Его слова о квасе. Может быть и в настоящем случае апостолы обнаружили слабость веры, так как прежде креста они были не совсем совершенны. Говоря здесь о вере, Господь Христос разумеет веру чудодействующую, и желая показать неизреченную силу ее, указывает на горчичное зерно, которое хотя по виду весьма не велико, но имеет весьма великую силу. Итак в доказательство того, что и самая малая искренняя вера имеет великую силу, указывает на горчичное зерно; не останавливаясь на этом, упоминает затем еще и о горах и, восходя далее, прибавляет: ничего не будетъ невозможнаго для васъ (стих 20). Подивись же здесь их любомудрию и силе духа: любомудрию, потому что не скрыли своей слабости; силе духа, потому что тех, которые не имели веры и с зерно горчичное, Он в короткое время так возвысил, что протекли в них реки и источники веры.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>А когда ученики остались наедине со Христом, то спросили Его: почему мы не могли изгнать его? Иисус же сказал им: по неверию вашему; ибо истинно говорю вам: если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: «перейди отсюда туда», и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас. Таким образом, причиною бессилия является неверие. Чем больше веры, тем больше сил; чем меньше веры, тем меньше и сил. Ранее Господь дал Своим ученикам «<i>власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвав двенадцать учеников Своих, Он дал им власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь.</span></span>Мф. 10:1</a>). И они некоторое время употребляли сию власть с пользою. Но по мере ослабления их веры – страха ли ради мирского или от гордости, умалялась и данная им сила. Адаму дана была власть над всякой тварью, но Адам утратил и потерял ее из-за своего непослушания, алчности и гордости. И апостолы из-за каких-то своих прегрешений утратили данную им силу и власть. Но эту утраченную силу может возвратить только вера, вера и еще раз вера. Потому Господь в сем случае особенно подчеркивает силу веры. Вера может горы передвигать, для веры нет ничего невозможного. Мало горчичное зерно, но оно может придать свой вкус целому сосуду пищи. («Ибо как горчичное зерно, малое по величине своей, сильно по действию; и быв посеяно на малом пространстве, много пускает отраслей; а возрастая, и птиц укрывать может; так и вера в душе весьма скоро творит дела величайшие. Итак, имей ты со своей стороны веру в него, дабы и от Него получить веру, действующую выше сил человеческих». Свт. Кирилл Иерусалимский, Поучения огласительные и тайноводственные, V). Если вы будете иметь веру хотя бы с горчичное зерно, горы будут отступать пред вами и переходить с места на место. Почему же тогда Сам Господь не передвигал горы? Потому что в этом не было нужды. Он совершал только те чудеса, которые были нужны и полезны людям для их спасения. Но разве передвигать горы – большее чудо, чем делать воду вином, умножать хлебы, изгонять бесов из людей, исцелять всякую болезнь, ходить по воде, укрощать одним словом или мыслью морские бури и ветры? Безусловно, не исключено, что последователи Христовы для указанной цели и по великой вере совершали и чудо передвижения гор. Но разве есть гора более высокая, скала более тяжкая, бремя и груз более страшные для души человеческой, чем мирские попечения, мирские страхи, мирские связи и оковы? Кто смог эту гору сдвинуть и ввергнуть в море, воистину сдвинул с места самую большую и самую тяжелую гору на земле.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1160">Паисий Святогорец прп.</a><div>Ты веруешь и просишь, но если у тебя нет смирения или же есть предрасположенность к гордости, то Бог не дает просимого. Можно иметь веру не только с <i>«горчичное зерно» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иисус же сказал им: по неверию вашему; ибо истинно говорю вам: если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: "перейди отсюда туда", и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас;</span></span>Мф. 17:20</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь сказал: если бы вы имели веру с зерно горчичное и сказали смоковнице сей: исторгнись и пересадись в море, то она послушалась бы вас.</span></span>Лк. 17:6</a>)</i>, но и с килограмм горчицы, но если нет соответствующего вере смирения, то Бог не станет действовать, потому что это не пойдет человеку на пользу. Если есть гордость, то вера не действует.<br /><br /><i>Cтарец Паисий Святогорец. Том II Духовное пробуждение.</i></div></p>