<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Неужели не ясно, что сыны царей не платят подати, а наследники царства свободны от рабства? Однако слова Его имеют глубокий смысл. От людей требовалась дидрахма. Теперь же закон смещается в сторону той веры, которой предстояло открыться через Христа. Итак, по обычаю закона та же дидрахма требовалась от Христа как от обычного человека. Но чтобы показать, что Он не был под законом, и чтобы продемонстрировать славу Его Отцовского достоинства в Себе, Он в качестве примера земных привилегий привел тот факт, что царские сыны не платят пошлины и подати. Он - Искупитель души и тела для нас. Ничего нельзя было требовать от Него в искупление, поскольку царский сын обязан был отличаться от остальных. Он тем самым ставит под сомнение закон о подати, имея целью покончить с ним, – Он, Кто Сам свободен от обязательств закона.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Евангелие от Матфея 17.17.<br />SC 258:70-72.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> записаться с Мариею, обрученною ему женою, которая была беременна.</span></span>Лк. 2:5</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Прежде чем Петр сказал относительно дидрахмы, Христос предупредил его, показывая этим, что Он не нуждается в чужом наставлении, так как знает не только то, о чей говорят, но и что думают. Самим примером показывает, что будучи истинным Сыном Божиим, Он не должен платить Отцу дидрахмы, потому что цари не от собственных детей, а от чужих берут дани (τελη) θли кинсон (κηνσον - censum). Словами τελος θ κηνσος ξбозначается одно и то же: τελος - у греков, а κηνσος (census) σ римлян.</div></p></div>