<div><p ><div><b>Се, Дева во чреве приимет</b>. <br />Евреи говорят, что у пророка стоит не дева, но молодая женщина. Им надо сказать, что на языке Священного Писания молодая женщина и дева – одно и то же, ибо молодой женщиной оно называет девственницу. Затем, если бы родила не дева, то как это могло быть знамением и чудом? Ибо выслушай Исаию, который говорит, что <b>ради этого Господь Сам даст вам знамение</b>, и тотчас добавляет: <i>Се Дева</i>, и далее. Поэтому, если бы не дева родила, не было бы и знамения. Итак, евреи, замышляя недоброе, искажают Писание и вместо дева ставят молодая женщина. Но стоит ли молодая женщина или дева, во всяком случае, ту, что должна была родить, следует считать девой, чтобы это было чудом.<br /><br /><b>и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил</b>... <br />Евреи говорят: почему же Он назван не Еммануилом, а Иисусом Христом? Должно на это сказать, что пророк не говорит «наречешь», но «<i>нарекут</i>», то есть самые дела покажут, что Он есть Бог, хотя и живет с нами. Божественное Писание дает имена от дел, как, например: «<i>нареки ему имя: Магер-шелал-хашбаз</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и приступил я к пророчице, и она зачала и родила сына. И сказал мне Господь: нареки ему имя: Магер-шелал-хаш-баз,</span></span>Ис. 8:3</a>), но где и кто назван таковым именем? Так как одновременно с рождением Господа было расхищено и пленено, – прекратилось блуждание (идолопоклонство), то поэтому и говорится, что Он назван так, получив имя от Своего дела. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на Евангелие от Матфея. Гл. 1, ст. 23</i> </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>