<p ><div><i>Вопрос 20. Почему Владыка Бог попустил заклать дочь Иеффаеву?</i><br /> Крайне несмыслен обет Иеффаев. Ибо надлежало ему представить, что вероятно прежде всего встретится ему пес, или осел, животное по закону нечистое. Посему Владыка Бог, научая чрез него других, делать обеты благоразумно и с ведением, не воспрепятствовал закланию. А что осуждает Бог подобные жертвы, свидетель сему блаженный Давид, который взывает: <i>«и пожроша сыны своя и дщери своя бесовом. И пролияша кровь неповинную, кровь сынов своих и дщерей, яже пожроша истуканным Ханаанским, и убиена бысть земля их кровми»,</i> и так далее (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> проливали кровь невинную, кровь сыновей своих и дочерей своих, которых приносили в жертву идолам Ханаанским, - и осквернилась земля кровью;</span></span>Пс. 105:37—38</a>). Да и Сам Владыка Бог говорит устами Пророка Иезекииля: «<i>и взяла еси сыны твоя и дщери твоя, яже родила еси Мне, и принесла еси их рачителем твоим. Сие паче всякого блуда твоего» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=20&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взяла сыновей твоих и дочерей твоих, которых ты родила Мне, и приносила в жертву на снедение им. Мало ли тебе было блудодействовать?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но ты и сыновей Моих заколала и отдавала им, проводя их [<i>через</i>] [<i>огонь</i>].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И при всех твоих мерзостях и блудодеяниях твоих ты не вспомнила о днях юности твоей, когда ты была нага и непокрыта и брошена в крови твоей на попрание.</span></span>Иез. 16:20—22</a>); и показывая чрезмерность нечестия, присовокупил: <i>«сего не помышлял Я, и не взыде на сердце Мое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=32&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Устроили капища Ваалу в долине сыновей Енномовых, чтобы проводить через огонь сыновей своих и дочерей своих в честь Молоху, чего Я не повелевал им, и Мне на ум не приходило, чтобы они делали эту мерзость, вводя в грех Иуду.</span></span>Иер. 32:35</a>). Вознамерившись же испытать боголюбие Авраамово, хотя повелел Бог принести Аврааму в жертву сына; однакоже, сделав явным расположение праведника, воспрепятствовал закланию...<br />Итак Владыка Бог, научая, как должно делать обеты Богу, не воспрепятствовал закланию.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=10&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=11&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
