<p ><div>Сиe пришло в исполнение преобразовательно при Зоровавеле, а в точности и действительности при Владыке Христе: потому что Зоровавель был не царь, но только народоправитель и военачальник. <b>И не будут ктому в два языка, ни разделятся ктому на двух царей</b>. (23). <b>Да не оскверняются ктому в кумирех своих, и в мерзостех своих, и во всех нечестиях своих: и избавлю я от всех беззаконий их, ими же согрешиша в них, и очищу я, и будут Ми в люди, и Аз буду им в Бога</b>. (24). <b>И раб Мой Давид князь среде их, и пастырь един будет всех их</b>.<br /> С сим согласно и сказанное Владыкою Христом в священном Евангелии: <i>и ины овцы имам, яже не суть от двора сего: и тыя Ми подобает привести, и глас Мой услышат: и будет едино стадо и един пастырь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>). Давидом же называет Бог Владыку Христа, как от Давида произошедшего по плоти, а рабом по естеству человеческому; ибо <i>во образе Божий сый, зрак раба приял </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>, 7). Посему, чтобы показать воспринятое естество, нарек рабом, то есть, от рабского естества родился Он по плоти. Ибо не раб единородный Владыка всяческих, и Давидом называется, не как Бог; но как произошедший от Давида нарицается Давидом, рабом же по восприятию. Если же и от раба восприял естество cиe вочеловечившийся Бог – Слово, то не отложил того, чем Он есть, но единением с естеством Божеским прославил и наше естество. Посему пророческое слово научает, как угаснут нечестие и идольская прелесть, окончится разделение царств, и все живя под одним правлением, пасомые единым пастырем, познают своего Бога и Владыку.<br /><b>И в заповедех Моих ходити будут, и суды Моя сохранят, и сотворят я</b>, (25) <b>и вселятся на земли своей, юже дам рабу Моему Иакову, на ней же жиша тамо отцы их, и вселятся на ней тии, и сынове их, и сынове сынов их даже до века: и Давид раб Мой князь их будет в век</b>.<br /> Пусть скажут Иудеи, кто этот вечный их царь, именуемый Давидом? Ибо в том, что таковые наименования нимало не приличествуют Зоровавелю, согласятся и сами они; во-первых потому, что Зоровавель не царствовал, а был народоправителем, и потому, что самое потом правление cиe кончилось с его смертью. Если же вечного сего Давида принимают они за род Давидов; то пусть покажут царствующий Давидов род. Если же кроме царствования и самый род Давидов неизвестен; то в настоящем случае необходимо принять одно из двух, или пророчество признать лживым, или воздать поклонение царству Владыки Христа, сущего по плоти от Давида. А что пророчество не лживо, согласятся в том и сами Иудеи. Если же не лживо, как и действительно не лживо, и не видим другого Иудейского царства, и самый род Давида не явен и неизвестен, державствует же, как от Давида произошедший по плоти, Сын Божий по Божеству, и вечную имеет державу: то явны и очевидны, как малоумие и неверие Иудеев, так и наше Боговедение. Ибо сказанное подтверждается последующими словами. Бог говорит:<b></b><b></b><b></b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=37&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=37&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
