<div><p ><div><i>Я уведят языцы, яко Аз есмь Господь освящаяй я, внегда будут святая Моя среде их в век.</i> Ибо действительно от уверовавших из Иудеев и язычники прияли свет боговедения; из Иудеев были божественные Апостолы, и первые ученики апостольские, и из хранившихся у Иудеев пророческих книг почерпнувшие познание о Спасителе нашем Христе язычники уверовали в божественную проповедь. Посему-то и божественный Апостол сказал, что уверовавшие из язычников прищеплены к благочестивому корню Иудеев, а неверующие из Иудеев отложились, и отделились от сего корня (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=16&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если начаток свят, то и целое; и если корень свят, то и ветви.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если же некоторые из ветвей отломились, а ты, дикая маслина, привился на место их и стал общником корня и сока маслины,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> то не превозносись перед ветвями. Если же превозносишься, <i>то вспомни, что</i> не ты корень держишь, но корень тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Скажешь: "ветви отломились, чтобы мне привиться".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Хорошо. Они отломились неверием, а ты держишься верою: не гордись, но бойся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо если Бог не пощадил природных ветвей, то смотри, пощадит ли и тебя.</span></span>Рим. 11:16-21</a>). Посему говорит Бог, когда спасение даруется первым Иудеям, языцы уведят, яко Аз есмь Господь, освящаяй я; потому что от Иудеев Владыка Христос по плоти; у Иудеев крест, гроб, воскресение; из Иудеев Апостолы и первые проповедники. Посему справедливо, что язычники чрез Иудеев приемлют спасение.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=37&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=38&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>