<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>«И сказал Господь Моисею: поспеши сойти (отсюда), ибо развратился народ твой, который ты вывел из земли египетской... Оставь Меня, да воспламенится гнев Мой на них и истреблю их, и произведу многочисленный народ от тебя. Но Моисей стал умолять Господа Бога своего и сказал: да не воспламеняется, Господи, гнев Твой на народ Твой, который Ты вывел из земли египетской силою великою и рукою крепкою, чтобы египтяне не говорили: на погибель он вывел их, чтобы убить их в горах и истребить их с лица земли; отврати пламенный гнев Твой и отмени погубление народа Твоего; вспомни Авраама, Исаака и Израиля (Иакова), – рабов Твоих, которым клялся Ты Собою, говоря: умножая умножу семя ваше, как звезды небесные, и всю землю сию, о которой Я сказал: дам семени вашему, и будут владеть ею вечно, И отменил Господь зло, о котором сказал, что наведет его на народ Свой» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Моисею: поспеши сойти [отсюда], ибо развратился народ твой, который ты вывел из земли Египетской;</span></span>Исх. 32:7</a>, 10-14). Но Моисей как бы еще не удовлетворился оказанною великою милостию Божией, а, отобрав от Аарона объяснение того, как произошло это великое злодеяние народа, он на другой день взошел ко Господу и усердно молился: «О, Господи! народ сей совершил великий грех, сделал себе бога; прости им грех их! а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И возвратился Моисей к Господу и сказал: о, [Господи!] народ сей сделал великий грех: сделал себе золотого бога;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал.</span></span>Исх. 32:31-32</a>). Из сего сказания священной книги Откровения Божественного видно, как велик был Моисей пред Богом, и что может сделать «усиленная молитва праведного» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтобы исцелиться: много может усиленная молитва праведного.</span></span>Иак. 5:16</a>). За грех идолопоклонства Господь хотел истребить весь народ израильский, «если бы Моисей избранный Его не стал пред Ним в сокрушении», как бы в проломе стены, «дабы отвратить ярость Его от истребления (их)» (по пер. с евр.). Нарушители завета с Богом, израильтяне, великим грехом своим поставили как бы стену между собою и Богом, лишились всякого благоволения и милости Божией и навлекли на себя праведный гнев Его. Но вот великий Моисей стал своею усиленною молитвой пред этой стеной, разрушил ее и возвратил милость Божию народу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами показывает Пророк, что Израильтяне одними только молитвами раба Божия Моисея избавлены были от погибели, к которой уже весьма близки были; но и по сих вскоре открылась непримиримая злоба их, когда возвратилися яко свинии на блевотину свою. А дабы живее изобразить тяжесть Божия гнева, говорит, что Господь сделал определение погубить преступников сих, но после отменил оное, не потому аки бы был Он подвержен человеческим страстям, или бы в иное время гневался, а в иное умилостивляяся, переменял намерение Свое: но потому, чтоб мы, чувствуя гнев Его, обращалися на покаяние, приемлет на Себя лице человека, подобно царю, который жалея преступника, первее призывает его пред судилище свое, а потом уже прощает, дабы тем лучше показать благодеяние свое. Тако и Бог, удержав сокровенное намерение Свое внутрь Себя, произнес приговор, дабы показать, что народ достоин осужден быть на вечную смерть. Оныя слова: <i>аще не бы Моисей стал в сокрушении пред Ним</i> — в Еврейском тексте читаются так: <i>аще не бы Моѵсей стал во оном разрыве пред Ним</i>. Здесь Пророк приспособляет слово свое к тому разрыву, который сделал Израильский народ, расторгнув священный союз завета Божия.<br /></div></p>