<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь указывается другой случай ропота и возмущения народного против Бога и пророка Божия Моисея и последующих за ними наказаний от Бога. На второй год путешествия из Египта в землю Ханаанскую евреи пришли в пустыню Фаран. Моисей сказал им, что земля, которую Господь назначил им в наследие, находится перед ними, и что они без всякого опасения могут занять ее. Но евреи предыдущими опытами уже привыкли с недоверием относиться к словам Моисея, а потому и на сей раз отвечали, что нужно послать людей, которые осмотрели бы землю и принесли о ней известие. Моисей согласился. Из начальников израильских было выбрано двенадцать человек, по одному из каждого колена, в числе избранных были Халев и Иисус Навин. Посланные соглядатаи прошли всю землю и чрез сорок дней возвратились. Все они хвалили плодородие земли, но некоторые из них прибавляли: народ, живущий в той земле, силен, и города у него велики и сильно укреплены, да и племя исполинов мы видели там. Последние слова испугали недоверчивых и безрассудных из народа. И хотя Халев и Иисус Навин успокаивали его и говорили, что с помощию Божией они могут завладеть землею, но другие из соглядатаев стали доказывать, что им нельзя идти туда. «Не можем мы идти против народа того, – говорили они, – он сильнее нас. Там мы видели таких исполинов, что мы пред ними не более, как саранча. Такими суждениями и рассказами соглядатаи смутили маловерных. В шатрах израильских пошли разговоры, противные воле Божией (поропташа в селениих своих). Не веря словам и обещаниям, данным Богом, стали худо говорить о вожделенной прежде земле. И презрели они землю желанную, не верили слову Его. А потом сговорились они поставить нового начальника и возвратиться назад, а Моисея, Аарона, Иисуса Навина и Халева побить камнями. Тогда слава Господня, в виде облака, явилась в скинии, и Моисей услышал оттуда голос Господа: «Доколе этот народ будет не верить Мне, при всех знамениях, которые Я ему сделал? Скажи им от Имени Моего: вы не войдете в землю, на которой Я клялся поселить вас, кроме Халева и Иисуса Навина. Завтра же возвращайтесь в пустыню Чермного моря. Детей ваших, о которых вы говорили, что они достанутся в добычу врагам, Я введу туда; а ваши трупы падут в этой пустыне. По числу сорока дней, в которые вы осматривали землю, сорок лет вы будете нести наказание за вину свою и узнаете, что значит быть оставленным Мною». И поднял Он руку Свою на них, чтобы низложить их в пустыне, низложить племя их в народах и рассеять их по землям. Первое вскоре исполнил: десять соглядатаев, которые своими рассказами возмутили народ, тотчас же поражены были смертию пред скиниею (Чис. 14), другие померли в пустыне во время сорокалетнего странствования; а последнее прещение Господь Бог привел в исполнение в последующие времена, когда евреи еще большими грехами раздражали Его, частию во времена пленения вавилонского и пред наступлением его, частию же во время разорения Иерусалима и Храма, при владычестве римлян, как это видно из последующей истории.</div></p>