<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Водою пререкания названа здесь та вода, которую Моисей, по повелению Божию, ударом жезла вывел из камня в пустыне Син, близ Кадиса. Несмотря на известную и засвидетельствованную кротость (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Моисей же был человек кротчайший из всех людей на земле.</span></span>Чис. 12:3</a>) Моисея, евреи постоянным недовольством и ропотом так возмутили дух его, что он не вполне, или не в надлежащей точности, исполнил волю Божию. Дело происходило так. В пустыне Син, когда евреи заметили недостаток воды, то подняли новый ропот на Моисея и Аарона, которые, видя это, пошли к скинии свидения и пали на лица свои, и явилась им слава Господня. И сказал Господь Моисею: «Возьми жезл и собери общество, ты и Аарон брат твой, и скажите в глазах их скале, и она даст из себя воду: и так ты изведешь им воду из скалы и напоишь общество и скот его». И взял Моисей жезл от лица Господа, как Он повелел ему. И собрали Моисей и Аарон народ к скале, и сказал он им: «Послушайте, непокорные, разве нам из этой скалы известь для вас воду?» И поднял Моисей руку свою и ударил в скалу жезлом своим дважды, и потекло много воды, и пило общество и скот его. И сказал Господь Моисею и Аарону: «За то, что вы не поверили Мне, чтобы явить святость Мою пред очами сынов Израилевых, не введете вы народа сего в землю, которую Я даю ему». Это «вода Меривы», у которой вошли в распрю сыны Израилевы с Господом. Из сего священного сказания (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=20&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли сыны Израилевы, все общество, в пустыню Син в первый месяц, и остановился народ в Кадесе, и умерла там Мариам и погребена там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И не было воды для общества, и собрались они против Моисея и Аарона;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и возроптал народ на Моисея и сказал: о, если бы умерли тогда и мы, когда умерли братья наши пред Господом!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> зачем вы привели общество Господне в эту пустыню, чтобы умереть здесь нам и скоту нашему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и для чего вывели вы нас из Египта, чтобы привести нас на это негодное место, где нельзя сеять, нет ни смоковниц, ни винограда, ни гранатовых яблок, ни даже воды для питья?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И пошел Моисей и Аарон от народа ко входу скинии собрания, и пали на лица свои, и явилась им слава Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Возьми жезл и собери общество, ты и Аарон, брат твой, и скажите в глазах их скале, и она даст из себя воду: и так ты изведешь им воду из скалы, и напоишь общество и скот его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И взял Моисей жезл от лица Господа, как Он повелел ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И собрали Моисей и Аарон народ к скале, и сказал он им: послушайте, непокорные, разве нам из этой скалы извести для вас воду?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И поднял Моисей руку свою и ударил в скалу жезлом своим дважды, и потекло много воды, и пило общество и скот его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь Моисею и Аарону: за то, что вы не поверили Мне, чтоб явить святость Мою пред очами сынов Израилевых, не введете вы народа сего в землю, которую Я даю ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Это вода Меривы, у которой вошли в распрю сыны Израилевы с Господом, и Он явил им святость Свою.</span></span>Чис. 20:1-13</a>) видно, как «прогневали» израильтяне «Господа Бога у вод Меривы, и Моисей пострадал за них; ибо они огорчили дух его, и он погрешил устами своими (и разнствова устнама своима)» (по пер. с евр.). Раздраженный Моисей, во-первых, не теми словами выразил пред народом волю Божию, как было повелено ему, а во-вторых, ударил жезлом по скале не один раз, а дважды, и за это оба они с Аароном услышали, в наказание от Господа, определение Божие о том, что не они введут народ в обетованную землю.</div></p>