<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Два последние стиха, составляющие заключение сего псалма, представляют собой краткую молитву псалмопевца о спасении народа (спаси ны, Господи, Боже наш), о том, чтобы Господь Бог собрал израильский народ (и собери ны) из всех стран и от всех народов, среди которых они были рассеяны, в одно место, в священный город Иерусалим, чтобы, собранные воедино, они составили одну Церковь для того, чтобы все вместе могли прославлять Господа Бога, дабы «славить святое имя Твое, хвалиться Твоею славою» (по пер. с евр.). Как и все лучшие люди его времени, он не мог забыть того пророчества Моисеева, что ко времени пришествия Мессии Господь соберет избранный народ Свой: «Хотя бы ты был рассеян (от края неба) до края неба, и оттуда соберет тебя Господь Бог твой и оттуда возьмет тебя» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=30&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Хотя бы ты был рассеян [от края неба] до края неба, и оттуда соберет тебя Господь Бог твой, и оттуда возьмет тебя,</span></span>Втор. 30:4</a>). Умоляя Господа Бога о собрании Церкви, пророк устремляет духовный взор свой ко Христу, Который по исполнении времен соберет и соединит всех иудеев со всеми язычниками в один «двор овчий», т.е. во едину Церковь, «и будет едино стадо и един Пастырь» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>). Последнее, заключительное, прославление Господа находится в полном соответствии с началом псалма, где псалмопевец, после призывания к такому же прославлению Господа, умоляет посетить Его своим спасением, дабы он мог хвалиться с наследием Его (ст. 4–5). И как бы ни были велики страдания и скорби народа, которыми Господь Бог посещал его за грехи его и его предков, он всегда должен без ропота терпеть их и благословлять имя Бога Израилева: «Благословен Господь Бог Израилев от века и до века. И да скажет весь народ: Аминь! Аллилуиа!»</div></p>