<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Пророк Божий Моисей, грозя людям, если бы не сохранили завета Божия, страшными карами, среди многих язв за большую полагает нашествие иноплеменников: «<i>Если же не будешь слушать гласа Господа Бога твоего и не будешь стараться исполнять все заповеди Его и постановления Его,</i><b> – пошлет на тебя Господь народ издалека, от края земли: как орел налетит народ, которого языка ты не разумеешь, </b><i>народ наглый, который не уважит старца и не пощадит юноши</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же не будешь слушать гласа Господа Бога твоего и не будешь стараться исполнять все заповеди Его и постановления Его, которые я заповедую тебе сегодня, то придут на тебя все проклятия сии и постигнут тебя.</span></span>Втор. 28:15</a>, 50). <br /><br /> Разительно это пророчество на нас сбывается, когда карой многочисленных нашествий иноплеменников, грехов ради наших, казнит нас Господь каждое мгновение, <i>«в которое мы видели злое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Возвесели нас за дни, [<i>в которые</i>] Ты поражал нас, за лета, [<i>в которые</i>] мы видели бедствие.</span></span>Пс. 89:15</a>). За то, что <i>«не сохраняем завета Божия и не хотим ходить в законе Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> они не сохранили завета Божия и отреклись ходить в законе Его;</span></span>Пс. 77:10</a>), <b>«посылает на нас Господь народ издалека»</b>, как устремление орлиное. «<i>Преследовавшие нас были быстрее орлов небесных; гонялись за нами по горам, ставили засаду для нас в пустыне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Преследовавшие нас были быстрее орлов небесных; гонялись за нами по горам, ставили засаду для нас в пустыне.</span></span>Плач. 4:19</a>)... <br /><br />За то, что не пленяем свой разум в послушание Христово, предает нас Господь в плен, как говорит Давид: «<i>Отдал в плен крепость их и красоту их в руки врагов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> и отдал в плен крепость Свою и славу Свою в руки врага,</span></span>Пс. 77:61</a>). Предал их в руки врагам, и обладали ими ненавидящие их, и досаждали им враги их...<br /><br />Обратимся же к покаянию, уцеломудримся, наказанные, пойдем следом тех людей, которые, <i>«когда Он»</i> (Господь) <i>«умерщвлял их, они искали Его и скоро обращались к Богу, и вспоминали, что Бог помощник им и Бог Всевышний избавитель их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Когда Он убивал их, они искали Его и обращались, и с раннего утра прибегали к Богу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и вспоминали, что Бог - их прибежище, и Бог Всевышний - Избавитель их,</span></span>Пс. 77:34-35</a>). <br /><br />Если обратимся к Богу, то и Бог к нам обратится, и защитит от варварского пленения, и избавит от Своего праведного наказания, и помилует нас. Если же не обратимся... Блюдем, как бы не постигло нас сказанное у пророка Исайи: <i>«Если же отречетесь и будете упорствовать, то меч пожрет вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> если же отречетесь и будете упорствовать, то меч пожрет вас: ибо уста Господни говорят.</span></span>Ис. 1:20</a>), ибо это говорят уста Господни.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> В ослеплении и заблуждении своем преследуя идею о земном преуспеянии, о всемирном господстве, якобы обетованном Словом Божиим израильскому народу, иудеи возмутились против могущественных римлян, владык вселенной того времени. Следствием возмущения была война. Война окончилась поражением мятежников, взятием и разрушением Иерусалима, гибелью бесчисленного множества иудеев, пленом и рассеянием уцелевших от меча по лицу земли*. <br /><br />За пятнадцать столетий, как мы сказали выше, законодатель израильтян боговидец Моисей предсказал им страшную казнь за разрушение ими завета с Богом. За пятнадцать столетий до события боговидец изображает событие в живописной, страшной картине, с необыкновенною точностью и подробностью; изображает событие так ясно, как бы оно уже совершалось пред его глазами. Когда израильтяне готовились вступить в пределы Земли Обетованной, составить из себя народ и государство, тогда, в виду этой Обетованной Земли, вдохновенный законодатель произнес к Израилю грозное предсказание о той участи, которая наконец постигнет их в Земле Обетованной: «<b>Наведет Господь на тя,</b> – говорит Моисей, – <b>язык издалеча, от края земли, аки устремление орле: язык, его же не уразумееши глагола,</b><i> язык безстуден лицем, иже не удивится лицу старчу, и юна не помилует</i>». Верно изображены Моисеем римляне, которые тогда еще не существовали, но уже существовали в предопределении Божием; верно изображен их военный характер, уподобленный стремительности, хищности и силе орла, сознаваемый самими римлянами, увенчавшими свои знамена орлами. <br /><br />*Исторические сведения в сем поучении заимствованы: Флери. Церковная история, т. 1, кн. 1</div></p></div>