<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Далее он дает разуметь, что Слово, изначала сотворившее их и создавшее, и в последние времена нас искупляющее и оживотворяющее, оказывается висящим на древе, и что не уверуют в Него. Ибо говорит: «<b>будет жизнь твоя висеть пред глазами твоими и не будешь веровать твоей жизни</b>»</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div> У того же Моисея показано, что на этом древе подвешена жизнь всех людей, когда он говорит: <b>«Увидите жизнь вашу висящею пред взором очей ваших и ночью, и днем, и будете трепетать, и не будете уверены в жизни вашей»</b> <br />* В синодальном переводе: «Жизнь твоя будет висеть пред тобою, и будешь трепетать ночью и днем, и не будешь уверен в жизни твоей» (в переводе Септуагинты: «висеть пред твоими очами»). Иларий приводит эту цитату в редакции, близкой к той, в которой она представлена в «Пасхальной гомилии» Мелитона Сардского: «И вы увидите вашу жизнь висящею пред очами вашими ночью и днем, и не будете уверены в жизни вашей» (10, 13–19) – с добавлением «и будете трепетать».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Но скажет мне кто либо: это ты вымышляешь; представь мне свидетельство о древе Крестном из Пророка... Также и о том, что жизнь висела на древе, Моисей с плачем говорит: <b>«и будет живот Твой висящь пред очима Твоими, и убоишися во дни и в нощи, и не будеши веры яти житию Твоему»</b>. И недавно чтенное Писание говорит: <i>«Господи! кто верова слуху нашему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кто поверил слышанному от нас, и кому открылась мышца Господня?</span></span>Ис. 53:1</a>)? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительное поучение 13.19</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>[Богородица] Буду видеть дерзость (этих) почитателей (закона) Моисеева. Ибо в самом деле они, как мстители, пришли умертвить Тебя. Моисей же об этом предрек Израилю: <b>«Ты узришь (некогда) жизнь на древе»</b>. Кто же сия Жизнь? Сын и Бог Мой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак "Плач Богородицы у Креста", икос 16 </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Этот честный крест... И великий Моисей (говорит) взывая: <b>«узрите живот ваш висящ</b> на древе <b>пред очима вашими»</b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>Прорекли же и страдания (Христа). Моисей же сказал о распятии его: <b>«Увидите жизнь вашу, висящую перед глазами вашими».</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 986</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1141">Иосиф Волоцкий прп.</a><div>О Распятии Господа нашего Иисуса Христа.<br />И Моисей говорит: <b>«Видите Жизнь вашу, перед вами висящую, и не веруете»</b>. Если кто-либо скажет, что говорится о медном змее, он явно солжет – ибо иудеи веровали в медного змея.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Исполнилось так: повешена была Жизнь на древе крестном, Иисус Христос, и очи всех видели Его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> Но и между этими народами не успокоишься, и не будет места покоя для ноги твоей, и Господь даст тебе там трепещущее сердце, истаевание очей и изнывание души;</span></span>Втор. 28:65</a></div></p>