<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1119">Амвросий (Ключарев) архиеп.</a><div>Не менее изумительны и неисследимы пути и средства, которыми премудрость Божия от первого обетования, данного нашим прародителям, до сегодня вразумляет, склоняет, уловляет своенравного человека к покорности званию Божию и ко спасению от меча правды Божией под кровом Искупителя. Средства эти, по указаниям слова Божия, можно разделить на постоянные или навсегда данные людям, и на временные, т. е. употребляемые по особенным потребностям того, или другого народа, и даже каждого отдельного человека.<br /> Первое из постоянных средств есть увещание к познанию и исполнению Закона Божия. Что сказал Моисей народу Израильскому во Второзаконии, то осталось заветом навсегда и разъясняется во всем священном Писании: <b>„положите на сердца ваши все слова, которые я объявил вам сегодня и завещайте их детям вашим, чтобы они старались исполнять все слова закона сего,</b> <i>ибо это не пустое для вас, но в этом жизнь ваша»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=46&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> тогда сказал им: положите на сердце ваше все слова, которые я объявил вам сегодня, и завещевайте их детям своим, чтобы они старались исполнять все слова закона сего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> ибо это не пустое для вас, но это жизнь ваша, и чрез это вы долгое время пробудете на той земле, в которую вы идете чрез Иордан, чтоб овладеть ею.</span></span>Втор. 32:46-47</a>). И история свидетельствует, что при усердии народов к познанию и исполнению воли Божией Бог посылает им способных проповедников, правителей и руководителей народов, обладающих истинною мудростью и духом ревности о Боге и Его законе; как и наоборот, вследствие невнимания народов к слову Божию является оскудение в проповедниках истины и преобладание учителей ложных. В этом отношении мы находим знаменательное указание у пророка Амоса: <i>„вот наступают дни, говорит Господь, когда Я пошлю· на землю голод, не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слова Господня. И будут ходить от моря, до моря, и скитаться от севера к востоку, ища слова Господня и не найдут его” </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И будут ходить от моря до моря и скитаться от севера к востоку, ища слова Господня, и не найдут его.</span></span>Ам. 8:11-12</a>). Как близко к нашему времени это пророческое слово! Ныне некоторые христианские народы, утратившие истинное исповедание веры и удалившиеся от истинной церкви «ходят от моря до моря», ища правоверия, и находя только себе подобных, в отчаянии, как слышно, начинают сами сочинять новохристианскую веру.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово в Неделю Крестопоклонную, о долготерпении Божием</i></div></div></p></div>