<p ><div>Худо грешить, но гораздо хуже еще гордиться грехами. Если надмение праведностью уничтожает праведность, тем более надмение грехами причинит нам крайний вред, и будет гораздо виновнее самых грехов. Поэтому (Господь) говорит: <b>«егда сотворите вся повеленная.., глаголите, яко раби неключими есмы»</b>. Если же сотворившие все должны уничижать себя, тем более грешнику прилично и плакать, и считать себя между последними.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"О покаянии, по возвращении из села" </i><br /></span></div><br />***<br />Добрыми своими делами никто не приобретает царства, но как наследие зависит больше от счастья, так и здесь: никто не обнаруживает такой жизни, чтобы быть достойным царства, – все есть дар Божий. Потому-то говорит (евангелист): "<b>Когда исполните все повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали, что должны были сделать"</b><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на послание к Колоссянам". Беседа 2</i></span></div><br />* * *<br />Надежду спасения нужно полагать в совершении добродетели, и не величаться ни именем, ни сродством со святыми мужами, ни чем–либо другим, но правотою своих дел; а лучше сказать, не величаться и этим, но тогда–то особенно и смирять и уничижать себя, когда успеем собрать великое богатство добродетели, так как при этом мы и собранное нами богатство сбережем верно, и привлечем к себе благоволение Божие. Поэтому и Христос говорил ученикам своим: <b>«Когда исполните все повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоящие».</b> Так Он смиряет их умы и внушает им быть скромными и не превозноситься добрыми делами, но знать, что величайшая из всех добродетелей состоит в том, чтобы добродетельный человек сохранял смирение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 21</span></div><br />См. также толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не оправдывай себя пред Господом, и не мудрствуй пред царем.</span></span>Сир. 7:5</a>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=17&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=17&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
