<div><p ><div>В этих словах Господь наш Иисус Христос поставил наставников и учителей вселенной и домостроителей Божественных Его таинств, которым повелевает, наподобие светил освещать и осиявать уже не одну только страну Иудейскую, по соответствующей закону мере простирающуюся <i>«от Дана и до Вирсавии»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> отниму царство от дома Саулова и поставлю престол Давида над Израилем и над Иудою, от Дана до Вирсавии.</span></span>2 Цар. 3:10</a> <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Посему я советую: пусть соберется к тебе весь Израиль, от Дана до Вирсавии, во множестве, как песок при море, и ты сам пойдешь посреди его;</span></span>2 Цар. 17:11</a> и др.), по написанному, но всю подсолнечную и повсюду рассеянных и живущих. Истину, следовательно, говорит Павел, что <i>«никто сам на себя не принимает честь, но призываемый от Бога»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И никто сам собою не приемлет этой чести, но призываемый Богом, как и Аарон.</span></span>Евр. 5:4</a>). Так и Господь наш Иисус Христос пред всеми другими призвал к достославнейшему апостольству Своих учеников и утвердил как бы колеблемую и падавшую всю землю, сообщив ей, как Бог, подкрепление и опору в лице их (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сделал царь из сего красного дерева перила для храма Господня и для дома царского, и гусли и псалтири для певцов; никогда не приходило столько красного дерева и не видано было до сего дня.</span></span>3 Цар. 10:12</a>). Поэтому-то и сказал устами Псалмопевца о земле и Апостолах, что <i>«Я утвердил столбы ее»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Колеблется земля и все живущие на ней: Я утвержу столпы ее".</span></span>Пс. 74:4</a>). Действительно, блаженные ученики сделались как бы столбами и утверждением истины (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы, если замедлю, ты знал, как должно поступать в доме Божием, который есть Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины.</span></span>1 Тим. 3:15</a>), которых, говорит, и послал Он, как Его «послал Отец», указывая одновременно как на апостольское достоинство, так и на несравненную славу данной им власти, а вместе с тем объявляя и путь апостольского служения. Ведь если Он думал, что Он должен посылать Своих учеников так, как и Его послал Отец, то для тех, которые должны были подражать Ему во всем, разве не необходимо было видеть, для какого дела Отец послал Своего Сына?<br />Различно уясняя нам образ Своего посланничества, Он говорил: <i>«Не пришел Я призвать праведников, но грешников к покаянию»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы? Ибо Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span></span>Мф. 9:13</a>), и опять: «Не имеют нужду здоровые во враче, но больные» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иисус же сказал им в ответ: не здоровые имеют нужду во враче, но больные;</span></span>Лк. 5:31</a>), и кроме того, еще: <i>«И потому что нисшел Я с неба, не да творю волю Мою, но волю Пославшего Меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо Я сошел с небес не для того, чтобы творить волю Мою, но волю пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 6:38</a>), то опять: <i>«Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы Он судил мир, но чтобы спасен был мир чрез Него»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span></span>Ин. 3:17</a>). Итак, сосредоточив в немногих словах служение апостольства, Он говорит, что послал их так же, как Его послал Отец, дабы они видели отсюда, что они обязаны призывать грешников к покаянию, исцелять больных как духовно, так и телесно, в устроении дел искать отнюдь не своей собственной воли, но воли Пославшего и учением, сколько доступно, спасать мир. И действительно, мы видим, что и сами святые ученики старались блистать всем этим, и для удостоверения в этом не требуется много труда для раз прочитавшего Деяния Апостолов и Послания святого Павла.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /><br />Часть 3-я.<br /><br />Книга двенадцатая.<br /> Глава I.<br />О том, что Сын есть Бог по природе, хотя и оказывается ради нас называющим Своего Отца Богом.<br /> </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=20&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=20&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>