<div><p ><div>Дав Духа, Христос говорит: <b>«Если кого отпускаете грехи, отпускаются (отпущены), если кого держите, держатся (удержаны)»</b>, хотя один только истинный по природе Бог может и имеет власть прощать совершивших грехи. В самом деле, кому же могло бы принадлежать помилование кого-либо за совершенные ими преступления против Божественного закона, как не Тому, Кто определил закон? На нас самих можно увидать, если угодно, основательность этого рассуждения. Кто самовластно противится узаконениям земных царей и может нарушать постановления, данные по решению и воле властителей, кроме тех, которые сами облечены царским достоинством и саном? Действительно, по отношению к ним не имеют места обвинения в беззаконии. Вот почему и премудрое откровение говорит: «Нечестив говорящий царю: беззаконствуешь» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=34&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Можно ли сказать царю: ты - нечестивец, и князьям: вы - беззаконники?</span></span>Иов. 34:18</a>). Каким же поэтому образом и в каком смысле Спаситель облек Своих учеников достоинством, подобающим одной только Божественной природе? Но ведь сущее в Отце Слово (ὁ ἐν Πατϱὶ Λόγος) не могло бы погрешить против истины и соделало это вполне согласно с истиною. Он (Спаситель) думал, что имеющим уже в себе Божественного и Господня Духа надлежит быть и властными отпускать грехи кого-либо и держать, на ком захотят, как скоро в них вселился Дух Святой, отпускающий и держащий (грехи) по Своей воле, хотя бы и чрез людей совершалось это дело.<br />Впрочем, отпускают грехи или удерживают духоносцы двояким образом, по моему мнению: или призывают к крещению тех, которым уже и надлежало бы получить это по святости жизни и чистоте веры, или же не допускают некоторых и отстраняют от Божественной благодати как пока еще недостойных этого. Или же и другим каким образом отпускают и держат грехи, как наказывая согрешающих чад церкви, так и прощая раскаивающихся, подобно как, без сомнения, и Павел коринфского развратника предавал «в гибель плоти, да дух спасется» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 5:5</a>), но снова прощал, чтобы не был «чрезмернейшею печалью поглощен» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> так что вам лучше уже простить его и утешить, дабы он не был поглощен чрезмерною печалью.</span></span>2 Кор. 2:7</a>), как сам он говорит в Послании. Поэтому, если Дух Христов, сущий в нас, исполняет подобающее одному только Богу, то как же не будет Богом по природе Он, природно облеченный блестящим достоинством Божественной природы и властвующий священными законами?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /><br />Часть 3-я.<br /><br />Книга двенадцатая.<br /> Глава I.<br />О том, что Сын есть Бог по природе, хотя и оказывается ради нас называющим Своего Отца Богом.<br /> </i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=20&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=20&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>