<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1209">Аммон авва</a><div>Следует указать, что посвящение в духовный сан происходит по слову стоящих во главе через молитву и возложение рук. И достоинство диаконского служения было дано диаконам с самого начала, и этот обычай сохраняется до настоящего времени.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Катены на Деяния Апостолов 6.6.<br />CGPNT 3:101.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> Возлагая свои руки на избранных верующих, апостолы поставляли епископов, священников и диаконов. Из этого очевидно, что христианская вера — это <b>не только учение, но и сила</b>. Не довлеет только знать, надо и силу иметь. И не достаточно быть избранным только людьми, но надлежит получить утверждение и от Бога. Если бы для священнического сана не нужна была сила, то излишне было бы и возложение рук; довольно бы было одного только научения из уст в уши. Возложение же рук означает <b>передачу прав</b> и <b>низведение силы на избранного</b>. А сила — в благодати Божией, которая утверждает человека, освящая и просвещая его. Именно Божия благодать есть та [сила], которая учит, руководствует, пастырствует и укрепляет таинствами стадо Христово.<br /> Священник — это сосуд сей неизреченной, страшной и вседовлеющей благодатной силы. Благо священнику, понимающему, сокровищницей какой драгоценности он стал! Благо ему, если страх Божий день и ночь не оставляет его до последнего издыхания! Нет на земле ни большей чести, ни вящей ответственности, нежели сан и служение иерейское. [Через] возложение рук епископа священник приводится в связь с небесным, вечным источником благодати и с апостольской властью. В силу этого он становится <b>сотаинником благодати</b> и <b>сослужителем всех православных священников со времен апостольских и поныне</b>: [всех] великих иерархов, бесчисленных святителей, исповедников, чудотворцев, подвижников и мучеников. Его благоукрашает их достоинство, но обременяют их заслуги, их пример, их укоризны.<br /> О братья мои, велико и превелико служение пастыря над словесным Христовым стадом. Обо всех должен он молиться Богу, но и все верные обязаны молиться Богу о нем.<br /> О Господи, Верховный Архиерей, поддержи православных священников благодатью Духа Твоего Святого, утверждая их в силе, в мудрости, в чистоте, в ревности, в кротости, во всякой апостольской добродетели. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 12 июня (30 мая)</div></div></p></div>