<div><p ><div>Иисус Навин, ещё не зная местности и её обитателей, не распознал в них обмана и не вопрошал Бога о них, но с готовностью им поверил. Вот, столь свята была в те времена их вера, что они не верили в возможность обмана. Кто обвинит святых за то, что они относились к другим людям, исходя из своих чувств и считая, что никто не станет лгать, потому что самим им подруга - истина? Они и не знают, что такое обман, они охотно верят, что другие люди - такие же, как они сами, и не могут подозревать, что они совсем другие. Вот, Соломон говорит: <i>Невинный (синод. пер. - глупый) верит всякому слову</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Глупый верит всякому слову, благоразумный же внимателен к путям своим.</span></span>Притч. 14:15</a>)<a href="#674420_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Не следует упрекать его за готовность [поверить], достойна похвалы его добропорядочность. Быть невинным - значит не знать о том, что может принести вред: и если его обманывают, он всё же продолжает хорошо думать о других, потому что считает, что во всех пребывает вера.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="674420_1" class="note-item" href="#674420_1">1</a> В тексте Вульгаты: Innocens credit omni uerbo - букв.: <i>Невинный верит всякому слову</i>. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Об обязанностях священнослужителей. Сl. 0144, 2.3.10.67.112.11.</i></span></div><br /><i>Иной перевод.</i><br />67. Иисус же, не зная ни мeст, ни жителей тамошних, не замeтил обмана, не вопросил Бога, а тотчас же повeрил.<br />68. Таково было в тe времена довeрие (к другим), так что не допускалось даже мысли (non crederetur) о возможности обмана. Кто же станет укорять святых за то, что о других они судили по себe (de suo affectu)? Для них лично истина была (слишком) дорога, почему они и не думали, чтобы кто либо мог обманывать (других). Не умeя лгать, они охотно (libenter) вeрили (тому), что и (другие) подобны им (quod ipsi sunt), – (даже больше того) они и не подозрeвали, чтобы дeло могло обстоять иначе (nec possunt suspectum babere quod non sunt). Отсюда и Соломон говорит: <i>«невинный вeрит всякому слову» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Глупый верит всякому слову, благоразумный же внимателен к путям своим.</span></span>Притч. 14:15</a>). Не должно(в этом случаe) порицать довeрчивость, но слeдует хвалит благость. Непорочному (вeдь) свойственно не вeдать о том, что можно нанести вред (своему ближнему) – пусть его обманывают (другие), – он попрежнему о всeх будет хорошаго мнeния: вeдь он убeжден, что во всeх (людях) царит вeрность.<br />69. Итак (Иисус) по своему благочестию (mentis suae devotione inclinatus) повeрил (им), установил с ними мир и заключил союз.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об обязанностях священнослужителей, 3.10</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=9&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=9&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>