<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В тридесятое лето. По мнению одних, разумеется здесь тридцатый год жизни Иезекииля. Как священники и левиты вступали в отправление своей должности не раньше тридцатого года своей жизни (Числ. IV:2-30 по Еврейскому тексту), так и Иезекииль в том же возрасте призван был к священническому и вместе пророческому служению. По мнении других, Иезекииль, говоря о времени первого своего видения, пользовался летосчислением Халдейским, которое начинается с года (625)) завоевания Набопалассаром Ниневии и Вавилона, с года основания Халдейской монархии. Живя среди Халдеев, пророк употреблял их летосчисление, известное под именем Набопалассаровой эры. Подобно сему поступал и Даниил пророк (II, 1; VII, 1; VIII, 1; IX, 1). Но блаженный Иероним под тридесятым годом разумеет тридцатый год после 18 года Иудейского царя Иосии, когда в стенах храма найдена была книга Моисеева закона и отпразднована была пасха с такою законною строгостью, каковой не видно было примера со времени Судей (4 Царств. XXIII:22). Мнение блаженного Иеронима оправдывается тем, что до года описываемого здесь видения, который есть пятый год плена Иудейского царя Иехонии (2), действительно прошло 30 лет со времени обретения книги Закона. Иосия царствовал 31 год. Книга обретена на 18 году его царствования, за 625 г. до Рождества Христова. С тех пор прошло 13 лет до смерти Иосии, 11 лет царствования сына его Иоакима, несколько месяцев царствования Иоахаза, сына Иосии, и Иехонии, сына Иоакима, и пять годов со времени переселения Иехонии (2). — В четвертый месяц, пятый день месяца. Так как Еврейский год, именно церковный, начинался с месяца Нисана, нашего марта, то под четвертым месяцем разумеется наш июнь. — Аз бых посреде пленения при реце Ховар. Река Ховар впадает в Евфрат неподалеку от знаменитого некогда торгового города Кархимиса. К числу пленных, которые вместе с Иехонию уведены были Навуходоносором из Иерусалима и поселены при этой реке, принадлежал Иезекииль. — И отверзошася небеса и видех видения Божия. Идет речь об откровении таин Божиих, которое сообщено было Иезекиилю не во сне, а на яву, посредством видения: видех. Последний способ откровения явно отличается от бывающего иногда во сне откровения. Аще будет в вас пророк Господень, в видении ему познаюся и во сне возглаголю ему (Числ. ХII, 6), сказал Господь чрез Моисея. Пред умным взором Иезекииля, при бездействии внешних чувств, открылся свод небесный, и объятый Духом Божиим, он узрел видения Божия, т. е. узрел величественное явление славы Божией в чувственных образах.</div></p></div>