<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1274">Павлин Ноланский свт.</a><div>Поскольку он сам себя обвиняет, то не ожидает обвинителя, но предвосхищает его, чтобы исповеданием облегчить свой грех и чтобы не было того, в чем его мог бы упрекнуть враг. Потому говорит Писание: <b><i>Праведник первый свидетельствует против себя</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Подарок у человека дает ему простор и до вельмож доведет его.</span></span>Притч. 18:17</a>; LXX, Vulg)<a href="#683642_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо оставляет противника безгласным и исповеданием своих грехов словно бы сокрушает зубы<a href="#683642_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, готовые ухватиться за враждебное обвинение, и воздает честь Богу, Которому <i>все открыто</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И нет твари, сокровенной от Него, но все обнажено и открыто перед очами Его: Ему дадим отчет.</span></span>Евр. 4:13</a>) и Который более желает, чтобы грешник жил, нежели умер<a href="#683642_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Однако и самому кающемуся недостаточно одних слов покаяния, если не последует исправления дел, дабы кающийся не совершал того, в чем кается.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Жизнь святого Амвросия Медиоланского 9.39. Vita 118-120.</i><br /></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="683642_1" class="note-item" href="#683642_1">1</a> Lat.: iustus prior est accusator sui venit amicus eius et investigavit eum. - Прим. ped. <br /></li><li><a id="683642_2" class="note-item" href="#683642_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Восстань, Господи! спаси меня, Боже мой! ибо Ты поражаешь в ланиту всех врагов моих; сокрушаешь зубы нечестивых.</span></span>Пс. 3:8</a>.<br /></li><li><a id="683642_3" class="note-item" href="#683642_3">3</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо Я не хочу смерти умирающего, говорит Господь Бог; но обратитесь, и живите!</span></span>Иез. 18:32</a>.<br /></li></ul></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Если ты сам сознаешь неправедность свою, прощает ее Бог. Пусть никто не отчаивается, но пусть никто и не надеется напрасно. Тщетно отчаяние того, кто не верит, что на сотворившего покаяние в грехах снисходит Божественное милосердие. Тщетна и надежда того, кто откладывает уврачевание покаянием на долгий срок. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Проповеди 64.4. С1. 1008, SL103. 64.4.15.</i><br /></div></div></p>