<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1074">Валериан Симиезский еп.</a><div>Обида, нанесенная словом, нестерпима. Дорогой мой, если ты посмотришь вглубь и старательно исследуешь набухающую опухоль раздражающегося сердца, ты найдешь, что обида, нанесенная словом, есть причина смерти. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Гомилия 10. PL 52:707.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Не подтвердил ли это Сам Господь Иисус, сказав, что за всякое праздное слово люди дадут ответ на Страшном<br />Суде? Не предостерег ли Он категорически:<br /><em>"От слов своих оправдаешься и от слов своих осудишъся"</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо от слов своих оправдаешься, и от слов своих осудишься.</span></span>Мф. 12:36-37</a>)?<br /> Кто оправдается — примет жизнь, а кто осудится — примет смерть. Итак, замечаете ли, что и жизнь, и смерть — во власти языка? А апостол Иаков говорит:<br /><em>"Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело"</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.</span></span>Иак. 3:2</a>).<br /> Велика воистину и неисследима тайна слова; влияние слова нельзя ни измерить, ни исчислить. В наши дни человеческое слово с помощью искусных приспособлений способно переноситься с одного конца нашей планеты на другой. Слово, произнесенное языком в Америке, можно услышать ухом в Европе. Не образ ли это всеслышания Божия?<br /> О братья мои, ничего не можем мы шепнуть земле, о чем бы ни услышали небеса. Любое наше слово слышится в сонме [в серб. букв:, предстает пред собор. — Ред.] Божиих Ангелов. Каждое наше злое слово принимает ад, храня его как залог нашей вечной смерти; а каждое доброе слово принимает рай, храня его как залог нашей вечной жизни. Воистину премудро глаголет и своевременно предупреждает нас ветхозаветный мудрец: Смерть и жизнь — во власти языка!<br /> О Господи Спасителю наш, вечное Слово Божие, помоги нам обуздать язык наш, чтобы не говорил он [ничего] к погибели нашей. Помоги нам говорить языком только то, на что есть Твоя святая воля и что [служит] нашему вечному спасению в бессмертной жизни. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 29 (16) июня</div></p></div></p>