<p ><div><i>И востанет царь силен, и обладает властию многою, и сотворит по воли своей</i>. <br /> (4). «<b>И егда станет царство его, сокрушится и разделится на четыре ветры небесныя</b>.» <br />Ибо после того, как Александр, о чем говорили мы уже прежде, приял царство, можно сказать, целой вселенной, и потом подпал общему для всех людей концу; царство его разделилось на четыре части, как говорили мы о том уже неоднократно. Божественный Архангел, начав с сего, сказал еще так:<br /><br /><b>И разделится на четыре ветры небесныя, и не в последняя своя, ниже по власти своей, еюже совладе</b>. <br /> А сказанное им имеет следующий смысл: Александр царствовал целых двенадцать лет; в последние шесть лет сокрушил царство персидское и египетское, и покорил себе все между оными живущие народы. Потом Архангел сказует, что те, которые воцарятся после него, не окажутся подобными Александру, ни силою, ни властью, какую приобрел он в последние годы. Cиe и выражает словами: «<i>в последняя своя, ниже по власти своей, еюже совладе</i>.» <br /><br /><b>Понеже исторгнется царство его, и другим кроме сих отдастся</b>. <br /> Ибо, говорит Архангел, не между сими только четырьмя разделено будет царство, но дано и другим кроме их. В царствование их Перс Арсак силою оружия достиг царской власти, и приобрел некоторую часть персидского государства. От него и до настоящего времени цари персидские называются Арсакидами, тогда как прежние именовались не Арсакидами, но Ахеменидами. Да и Римляне, когда Македонское царство разделилось, имели большую силу, и именно брали дань с сих самых царей. Так, предуказав разделение, Архангел оставляет без упоминания двух царей; потому что азийский и македонский царь существовали недолгое время, сверх же того Идеи не терпели от них ничего скорбного, а упоминает только о двух царях, от которых Иудеи испытали тяжкие бидствия. Таковы царь египетский, и царь возобладавший народами, обитавшими на востоке, где, столицами были Антиохия и Вавилон. Надлежит же нам прежде изложить содержание того, что будет изречено, а потом коснуться подробного истолкования. У козла, которого видел блаженный Даниил, по сокрушении одного рога, выросло четыре рога, именно сии четыре царя; от одного из них произошел другой рог, который сильно одолевал во бранях Египет, и подверг народ иудейский тысячам бедствий. Рогом же сим означается Антиох Епифан. Видел также блаженный Даниил четвертого зверя, имевшего десять рогов, между которыми возсшел рог малый, имевший у себя «<b>очи и уста, глаголюща великая</b>,» и сотворивший брань со святыми (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и о десяти рогах, которые были на голове у него, и о другом, вновь вышедшем, перед которым выпали три, о том самом роге, у которого были глаза и уста, говорящие высокомерно, и который по виду стал больше прочих.</span></span>Дан. 7:20</a>, 21). Из сего дознаем еще, что, при конце Римского царства, в одно и тоже время восстанут десять царей, которые причинят друг другу много зол, и будут одно царство входить с другим в противоборство, как поступали цари македонские. И когда будет cиe происходить, явится человек беззакония, сын погибели, то есть антихрист. И поелику последние события Римского царства подобны разделению царства Македонского; то блаженный Даниил извещается вместе о том, что будет в том и другом случае. Иное из того, что будет изречено, относится к Македонянам, а иное к будущим десяти рогам и к тому, который возникнет, между ними. И что cиe действительно так, дознаем из самого пророчества. Посему, надлежит нам вникать со всего тщательностью и надлежащим образом различать, что приличествует одним, и что другим. В образец же сему имеем евангельское учение. Ибо, когда Господь сказал Апостолам, о храме Иерусалимском: аминь, «<i>аминь глаголю вам, неимать остати камень на камни, иже неразорится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иисус же сказал им: видите ли всё это? Истинно говорю вам: не останется здесь камня на камне; всё будет разрушено.</span></span>Мф. 24:2</a>), а потом Апостолы спросили: «<i>когда сия будут, и что есть знаменье Твоего пришествия</i>» (3); поелику предложили они двоякий вопрос, и Господь дает ответ нераздельно, говоря вместе и о том, что будет при кончине Mиpa. Но тайники божественного ясно различают приличествующее и тем и другим временам. Так будем поступать и здесь, приводя на то надлежащие доказательства. Посему беседующий с блаженным Даниилом, открыв ему, что царство разделится на четыре части, и умолчав о двух царях, разумею Македонского и Азийского или Геллеспонтского, как существовавшим, малое время, и всего менее причинивших скорбей Иудеям, продолжает:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
