<div><p ><div>Мышцами, как говорили мы и прежде, Архангел называет служащих царю военачальников, подобно мышцам, исполняющих царевы повеления. Посему, говорит Архангел, пошлет людей, которые осквернят «<b>святыню могутства</b>», то есть храм, посвященный всемогущему Богу, поставят же внутри его идольский жертвенник; ибо сие называет Архангел «<b>мерзостью запустения</b>». Тоже открывает нам и вторая книга маккавейская, говорит же так: «<i>в cиe же время вторый поход уготова Антиох во Египет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=464&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Около этого времени Антиох предпринял другой поход в Египет.</span></span>2 Мак. 5:1</a>). Потом писатель, сказав между прочим нечто о соперничестве не законно поставляемых первосвященников, присовокупил: Когда же «<i>возвещено царю о бывших, усумнеся, да не отступит Иудеа: и того ради пришед из Египта ризъярен душею, взя град оружием. И повеле воином сещи нещадно сретающихся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=464&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда все происшедшее дошло до слуха царя, он подумал, что Иудея отлагается от него, поднялся из Египта, рассвирепев в душе, и взял город вооруженною рукою.</span></span>2 Мак. 5:11</a>, 12). После сего пересказав, как убийство распространено было на все возрасты, и мертвых насчитано восемьдесят тысяч, чрез несколько слов говорит еще: «<i>ненавистное же ко Иудеям имеяй сердце</i>» Антиох, «<i>посла ненавистнаго начальника Аполлония со двадесятью двема тысящими воинства, повелев ему всех во всяком возрасте сущих погубити</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=464&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он послал виновника нечестия, Аполлония, с двадцатью двумя тысячами войска, повелев всех взрослых избить, а женщин и детей продавать.</span></span>2 Мак. 5:24</a>). И опять чрез несколько слов продолжает: «<i>Не по мнозе же времени посла царь старца Афинеанина понуждати Иудеи, дабы отступили от отеческих законов, и по божественными законами не жительствовали. Осквернити же и во Иерусалиме храм, и нарещи Диа олимпийскаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=464&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Спустя немного времени царь послал одного старца, Афинянина, принуждать Иудеев отступить от законов отеческих и не жить по законам Божиим,</span></span>2 Мак. 6:1</a>, 2). Предвозвещая сие, беседующий с блаженным Даниилом сказал: «<b>и мышцы от него востанут, и осквернят святыню могутства, и преставят жертву всегдашнюю</b>,» то есть ежедневно совершаемую Богу службу, и «<b>дадят</b>» вместо сего «<b>мерзость запустения</b>», – жертвенник, который злочестивый царь воздвиг Дию, и принес на нем в жертву свинью.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>