<p ><div><b>И о сех бозех своих не смыслит</b>. <br /> Антиох, как находим, Иерусалим и всю Иудею наполнил идольскими жертвенниками, и в храме Божием приносил жертву Дию, и иерусалимский храм нарек храмом Дия олимпийского, а гариизийский (228) – Дия странноприимца. Но этому, столько суеверному и столь ревностному идолослужителю как не смыслит «<i>о бозех отцев своих</i>!» Антиох поступил совершенно напротив; ибо, чествуя богов отеческих, отрицал Бога, Которому поклонялись Иудеи. Посему, приличествует это вовсе не Антиоху, но самому Антиохову первообразу, которого изображением и прообразованием став Антиох, усиливался превзойти нечестием всех прежде него бывшим царей. Посему об антихристе говорит Архангел, что «всех бозех отцев своих несмыслит.» <br /><br /><b>И о речении жен, и о всяком бозе не уразумеет</b>. <br /> И это так же прямо противоположно правам Антиоха; потому что не довольствовался он женами, с которыми соединен был законом брака, и от которых имел детей, Антиоха Евпатора и Александра, но имел общение с непотребными наложницами; об одной из них упоминает вторая книга Маккавейская, и писатель говорит так: «<i>случися Тареяном и Малотом крамолу воздвигнути, сего ради, яко Антиохиде, наложнице цареве в дар отдани быша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=464&c=4&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> В то время как это происходило, взбунтовались Тарсяне и Маллоты за то, что они отданы были в дар Антиохиде, наложнице царской.</span></span>2 Мак. 4:30</a>). Посему возможно ли, чтобы до того поработившийся непотребству, что столько и таких городов подарил непотребной женщине, «<i>не уразумел о рачении жен</i>?» <br /> Поэтому и сим явно изобличаются в погрешности предприемлющие понимать сие об Антиохе. Но мы возвратился к тому, с чего начали. Сказано: «<i>И о рачении жен, и о всяком бозе не уразумеет</i>.» <br /><br /><b>Понеже паче всех возвеличится</b>, то есть возмечтает, что он выше всех.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
