<p ><div>Ключ ко внутреннейшей тайне завета Ноева и радуги, можно находить в Пророках Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В жару гнева Я сокрыл от тебя лице Мое на время, но вечною милостью помилую тебя, говорит Искупитель твой, Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо это для Меня, как воды Ноя: как Я поклялся, что воды Ноя не придут более на землю, так поклялся не гневаться на тебя и не укорять тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Горы сдвинутся и холмы поколеблются, - а милость Моя не отступит от тебя, и завет мира Моего не поколеблется, говорит милующий тебя Господь.</span></span>Ис. 54:8-10</a>) и Иезекииля (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> В каком виде бывает радуга на облаках во время дождя, такой вид имело это сияние кругом.</span></span>Иез. 1:28</a>) и в Откровении Иоанна (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и Сей Сидящий видом был подобен камню яспису и сардису; и радуга вокруг престола, видом подобная смарагду.</span></span>Откр. 4:3</a>).<br /><br />Завет Бога с Ноем и его сынами означает вечный завет мира между Богом и Церковью. Дуга, как печать завета сего, есть образ благодатного действия в душах Солнца правды (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;</span></span>Мал. 4:2</a>). Три главные цвета радуги: огненный, червленый и смарагдовый (зеленый), изобразуют огнь Божия правосудия, кровь Христову, Его угашающую, и благодатное обновление жизни.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=9&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=9&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
