<div><p ><div>(На <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=13&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я полагаю радугу Мою в облаке, чтоб она была знамением [вечного] завета между Мною и между землею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И будет, когда Я наведу облако на землю, то явится радуга [Моя] в облаке;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и Я вспомню завет Мой, который между Мною и между вами и между всякою душею живою во всякой плоти; и не будет более вода потопом на истребление всякой плоти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И будет радуга [Моя] в облаке, и Я увижу ее, и вспомню завет вечный между Богом [и между землею] и между всякою душею живою во всякой плоти, которая на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Бог Ною: вот знамение завета, который Я поставил между Мною и между всякою плотью, которая на земле.</span></span>Быт. 9:13-17</a>)<br />Знамением завета избрана дуга в облаке (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я полагаю радугу Мою в облаке, чтоб она была знамением [вечного] завета между Мною и между землею.</span></span>Быт. 9:13</a>). Сопутствуя обыкновенно дождю, она долженствовала представлять человекам образ начинающегося потопа (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И будет, когда Я наведу облако на землю, то явится радуга [Моя] в облаке;</span></span>Быт. 9:14</a>), но Бог хочет, чтобы она уверяла их о безопасности от потопа. Такое сопряжение знака с означаемым особенно отражает в себе свойство завета. Являя знамение безопасности в самом действии опасности, Бог сколько возвышает благодать, столько искушает веру.<br /><br />Впрочем, неосновательно было бы выводить из сего постановления о радуге, что она получила бытие только после потопа. Она могла быть до потопа, так же как вода и омовение были прежде крещения.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=9&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=9&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>