<div><p ><div><i>Только плоти с душою ее, то есть кровью ее, не ешьте.</i> Дав человеку власть над животными, Бог полагает ей сим законом пределы и являет Свою власть над самым человеком.<br /><br />Сей закон повторяется между законами, данными Моисею (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=17&s=10&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если кто из дома Израилева и из пришельцев, которые живут между вами, будет есть какую-нибудь кровь, то обращу лице Мое на душу того, кто будет есть кровь, и истреблю ее из народа ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> потому что душа тела в крови, и Я назначил ее вам для жертвенника, чтобы очищать души ваши, ибо кровь сия душу очищает;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому Я и сказал сынам Израилевым: ни одна душа из вас не должна есть крови, и пришлец, живущий между вами, не должен есть крови.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Если кто из сынов Израилевых и из пришельцев, живущих между вами, на ловле поймает зверя или птицу, которую можно есть, то он должен дать вытечь крови ее и покрыть ее землею,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо душа всякого тела <i>есть</i> кровь его, она душа его; потому Я сказал сынам Израилевым: не ешьте крови ни из какого тела, потому что душа всякого тела есть кровь его: всякий, кто будет есть ее, истребится.</span></span>Лев. 17:10-14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> только строго наблюдай, чтобы не есть крови, потому что кровь есть душа: не ешь души вместе с мясом;</span></span>Втор. 12:23</a>), и даже в Новом Завете (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> а написать им, чтобы они воздерживались от оскверненного идолами, от блуда, удавленины и крови, и чтобы не делали другим того, чего не хотят себе.</span></span>Деян. 15:20</a>). Из соображения сих повторительных законов с первым нетрудно усмотреть, что употребление крови запрещается во всех ее видах, поскольку она может быть отделена.<br /><br />Из того же соображения открываются и причины запрещения крови.<br /><br />Естественная: <i>ибо душа плоти в крови есть.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> потому что душа тела в крови, и Я назначил ее вам для жертвенника, чтобы очищать души ваши, ибо кровь сия душу очищает;</span></span>Лев. 17:11</a>), то есть кровь есть седалище и ближайший орган действий души<a href="#573888_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Приемля живейшие напечатления свойств душевных, она может более или менее переносить их с собою и в другие тела, как найдено опытами перелития.<br /><br />Итак, быть может, что частое и в большом количестве употребление крови в пищу естественно сопровождалось бы в человеке вредными последствиями.<br /><br />Нравственная: поелику привычка употреблять кровь и для сего убивать животных особливыми мучительными образами смерти ослабляет в человеке естественное отвращение от убийства. По сему-то в Откровении закон о крови животных соединяется с законом о человекоубийстве (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> только плоти с душею ее, с кровью ее, не ешьте;</span></span>Быт. 9:4</a>, 5).<br /><br />Обрядовая и вместе прообразовательная: <i>и Я дал ее (кровь) вам на алтарь, очищать души ваши, ибо кровь очищает душу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> потому что душа тела в крови, и Я назначил ее вам для жертвенника, чтобы очищать души ваши, ибо кровь сия душу очищает;</span></span>Лев. 17:11</a>). Кровь священна, потому что в жертвах очищает души, или точнее, поелику невозможно, <i>чтобы кровь тельцов и козлов изглаждала грехи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо невозможно, чтобы кровь тельцов и козлов уничтожала грехи.</span></span>Евр. 10:4</a>); изобразует <i>кровь Иисуса Христа, очищающую от всякого греха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если же ходим во свете, подобно как Он во свете, то имеем общение друг с другом, и Кровь Иисуса Христа, Сына Его, очищает нас от всякого греха.</span></span>1 Ин. 1:7</a>). Посему, отлучая кровь от животных, употребляемых в пищу, закон превращает, некоторым образом, каждое заклание животного в жертвоприношение.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="573888_1" class="note-item" href="#573888_1">1</a> Древние вообще так думали. Иосиф: χωρίς αίματος, εν τούτω γαρ η ψνχη Без крови; ибо в ней душа. Плутарх: το αιμα νομη και τροφή εστι του πνεύματος? De Poesi Homerica. Кровь есть пажить и пища духа.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=9&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=9&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>