<p ><div><i>Я изыщу и вашу кровь</i> и проч. Поелику закону о крови животных, по–видимому, можно было противоположить, что они сами не щадят крови человеческой и все твари видимые живут разрушением других, то Законодатель непосредственно присоединяет закон о человекоубийстве от зверя; а к сему как бы мимоходом прилагает закон о человекоубийстве между человеками. Таким образом, сей последний закон, будучи существенною целью двух предыдущих, является в виде случайного их дополнениями; и сие на тот конец, дабы закон сколько можно менее предполагал действительное преступление и оно казалось бы тем более ужасно и чудовищно, чем менее ожидаемо. Некоторые изъясняют также взаимную связь сих законов восхождением от меньшего к большему.<br /><br /><i>Изыскание крови</i> значит изыскание и наказание виновного в кровопролитии (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=42&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Рувим отвечал им и сказал: не говорил ли я вам: не грешите против отрока? но вы не послушались; вот, кровь его взыскивается.</span></span>Быт. 42:22</a>). В сем смысле Бог называется <i>Изыскателем крови</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо Он взыскивает за кровь; помнит их, не забывает вопля угнетенных.</span></span>Пс. 9:13</a>).<br /><br />Изыскуется же кровь человеческая от зверя ловцом и законом положительным (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Если вол забодает мужчину или женщину до смерти, то вола побить камнями и мяса его не есть; а хозяин вола не виноват;</span></span>Исх. 21:28</a>, 29).<br /><br />Бог поставляет Самого Себя изыскателем крови как для того, чтобы сим дать полномочие и важность правосудию человеческому, так и для того, чтобы никакой убийца не ласкался ненаказанностью, ибо, уклоняясь от суда человеческого, впадает он в руки Бога Мстителя, карающего злодеяние в жизни, в смерти и по смерти.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=9&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
