<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Мы просим о пришествии к нам Царства Божия в таком же смысле, в каком молим Бога, чтобы святилось в нас Его имя. Ибо когда же Бог не царствует или когда положить начало Его Царства, которое всегда было при Нем и не перестает быть? Мы просим, да приидет наше Царство, обещанное нам Богом, приобретенное кровью и страданием Христовым; просим, чтобы нам, послужившим в сем веке, царствовать потом с Владыкой Христом, как и Сам Он обещает это, говоря: <i>приидите, благословенный Отца Моего, наследуйте уготованное вам Царствие от сложения мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). Царством же Божиим, возлюбленнейшие братья, может быть и сам Христос - нам вожделенно ежедневное присутствие Его, и мы просим, чтобы Он вскоре явил нам Свое пришествие. Как Он есть наше Воскресение, потому что мы в Нем воскресаем, так Его же можно разуметь под Царством Божиим, потому что мы будем царствовать в Нем. И мы правильно испрашиваем Царства Божия, т. е. Царства Небесного; ибо есть и царство земное. Но кто отрекся уже от мира, тот выше мирских почестей и царства. Таким образом, посвящающий себя Богу И Христу желает не земного, но Небесного Царства. А при этом необходима непрестанная молитва и моление, да не отпадем от Небесного Царства так, как отпали иудеи, которым оно было обещано прежде. Господь ясно говорит: <i>мнози от восток и запад приидут и возлягут со Авраамом и Исааком и Иаковом во Царствии Небеснем; сынове же царствия изгнани будут во тму кромешнюю: ту будет плач и скрежет зубом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Говорю же вам, что многие придут с востока и запада и возлягут с Авраамом, Исааком и Иаковом в Царстве Небесном;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а сыны царства извержены будут во тьму внешнюю: там будет плач и скрежет зубов.</span></span>Мф. 8:11-12</a>). Он показывает, что иудеи были прежде сынами Царства, доколе не переставали быть сынами Божиими; потом же с упразднением у них имени Отеческого упразднилось и Царство. Потому-то мы, христиане, которые стали называть в молитве Бога Отцом, просим, да приидет к нам Царство Божие.<br />Далее мы присовокупляем следующие слова: <b>да будет воля Твоя и на земле, как на небе</b>, - не с тем, чтобы Бог вследствие нашей молитвы делал что хочет, но чтобы мы могли делать угодное Ему. Ибо кто же воспрепятствует Богу делать угодное Ему? Но так как диавол полагает нам препоны в оказывании духом и телом полного повиновения Богу, то мы просим и молим, да будет в нас воля Божия - А чтобы она была - необходимо изволение Божие, т. е. Божия помощь и защита; потому что никто не крепок собственными силами, а всякий находит безопасность только в Божием снисхождении и милосердии. Да и Господь, показывая человеческую немощь, которую Он носил в себе, говорил: <i>Отче Мой, аще возможно есть, да мимо идет от Мене чаша сия</i>, а затем, подавая ученикам пример, чтобы они исполняли не свою волю, но Божию, прибавил: <i>обаче не якоже Аз хощу, но якоже Ты</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>). И в другом месте говорит: <i>снидох с небесе, не да творю волю Мою, но волю пославшего Мя Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо Я сошел с небес не для того, чтобы творить волю Мою, но волю пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 6:38</a>). Если Сын повиновался так, что исполнял волю Отца, то не гораздо ли более должен повиноваться и исполнять волю своего Господа раб? Иоанн в Послании своем так увещевает и наставляет нас к исполнению воли Божией: <i>не любите мира, ни яже в мире: аще кто любит мир, несть любве Отчи в нем: яко все, еже в мире, похоть плотская и похоть очес и гордость житейская несть от Отца, но от мира сего есть. И мир преходит и похоть его; а творяй волю Божию пребывает во веки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не любите мира, ни того, что в мире: кто любит мир, в том нет любви Отчей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо всё, что в мире: похоть плоти, похоть очей и гордость житейская, не есть от Отца, но от мира сего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И мир проходит, и похоть его, а исполняющий волю Божию пребывает вовек.</span></span>1 Ин. 2:15-17</a>), как и Бог пребывает во веки. Итак, желая пребывать во веки, мы должны творить волю Бога, Который вечен. Воля же Божия указана нам в делах и учении Христовых. Смирение в обращении, стойкость в вере, скромность в словах, правда в действиях; в делах - милосердие, в нравах - благочиние; неумение причинять обиду, умение переносить обиду, нам причиненную; хранить мир с братьями; любить Бога всем сердцем, любить Его как Отца, бояться как Бога; ничего не предпочитать Христу так, как и Он ничего не предпочел нам; мужественно и верно стоять у Его креста, когда препираются о имени Его и чести, выражать в речи постоянство исповедания, при допросе отвагу, с которой вступаем в бой, в смерти терпение, которым венчаемся, - это значит желать быть сонаследником Христу! Это значит - творить заповедь Божию, исполнять волю Отца!<br /><br />Просим же мы, да будет воля Божия как на небе, так и на земле, потому что и то и другое относится к осуществлению нашей безопасности и спасения. Имея тело из земли, а дух с неба, будучи сами землею и небом, мы молимся, да будет в том и другом, т. е. в теле и в духе, воля Божия. Ибо тело и дух находятся в борьбе, и при взаимном противодействии их друг другу у них происходит ежедневная брань, так что мы не то делаем, что хотим: в то время как дух ищет небесного и божественного, тело устремляется желанием к земному и мирскому. Потому мы усердно просим, чтобы помощью и содействием Божиим установилось между обоими согласие и чтобы при совершении в духе и в теле воли Божией спасена была душа, возрожденная Богом. О борьбе открыто и ясно выражается апостол Павел. <i>Плоть,</i> - говорит он, - <i>похотствует на духа, дух же на плоть; сия же друг другу противятся, да не яже хощете, сия творите. .. Явлена же суть дела плотская, яже суть прелюбодеяние, блуд, нечистота, студодеяние, идолослужение, чародеяния, вражды, рвения, завиды, ярости, разжжения, распри, соблазны, ереси, зависти, убийства, пиянства, безчинни кличи и подобная сим; яже предглаголю вам, якоже и предрекох, яко таковая творящий Царствия Божия не наследят. Плод же духовный есть любы, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера, кротость, воздержание </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо плоть желает противного духу, а дух - противного плоти: они друг другу противятся, так что вы не то делаете, что хотели бы.</span></span>Гал. 5:17</a>, 19-23). Вот почему ежедневно и непрестанно просим в молитве, чтобы относительно нас была воля Божия как на небе, так и на земле; а воля Божия состоит в том, чтобы земное уступало небесному и одерживало верх духовное и божественное.<br /><br />Впрочем, возлюбленнейшие братья, можно донимать это и следующим образом. Так как Господь и заповедует нам любить даже врагов и молиться за преследующих нас (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>), то и за тех, которые пребывают еще землей и не начинали быть небесными, мы просим, да будет и относительно их воля Божия, которую совершил Христос, спасая и восстанавливая человека. Притом Он не называет уже учеников землей, но солью земли (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вы - соль земли. Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? <br />Она уже ни к чему негодна, как разве выбросить ее вон на попрание людям.</span></span>Мф. 5:13</a>), - и Апостол именует первого человека из земли земным, а второго - с неба (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Первый человек - из земли, перстный; второй человек - Господь с неба.</span></span>1 Кор. 15:47</a>); поэтому и мы, которые должны уподобляться Отцу Богу, сияющему солнце Свое на злых и благих и посылающему дождь на праведных и неправедных (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>), следуя Христову наставлению и совершая моление о спасении всех, правильно молимся и просим, чтобы как в небе, т. е. в нас, совершилась по вере нашей воля Божия и мы стали небесными, так и на земле, т. е. в них - неверующих, да будет воля Божия, чтобы и они, земные по первому рождению, возродившись водою и духом, начали быть небесными.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Царство, испрашиваемое нами у Отца небесного есть будущее царство по кончине миpa. Мы молим Его о скорейшем пришествии сего царства, чтобы нам скорее вступить в него и не быть надолго задержанными в рабстве, порываясь «<i>войти в покой оный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак постараемся войти в покой оный, чтобы кто по тому же примеру не впал в непокорность.</span></span>Евр. 4:11</a>). В Апокалипсисе души под алтарем вопиют к Господу: «<i>доколе, Владыка Святый и Истинный, не судишь и не мстишь живущим на земле за кровь нашу?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возопили они громким голосом, говоря: доколе, Владыка Святый и Истинный, не судишь и не мстишь живущим на земле за кровь нашу?</span></span>Откр. 6:10</a>) — Итак, мы молимся: скорее, Господи, «<b>да придет царствие Твое</b>» — cиe желание христиан, смятение язычников, торжество Ангелов, ради которого страждем и которого неудержимо желаем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Цит. по свт. Феофан Затворник <br />"Истолкование молитвы Господней «Отче наш» словами Святых Отцов". Второе прошение «Да приидет царствие Твое» </i></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br /><br />Следуя этой молитве, добавляем: <b>Да будет воля Твоя на небе и на земле</b> — не в том смысле, чтобы кто-нибудь противодействовал осуществлению воли Божьей и мы желали бы Ему исполнения Его воли, но мы просим, чтобы во всем осуществля­лась Его воля. Ведь, согласно образному пониманию плоти и духа, мы — небо и земля. Впрочем, и при буквальном понимании смысл просьбы остается тем же: чтобы в нас осуществлялась воля Божья на земле, чтобы, конечно, она могла осуществляться и на небе. Но чего хочет Бог, как не того, чтобы мы посту­пали по Его учению? Следовательно, мы просим, чтобы Он внушил нам сущность и свойство Его воли, чтобы мы были спасены и на небе, и на земле, ибо Его высшей волей является спасение тех, кого Он усыновил.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О молитве. </i></div><br /></div><br />Взываем, «<b>да будет воля Твоя</b>», не потому, чтоб мог кто либо помешать быть воле Божией, но молим, да исполняется воля Его во всех нас. Но чего другого хочет Бог, как не того, чтоб мы шествовали по заповедям Его? Почему молимся, чтоб Он и указал нам волю Свою и подал силу исполнять ее, да явимся спасенными и на небесах и на земли. Ибо сущность воли Его есть — спасение тех, которых Он усыновил. И то есть воля Божия, что Господь совершил проповедью, деяниями и страданием. Так сам Он сказал, что творит не свою, но Отца Своего волю (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Воля же пославшего Меня Отца есть та, чтобы из того, что Он Мне дал, ничего не погубить, но все то воскресить в последний день.</span></span>Ин. 6:39</a>). И нет сомнения, что все, что Он делал, делал по воле Отца. И теперь Он нас приглашает последовать примеру Его, и пребывать в воле Божией даже до смерти. Но чтобы могли мы это исполнить, имеем нужду в воле Божией (в благоволении Его и помощи). Почему говоря: «<b>да будет воля Твоя</b>», выражаем желание, да совершается она в нас, в уверенности, что в воле Божией, ничего нет для нас худого, хотя бы пришлось и пострадать ради ее. И Господь перед наступлением страданий, желая показать немощь человеческой плоти и во Своей плоти, сказал: «<i>Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> говоря: Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня! впрочем не Моя воля, но Твоя да будет.</span></span>Лк. 22:42</a>). Но тотчас присовокупил: «<i>впрочем не Моя воля, но Твоя да будет</i>». Он Сам есть воля и сила Отца, и однако ж благоволил предать Себя воле Отца, в показаниe необходимости предлежащего страдания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Цит. по свт. Феофан Затворник <br />"Истолкование молитвы Господней «Отче наш» словами Святых Отцов"</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Царствием Божиим называется оправдание и осуждение, которое примут праведные по заслуге правед­ности, а грешники по вине греха. Царствием Божиим называются также и святые, как написано: <i>И соберут плевелы из Царства Его </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> пошлет Сын Человеческий Ангелов Своих, и соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконие,</span></span>Мф. 13:41</a>)<a href="#664230_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то есть из христианского народа. Царствием Божиим называет­ся и праведность, по слову: <i>Отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span></span>Мф. 21:43</a>). Но во всем этом один смысл. Ведь быть царем и царствовать — разное дело. Вот Бог по природе есть Царь, но царствует Он не во всех, ибо не все люди образуют Его Царство, раз не все исполняют Его волю. В нечестивых людях царствует не Бог, а дьявол, чью волю они исполняют. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="664230_1" class="note-item" href="#664230_1">1</a> В Синод. переводе: <i>И соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконные. - Прим. пер. </i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Анонимный комментарий 14.<br />PG 56:711. </div><br />***<br />И посмотри, как осмотрительно Он сказал. Не сказал: «Отче, святи в нас имя Твое, подай нам Царствие Свое, сотвори в нас волю Твою», чтобы не казалось, что Бог святит Сам Себя в людях или подает Царствие Свое тем, кому пожелает, либо творит волю Свою в тех, в ком хочет, — и таким образом получилось бы, что Бог лицеприятен (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Петр отверз уста и сказал: истинно познаю, что Бог нелицеприятен,</span></span>Деян. 10:34</a>). И еще, Он не сказал: «Да святим мы имя Твое, да приимем Царствие Твое, да исполним волю Твою и на земле, как на небе», дабы не показалось, что святить Бога, либо принимать Его Царствие, либо испол­нять Его волю есть дело только челове­ческое. Но Он сказал в среднем [зало­ге] и безлично, а именно: <i>да святится, да приидет, да будет, </i> чтобы показать, что это непременно обоюдное дело, ибо и человек имеет нужду в Боге, и Бог в человеке ради делания правды. Ибо как человек не может без Божией помощи творить добро, так и Бог не может совершить благо в человеке, если тот не желает этого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Анонимный комментарий 14.<br />PG 56:712. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>В последующих словах заключается молитва о том, чтобы пришло Царство Божие. Неужели теперь только желательно, чтобы сделался царем Царь Вселенной, всегда Тот же, каков Он есть, для всякого изменения непреложный. Кому невозможно и найти что-либо лучше, во что мог бы измениться? Поэтому что же значит молитва, призывающая Царствие Божие? Но истинное об этом понятие ведомо тем, кому Дух истины открывает сокровенные тайны, а мы имеем такое разумение этого изречения: выше всего одна истинная власть и сила, которая державствует и царствует во Вселенной не насилием каким-то, не самоуправным властительством, не страхом, не принуждениями приводящая в подчинение, что покорно ей, потому что добродетели надлежит быть свободной от всякого страха, не по жестокому над собой владычеству, но по добровольному рассуждению избирать доброе, а главное во всяком добре – состоять под животворной властью. Поэтому, так как природа человеческая в суждении о добре обманом введена в заблуждение, то в произволении нашем произошла наклонность к противному, жизнь человеческая обладает всем худым, потому что смерть тысячами путей вмешалась в природу; всякий вид греха делается как бы путем к нам смерти. Поэтому, так как под таким самоуправством мы являемся как бы некими исполнителями казней или врагами, приражениями страстей порабощенными смерти, то хорошо молимся, чтобы пришло к нам Царствие Божие. Ибо невозможно иначе свергнуть с себя лукавое владычество тления, пока не воспримет над нами снова владычества животворящая сила. <br /><br /> Поэтому если просим, чтобы пришло к нам Царство Божие, то в действительности умоляем Бога о следующем: “Да избавлюсь я от тления, да освобожусь от смерти, да буду разрешен от уз греха, да не царствует более надо мной смерть, да не будет более действительным над нами самоуправство порока, да не обладает мной враг, да не водит меня пленником, порабощая грехом; но да «придет» на меня «Царствие Твое», чтобы отступили от меня или, лучше сказать, обратились в ничто преобладающие и царствующие ныне страсти. «<i>Как исчезает дым, да исчезнут; как тает воск от огня, так... да погибнут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как рассеивается дым, Ты рассей их; как тает воск от огня, так нечестивые да погибнут от лица Божия.</span></span>Пс. 67:3</a>). И дым, разлившись в воздухе не оставляет по себе никакого признака собственного своего естества, и воска, пребывающего в огне, уже не найдешь. Но воск, напитав собой пламя, претворился в пар и в воздух; и дым пришел в совершенное уничтожение. Так, когда придет на нас Царствие Божие, тогда все обладающее нами теперь обратится в ничто, потому что тьма не терпит присутствия света, не остается болезни по возвращении здоровья, не действуют и страсти при появлении бесстрастия, бездейственна смерть, исчезает тление, когда воцаряется в нас жизнь и начинает преобладать нетление. <br /><br /> «<b>Да придет Царствие Твое</b>». Какое сладостное изречение! Им ясно приносим Богу следующее моление: «Да рассыплется сопротивная сила, да уничтожится дружина иноплеменников, да прекратится борьба плоти с духом, да не служит тело прибежищем неприятелю души, да явятся на мне царственное владычество, ангельская рука, тысячи исправляющих, тьма помогающих с правой руки, чтобы с противной стороны пала тьма враждующих». Сопротивник силен, но страшен и непреоборим для лишенных Твоей помощи, пока побораемый им один. А как скоро откроется Твое Царствие, «<i>печаль и воздыхание удалятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возвратятся избавленные Господом, придут на Сион с радостным восклицанием; и радость вечная будет над головою их; они найдут радость и веселье, а печаль и воздыхание удалятся.</span></span>Ис. 35:10</a>), на место же их входят жизнь, и мир, и радование.<br /><br />«<b>Да будет воля Твоя и на земле, как на небе</b>».<br />Здравием для души служит исполнение Божественной воли, равно как и наоборот: отпадение от благой воли есть болезнь души, оканчивающаяся смертью. Поэтому, так как сделались мы немощными, когда в раю, оставив добрый образ жизни, без меры вкусили яд преслушания, и потому природой нашей возобладала жестокая и смертельная болезнь, то пришел истинный Врач, по закону врачебного искусства исцеляющий зло противоположным ему, и одержимых недугом потому, что отступили от Божией воли, освобождает опять от болезни единением с Божией волей. Ибо слова молитвы служат врачеванием от постигшего душу недуга. У кого душа одержима как бы некими болезнями, тот молится, говоря: «Да будет воля Твоя». А воля Божия – спасение людей. <br /><br /> Поэтому, когда дойдем до того, чтобы сказать Богу: «<b>Да будет воля Твоя</b>» и на мне, тогда совершенно необходимо осудить прежде ту жизнь, которая была несогласна с Божией волей, и выразить это исповеданием: «Поскольку во время протекшей жизни на зло мне действовала во мне противная Твоей воля, сделался я служителем лукавого мучителя и как бы исполнителем казни, приводящим в исполнение над самим собой приговор врага, поэтому, возбудившись жалостью к моей погибели, даруй, чтобы со временем и во мне совершалась воля Твоя. Ибо, как в мрачных пещерах, когда вносится туда свет, мрак исчезает, так, когда Твоя воля во мне будет совершаться, всякое лукавое и неуместное движение произвола обратится в ничто. Целомудрие угасит невоздержанное и страстное стремление ума, смиренномудрие истребит кичливость, скромность уврачует болезнь гордыни, а доброта любви изгонит из души многочисленный сонм противоположных зол; да бегут от нее ненависть, зависть, негодование, гневное движение, раздражительное расположение духа, злонамеренность, притворство, памятование огорчения, жажда мщения, воскипение крови в предсердечии, недоброе око, – все это стадо таковых зол да уничтожится любвеобильным расположением». Так действенность Божией воли исторгает сугубое идолослужение; называю сугубым, как неистовую, приверженность к идолам, и вожделение серебра и золота – этих, как наименовало их пророческое слово, идолов «<i>язычников</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А их идолы - серебро и золото, дело рук человеческих.</span></span>Пс. 113:12</a>). Поэтому «да будет воля Твоя», чтобы стала недействительной воля диавола. <br /><br /> Но почему просим у Бога, чтобы произволение наше сделалось благим? Потому что естество человеческое, однажды приведенное в расслабление пороком, немощно для добра. Ибо человек не с той же легкостью, с какой доходит до худого, возвращается от него опять к доброму, как подобный этому закон можем примечать и в телах, потому что неодинаково, не с равным удобством здоровое тело делается больным и заболевшее выздоравливает. Пользовавшийся до сих пор здоровьем часто от одной раны приходил в крайнюю опасность, и один оборот или припадок горячки истреблял всю силу в теле, малый прием яда или совершенно разрушал тело, или производил это постепенно, и за укусом пресмыкающегося, или за ужалением одного из ядовитых животных, или за поползновением ноги, или за падением, или за вкушением с жадностью чего-либо сверх силы, или за иным, тому подобным, мгновенно следовали или болезнь или смерть; освобождение же от недуга если когда и бывает, то при скольких достигается примышлениях, затруднениях и врачебных искусственных средствах? Поэтому, когда действует в нас стремление ко злу, нет потребности в содействующем, потому что порок сам собою довершает себя в воле нашей. Если же возникает наклонность к лучшему, то потребно, чтобы пожелание Бог привел в исполнение. Поэтому говорим: поскольку целомудрие – Твоя воля, «<i>закон духовен, а я плотян, продан греху</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо мы знаем, что закон духовен, а я плотян, продан греху.</span></span>Рим. 7:14</a>), то Твоей силой да преуспеет во мне благая эта воля. То же говорим о справедливости, о благочестии, об отчуждении от страстей. Слово «воля» объемлет собой все вообще добродетели, словами же «воля Божия» означается поодиночке все, разумеемое под именем доброго. <br /><br />Но что значит это прибавление: «<b>и на земле, как на небе</b>»? Слово это, как мне кажется, указывает, может быть, на один из более глубоких догматов и составляет учение боголепного разумения при взгляде на тварь. Смысл же того, о чем говорю, таков: вся разумная тварь делится на естество бесплотное и на облеченное телом. Бесплотное естество есть ангельское, а другой вид естества – мы, люди. Поэтому первое – духовно, как отрешенное от обременяющего тела (разумею же тело это грубое и к земле тяготеющее), проходит горний жребий, по легкости и удободвижности естества пребывая в странах легких и эфирных. А другое, по сродству нашего тела с оземленевшим, по необходимости получило в удел как бы некий отстой грязи, жизнь земную. Не знаю, что устрояла этим Божия воля – может быть то, чтобы всю тварь сблизить между собою, чтобы и дольний жребий не был безучастным в небесных высотах и небо не вовсе было безучастно в том, что на земле, но вследствие образования человеческого естества из обоих стихий происходило некое общение усматриваемого в той и другой стихии, так как духовная часть души, которая, по-видимому, есть нечто сродное и одноплеменное с небесными силами, обитает в земных телах, и оземленевшая эта плоть при изменении тленных и восхищении праведных вместе с душой переселится в небесную область. Ибо «<i>восхищены будем</i>, – как говорит апостол, – <i>на облаках в сретение Господу на воздухе, и так всегда с Господом будем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> потом мы, оставшиеся в живых, вместе с ними восхищены будем на облаках в сретение Господу на воздухе, и так всегда с Господом будем.</span></span>1 Фес. 4:17</a>). Поэтому это или иное что устроила этим Божия премудрость – все разумное естество по двоякой этой жизни делится на части, и естество бесплотное приняло в свой жребий небесное блаженство, а другое по причине плоти обитает на земле по сродству с ней. Хотя вожделение прекрасного и доброго равномерно осуществлено в том и другом естестве и Правитель Вселенной в обоих сделал равными самоуправление, самовластие и свободу от всякой необходимости, чтобы все одаренное словом и разумением распоряжалось собой по самозаконному некоему произволу, однако же жизнь небесная во всем хранит себя чистой от порока и с ней несовместно ничто представляющееся противоположным, всякое же страстное движение и расположение, которым подвержен род человеческий, приводит в кружение жизнь земную. Поэтому житие святых сил на небесах Богодухновенное слово признает не имеющим примеси порока и чистым от всякой греховной скверны. Все же, что умышлением худого и отступлением от доброго превращается в зло, подобно какому-то отстою или грязи, стекается в эту обыкновенную жизнь, и оскверняется человеческий род, находя в этой тьме препятствие к тому, чтобы усматривать Божественный свет истины. Поэтому если и высшая жизнь бесстрастна и чиста, а здешняя бедственная жизнь погружена во всякие страсти и злострадания, то явно, что горнее житие, как чистое от всего худого, преуспевает в благой воле Божией, ибо где нет зла, там по всей необходимости есть добро. А наша жизнь, утратив общение в добре, отпала и от Божией воли. Поэтому, научаемся мы в молитве в такой мере очищать нашу жизнь от худого, чтобы, как в Небесном жительстве, и в нас беспрепятственно управляла Божия воля, так чтобы можно было иному сказать: «Как в престолах, началах, властях, господствах и во всякой премирной силе совершается Твоя воля и никакой порок не препятствует действию добра, так и в нас да совершается доброе, чтобы по истреблении всякого порока в душах наших благоуспешно исполнялась во всем Твоя воля».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Беседы о молитве Господней. "Слово 3, 4</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div><b> Да приидет Царствие Твое</b>. Чистая душа с дерзновением сказать может: да приидет царствие Твое. Ибо кто слышал Павла говорящего: <i>да не царствует убо грех в мертвеннем теле вашем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак да не царствует грех в смертном вашем теле, чтобы вам повиноваться ему в похотях его;</span></span>Рим. 6:12</a>), и кто очищает себя деянием, и мыслию, и словом, тот может сказать Богу: <b>да приидет Цapcтвиe Твое.</b><br /><br /><b>Да будет воля Твоя, яко на небеси и на земли</b>. Божественные и блаженные Ангелы Божии, творят волю Божию, как Давид воспевая сказал: <i>благословите Господа вси Ангели Его, сильнии крепостию, творящии слово Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Благословите Господа, [все] Ангелы Его, крепкие силою, исполняющие слово Его, повинуясь гласу слова Его;</span></span>Пс. 102:20</a>). Посему ты, моляся, говоришь cиe в таком значении: как во Ангелах Твоя бывает воля, так и на земли во мне да будет, Владыко!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Ибо что написано? <b>Да будет воля Твоя, яко на небеси и на земли </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Мф. 6:10</a>), чтобы, — как Ангелы на небесах пребывают между собою в великом единомыслии, живя в мире и любви, и нет там превозношения или зависти, но взаимная любовь и искренность, — так пребывали между собою и братия. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div><b>Да приидет царствие Твое</b> – то есть Второе пришествие, ибо человек с чистой совестью дерзновенно молится о наступлении воскресения и суда.<br /><br /><b>Да будет воля Твоя, яко на небеси и на земли</b> – (иерей) говорит: как ангелы творят волю Твою, так и нам дай творить ее.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Сказание о Церкви и рассмотрение таинств.<br />Толкование на «Отче наш»</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div> Вторым прошением ум, достигший высшей степени чистоты, умоляет о том, «<b>да придет</b>», как можно скорее, «<b>Царствие</b>» Отца его, разумея под этим то всегдашнее царствование Христа во святых, которое наступает тогда, когда, по истреблении из сердец наших смрадных пороков, власть диавола прекращается и Бог, по причине благоухания добродетелей, начинает в нас владычествовать, когда, вместо побежденной плотской похоти, воцаряется в уме нашем чистота, вместо подавленного гнева, спокойствие, вместо попранной гордости – смирение, или то Царство, которое в предопределенное время обещано всем вообще достигшим совершенства и сделавшимся сынами Божиими, когда Христос скажет им: «<i>приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). К сему-то Царствию бывают устремлены и как бы пригвождены взоры, желания и ожидания чистой души, когда она взывает к Богу: «<b>да придет Царствие Твое!</b>» Ибо она твердо уверена свидетельством своей совести, что тотчас наследует это Царство, как скоро оно откроется. Напротив, никто из беззаконников не осмелится желать сего; ибо тот, конечно, не захочет и видеть Престола Судии, кто знает, что в день Пришествия Его получит он за дела свои не венец и награду, а наказание.<br /><br />Не может быть молитвы выше той, которою мы желаем, чтобы земное удостоилось сравниться с Небесным. Ибо что значат слова: «<b>Да будет воля Твоя и на земле, как на небе</b>», как не то, что «да будут люди подобны – Ангелам, и, как сии исполняют волю Божию на Небе, так и все живущие на земле да творят не свою, а Его волю. (Другая мысль) И этого прошения никто не может произнести с полным чувством, кроме одного того, кто верует, что Бог все, что кажется нам несчастием или счастием, устрояет к нашей пользе, и что Он более промышляет и печется о нашем спасении и благе, нежели мы сами о себе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>(Полагаю, что всякий предел дерзости преступает тот, кто), служа одним из первых оруженосцев у мучителя, отваживается выговорить: <b>да приидет царствие Твое</b>, то есть к угнетенным под властью мучителя да приидет победоносный Царь, подающий неодолимую помощь в борьбе со грехом. И не исполняя на деле ничего, угодного Богу, принимает еще на себя лицемерный вид добродетели и говорит: <b>да будет воля Твоя, якоже на небеси и на земли</b>. <br />(Посему, сказать) <b>да приидет царствие Твое</b>, (имеют право) те, которые избегают всего, что доставляет удовольствие мучителю. И сие: <b>да будет воля Твоя</b>, – те, которые показывают это своими поступками.<br /><br /><br /><br />Учение Господне, кроме всех прочих боголепных наставлений, повелевает в молитве испрашивать и сего: <b>да будет воля Твоя, яко на небеси, и на земли</b>, то есть сподоби и нас, сущих на земле, стать причастниками того мира горних Сил, который невозмутим, чтобы, как в них преуспевает вся воля Твоя, так и в нас совершалось благоугодное Тебе.<br /><br />Посему, зная о сем и прежде, и научившись сему теперь от меня, не оставляй сего и неослабно держись мира: потому что он небесный и близкий к Богу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письма. Книга II <br /><br />527. Диакону Евтонию. <br /><br />На молитву Господню: <i>Отче наш</i>.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div><b>«Да приидет Царствие Твое»</b>. Но есть ли такое время, когда не царствует Бог наш, Чье царство бессмертно?<a href="#664565_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Нет; но, когда мы говорим: «<i>Да приидет Царствие Твое</i>», то просим, чтобы пришло наше царство, обещанное нам Богом, приобретенное кровью и страданием Христовым.<br /><b>«Да будет воля Твоя и на земле, как на небе»</b>, то есть да будет воля Твоя так, чтобы мы, находясь на земле, совершали безупречно желаемое Тобою на небе.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="664565_1" class="note-item" href="#664565_1">1</a> Ср. Tertullianus. De oratione, V, 1. CCSL 1. P. 260.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 40. Введение в молитву Господню</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Итак, через отвержение похоти и ярости естественным образом приходит к нам, согласно Молитве Господней, мощь Царства Бога Отца, когда мы после отвержения страстей удостаиваемся говорить: <b>Да приидет царствие Твое</b>, то есть Дух Святой, и когда уже соделались, через этот Дух и благодаря образу существования и логосу кротости, храмами Бога. Ибо [Господь] говорит:<i> На кого воззрю, токмо на кроткого и молчаливого, и трепещущаго словес Моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо все это соделала рука Моя, и все сие было, говорит Господь. А вот на кого Я призрю: на смиренного и сокрушенного духом и на трепещущего пред словом Моим.</span></span>Ис. 66:2</a>). Отсюда ясно, что Царство Бога Отца принадлежит смиренным и кротким. Ибо говорится: <i>Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>). Бог обещал в наследие любящим Его не эту землю, которая по природе занимает во вселенной срединное положение. Открывая нам истину, Он говорит: <i>Ибо в воскресении ни женятся, ни выходят замуж, но пребывают, как Ангелы Божий на небесах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо в воскресении ни женятся, ни выходят замуж, но пребывают, как Ангелы Божии на небесах.</span></span>Мф. 22:30</a>). И еще: <i>Приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). И опять в другом месте Он с благодарением сказал работавшему: <i>Войди в радость господина твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span></span>Мф. 25:21</a>). А за Ним и божественный Апостол говорит: <i>Ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> вдруг, во мгновение ока, при последней трубе; ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными, а мы изменимся.</span></span>1 Кор. 15:52</a>). Также: <i>Потом мы, оставишеся в живых, вместе с ними восхищены будем на облаках в сретение Господу на воздухе, и так всегда с Господом будем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> потом мы, оставшиеся в живых, вместе с ними восхищены будем на облаках в сретение Господу на воздухе, и так всегда с Господом будем.</span></span>1 Фес. 4:17</a>).<br /><br />Итак, если все это подобным образом было обещано любящим Господа, то кто же, приковав ум [свой] только к одному речению Священного Писания, станет говорить о тождестве с землей, [на которой мы теперь живем], Неба и Царства, уготованного от сотворения мира, и Господней таинственно сокровенной радости, а также постоянного и непространственного местопребывания и обитания [людей] достойных с Господом? Кто станет говорить это, если он побуждается Словом [Божиим] и страстно жаждет быть служителем Его? Поэтому думаю, что «землей» здесь называется непоколебимый и неизменный навык, [внутренняя] сила и непреклонность в добре кротких, ибо они всегда пребывают с Господом, имеют неисчерпаемую радость, придерживаются Царства, уготованного от начала, и удостаиваются стояния и чина на небесах. Такая разумная добродетель является как бы некой землей, занимающей среднее положение во вселенной. Соответственно ей, кроткий, находясь между похвалой и порицанием, остается бесстрастным, ни похвалами не надмеваясь, ни укоризнами не смущаясь. Ибо разум, оставив страсть, уже не чувствует беспокойства от нападений со стороны того, от чего он по природе свободен, поскольку он успокоил в себе бурю, вызываемую этими [страстями], и всю силу своей души перевел в пристань божественной и неподвижной свободы. Желая преподать эту свободу Своим ученикам, Господь говорит: <i>Возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>). Господь называет «покоем» здесь мощь божественного Царства, которая созидает в [душах людей] достойных самодержавное владычество, чуждое всякого рабства.<br /><br />Если же нерушимая мощь непорочного Царства дается смиренным и кротким, то кто же будет столь ленив и совершенно равнодушен к Божественным благам, что не станет с предельным напряжением сил стремиться к смирению и кротости, чтобы соделаться, насколько то возможно человеку, отпечатлением Божественного Царства, воистину нося в себе великого, по природе и сущности, Царя Христа и становясь, по благодати, неизменным образом [Его] в Духе. В этом образе, говорит божественный Апостол, <i>нет мужеского пола, ни женского</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span></span>Гал. 3:28</a>), то есть нет ни ярости, ни похоти. Ведь первая тиранически похищает разумение и выводит мысль за границы закона природы, а вторая делает более желанным, чем Единственная и Единая, вожделенная и бесстрастная Причина [всего сущего] и Естество [этого сущего], то, что ниже Ее, а поэтому плоть предпочитает духу, наслаждение видимым делает приятнее славы и сияния мысленных благ и приятностью чувственных наслаждений удерживает ум от божественного и сродного [ему] восприятия [вещей] умопостигаемых. Но [в этом образе есть только] один-единственный разум, по преизбытку добродетели обнажаемый даже от самой совершенно бесстрастной, но все же естественной, любви и склонности к телу, поскольку Дух окончательно побеждает природу и заставляет [ум] не заниматься больше нравственным любомудрием, ибо ему [уже] следует соединиться с превышающим сущность Словом путем простого и неделимого созерцания. Впрочем, [уму] и по природе свойственно содействовать легкому рассечению временного потока бытия и переходу [через него]. А после перехода через временное [бытие] уму неприлично обременять себя, словно милотию, нравственными попечениями, поскольку он оказался уже вне власти чувственного.<br /><br />Это ясно показывает великий Илия, прообразно указывая на такое таинство тем, что он делал. А именно: при восхищении [своем на небо] милоть, знаменующую умерщвление плоти и заключающую в себе великолепие нравственной благопристойности, он дал Елисею для содействия Духу в борьбе со всякой враждебной силой и для поражения непостоянного и текучего естества, образом которого был Иордан, чтобы ученик не был удержан от перехода в Святую землю, погрузившись в грязное и скользкое пристрастие к материальному. А сам [Илия], шествуя к Богу совершенно свободным, не удерживаемый никакой связью с сущим и обладая простым стремлением и несложной волей, восходит к Простому по естеству [Богу] через взаимосвязанные, всеобщие и соединенные ведением одна с другой добродетели, как на огненных конях совершая свой путь. Ибо он знал, что у Христова ученика не должно быть неравных душевных предрасположений, так как различие их изобличает отчуждение [от Христа]. Если возбуждение похоти производит растворение духа, находящегося около сердца, то ярость порождает кипение крови. Поэтому Илия, как упреждающий жизнь во Христе, движимый и существующий [Им] (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род".</span></span>Деян. 17:28</a>), устранил от себя неестественный источник [страстей], не нося в себе, как я сказал, противоположных, подобно мужскому и женскому полу, предрасположений этих страстей. И это для того, чтобы не был порабощен ими, меняясь от их неустойчивых перемен, разум, которому самой природой вложено чествование божественного образа, убеждающее душу пересоздать себя, по собственной воле, для уподобления Богу и стать пресветлым жилищем великого Царства, то есть Духа Святого, — [Царства], которое сущностным образом существует вместе с Богом и Отцом всех [тварей]. [Такой человек] получает, если позволительно так сказать, полную власть познания Божественного естества, насколько это возможно для него. В силу этого [Богопознания] душе свойственно отрешаться от худшего и становиться лучше, если только она, подобно Богу, хранит в себе, по благодати призвания, нерасхищенную сущность дарованных благ. В такой душе всегда благоволит таинственно рождаться Христос, воплощаемый спасающимися, и рождающую душу Он делает матерью-девой. Поэтому она, по причине [подобного] свойства, не имеет в себе признаков природы, находящейся под [законами] тления и рождения, как, например, признаков мужского и женского пола.<br /><br />И пусть никто не удивляется, слыша, что тление становится впереди рождения. Ведь беспристрастно и со здравым разумением рассмотрев природу рождающегося и исчезающего, он ясно увидит, что рождение начинается с тления и оканчивается тлением. Страстных свойств этого рождения, как я сказал, не имеет Христос, то есть Христовы и по Христу жизнь и разум. Ибо истинно говорит [Апостол], указывая, без сомнения, на признаки и свойства природы, находящейся под [законами] тления и рождения: <i>Во Христе Иисусе нет мужеского пола, ни женского</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span></span>Гал. 3:28</a>), а есть только богоподобный разум, созданный божественным знанием, и единственное движение воли, избирающее одну только добродетель.<br /><br />Также [во Христе Иисусе] нетуже иудея, ни язычника — [этими словами] обозначается различный, или, точнее сказать, противоположный образ мышления о Боге. Ибо один [образ мышления о Боге], именно эллинский, несмысленно вводит [идею] многоначалия, разделяет единое Начало на противоположные действия и силы, измышляет многобожное почитание, которое, по причине множества поклоняемых [богов], вносит раздоры и позорит себя разными способами поклонения. А другой, то есть иудейский образ мыслей о Боге, хотя и [учит] об одном Начале, но [представляет Его] узким, несовершенным и почти несуществующим, лишенным Слова и Жизни — и через эту противоположную крайность впадает в равное с предыдущим учением зло, то есть в безбожие. Ибо он ограничивает одним только Лицом единое Начало, существующее или [совсем] без Слова и Духа, или Словом и Духом обладающее как свойствами. [Это учение] не замечает, что Бог, лишенный [Слова и Духа], уже не есть Бог. Ибо не будет Богом тот, кто наделен [Словом и Духом] как случайными свойствами по сопричастности, подобно разумным [тварным существам], состоящим [под законами] рождения. Оба эти [учения о Боге] отсутствуют во Христе, ибо [в Нем существуют] единственное учение истинного благочестия и незыблемый закон таинственного богословия, отвергающие растяжение Божества в первом учении и не принимающие сокращение Его во втором. Ведь Божество не должно представляться, в силу Своего естественного множества, находящимся во внутреннем раздоре [с Самим Собой] — что есть эллинское [заблуждение]; не должно Оно представляться, по причине единоипостасности, подверженным страданиям, будучи лишено Слова и Духа или одаренное Словом и Духом, как случайными свойствами, — это есть иудейское [заблуждение]. [Поэтому закон таинственного богословия] учит нас, через призвание благодати усыновленных по вере к познанию истины, постигать единое естество и силу Божества, именно — Единого Бога, созерцаемых в Отце и Сыне и Святом Духе, то есть [познавать] единственный и беспричинный Ум, пребывающий сущностным образом и являющийся Родителем единственного Слова, существующего безначально по сущности, [а также познавать] Источник единой присносущей Жизни, сущностным образом пребывающей как Дух святой. [Следует познавать] в Единице Троицу и в Троице Единицу; не одну в другой, потому что Троица не является для Единицы тем, чем является случайное свойство для сущности, а Единица не находится в Троице, ибо бескачественна; и не как одно и другое, потому что не инаковостью естества Единица отличается от Троицы, будучи простым и единым Естеством; и не как одно наряду с другим, потому что не ослаблением силы отличается Троица от Единицы, или Единица от Троицы; и не как нечто общее и родовое, созерцаемое одной лишь мыслью, отличается Единица от Троицы, [ибо Божественная] сущность является подлинно Самосущей, а [Божественная] сила — действительно самомощной; и не как одно через другое, ибо то, что совершенно тождественно и безотносительно, не опосредствуется связью, наподобие связи следствия с причиной; и не как одно из другого, ибо Троица, будучи нерожденной и самоявленной, не происходит из Единицы путем творения.<br /><br />Но мы мыслим и говорим [о Боге], Который истинно есть и Единица, и Троица; Он — Единица вследствие логоса Своей сущности и Троица вследствие образа [Своего] существования. [Мы исповедуем] всю ту же самую Единицу, неразделенную Ипостасями; и всю ту же самую Троицу, неслиянную Единицей, чтобы не вносилось многобожия разделением или безбожия слиянием, и, избегая этих [двух крайностей], всесветло сияет учение Христово Под учением же Христовым я разумею новую проповедь истины, в которой нет мужеского пола, ни женского, то есть нет признаков немощи естества, стоящего под [законом] тления и рождения; нет уже иудея, ни язычника, то есть нет противоположных учений о Божестве; нет обрезания, ни необрезания, то есть нет соответствующих этим [учениям] служений; ибо одно из них — иудейское служение — посредством символов закона порицает зримое творение и клевещет на Зиждителя, как на Творца зла, а другое — языческое служение — боготворит творение ради удовлетворения страстей и восстанавливает это [творение] против Творца: подобным образом оба служения приводят к одному злу — богохульству; нет варвара, ни скифа, то есть нет разделения единого [человеческого] естества, по своей воле бунтующего против самого себя, вследствие чего вопреки природе и вторгся в человечество губительный закон взаимного убийства; нет раба, ни свободного, то есть нет идущего против воли разделения естества [человеческого], которое делает бесчестным равночестного по природе и имеет себе помощником закон, отражающий образ мыслей властвующих и тиранически попирающий достоинство образа [Божия]; но все и во всем Христос, посредством того, что выше природы и закона Созидающий в Духе образ безначального Царства, — и этот образ, как было указано, начертывается [в душе] смирением сердца и кротостью, сочетание которых указывает на человека, совершенного во Христе (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Которого мы проповедуем, вразумляя всякого человека и научая всякой премудрости, чтобы представить всякого человека совершенным во Христе Иисусе;</span></span>Кол. 1:28</a>). Ведь всякий смиренномудрый, без сомнения, кроток, а всякий кроткий, без сомнения, и смиренномудр. Он смиренномудр, ибо познал, что владеет заимствованным бытием, и кроток, ибо познал [правильное] употребление данных ему от природы сил. Заставляя служить эти [естественные силы] разуму для рождения добродетели, он совершенно отвлекает их энергию от чувственных ощущений. Вследствие этого в уме он всегда движется к Богу, а в чувстве — совершенно неподвижен, не воспринимая опыта всего того, что причиняет печаль телу, и не начертывая в душе след печали взамен [царящей] в ней радости. Ибо он не смотрит на отсутствие наслаждения как на ощущаемую боль, потому что знает только одно наслаждение — сожитие души со Словом; лишение этого [наслаждения для него] — бесконечная мука, распространяющаяся на веки вечные. Поэтому, оставив тело и телесное, он устремляется к Божественному сожитию; даже если бы он владычествовал над всеми, живущими на земле, то и тогда считал за [подлинное] лишение только одно — недостижимость ожидаемого обожения по благодати.<br /><br /><i>Итак, очистим себя от всякой скверны плоти и духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, возлюбленные, имея такие обетования, очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием.</span></span>2 Кор. 7:1</a>), чтобы, угасив похоть, нелепо кокетничающую со страстями, освящать Божественное Имя, и свяжем разумом ярость, приводимую в неистовство наслаждениями, чтобы, соделавшись кроткими, принять грядущее Царство Бога Отца. Присоединим к прежним словам Молитвы следующие:<br /><b>Да будет воля Твоя, яко на небеси и на земли.</b><br />Кто таинственно приносит Богу служение одной разумной силой [своей], отрешенной от похоти и ярости, тот на земле, подобно чинам ангельским на небе, исполняет волю Божию. [Он уже] стал сослужителем и сожителем Ангелов, как говорит великий Апостол: <i>Наше же жительство — на небесах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Наше же жительство - на небесах, откуда мы ожидаем и Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Флп. 3:20</a>). У таких [людей] нет ни похоти, расслабляющей наслаждениями напряжение ума, ни ярости, беснующейся и бесстыдно лающей на сродное себе. В них остается лишь один-единственный разум, естественно приводящий разумные существа к первому Разуму. Только этому радуется Бог и только этого требует от нас, рабов Своих. Открывается это в Его словах Давиду: <i>Что бо Ми есть на небеси? И от тебе что восхотех на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Кто мне на небе? и с Тобою ничего не хочу на земле.</span></span>Пс. 72:25</a>). Но святые Ангелы на небе ничего не приносят Богу, кроме разумного служения. Желая того же и от нас, [Господь] научает молящихся говорить: <i>Да будет воля Твоя, яко на небеси и на земли</i>.<br />Так пусть же наш разум устремляется к исканию Бога, а сила желания пусть становится влечением к Нему, как и яростное начало пусть вступает в борение, чтобы сохранить Его. Или, точнее сказать, пусть весь ум [наш] простирается к Богу, побуждаемый, словно неким гласом, напряжением страстности и распаляемый предельным порывом силы желания. Подражая таким образом Ангелам небесным, мы всегда будем служителями Бога и на земле явим равноангельское житие, а поэтому наравне с Ангелами будем обладать умом, полностью безучастным к тому, что ниже Бога. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Многие из христиан думают, что большую доставляют пользу душе, когда читают псалмы Давидовы с тропарями и совершают другие положенные молитвословия, тем самым, что прочитывают их... Богу внятны только те молитвы, которые когда произносит молящийся, понимает, что говорит и чувствует...<br />‹…› <br /><br />Так, кто говорит Богу в молитве: <b>да приидет царствие Твое</b>, а не знает, как приходит сие царствие, не зная же, не готовится к принятию его и ничего не делает, что требуется с его стороны к получению его, возможно ли, чтобы пришло к нему сие царствие? Какая потому польза, что говорит он в молитве: <b>да приидет царствие Твое?</b> Господь говорит в святом Евангелии: <i>покайтеся, приближися бо царствие Божие.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 4:17</a>) Итак, хочешь, чтобы пришло к тебе царствие сие? Кайся. Если не покаешься, сколько ни говори: <b>да приидет царствие Твое,</b> не придёт оно к тебе. <br />‹…› <br /><i>Царствие Божие в нас есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не скажут: вот, оно здесь, или: вот, там. Ибо вот, Царствие Божие внутрь вас есть.</span></span>Лк. 17:21</a>), когда Бог бывает с нами в единении, благодатью Пресвятого Духа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 29-е. <br />§ 1. Кто ищет от Бога, а сам не знает, чего ищет, тщетно ищет. <br />§ 2. Как молиться о Царствии Божием?</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Да приидет Царствие Твое…</b><br />Царством здесь называет Второе Пришествие Его, как долженствующее открыться с большой славой. А молиться об этом повелел для того, чтобы мы, зная, о чем молимся, были во всем готовы к встрече Его. Вполне готовому естественно молиться, чтобы пришел Судья. Можно и иначе сказать. <i>Да приидет Царствие Твое</i>, т.е. царствуй над нами Ты, а не дьявол; Ты давай нам советы и повеления, а не он.<br /> <b>Да будет воля Твоя, яко на небеси, и на земли</b>.<br />Пусть будет воля Твоя и на земле между людьми, как она есть на небе между Ангелами, о которых Давид сказал: <i>слуги Его творящии волю Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> благословите Господа, все воинства Его, служители Его, исполняющие волю Его;</span></span>Пс. 102:21</a>). Воля Божия – это заповеди Его. Да святится и да будет нужно принимать за желательную форму; мы молимся об этом, потому что и для этого нам нужна помощь Божия. Равным образом, и остальные глаголы нужно принимать за желательные, хотя они – повелительные.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1064">Симеон Солунский свт.</a><div><i>Да приидет царствие твое</i>. Будь нашим Царем ради наших добрых дел, а не врагом ради наших злых дел. И да приидет царствие твое, – последний день, когда Ты приимешь царство над всеми, и над врагами, и царство твое будет вечно, каково оно и есть; ожидает оно, впрочем, достойных и готовых к тому времени. <br /><br /><i>Да будет воля твоя, яко на небеси, и на земли</i>. Утверди нас, как Ангелов, чтобы воля твоя была исполняема в нас и нами, как и в них; да будет не наша воля страстная и человеческая, но твоя, бесстрастная и святая; и, как Ты соединил земное с небесным, так и в нас, находящихся на земле, да будет небесное. (т.е. житие, служение, действование – свт. Феофан Затворник) </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div><b>2. Да приидет царствие Твое. </b><br /><br />Этим мы просим, чтобы не грех, а Сам Бог царствовал во всех нас Своей благодатью, правдой и благоутробием. Кроме этого, прошение содержит и ту мысль, что человек, находясь под благодатью Божией и чувствуя небесное веселие, презирает мир и желает получить Божие царство. Наконец, здесь мы молим и о том, чтобы ускорено было Его Второе Пришествие. <br /><br /><b>3. Да будет воля Твоя, яко на небеси и на земли. </b><br /><br />Мы умоляем здесь о том, чтобы Бог не попустил нам препровождать жизнь нашу по нашей воле, но чтобы управлял ею, как Ему угодно, и чтобы не было у нас противления воле Его, но чтобы повиновались Ему во всем. Кроме того, здесь имеется в виду и та мысль, что без попущения воли Божией не может прийти на нас ничто, ни от кого и никогда, лишь бы только мы жили по воле Его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1138">Иоанн Тобольский свт.</a><div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p></div>…Молиться же об этом должно: <br /> Во-первых, с чистым намерением – <b>да будет воля Твоя</b>, ибо я, сердечно желая следовать ей бескорыстно, не ради награды или приобретения чего-либо, и не потому, что ты, Господи, обогатил меня щедротами Своими и оградил меня от противников моих, как в этом упрекал сатана праведного Иова пред Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И отвечал сатана Господу и сказал: разве даром богобоязнен Иов?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не Ты ли кругом оградил его и дом его и все, что у него? Дело рук его Ты благословил, и стада его распространяются по земле;</span></span>Иов. 1:9-10</a>), и не по страху вечных мук гееннских, но в простоте сердца следую воле Твоей, желаю, чего Ты желаешь, потому только, что Ты того хочешь, что такова Твоя воля, Боже мой! <br /><br />Во-вторых, молиться должно с любовью: <b>да будет воля Твоя!</b> – одного я здесь ищу и одно мыслю, чтобы во всем совершалась воля Твоя, Господи! Да величество имени Твоего, Боже мой, распространится и прославится чрез меня непотребного раба Твоего. Это одно считаю для себя величайшей честью и наградой, чтобы я достоин был благоугождать Тебе, Создатель мой, Который даровал мне разум и свободную волю как залог ближайшего общения с Тобою, моим Творцом и Спасителем.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Илиотропион, или Сообразование с Божественной Волей". Книга Вторая.<br /><br />Сообразование человеческой воли с Божественной.<br /><br /> <br />IV. Значение слов: "Да будет воля твоя."</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>О втором прошении молитвы Господней<br /><br />Вопрос 14. Какое второе прошение? <br /><br />Ответ. <b>«Да приидет Царствие Твое».</b> <br /><br />Вопрос 15. Что содержится в сем втором прошении? <br /><br />Ответ. Просим Бега, чтобы Он Сам, Своею благодатию, правдою и благостию, царствовал во всем существе нашем, и преимущественно в сердце, а не грехе, как сказано: «Да не царствует убо грех в мертвеннем вашем теле, во еже послушати его в похотех его» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак да не царствует грех в смертном вашем теле, чтобы вам повиноваться ему в похотях его;</span></span>Рим. 6:12</a>). Во-вторых, прошение сие содержит то, что человек, получивший благодать Божию а ощутивший небесную радость, ни во что вменяет мир, и желает единственно наследовав Царствие Божие, как говорил Апостол: «желаше имый разрешитися и со Христом быти» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше;</span></span>Флп. 1:23</a>). В-третьих, просим Бога, чтобы скорее наступило второе Его пришествие, в которое Сын человеческий явится во славе Своей, и настало воскресение мертвых и последний суд; после чего царство мира сего и враг душ наших упразднятся, и приидет Царство Небесное, «да будет Бог всяческая во всех,» как говорит Апостол (1 Кор.15:28). <br /><br />О третьем прошении <br /><br />Вопрос 16. Какое третье прошение? <br /><br />Ответ. <b>«Да будет воля Твоя, яко на небеси и на земли».</b> <br /><br />Вопрос 17. Что заключает в себе сие третье прошение? <br /><br />Ответ. Во-первых, просим Бога, чтобы Он не попустил нам располагать жизнию своею в сем мире по нашей собственной воле, но чтобы Сам управлял нами, как хочет, и как Ему угодно. Во-вторых, просим, чтобы ни мы сами, ни другие люди не оказывали никакой непокорности или противления воле Его, и чтобы, как Ангелы на небесах беспрекословно во всем покоряются воле Божией, так и все люди на земле безропотно покорялись Богу со всякою благодарностию. В-третьих, сим прошением свидетельствуем, что нас, избранных Божиих, не может постигнуть никакое злоключение без попущения и воли Божией, как по отношению к благочестивой жизни, которую мы должны вести, так и по отношению к искушениям и нападениям от врага. Ибо Господь не только о нас, но и о волосах на голове нашей печется, как говорит Писание: «Но и власи главы вашея еси изочтени суть» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> А у вас и волосы на голове все сочтены. Итак не бойтесь: вы дороже многих малых птиц.</span></span>Лк. 12:7</a>). И в другом месте: «И влас главы вашея не погибнет» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> но и волос с головы вашей не пропадет, -</span></span>Лк. 21:18</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>«<i>Да будет воля Твоя, яко на небеси, и на земли».</i><br /><br />1) Воля Божия бывает и без нашего прошения. Поэтому не просим, чтобы Бог делал, что хочет, а просим, чтобы мы могли делать то, что воля Его хочет.<br /><br />2) Отсюда видим, что воли Божией не можем творить без Бога.<br /><br />3) Воля Божия исполняется, когда благочестие в целости храним и до конца в нем пребываем, по сказанному: «<i>будь верен до смерти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не бойся ничего, что тебе надобно будет претерпеть. Вот, диавол будет ввергать из среды вас в темницу, чтобы искусить вас, и будете иметь скорбь дней десять. Будь верен до смерти, и дам тебе венец жизни.</span></span>Откр. 2:10</a>), а также, когда грешники от грехов отстают и каются. «<i>Бог хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>). Для того чтобы так было, просим Бога: «<b>да будет воля Твоя</b>».<br /><br />4) «<b>Яко не небеси, и на земли</b>». То есть, как Ангелы на небе исполняют волю Божию и живут между собою любовно, мирно, согласно, так и мы, подражая им на земле, да возможем творить волю Его, и жить свято, чисто, мирно, любовно и согласно.<br /><br />5) Когда молимся: «<b>да будет воля Твоя</b>», – то должны от своей воли отречься и ее оставить.<br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Об истинном христианстве". Книга 2<br /> Статья 3: О христианской должности к Богу. <br />Глава 5: О молитве, или призывании Бога. <br />§ 334 Молитва Господня<br /></div><br /><br /><br /><br />***<br /><br />По учению святого Иоанна Златоуста, царствие здесь разумеется небесное – царство, которого ожидают истинные христиане и молятся: «<i>да придет царствие Твое</i>». И это, – говорит, – есть слово благоразумного сына, который не прилепляется к видимому, и не почитает настоящее за великое, но к отцу спешит и к будущему стремится. Кто царствия небесного желает и молится: «да придет царствие Твое», – тому надобно презирать земное царствие, славу, честь, утехи и богатство. Иначе напрасно, говорит, и молится: «да придет царствие Твое». Надобно прежде презреть земное, и тогда желать небесного. Надобно ему иметь чистую совесть, или очистить ее покаянием, и тогда молиться: «да придет царствие Твое». Иначе не может желать того и просить, когда совесть, грехами оскверненная, судом Божиим и вечной мукой грозит. Ибо как может молиться и говорить: «да придет царствие Твое», – а в совести ожиданием вечной муки смущается? Итак, непременно требуется, чтобы тот, кто хочет и просит, чтобы царствие Божие пришло, оставил грехи, и их покаянием, сожалением и верой очистил. Ибо царство Божие праведным и святым уготовано, и придет непременно, а оскверненный грехами его напрасно ожидает. От совести чистой, – говорит Златоуст, – это желание происходит, и от души, удаленной от земного.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1019">Владимир (Богоявленский) сщмч.</a><div>Возлюбленные братия! Тот, кто действительно питает к Богу сыновние чувства, для кого Бог действительно Отец, Которого он любит больше всего, почитает выше всего, кто все делает во славу Отца, тот не может при начале молитвы, сказав слова: Отче наш, Иже еси на небесех, - сейчас же не прибавить: да святится имя Твое. Не нам, не нам, но имени Твоему да будет слава, честь и поклонение, которое Тебе только Одному подобает. Всемогущий, Вечный, Милосердый Отец наш! О, прииди и приими то, что Твое и принадлежит Тебе! Сохрани нас от всего, что препятствует нам прославлять Твое имя. Помоги, чтобы слово Твое распространялось между нами во всех концах земли, дабы все люди познали Твое святое имя и мы, как истинные дети, прославляли Тебя святою своею жизнью! <br /> Если же, таким образом, главным и единственным предметом наших желаний, забот и стремлений служит прославление имени Бога, нашего Отца Небесного, то мы имеем все причины и побуждения к словам первого прошения да святится имя Твое тотчас же присоединить слова и второго: <br /><b>да приидет царствие Твое. </b><br /> Святые отцы наши трояко различают царство Божие, а именно: царство силы, или власти, царство благодати и царство славы. <br /> Царство власти Бога со дня творения простирается на все, что сотворено Им. Он все содержит в Своей власти, и никакая тварь не может ослабить и отнять Его крепкой руки. Пред Его величием трепещут и демоны и, вопреки своему желанию, служат Ему, являются орудием в исполнении Его Божественного Совета и таким образом утверждают славу и непреложность Его Божественной воли и Его закона. <br /> Царство Бога проникает всюду, простирается на все. В мире ничего нет, что не было бы подчинено Его всемогущему управлению. Это выше всякого сомнения. В этом смысле царство Божие нельзя называть только теперь приходящим в мире или имеющим прийти в будущем. Оно уже существует здесь, и нам нет нужды говорить: да приидет царствие Твое - именно в этом смысле. <br /> Но цель, для которой Творец неба и земли создал мир, и слава, которой Он желает и ожидает Себе от Своих созданий, состоит не в том, чтобы они служили Ему против своей воли и почитали Его, как сосуды Его гнева. Он сотворил нас для того, и это есть та слава, которой Он ищет в нас, чтобы мы служили Ему добровольно и в свободной, благодарной любви почитали и славили Его имя, исполняли Его волю и наслаждались Его благими дарами. Вот почему Он не уничтожает грешного человека в его грехопадении и не оставляет его без помощи в состоянии его погибели, которую он сам причинил себе своим своеволием. Вечный Совет Божественной любви определил учредить среди грешного мира царство Его благодати. Цель Его управления миром состоит в том, чтобы осуществить этот Предвечный Совет любви Божией, чтобы чрез Иисуса Христа все, что есть на небе и на земле, соединено было в одно царство, в котором исполнялась бы Его воля и господствовали бы правда, мир и радость. Пришествие и достижение этого царства есть цель всех путей Бога. Об этом многочастне и многообразие древле Бог глаголал отцем во пророцех (Евр. 1, 1). Для этого Он по исполнении времени послал Своего Сына, рожденного от жены, и дал закон. Для этого Единородный Сын Отца умалил и уничижил Себя, приняв зрак раба, и сделался послушлив даже до смерти, смерти же крестныя (Флп. 2, 8). Для этого Он - Этот Сын человеческий - после того, как дана была Ему всякая власть на небесах и на земле, посылает теперь Своих апостолов, благовестников Своего царства, с проповедью Евангелия, дабы все рассеянные по земле чада Божии, за которых Он умер, собирались к Нему от утра и вечера, от полудня и полуночи, чтобы жить в Его царстве и служить в вечной правде, невинности и блаженстве. <br /> Вот то царство, о котором говорит Спаситель, когда благовествует Он Евангелие о царствии, о пришествии этого-то царствия и учит Он нас молиться словами: Отче, да приидет царствие Твое. Да, Он учит молиться, чтобы оно, это царство благодати, пришло и к нам и вселилось в нас с правдою, и миром, и радостию о Духе Святе, а также чтобы пришло оно и в своей славе, чтобы открылся тот день, в который исполнится все, что определено в Его Предвечном Совете. <br /> Вот о каком царстве просим мы, когда говорим: Отче, да приидет царствие Твое! И оно, конечно, придет; царство Божие придет даже без нашей молитвы, само собою. Из одной свободной любви Своей принял Он решение о спасении мира, не дожидаясь, чтобы кто-нибудь просил Его об этом; по свободной же любви Он приводит это решение в исполнение, хотя бы никто из нас не просил Его о сем, приводит в исполнение, даже несмотря на все грехи и равнодушие мира и на все козни и противодействия его князя. Десница Господня всегда побеждает, как бы сильно против нее ни восставали человеческая злоба и неправда. Ирод и Пилат вместе с язычниками и иудеями восстают на Бога и Христа Его, а делают, однако, только то, что должно было совершиться по предвечному предопределению Бога. Савл дышит угрозами и убийством против учеников Господа и хочет вконец разрушить царство Бога и Христа Его, но ему оказывается не под силу противу рожну прати (Деян. 9, 5). Рука Сильного привлекла его к Себе и сделала Своим избранным орудием в прославлении Его имени между язычниками, и царями, и сынами Израиля. <br /> Итак, царствие Божие придет само собою, без нашей молитвы. Что же воображаешь ты, червяк земляной, что Всемогущий Бог нуждается в твоей помощи? Он не нуждается в нашей помощи, но мы нуждаемся в Его содействии, чтобы царствие Божие пришло и к нам. Хотя царствие Божие придет и без нашей молитвы, но мы просим, чтобы оно пришло и к нам лично. Что пользы для меня, если оно придет со своим спасением и со своею благодатию, а я не буду иметь в этом никакого участия? Какая польза мне от того, если придет жених взять невесту и соберутся на брачный пир его гости, а я не буду готов войти в чертог жениха и, оказавшись без светлой брачной одежды, извержен буду из чертога? <br /> Вот почему мы просим в этой молитве, чтобы царствие Божие пришло и к нам, христианам, которых Господь научил так молиться, и ко всем тем, которые не знают еще Христа и сидят во тьме язычества. Ах, если бы Небесный Отец удалил из их сердец все, что препятствует пришествию туда Его царства, и Сам проложил бы ему путь в каждое сердце, в каждую семью, в каждый город и каждую страну, к христианам и язычникам, к верующим и неверующим, к тем, которые еще не научены молиться так, как молимся мы, то есть словами: Отче, да приидет царствие Твое! <br /> Эти слова второго прошения поистине суть молитва праздника Пятидесятницы. Когда наступил этот день Пятидесятницы, тогда пришло оно - это царствие Божие и Господь излил благодать Святого Духа в сердца Своих верующих, чтобы они поведали миру великие дела Божии и приготовили Господу людей к прославлению Его имени. Если теперь мы молимся: да приидет царствие Твое, то выражаем этим такое желание: "Царю Небесный, Душе Истины! Прииди и вселися в ны - исполни сердца наши и зажги в них огонь Твоей Божественной любви!" Таким образом, мы просим здесь Небесного Отца, чтобы Он по бесконечной Своей милости сжалился над нашею немощью и бессилием и Сам дал нам Своего Духа Святого, чтобы Евангелие Его царствия нашло путь в сердца наши, преодолев всякое сопротивление со стороны страстей наших, чтобы мы, познав свою слабость в борьбе с грехом "пробудили себя к вере в Его слово и спасительную силу Его благодати, и таким образом сделались истинными чадами и наследниками Его царствия. <br /> Если с такими мыслями и чувствами произносишь ты, христианин, эти слова: да приидет царствие Твое, то смело можешь надеяться, что молитва Твоя истинная, что она дойдет до слуха Отца Небесного и что царство Его придет наверное. Смотри только, чтобы тебе самому не оказаться лжецом в твоей молитве. Старайся больше оставлять места Святому Духу в твоем сердце, чтобы Он беспрепятственно мог делать в нем свое дело, и, не прилепляясь к миру, ищи прежде всего царствия Божия и правды Его. Затем помни, что не ты один нуждаешься в царствии Божием и утешительном пришествии Его Святого Духа и не о себе только молишься ты, когда говоришь да приидет царствие Твое к нам. В нем нуждаются и другие, ты просишь его и для других. А потому старайся проложить ему путь в сердца и других. Отверзай двери твоего сердца для всех: и для тех, которые живут близ тебя, и для тех, которые еще далеко от царства Божия блуждают во всех странах мира. Не забывай, что христианская миссия для тебя не постороннее дело, что и ты должен содействовать тому, чтобы имя Божие сделалось известным и язычникам и во всех концах мира проповедуемо было Его слово: исполнилось время и приблизилось царствие Божие: покайтесь и веруйте в Евангелие (Мк. 1, 15). Нет сомнения, что оно, это царствие Божие, как мы сказали уже, придет и без нашей молитвы, но оно должно приближаться и чрез нас, чрез нашу молитву, чрез нашу любовь. Горе нам, если придет оно, это царство славы, если Он Сам, Сын человеческий явится во славе Своей принять Свое царство, а мы оказались бы лжецами, не оправдавшими нашею жизнью то, что так часто произносили устами! В таком случае сама эта молитва, которую мы так часто читаем, и все те души, к которым могло бы прийти царствие Божие, но не пришло по нашей вине, выступили бы свидетелями против нас и тяжко обвинили бы нас пред престолом Судии. <br /> О, сохрани нас от сего, Милосердый Отец наш Небесный! Удали от нас все, что мешает нам принять Тебя и Святого Твоего Духа в сердца наши! Сотвори нас орудием Твоей благодати, дабы царство Твое приближалось и распространялось по всей земле и чрез нашу жизнь и служение. Излей Пресвятого Твоего Духа на всяку плоть, дабы наступило Твое царство, открылся день Твоей славы, дабы и мы сподобились примкнуть к многочисленному хору небожителей и воспеть: Аллилуиа! Ибо воцарился Господь Бог Вседержитель. Возрадуемся и возвеселимся и воздадим Ему славу: ибо наступил брак Агнца и жена Его приготовила себя (Откр. 19, 7). Царство мира соделалось царством Господа нашего Иисуса Христа, и будет царствовать во веки веков (Откр. 11, 15).<br /><b>Да будет воля Твоя и на земле, как на небе</b>.<br /><br /> Что воспели Ангелы Божий во святую ночь Рождества Христова: Слава в вышних Богу, и на земли мир: во человецех благоволение (Лк. 2, 14), это отвечает трем первым прошениям Молитвы Господней. Ибо слава, приличествующая Вышнему Богу, состоит именно в благоговейном прославлении Его имени, и мир на земле настает тогда, когда приходит Его царство, и люди делаются человеками благоволения не иначе и не прежде, как по исполнении того, о чем мы просим в третьем прошении. <br /> О чем же просим в этом прошении? Хотя благая и милостивая воля Божия совершается вообще и без нас, без нашей молитвы; но в третьем прошении мы просим, чтобы она исполнялась так же и у нас на земле, как она исполняется на небе. <br /> Волю Бога мы называем здесь благою волею, и это совершенно верно: воля благая есть одна только Божия воля. Мы называем ее еще милостивою, и это опять совершенно верно, ибо она есть воля такого Бога, Который по Своей милости и нас хочет сделать снова добрыми, Который всем человекам хочет спастися и в разум истины прийти. Таково решение Его Божественной любви, которое принял Он пред сотворением мира и которое сможет осуществиться Им по исполнении времени. Этого Он желает нам, и к этому направляет Он свою промыслительную деятельность, хотя бы мы об этом Его и не просили. Почему же мы должны просить Его, и просить неотступно, чтобы эта Его добрая, милостивая воля исполнялась нами и в нас во славу Его и во спасение наше? <br /> Разве что-нибудь мешает исполнению этой благой и милостивой воли Божией? На небе ничто не мешает. Там все совершается по одной только благой и милосердой воле Божией. Там множество воинств небесных вечно ликуют, торжественно воспевая пред престолом Его славы: "Свят, свят, свят Господь Саваоф". Там ничто не препятствует безусловному, неограниченному господству Божественной воли. Там радость Ангелов, этих служебных духов, когда они исполняют Его повеления и посылаются на служение тем, которые должны наследовать блаженство. Там - радость о каждом кающемся грешнике, в котором благая, милостивая воля Божия достигает здесь, на земле, своей победы, и он из слуги сатаны делается рабом Бога, наследником Его Царства, человеком благоволения Божия. Вот почему мы и просим, чтобы воля Божия и насельниками земли осуществлялась так же, как и насельниками неба, так же полно и беспрекословно, так же непрестанно я добровольно, с таким же преданным детским сердцем, которое исполняет волю Бога, не спрашивая, почему это нужно, а исполняет только потому, что это воля Бога. <br /> Но так, таким именно образом воля Божия на земле еще не совершается. Такими добровольными, беспрекословными, неутомимыми, детски верующими и благодушно-терпеливыми орудиями Его Божественной воли мы еще не показываем себя. Почему же нет? А потому, что на земле еще господствует злая богоборная воля, которая упорно противится и противодействует славе имени Бога и пришествию Его царства, злая, противобожественная воля вне нас - воля мира и воля диавола, и злая противобожественная воля внутри нас - воля нашей плоти. Эти три врага нашего спасения составили совет между собою и стараются вовлекать нас всегда в похоть очес, похоть плоти и гордость житейскую, в покой, и негу, и в бегство от креста. Потому-то так и тяжело нам отдавать нашу волю в волю Божию, по этой воле жить и поступать. Потому-то так часто у нас и бывает, что, когда мы говорим устами своими: Отче, да будет воля Твоя, сердце говорит другое и просит: "Нет Отче, не Твоя, но моя да будет воля!" <br /> От этого-то злого и богоборного совета и воли, действующей и вне и внутри нас, мы и ограждаем себя, когда молимся: Отче, да будет воля Твоя! <br /> Когда же и при каких условиях может быть исполняема эта благая и милостивая воля Божия в нас, вокруг нас и от нас? <br /> Бог противодействует всем злым советам и злой воле, вовлекающим нас в похоть очес, похоть плоти и гордость житейскую, и утверждает и сохраняет нас в Своем слове и Своей вере до конца жизни нашей. <br /> Благодарение Богу! Из Его, собственного слова и Евангелия мы знаем, что Его благая и милующая воля состоит в том, чтобы разорять злые советы и побеждать злую волю, укреплять чад своих в добре и сохранять их в Его учении и Его вере до конца их жизни. А если так, то мы не должны, мы не вправе сомневаться в том, что Он услышит нас, когда мы молимся Ему, говоря: да будет воля Твоя! Они, эти враждебные Ему мир и диавол, составили совет и собрались против Господа и Его помазанника, но Он говорит им: замышляйте замыслы, но они рушатся; говорите слово, но оно не состоится (Ис. 8, 10). Ирод посылает своих убийц умертвить младенца Иисуса, но Бог разоряет Его Злой замысел. Он посылает Своего Ангела и говорит во сне Иосифу: возьми с собою Младенца и Матерь Его и беги во Египет (Мф. 2, 3). Мир и все силы ада воюют против царства Христова. Они хотят стереть с лица земли ненавистную им церковь Назорея, как они распяли и Его Самого, но десница Божия оказывается сильнее их: Бог разрушает их злой замысел и укрепляет Своих последователей в христианском учении и вере до конца их жизни. Они, эти последователи Его, всякое поношение и гонения за имя Христово почитают честью для себя. Они благодушно и с радостью переносят всякие нужды и лишения, лишения не только имущества и благ земных, но и самой жизни. Они благодушествуют и ликуют среди своих мучителей, которые подвергают их пыткам и убивают. Кровь Распятого Христа и их мученическая кровь делаются семенем Его Церкви. Утешьтесь поэтому, братия! Бог Сам разоряет злые замыслы и противодействует злой воле, которая препятствует славе Его имени и пришествию Его царствия; и как бы мир и диавол сильно ни пытались разрушить это царство Бога, оно будет существовать вечно. Не то, следовательно, должно особенно сильно огорчать и устрашать тебя, христианин, что ты видишь, как велика на земле сила мира и его князя, но то, если ты замечаешь, как велика еще эта сила противобожественной: воли в тебе самом и как многою еще ты сам оскорбляешь Бога и служишь препятствием пришествию Его царства. Это должно побуждать тебя смиренно и с сокрушением сердца просить Небесного Отца своего против тебя самого и умолять Его, чтобы Он вопреки твоей собственной неразумной, противобожественной воле, сохранял в тебе (в твоем поведении) Свою честь и славу, совершал Свою благую волю, чтобы Он Сам искоренял из Своего сердца все, что мешает тебе всецело отдаться Ему и ничего более не желать, как только исполнять Его волю и за нее только радоваться и страдать. <br /> Поэтому, не следуя внушениям своей плоти, мира и диавола, направляй, друже, все свои мысли, чувствования и желания к Тому, Кто неложно мог сказать: Я не ищу Моей воли, но воли пославшего Меня Отца (Ин. 5, 30). Исполнять благую и спасающую волю Своего Отца, совершать дело, для коего Он послан был Отцом, и пострадать по воле Отца - вот что было Его пищей, целью и задачей жизни. "Отче, - молился Он в саду Гефсиманском, - поступай со мною не якоже аз хощу, но якоже Ты, да будет Твоя воля!" <br /> Итак, Ты, о Господи, сделал все, что нужно было Тебе сделать. Ты совершил то дело, которое поручил Тебе Отец Твой. Ты в точности исполнил Свою задачу, состоявшую в том, чтобы прославляемо было между людьми имя Отца Твоего и проповедуемо Евангелие царствия во всех концах земли. Ты исполнил, значит, всю правду как в осуществлении Его воли, так и в добровольном перенесении Твоих страданий, и в Твоем послушании до крестной смерти. Ты показал Себя, таким образом, любезным Сыном, достойным божественного благоволения Своего Отца. О, снизойди и к нам Твоею беспредельною милостию и удали от нас все, что мешает нам последовать Твоему примеру и отдать себя и свою волю в послушание воле Отца нашего Небесного! Умертви наши страсти и истреби в нас огнем Твоей любви всякое плотское мудрование и нашу волю, дабы мы ничего более не хотели, как исполнения воли Отца нашего и согласного с этою волею безропотного перенесения своих страданий. Дай нам силу против всякой силы мира, диавола и нашей плоти и соблюди нас в верности Твоему слову и закону до конца жизни нашей, дабы мы чрез Тебя соделались истинными чадами Небесного Отца нашего и человеками Его Божественного благоволения. О Милосердый и Всемогущий Господи! "Возьми нас, - скажем словами одного благочестивого мужа, - от самих нас и отдай нас Тебе Самому", и тогда откроется тот день, в который ничто уже не будет препятствовать прославлению имени Божия и пришествию Его царствия, но исполнится то, о чем мы просим Отца своего Небесного, говоря: Отче, да будет воля Твоя, яко на небеси и на земли! Аминь. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><b>Да приидет Царствие Твое</b>! <i>Царствие Божие внутрь вас есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не скажут: вот, оно здесь, или: вот, там. Ибо вот, Царствие Божие внутрь вас есть.</span></span>Лк. 17:21</a>). Какая дивная последовательность в молитве Господней! Этою последовательностию изображается последовательность, постепенность, возвышенная и святая система духовного преуспеяния. После прошения о даровании совершенного Богопознания Господь научает усыновленного Богом человека просить, чтоб в душу его низошло Царство Божие. Этого Царства Он повелевает просить смиренною, но сильною молитвою веры. Верующему невозможно не получить его. Обетовано оно Словом Божиим: <i>Имеяй заповеди Моя и соблюдаяй их, той есть любяй Μя:</i> в ком святится имя Мое, <i>той есть любяй Мя: а любяй Мя возлюблен будет Отцем Моим. Аще кто любит Мя, слово Мое соблюдет:</i> аще кто любит Мя, в том будет святиться имя Мое, <i>и Отец Мой возлюбит его, и к нему приидема, и обитель у него сотворим.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам.</span></span>Ин. 14:21</a>, 23) <b>Да приидет Царствие Твое</b>! чудное прошение! чудное желание возбуждается прошением! дерзновенная молитва внушается желанием сверхъестественным! И молитва эта исполняется. Исполняется она: служат тому доказательством опыты, являющие исполнение ее. Чему иному приписать великие знамения, которые совершались святыми Божиими, как не тому, что в них пребывал и действовал Бог? Чему иному приписать способность к пророчеству, к откровению тайн, сокровенных в глубине сердец и умов, которая обнаруживалась в святых Божиих, как не тому, что в них присутствовал и ими глаголал Бог, смотрящий на отдаленное будущее, как на настоящее, Бог, для Которого нет тайн? Это засвидетельствовали сами святые. Апостол Павел написал о себе Галатам: «<i>живу же не ктому аз, но живет во мне Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>); написал он к Коринфянам: «<i>искушения ищете глаголющаго во мне Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне: Он не бессилен для вас, но силен в вас.</span></span>2 Кор. 13:3</a>). Когда апостолы Петр и Иоанн исцелили хромого от рождения при красных вратах иерусалимского храма, и столпился около апостолов удивленный народ, они сказали ему: «<i>Мýжие изрáильтяне, что чудитеся о сем? или на ны что взираете, яко своею ли силою или благочестием сотворихом его ходити? Бог Авраамов и Исааков и Иаковль, Бог отец наших, прослави отрока Своего Иисуса</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Увидев это, Петр сказал народу: мужи Израильские! что дивитесь сему, или что смотрите на нас, как будто бы мы своею силою или <br />благочестием сделали то, что он ходит?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Бог Авраама и Исаака и Иакова, Бог отцов наших, прославил Сына Своего Иисуса, Которого вы предали и от Которого отреклись <br />перед лицом Пилата, когда он полагал освободить Его.</span></span>Деян. 3:12-13</a>). В книге Деяний апостольских читаем поразительное событие: иерусалимские христиане, во исполнение завещания Господня, продавали имущество свое и вносили выручаемые деньги на общее употребление Церкви, в которой по этой причине не было ни одного нищего. Подобно прочим поступил некто Анания с супругою своею, Сапфирою. Они продали принадлежавшее им село, но часть полученных за село денег, с взаимного согласия, утаили. По принятому обычаю Анания принес деньги, как бы в полном количестве, и положил к ногам апостолов, думая обмануть Духоносцев. Тогда святой Петр сказал ему: «<i>Анание, почто исполни сатана сердце твое солгати Духу Святому и утаити от цены села? сущее тебе не твое ли бе, и проданное не в твоей ли власти бяше? что яко положил еси в сердцы твоем вещь сию? не человеком солгал еси, но Богу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Петр сказал: Анания! Для чего <i>ты допустил</i> сатане вложить в сердце твое <i>мысль</i> солгать Духу Святому и утаить из цены земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span></span>Деян. 5:3-4</a>). Анания, выслушав эти слова, пал мертвым. Той же участи подверглась и Сапфира, желавшая поддержать действие мужа и принявшая участие в грехе его пред Святым Духом, обитавшим в апостолах (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Некоторый же муж, именем Анания, с женою своею Сапфирою, продав имение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> утаил из цены, с ведома и жены своей, а некоторую часть принес и положил к ногам Апостолов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Петр сказал: Анания! Для чего <i>ты допустил</i> сатане вложить в сердце твое <i>мысль</i> солгать Духу Святому и утаить из цены земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Услышав сии слова, Анания пал бездыханен; и великий страх объял всех, слышавших это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И встав, юноши приготовили его к погребению и, вынеся, похоронили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Часа через три после сего пришла и жена его, не зная о случившемся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Петр же спросил ее: скажи мне, за столько ли продали вы землю? Она сказала: да, за столько.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Петр сказал ей: что это согласились вы искусить Духа Господня? вот, входят в двери погребавшие мужа твоего; и тебя вынесут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вдруг она упала у ног его и испустила дух. И юноши, войдя, нашли ее мертвою и, вынеся, похоронили подле мужа ее.</span></span>Деян. 5:1-10</a>). Во все века христианства на скрижалях церковной истории записаны опыты, обнаруживающиеся в святых Божиих действиях, превысшие человеческого естества, принадлежащие не человеческому естеству, но Богу, обитавшему и царствовавшему в святых человеках. Говорит преподобный Макарий Египетский: «В тех, которых осияла благодать Божественного Духа и водворилась в глубине ума их, Господь – как бы душа». Опять говорит этот великий между отцами: «Действие и сила Святаго Духа пребывают в человеке обновленном»<a href="#664239_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><br />Ощутивший в себе Царство Божие соделывается чуждым для мира, враждебного Богу. Ощутивший в себе Царство Божие может желать, по истинной любви к ближним, чтоб во всех их открылось Царство Божие. Он может непогрешительно желать, чтоб настало на земле видимое Царство Божие, потребило с лица земли грех, установило на ней владычество Правды. Из этого состояния святой Иоанн Богослов молитвенно отозвался к Господу, беседовавшему с ним в духовном его восторге, обетовавшему прийти скоро для окончательного решения судеб мира: «<i>Ей, гряди, Господи Иисусе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Свидетельствующий сие говорит: ей, гряду скоро! Аминь. Ей, гряди, Господи Иисусе!</span></span>Откр. 22:20</a>): земля преисполнена беззаконий, нуждается в очищении и обновлении». Неприготовленный удовлетворительно, видящий свой душевный храм еще в горестной пустоте, без жителя – Бога, просит о противном. Он просит о даровании времени на совершение подвига, подобно тому вертоградарю, который умолял господина, повелевшего посечение бесплодной, таинственной смоковницы: «<i>Господи, остави ю и на се лето, дóндеже окопаю окрест ея</i>», отделив ее от истощающих силы ее пристрастий, «<i>и осыплю гноем</i>» – смирением и покаянием (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но он сказал ему в ответ: господин! оставь ее и на этот год, пока я окопаю ее и обложу навозом, -</span></span>Лк. 13:8</a>).<br /><br /><b>Да будет воля Твоя, яко на небеси, и на земли;</b> Небом названы небожители: ими воля Божия совершается непорочно, неупустительно. К воле Божией они уже не примешивают своей воли! У них уже нет отдельной воли! Воля их слилась воедино с волею Божиею. Над ними исполнилось то, чего испрашивал Спаситель Мира у Бога-Отца для учеников и для всех последователей Своих, человеков: «<i>Не о сих же,</i> – апостолах, – <i>молю токмо, но и о верующих словесе их ради в Мя: да вси едино будут: якоже Ты, Отче, во Мне, и Аз в Тебе, да и тии в Нас едино будут... да будут едино, якоже и Мы едино есмá: Аз в них, и Ты во Мне: да будут совершéни во едино</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=20&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не о них же только молю, но и о верующих в Меня по слову их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Я в них, и Ты во Мне; да будут совершены воедино, и да познает мир, что Ты послал Меня и возлюбил их, как возлюбил Меня.</span></span>Ин. 17:20-23</a>). <br /><b>«Да будет воля Твоя, яко на небеси, и на земли»</b>. Землею названы христиане. Не погрешит каждый из нас, если, произнося это прошение, будет разуметь под наименованием «<b>земли</b>» свое сердце, не отделяя и тела от сердца<a href="#664239_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Какое направление примут силы сердца, в такое направление устремляются силы тела, и преобразуется влечение тела, сообразно влечению сердца, из плотского и скотоподобного в духовное, святое, ангелоподобное. Всецелое соединение воли человеческой с волею Божиею есть состояние совершенства, какого может только достичь разумное создание Божие. Это совершенство имеют ангелы. Благоволит Спаситель наш, чтоб и мы, немощные и злосчастные человеки, взятые из земли, странствующие и мятущиеся на земле в течение кратчайшего срока, по миновании его нисходящие в землю, стяжали то, что имеют святейшие небесные духи. Он повелевает нам искать совершенства, еще непостижимого для нас. Ощутивший в себе Царство Божие научается не удовлетворяться этим; он научается не предаваться беспечности и бездействию; научается стремиться к обильнейшему развитию в себе владычества Божественного. Да действует исключительно воля Божия во всем существе человека, во всех составных частях его, в духе, душе и теле, соединяя собою и в себе разъединенную падением волю этих частей! Только волею Божиею может исцелиться воля человеческая, отравленная грехом; только в воле Божией и при посредстве ее пожелания составных частей человека, принявшие различное, противное друг другу направление<a href="#664239_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, могут перейти от разногласия к согласию, соединиться в одно желание; только оживленная волею Божиею воля человеческая может отторгнуться от земли, вознестись на небо. «<i>Братие,</i> – говорит святой апостол Павел, – <i>аз себе не ý помышляю достигша: едино же, задняя убо забывая, в предняя же простираяся, со усердием гоню, к почести вышняго звания Божия о Христе Иисусе. Елицы убо совершени, сие да мудрствуим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Братия, я не почитаю себя достигшим; а только, забывая заднее и простираясь вперед,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> стремлюсь к цели, к почести вышнего звания Божия во Христе Иисусе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, кто из нас совершен, так должен мыслить; если же вы о чем иначе мыслите, то и это Бог вам откроет.</span></span>Флп. 3:13-15</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="664239_1" class="note-item" href="#664239_1">1</a> Слово 7-е, гл. 11, 12.<br /></li><li><a id="664239_2" class="note-item" href="#664239_2">2</a> «Лествица», Слово 28, гл. 61. <br /></li><li><a id="664239_3" class="note-item" href="#664239_3">3</a> «Плоть имеет свою волю», т. е. свое пожелание, сказал преподобный Марк Подвижник, ссылаясь на апостола (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> между которыми и мы все жили некогда по нашим плотским похотям, исполняя желания плоти и помыслов, и были по природе чадами гнева, как и прочие,</span></span>Еф. 2:3</a>), Слово 4-е.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь." Т. 4. <br />Слово во вторник двадцать третьей недели. Объяснение молитвы Господней: Отче наш. Заимствовано из отеческих писаний, преимущественно из 9-го собеседования преподобного Кассиана Римлянина<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div><b>Да приидет царствие Твое</b>. Царствие Отца небеснаго, о пришествии котораго заповедует нам Спаситель молить Его милосердие, есть Царство благодати Его в настоящей жизни внутрь сердец, оправданных верою во Иисуса Христа и освященных в таинстве крещения силою и действием Духа Святаго, — и Царство славы, обетованное верующим в грядущем, нескончаемом веке. Произнося сие прошение, истинные сыны Царствия небеснаго все желания свои совокупляют во едино святое желание сердца своего, <i> да не царствует грех в мертвенной плоти нашей, во еже послушати его в похотех его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак да не царствует грех в смертном вашем теле, чтобы вам повиноваться ему в похотях его;</span></span>Рим. 6:12</a>), да сокрушится в конец темное царство князя века сего — духа злобы, и да воздвигнется и утвердится в сердцах всех человеков благодатное Царство света истинной веры и любви. И да приидет обетованное Отцем небесным избавление всей твари от рабства тления в свободу славы чад Божиих, да приидет сие вожделенное Царство славы, о пришествии котораго вся тварь, суете покоренная грехами нашими, <i> с нами совоздыхает и сболезнует даже до ныне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span></span>Рим. 8:21</a>, 22), по словам Апостола Павла, который, излагая сие желание сердца своего, говорит: <i> и мы сами начаток духа имуще, воздыхаем в себе, всыновления чающе избавления телу нашему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не только <i>она</i>, но и мы сами, имея начаток Духа, и мы в себе стенаем, ожидая усыновления, искупления тела нашего.</span></span>Рим. 8:23</a>). Вот желание истинных сынов Отца небеснаго, которые, имея у Него все сокровище свое и к Нему единому обращая все сердце свое, молят Его благость: да приидет царствие Твое.<br /><b>Да будет воля Твоя, яко на небеси и на земли</b>. Небо суть Ангели, земля человеки. Спаситель сим прошением заповедует нам умолять Отца небеснаго о даровании нам и всем братиям нашим сил, чтоб мы с такою же верностию исполняли всю святую волю Его, начертанную в заповедях Евангелия, с какою точностию и скоростию исполняют повеления Его Ангели, окружающее престол вечнаго Царствии Его, <i> сильнии крепостию, творящии слово Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Благословите Господа, [все] Ангелы Его, крепкие силою, исполняющие слово Его, повинуясь гласу слова Его;</span></span>Пс. 102:20</a>). Произнося сие прошение, истинные сыны Отца небеснаго с глубоким уничижением прязнают свою немощь в совершении добродетелей; но вместе имеют несомненное упование, что Он, ради ходатайства возлюбленнаго единороднаго Сына Своего, Господа нашего Иисуса Христа, даст им потребныя для сего силы благодати Духа Святаго. Они паче всего желают, чтобы во всем и всегда и везде по всей земли исполнялась не их, и не чья — либо человеческая воля греховная и развращенная, но воля Его святая и благая и совершенная, — как Его единаго воля исполняется на небесах, и исполнение ея составляет блаженство небожителей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div><b>Да приидет Царствие Твое</b> — чтобы удалившееся с земли ради неправд человеческих Царствие Божие опять пришло; <b>да будет воля Твоя, яко на небеси, и на земли</b> — чтобы Царство Божие открылось на земле исполнением на земле благой воли Божией (Ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная.</span></span>Рим. 12:2</a>).<br /><br />Желаешь ли ты, грешник, искренне святости, ревнуешь ли ты, обладаемый от врага, губителя-диавола, мирного Царствия Божия, во-первых, в тебе самом, а затем – и во всех людях; хочешь ли искренне исполнять волю Божию праведную, всеблагую и желаешь ли и молишь ли Бога, чтобы все люди познали и исполняли волю Отца нашего Небесного? Говорим мы всякий день эти слова молитвы Господней без глубокого понимания их смысла и бросаем их как бы на ветер, и потому нет в нас благой перемены...<br />* * *<br /><b>Да приидет Царствие Твое,</b> царство любви, кротости, незлобия, милосердия, воздержания, справедливости, чистоты. В нас царствует злоба, вражда, ненависть, зависть, жестокосердие, любостяжание, невоздержание, лицеприятие, неправда, мерзость блудная. Всякий день мы работаем мысленному Амалику.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 15. Март</i></div><br />* * *<br />Когда говоришь: <b>да приидет Царствие Твое,</b> тогда ты должен всем сердцем желать истребить из своего сердца царствующий в тебе грех, или различные страсти, например маловерие и холодность к Богу и к Церкви, непослушание и упрямство, грубость, злость, дерзость, леность, рассеянность, чревоугодие, зависть, скупость, сребролюбие, блуд, воровство, ложь, божбу, обман и прочие, — и насадить в себе всякую добродетель: веру, кротость, смирение, послушание, простоту и доброту сердечную, любезность, усердие в труде, простоту в пище и одежде, щедрость, беспристрастие к благам земным и пр. Когда говоришь: <b>да будет воля Твоя,</b> тогда должен ты всем сердцем желать отсечь свою греховную волю, свое самолюбие и исполнять во всем волю Божию, хотя бы она была и очень противна для нашей растленной греховной воли и для нашего самолюбивого, страстного сердца. Например, воля Божия хочет, чтоб мы повиновались начальству, родителям и наставникам, если воля их не противна закону Божию, чтоб мы любили врагов своих, — хотя противна нашему сердцу эта воля Божия, но непременно надо исполнять ее, даже неотложно любить врагов своих, обидчиков своих; если же будем мстительны, ненавистливы, то не сподобимся и Царствия Небесного, по слову Господа:<i> если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное </i>[<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо, говорю вам, если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:20</a>]. Или: <i>если вы будете любить любящих вас, какая вам награда?</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если вы будете любить любящих вас, какая вам награда? Не то же ли делают и мытари?</span></span>Мф. 5:46</a>]. Равным образом, хотя воля начальства, родителей и наставников бывает противна для нашей греховной воли, но надо переломить ее и с охотою, безропотно, точно, скоро исполнять волю их, ибо повиновение им есть повиновение Богу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 7. Объяснение гимназистам утренних и вечерних молитв</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><b>Да приидет Царствие Твое; </b><br />Да приидет Царствие Твое, о, Великий Царь! <br />Нам опостылели цари, лишь мнившие себя более великими, чем другие люди, а ныне лежащие в могилах рядом с нищими и рабами. <br />Нам опостылели цари, объявившие вчера о своей власти над странами и народами, а сегодня плачущие от зубной боли! <br />Они вызывают отвращение, как тучи, приносящие пепел вместо дождя. <br />"Смотрите, вот мудрый человек. Дайте ему корону!" - кричит толпа. Короне все равно, на чьей она голове. Но Ты, Господи, знаешь цену мудрости мудрых и власти смертных. Нужно ли мне повторять Тебе то, что Тебе известно? Нужно ли мне говорить, что самый мудрый среди нас властвовал над нами безумно? <br />"Смотрите, вот сильный человек. Дайте ему корону!" - снова кричит толпа; это другое время, другое поколение. Корона безмолвно переходит с головы на голову, но Ты, Всемогущий, знаешь цену духовной силы возвышенных и власти сильных. Ты знаешь о слабости сильных и власть предержащих. <br />Мы, наконец, поняли, претерпев страданье, что нет другого царя, кроме Тебя. Наша душа страстно желает Твоего Царства и Твоей власти. Скитаясь повсюду, разве не достаточно обид и ран получили мы, живые потомки на могилах малых царей и руинах царств? Теперь мы молим Тебя о помощи. <br />Пусть появится на горизонте Твое Царство! Твое Царство Мудрости, Отечества и Силы! Пусть эта земля, что была полем битвы тысячи лет, станет домом, где Ты хозяин, а мы гости. Приди, Царь, ждет Тебя пустой престол! С Тобой придет гармония, а с гармонией - красота. Все другие царства противны нам, поэтому и ждем сейчас Тебя, Великий Царь, Тебя и Твое Царство!<br /><br /><b>Да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</b> <br />Небо и земля - это Твои нивы, Отче. На одной ниве Ты сеешь звезды и ангелов, на другой тернии и людей. Звезды движутся по Твоей воле. Ангелы играют на звездах, как на арфе, по Твоей воле. Однако человек встречает человека и спрашивает: "Что есть воля Божья?" <br />Доколе человек не хочет знать волю Твою? Доколе он будет унижаться перед терниями под своими ногами? Ты сотворил человека, чтобы был он равен ангелам и звездам, но смотри - его и тернии превосходят. <br />Но видишь, Отче, человек, если захочет, может славить имя Твое лучше, чем тернии, совсем как ангелы и звезды. О, Ты, Духодавче и Воледавче, дай человеку Твою Волю. <br />Воля Твоя мудра, ясна и свята. Твоя воля сдвигает небеса, так почему бы той же воле не сдвинуть землю, которая в сравнении с небесами подобна капле перед океаном? <br />Твоя воля мудра. Я слушаю голоса прошлого, гляжу на небо и знаю, что звезды движутся, как двигались тысячелетиями, всегда тем же путем, и приносят, когда нужно, лето и зиму. <br />Ты никогда не устаешь, творя с мудростью, Отче наш. Никакой глупости нет места в Твоем плане. Сейчас Ты так же свеж в мудрости и добре сейчас, как и в первый день творения, и завтра будешь таким же, как сегодня. <br />Твоя воля свята, ибо мудра и свежа. Святость неотделима от Тебя, как от нас воздух. <br />Что-либо несвятое может подняться до небес, но ничто несвятое никогда не спустится с неба, с Твоего престола, Отче. <br />Мы молимся Тебе, Святой Отец наш: сделай так, чтобы поскорее настал день, когда воля всех людей будет мудра, свежа и свята, как Твоя воля, и когда все творения на земле будут двигаться в согласии со звездами на небе; и когда наша планета будет петь в хоре со всеми Твоими удивительными звездами: <br />Господи, научи нас! <br />Боже, веди нас! <br />Отче, спаси нас!</div></p></div>