<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Это можно понимать как в духовном, так и в простом смысле, протому что и тот и другой, по божественному дарованию, равно благоприятствует спасению. Христос есть хлеб жизни, и этот хлеб не всех, но только наш. Как говорим мы: Отче наш, потому что Бог есть Отец познающих Его и верующих, так и Христа называем нашим хлебом, потому что Он и есть хлеб тех, которые прикасаются Телу Его. Просим же мы ежедневно, да дастся нам этот хлеб, чтобы мы, пребывающие во Христе и ежедневно принимающие Евхаристию в снедь спасения, будучи по какому-либо тяжкому греху отлучены от приобщения и лишены небесного хлеба, не отделились от Тела Христова, как Господь говорит в наставление наше: <i>Аз есмь хлеб животный, иже сшедый с небесе; аще кто снесть от хлеба сего, жив будет во веки, и хлеб, егоже Аз дам, плоть Моя есть, юже Аз дам за живот мира</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>). Когда Он говорит, что ядущий от хлеба Его жив будет во веки, то этим показывает, что живут те, которые прикасаются, Его Телу и по праву приобщения принимают Евхаристию. Итак, должно бояться и молиться, да не отделится кто-либо от Тела Христова, подвергшись запрещению, и не удалится от спасения, как угрожает Господь, говоря: <i>аще не снесте плоти Сына человеческого, не пиете крове Его, живота не имате в себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span></span>Ин. 6:53</a>). Потому-то мы и просим ежедневно, да дастся нам хлеб наш, чтобы нам, пребывающим и живущим во Христе, не удалиться от освящения и от Тела Его.<br /><br />Можно это понимать и так: отрекшись от века сего и по вере духовной благодати отказавшись от его богатств и почестей, памятуя наставление Господа, Который говорит: <i>иже не отречется всего своего имения, не может быти Мой ученик</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Так всякий из вас, кто не отрешится от всего, что имеет, не может быть Моим учеником.</span></span>Лк. 14:33</a>), мы просим одной только пищи и пропитания. Кто сделался учеником Христовым, тот, по слову Учителя, отказываясь от всего, и должен просить только дневного пропитания и в молитве не простирать далее своих желаний, имея в виду заповедь Господа, сказавшего: <i>не пецытеся на утрей, утрений бо собою печется: довлеет дневи попечение его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Итак не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний <i>сам</i> будет заботиться о своем: довольно для <i>каждого</i> дня своей заботы.</span></span>Мф. 6:34</a>). Итак, ученик Христов, которому воспрещается заботиться о завтрашнем дне, праведно испрашивает себе дневной пищи: было бы противоречие и несообразность в том, если бы мы искали В этом веке продовольствия на долгое время, когда просим о скором пришествии Царства Божия. Блаженный апостол, поучая и утверждая крепость надежды и веры нашей, делает нам следующее напоминание: ничтоже внесохом в мир сей; яве, яко ниже изнести что можем. Имеюще же пищу и одеяние, сими довольни будем. А хотящий богатитися впадают в напасти и сеть и в похоти многи Несмысленны и вреждающыя, яже погружают человеки во всегубителство и погибель; корень бо всем злым сребролюбие есть, егоже нецыи желающе заблудиша от веры и себе пригвоэдиша болезнем многом (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо мы ничего не принесли в мир; явно, что ничего не можем и вынести <i>из него</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Имея пропитание и одежду, будем довольны тем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А желающие обогащаться впадают в искушение и в сеть и во многие безрассудные и вредные похоти, которые погружают людей в бедствие и пагубу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо корень всех зол есть сребролюбие, которому предавшись, некоторые уклонились от веры и сами себя подвергли многим скорбям.</span></span>1 Тим. 6:7-10</a>). Этим учит, что не только надобно презирать богатства, но что они и опасны: в них корень льстивых зол, обольщающих слепоту человеческого ума скрытым коварством. Потому-то Бог обличает безумного богача, который помышлял о мирских достатках и хвастался чрезвычайным изобилием плодов. <i>Безумие,</i> - говорит Он ему, - <i>в сию нощь душу твою истяжут от тебе: а яже уготовал еси, кому будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Бог сказал ему: безумный! в сию ночь душу твою возьмут у тебя; кому же достанется то, что ты заготовил?</span></span>Лк. 12:20</a>)? Безумный, он радовался о прибыли в ту ночь, в которую надлежало ему умереть; тот, кому мало уже оставалось жить, помышлял о изобилии плодов.<br /><br />Напротив, Господь учит, что тот вполне совершен, кто, продав все свое имение и раздав в пользу нищих, заготовляет себе сокровище на небе; тот, по словам Господа, может следовать за Ним и подражать славе страдания Господня, кто в готовности и охоте своей не задерживается никакими сетями домашнего хозяйства, но, предпослав свое имущество Богу, отрешенный и свободный, сам идет туда (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>). Вот как да научится всякий молиться, чтобы приготовить себя к тому же; из закона молитвы да уразумеет всякий, какова должна быть молитва! Между тем для праведника никогда не может быть недостатка в ежедневной пище, по Писанию: <i>не убиет гладом Господь душу праведную </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не допустит Господь терпеть голод душе праведного, стяжание же нечестивых исторгнет.</span></span>Притч. 10:3</a>). И опять: <i>юнейший бых, и состарехся, и не видех праведника оставлена, ниже семене его просяща хлебы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Я был молод и состарился, и не видал праведника оставленным и потомков его просящими хлеба:</span></span>Пс. 36:25</a>). То же обещает и Господь, говоря: <i>не пецытеся, глаголюще: что ямы, или что пием, или чим одеждемся? Всех сих языцы ищут; весть бо Отец ваш, яко требуете сих всех. Ищите же прежде Царствия Божия и правды Его, и сия вся приложатся вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=31&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак не заботьтесь и не говорите: что нам есть? или что пить? или во что одеться?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> потому что всего этого ищут язычники, и потому что Отец ваш Небесный знает, что вы имеете нужду во всем этом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:31-33</a>). Он обещает, что ищущим Царства и Правды Божией вся приложатся: ведь все Божие; следовательно, имеющий Бога ни в чем не будет иметь недостатка, только бы сам не отстал от Бога. Так, Даниилу, когда он был ввержен в ров львиный по велению царскому, изготовляется обед. Промыслом Божиим и человек Божий насыщается среди зверей алчущих, но щадящих его (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=14&s=30&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И когда царь увидел, что они сильно настаивают, принужден был предать им Даниила,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> они же бросили его в ров львиный, и он пробыл там шесть дней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Во рве было семь львов, и давалось им каждый день по два тела и по две овцы; в это время им не давали их, чтобы они съели Даниила.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Был в Иудее пророк Аввакум, который, сварив похлебку и накрошив хлеба в блюдо, шел на поле, чтобы отнести это жнецам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Но Ангел Господень сказал Аввакуму: отнеси этот обед, который у тебя, в Вавилон к Даниилу, в ров львиный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Аввакум сказал: господин! Вавилона я [<i>никогда</i>] не видал и рва не знаю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тогда Ангел Господень взял его за темя и, подняв его за волосы головы его, поставил его в Вавилоне над рвом силою духа своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И воззвал Аввакум и сказал: Даниил! Даниил! возьми обед, который Бог послал тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Даниил сказал: вспомнил Ты обо мне, Боже, и не оставил любящих Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И встал Даниил и ел; Ангел же Божий мгновенно поставил Аввакума на его место.</span></span>Дан. 14:30-39</a>). Так, Илия питается во время бегства: преследуемый, он получает пропитание в пустыне от вранов, которые служат ему, от птиц, которые приносят ему пищу. О, ненавистная жестокость злобы человеческой! Звери щадят, птицы кормят, а люди строят ковы и свирепствуют.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Какой прекрасный божественная премудрость дала порядок молитвенным прошениям, – когда после небесного, т. е., имени Божия, царства Божия, воли Божией, дала место прошению и о земных потребах, хотя и говорил Господь: «<i>Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это всё приложится вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>). Впрочем, слова: «<b>хлеб наш насущный дай нам на сей день</b>», будем разуметь более в духовном смысле. Ибо Христос есть хлеб наш: Он есть жизнь и хлеб жизни, как Сам говорит: «<i>Я есмь хлеб жизни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Я есмь хлеб жизни.</span></span>Ин. 6:48</a>); и еще несколько выше: «<i>Отец Мой даёт вам истинный хлеб с небес. Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру</i>»; и потом: «<i>Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: не Моисей дал вам хлеб с неба, а Отец Мой дает вам истинный хлеб с небес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span></span>Ин. 6:32-33</a>, 51); так что в хлебе есть и принимается тело Его. «<i>Сие есть тело Мое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И, взяв хлеб и благодарив, преломил и подал им, говоря: сие есть тело Мое, которое за вас предается; сие творите в Мое воспоминание.</span></span>Лк. 22:19</a>) говорит Он. О ядущих же тело Его и пьющих кровь Его Он сказал, что они в Нем пребывают, а Он в них (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем.</span></span>Ин. 6:56</a>). Таким образом, испрашивая хлеба насущного, мы молимся о непрестанном пребывании во Христе, через приобщение тела Его. – Но если и не в духовном смысле принять слова сии, и тогда это не чуждо будет духовного назидания. Ибо повелевается просить только хлеба, который один полагается необходимым для верных; о всем же прочем сказано: «<i>всего этого ищут язычники</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> потому что всего этого ищут язычники, и потому что Отец ваш Небесный знает, что вы имеете нужду во всем этом.</span></span>Мф. 6:32</a>). Что самое и примерами подтверждает и притчами внушает Господь, когда говорит: <i>«нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Он же сказал в ответ: нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам.</span></span>Мф. 15:26</a>). Также: «<i>подал бы... камень</i>» кто сыну, хлеба просящему? (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Есть ли между вами такой человек, который, когда сын его попросит у него хлеба, подал бы ему камень?</span></span>Мф. 7:9</a>) – Ибо здесь указывается, чего дети ожидают от Отца. Но и тот ночной проситель просил лишь хлеба (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал им: <i>положим, что</i> кто-нибудь из вас, имея друга, придёт к нему в полночь и скажет ему: друг! дай мне взаймы три хлеба,</span></span>Лк. 11:5</a>). – Премудро приложил Господь: «<b>дай нам на сей день</b>», так как прежде Он уже внушал: «<i>не заботьтесь о завтрашнем дне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Итак не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний <i>сам</i> будет заботиться о своем: довольно для <i>каждого</i> дня своей заботы.</span></span>Мф. 6:34</a>). К чему и притчу приспособил о человеке оном, у которого «<i>был хороший урожай в поле</i>», который, тогда как замышлял долго прожить в безопасности и довольстве, умер в ту же ночь (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=16&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал им притчу: у одного богатого человека был хороший урожай в поле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и он рассуждал сам с собою: что мне делать? некуда мне собрать плодов моих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал: вот что сделаю: сломаю житницы мои и построю большие, и соберу туда весь хлеб мой и всё добро мое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и скажу душе моей: душа! много добра лежит у тебя на многие годы: покойся, ешь, пей, веселись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Бог сказал ему: безумный! в сию ночь душу твою возьмут у тебя; кому же достанется то, что ты заготовил?</span></span>Лк. 12:16-20</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Цит. по свт. Феофан Затворник. <br />"Истолкование молитвы Господней словами святых отцов".<br />Четвертое прошение «Хлеб наш насущный даждь нам днесь»</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Но возразит кто-нибудь: возможно ли в той чистоте, какая в бесплотных силах, преуспевать получившими в удел жизнь во плоти, когда душа по телесным потребностям погружена в тьму забот? Поэтому то, кажется мне, как бы устраняя такую невозможность, Господь в последующих словах разрешает кажущееся затруднительным в предстоящем деле. Ибо этими словами в повелении просить насущного хлеба предлагается нам, думаю, учение, что довольство малым и умеренность по закону бесстрастия равняется тому, чтобы не иметь ни в чем нужды по естеству. Ангел не просит в молитвах Бога о подаянии ему хлеба, потому что одарен естеством, не имеющим нужды в чем-либо подобном, а человеку повелено просить, потому что делающееся пустым непременно имеет нужду в наполняющем. Скоротечен и преходящ состав человеческой жизни, вместо отделившегося требует возобновляющегося. Поэтому, кто в услужении естеству не увлекается сверх необходимости суетными заботами, тот ненамного ниже ангельского чина по жизни, в довольстве для себя малым подражая ангелам, ни в чем не имеющим нужды. Поэтому повелело нам искать только достаточного к сохранению телесной сущности, говоря Богу: хлеб нам дай, т. е. дай не забавы, не богатство, не доброцветные багряницы, не золотые уборы, не блеск камней, не серебряные сосуды, не обширные поместья, не военоначальство, не владение городами и народами, не стада коней и волов и великое множество другого скота, не обилие невольников, не знаменитость на торжищах, не памятники, не изображения, не шелковые ткани, не увеселения музыкой и не что-либо этому подобное, чем душа отвлекается от Божественной и более досточестной заботливости, – но дай хлеб. <br /><br />Видишь ли эту широту любомудрия? Сколько учений содержится в этом кратком изречении? Словом хлеб как бы так взывает Господь внимающим: «Перестаньте, люди, истощаться пожеланиями суетного! Перестаньте на горе себе самим умножать поводы к трудам! Невелик твой естественный долг: обязан ты доставать плоти своей пищу – дело небольшое и нетрудное, если имеешь в виду потребность. Для чего умножаешь свои повинности? Для чего налагаешь на себя иго, неся столько долгов, добывая серебро, откапывая золото, приискивая прозрачное вещество? Для того ли, чтобы всем подобным услаждать тебе этого всегдашнего собирателя податей – чрево, которому потребен только хлеб, удовлетворяющий тому, в чем нуждается тело?» А ты отправляешься к индам, терпишь беды на чужеземном море, пускаешься в плавание на целые годы, чтобы привезенными оттуда покупками усладить пищу, не обращая внимание на то, что ощущение сладостей имеет пределом нёбо во рту, а также и благовидное, и благовонное, и услаждающее вкус доставляет чувству какую-то скоропреходящую и мгновенную приятность. Кроме нёба, во рту разность влагаемого в гортань ничем не различима, потому что естеством одинаково изменяется все в зловоние. Видишь ли конец поварского искусства? Видишь ли последствие поварских ухищрений? Проси хлеба для жизненной потребности – в этом природа сделала тебя должником телу. А что сверх этого изобретено изнеженностью роскошных, то из числа привсеянных плевел. Сеяние домовладыки – пшеница, а из пшеницы делается хлеб; роскошь же – плевелы, они врагом привсеяны к пшенице. Но люди, перестав служить природе необходимым, действительно, как говорит где-то Писание (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иное упало в терние, и терние выросло, и заглушило <i>семя</i>, и оно не дало плода.</span></span>Мк. 4:7</a>), бывают подавляемы заботой о суетном и остаются недостигшими зрелости, потому что душа непрестанно занимает себя этими суетностями. Ограничивайся необходимой потребностью. Пределом заботливости твоей о жизни пусть будет удовлетворение нужды тем, что у тебя есть. <br /><br />Если и с тобою Евин советник вступит в беседу о том, что прекрасно для взора и приятно для вкуса и при хлебе станешь искать такой-то снеди, приготовленной с такими-то приправами, а потом вследствие этого прострешь пожелание далее необходимых пределов, то увидишь тогда, как пресмыкающийся вслед за этим неприметно прокрадется к любостяжательности. Ибо, от пищи необходимой перейдя к лакомым снедям, перейдет и к тому, что приятно для глаз, будет домогаться светлых сосудов, красивых слуг, серебряных лож, мягких постелей, прозрачных, с золотой насыпью покрывал, престолов, треножников, купален, чаш, рогов, холодильников, ковшей, лоханей, светильников, курильниц. А через это входит похоть любостяжательности и домогается подобных вещей, но, чтобы в заготовлении их не было недостатка, потребны доходы на приобретение требуемого. Поэтому надобно иному быть в печали, живущему вместе проливать слезы, многим сделаться бедствующими, лишившись собственности, чтобы вследствие их слез за столом этого человека было блистательно. А когда змей обовьется вокруг этого и наполнит чрево, чем было желательно, тогда в след за этим по пресыщении человек более и более вовлекается в неистовство непотребства – и это есть крайнее из зол человеческих. <br /><br />Поэтому, чтобы не происходило ничего такого, ограничивай молитву испрошением этого пособия – хлеба, ища снеди, приправляемой тебе самой природой. И эта приправа есть добрая совесть, при правильном употреблении хлеба всего более его услаждающая. А если желательно тебе усладить и ощущение гортани, то пусть приправой у тебя будет скудость, пусть не прилагается сытость к сытости, побуждение к принятию пищи не притупляется пьянством, но вкушению ее да предшествует у тебя по заповеди пролитие пота. «<i>В поте и труде будешь есть хлеб</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>). Видишь ли, какая первая приправа пищи, по Писанию? Достаточно для тебя этой только потребностью занимать мысль свою – лучше же сказать, до этого только связывать душу попечениями о хлебе. Но скажи Тому, Кто изводит «<i>хлеб от земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ты произращаешь траву для скота, и зелень на пользу человека, чтобы произвести из земли пищу,</span></span>Пс. 103:14</a>), скажи Тому, Кто питает воронов (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> дает скоту пищу его и птенцам ворона, взывающим [<i>к</i>] [<i>Нему</i>].</span></span>Пс. 146:9</a>), «<i>даёт пищу всякой плоти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=135&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> дает пищу всякой плоти, ибо вовек милость Его.</span></span>Пс. 135:25</a>), отверзает руку и насыщает «<i>всё живущее по благоволению</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> открываешь руку Твою и насыщаешь все живущее по благоволению.</span></span>Пс. 144:16</a>): «От Тебя моя жизнь, от Тебя да будет и средство к жизни. Ты дай хлеб, то есть даруй иметь пищу от праведных трудов». <br /><br />Прекрасно же и присовокупление слова «день». Ибо сказано: «Хлеб насущный дай нам на сей день». В этом слове заключается другое любомудрие; произнося это, должен ты познать, что жизнь человеческая однодневна. Собственность каждого – одно только настоящее, а надежда на будущее остается в неизвестности; «<i>не знаем, чтó родит тот день?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=27&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не хвались завтрашним днем, потому что не знаешь, что родит тот день.</span></span>Притч. 27:1</a>). Для чего мучим себя неизвестным, томим заботами о будущем? Сказано: «<i>Довольно для каждого дня своей заботы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Итак не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний <i>сам</i> будет заботиться о своем: довольно для <i>каждого</i> дня своей заботы.</span></span>Мф. 6:34</a>), где заботой называется злострадание. Для чего прилагаем попечение «о завтрашнем»? Поэтому Господь тем, что повелевает говорить «день», запрещает тебе заботу «о завтрашнем», как бы следующее внушая тебе этим словом: «Кто дал тебе день, Тот даст и потребное на день. Кто «<i>повелевает солнцу... восходить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>); Кто уничтожает ночную тьму; Кто показывает тебе луч света; Кто вращает небо, чтобы над землей стало светило; Кто дает тебе это и многое другое, Тот неужели имеет нужду в твоем содействии, чтобы удовлетворить твоей плоти, снабдив ее потребным? Какую тщательность о собственной жизни привносит от себя естество бессловесных? Какие пашни у воронов, какие житницы у орлов? Не одна ли у всех снабдительница жизни – Божия воля, которой все содержится? Вол, или осел, или другое какое бессловесное, не учась, от природы имеют любомудрие и хорошо располагают настоящим, о том же, что будет после, нет у них никакой заботы». <br /><br />Неужели мы имеем нужду в советниках, чтобы уразуметь эту кратковременность и однодневность плотской жизни? Не вразумляемся тем, что бывает с другими? Как не уцеломудриваемся собственной своей жизнью? Что было пользы от большого заготовления тому богачу, который обольщал себя неосуществимыми надеждами, разорял, строил, собирал, роскошествовал; чего достало бы на многие годы, то в суете надежд запирал в житницы? Не одна ли ночь обличала всю эту мечтательность надежды, как суетное некое сновидение о чем-то не стоящим внимания? Жизнь телесная ограничивается одним настоящим, а жизнь, предоставляемая надежде, есть собственность души. Но человеческое неразумие погрешает в употреблении той и другой, думая телесную жизнь продлить надеждами, а жизнь душевную тратя в наслаждениях настоящим. Поэтому-то душа, занимаясь видимым, по необходимости делается чуждой надежды существенной и действительной, по надежде опираясь на непрочное, и этим не овладевает, и чего надеялась, того не имеет. <br /><br /> Поэтому научимся из настоящего совета, чего надлежит просить сего дня и чего впоследствии. Хлеб – сегодняшняя потребность, а Царствие – уповаемое блаженство. Сказав же о хлебе, Писание разумеет под этим телесную потребность. Если это станем просить, уму молящегося будет явно, что забота его – об однодневном. Если же просим чего-либо из душевных благ, то явно, что прошение имеет в виду всегда пребывающее и нескончаемое, на что Господь и повелевает наиболее взирать молящимся, как на важнейшее, удовлетворяющее и первой потребности. «<i>Просите,</i> – говорит Он, – <i>Царства Божия и правды Его, и это всё приложится вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Беседы о молитве Господней." Cлово 4</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Хлеб наш обший не есть насущен. Хлеб же сей Святый есть насущный: вместо того чтобы сказать, на существо души устрояемый. Сей хлеб не <i>во чрево входит, а афедроном исходит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> еще ли не понимаете, что всё, входящее в уста, проходит в чрево и извергается вон?</span></span>Мф. 15:17</a>), но во весь твой состав разделяется, на пользу тела и души. А слово днесь говорится вместо на всяк день, как и Павел сказал: <i>дондеже, днесь, нарицается</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но наставляйте друг друга каждый день, доколе можно говорить: "ныне", чтобы кто из вас не ожесточился, обольстившись грехом.</span></span>Евр. 3:13</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div><b>Хлеб наш насущный даждь нам днесь</b> – «насущный», говорит он, достаточный для нашего существования и устроения, который устраняет заботу о завтрашнем дне. И Тело Христово есть хлеб насущный. Мы молимся, чтобы неосужденно причаститься его.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Сказание о Церкви и рассмотрение таинств.<br />Толкование на «Отче наш»</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>[цит. по свт. Феофану Затворнику] Св. Кассиан, разумея под хлебом Господа Иисуса Христа, и пречистое тело Его с Животворящею кровью, говорит: «<b>хлеб наш</b>, т. е. насущный, или, по другому Евангелисту, «<b>ежедневный, дай нам на сей день</b>». Первым словом означается существенное его достоинство, по которому он превышает все сущности и превосходит все твари высокою своею святостью, а вторым выражается естественное употребление его и польза. Ибо когда говорится: «ежедневный», то этим показывается, что без него мы не можем ни одного дня продолжать духовной жизни; а когда говорится: «день», то этим показывается, что надобно принимать его ежедневно и что вчерашнее вкушение его недостаточно, если он подобным образом не будет и ныне преподан нам. Поскольку же нет дня, в который бы не нужно было укреплять сердце внутреннего нашего человека принятием и вкушением этого «хлеба», то таковая ежедневная потребность должного заставляет нас во всякое время проливать о нем молитву. Впрочем, слово «день» – можно принимать и в отношении к настоящей жизни, то есть: «Подавай нам хлеб сей, доколе мы находимся в здешнем веке, ибо знаем, что и в Будущей Жизни он будет Тобою подаваем тем, которые заслужили его, но мы просим даровать нам его еще «день», ибо кто не удостоится принять оного в настоящей жизни, тот не возможет причаститься его и в Будущей».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Молитва, которой Господь научил Своих учеников, заключает в себе не что-либо земное, но все небесное и относящееся к пользе души. Ибо она учит просить ни начальства, ни богатства, ни красоты, ни силы, ни чего-либо скоро увядающего, от чего, когда оно и есть, повелевается нам воздерживаться и о наслаждении чем просить, когда сего нет, – излишнее дело.<br /><br />Даже и то, что в ней представляется маловажным и чувственным, по мнению мужей мудрых, сказано более о Божием Слове, которое питает бесплотную душу и некоторым образом входит в ее сущность и соединяется с нею. Потому и называется хлебом насущным, так как имя "сущность" приличествует более душе, нежели телу. Если же это сказано и о хлебе ежедневном, соразмерном потребности тела, то и он, при таком употреблении, делается духовным, ибо не требовать ничего, кроме хлеба, будет признаком духовного, светлого и любомудрого разумения. Итак, будем просить того, чему научены, а не того, что легко исчезает. Ибо было бы бедственно и означало бы великое неразумие просить того, что, если и имеем, повелевается нам бросать.<br />(Полагаю, что всякий предел дерзости преступает тот, кто) предавшись роскоши и расточительности, отложив многое в запас, не только на пропитание, но и для чревоугодия, смеет молиться: хлеб наш насущный (то есть или подобающий душе, или достаточный для плоти) даждь нам днесь, – тогда как словом днесь указывает Господь на попечение об едином дне, потому что, мыслительную силу души возводя к высшему любомудрию, определяет и самое время прошения. <br />(Посему, сказать)<i> хлеб наш насущный даждь нам днесь</i>, (имеют право) те, которые отказываются от роскоши и от расточительности. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письма. 71. Схоластику Феодосию.<br />На молитву: "<i>Отче наш</i>".<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div><b>«Хлеб наш ежедневный дай нам на сей день».</b> Это нужно понимать в смысле духовной пищи. Ибо наш хлеб — это Христос, Который сказал: <i>«Я хлеб живой, сшедший с небес»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>). Мы называем его ежедневным, потому что мы постоянно должны молиться о защите от греха, дабы быть достойными небесной пищи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 40. Введение в молитву Господню</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Живя подобным образом (подражая ангелам небесным), мы по Молитве обретем, как хлеб насущный, животворящий и насыщающий души наши для сохранения крепости дарованных нам благ, [Само] Слово, изрекшее: <i>Я есмь хлеб жизни, сшедший с небес, дающий жизнь миру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span></span>Ин. 6:33</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=35&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус же сказал им: Я есмь хлеб жизни; приходящий ко Мне не будет алкать, и верующий в Меня не будет жаждать никогда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Но Я сказал вам, что вы и видели Меня, и не веруете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Все, что дает Мне Отец, ко Мне придет; и приходящего ко Мне не изгоню вон,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо Я сошел с небес не для того, чтобы творить волю Мою, но волю пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 6:35—38</a>). Это Слово становится всем, соразмерно нам, насыщающимся добродетелью и мудростью, и воплощается различным образом, как только Оно Само ведает, ради каждого из спасаемых. [Примем же Его], живя еще в веке сем, согласно смыслу следующего изречения Молитвы:<br /><br /><b>Хлеб наш насущный даждь нам днесь</b>.<br /><br />Словом «днесь», как думаю, означается нынешний век. Или, чтобы яснее истолковать это место Молитвы, можно сказать: хлеб наш, который Ты уготовал в начале для бессмертия естества [человеческого], дай нам днесь, в настоящей мертвенной жизни, чтобы вкушение хлеба жизни и познания победило греховную смерть, — того хлеба, причастия которого лишило преступление Божественной заповеди первым человеком. Ведь если бы он насытился этой Божественной пищей, то не был бы взят в плен смертью греха.<br /><br />Однако молящийся о том, чтобы получить этот насущный хлеб, не получает его весь целиком таким, каков он есть, но получает лишь настолько, насколько сам получающий может [воспринять его]. Ибо Хлеб жизни, как Человеколюбец, хотя дает Себя всем просящим, но не всем одинаково: совершившим великие деяния дает больше, а свершившим [деяния] меньшие дает меньше, то есть дает каждому, насколько может принять его духовное достоинство.<br /><br />К такому пониманию настоящего изречения [Молитвы] привел меня [Сам] Спаситель, повелевающий ученикам [Своим] не заботиться вовсе о чувственной пище, говоря им: <i>Не заботьтесь для души вашей, что вам есть и что пить, ни для тела вашего, во что одеться</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему говорю вам: не заботьтесь для души вашей, что вам есть и что пить, ни для тела вашего, во что одеться. Душа не больше ли пищи, и тело одежды?</span></span>Мф. 6:25</a>), потому что <i>всего этого ищут люди мира сего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> потому что всего этого ищут люди мира сего; ваш же Отец знает, что вы имеете нужду в том;</span></span>Лк. 12:30</a>), [а вы] <i>ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>). Как же [Господь] учит в Молитве не искать того, что Он [Сам] прежде заповедовал? — Ясно, что в Молитве Он не велел просить того, что и в заповеди [Своей не повелел], ибо в Молитве мы должны просить о том, что и по заповеди должны искать. А что [Господь] искать не позволяет нам, о том и молиться незаконно. Если Спаситель заповедал искать одного Царства Божия и правды, то Он побуждал добивающихся Божественных даров и в Молитве просить о том же, чтобы, через эту Молитву утвердив благодать искомых по природе [благ], соединить и отождествить через относительное единение волю просящих с желанием Подателя благодати.<br /><br />Если же Молитва повелевает нам просить и того повседневного хлеба, которым естественно поддерживается наша настоящая жизнь, то это для того, чтобы мы не переходили границ Молитвы, охватывая мыслью целые периоды лет, и не забывали, что мы смертны и имеем [здешнюю] жизнь, подобную преходящей тени, но чтобы, не отягощаясь лишней заботой, просили в Молитве и хлеба на день. И покажем, что мы любомудренно, по Христу, превращаем [земную] жизнь [нашу] в размышление о смерти, по своей воле упреждая природу и до наступления смерти отсекая от души попечение о телесном, дабы она не прилеплялась к тленному и не извращала [влечением] к материи естественного употребления [своего] стремления [к Богу], приучаясь к любостяжанию, лишающему богатства Божественных благ.<br />Итак, будем избегать, насколько возможно, любви к материи и смоем, как пыль, с мысленных очей [наших] саму связь с ней; будем довольны одним тем, что поддерживает нашу жизнь, а не тем, что доставляет ей наслаждение. Будем молить Бога, как научились, о том, чтобы душе нашей не впасть в рабство и не подпасть, ради тела, под иго зримых [вещей]. Тогда ясно будет, что мы едим для того, чтобы жить, а не живем для того, чтобы есть, поскольку первое свойственно разумной природе, а второе — неразумной. Будем строгими блюстителями этой Молитвы, самими делами [своими] показывая, что мы твердо придерживаемся одной-единственной жизни — жизни в Духе, и для стяжания ее употребляем [всю] настоящую жизнь. Докажем на деле, что ради жизни духовной мы только терпим эту [бренную жизнь], подкрепляя ее одним хлебом и сохраняя, насколько возможно, в здоровом состоянии только для того, чтобы нам не [просто] жить, но жить для Бога, делая тело, одухотворенное добродетелями, вестником души, а душу, отличающуюся постоянством в добре, соделывая проповедницей Бога. И хлеб сей естественным образом ограничим [нуждами] одного дня, не смея распространять прошения о нем на другой день из [повиновения] Даровавшему эту Молитву. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Зная, что ангельская природа не нуждается в пище, а человеческая нуждается в ней, повелел просить того, что составляет необходимость природы. Сказал хлеб наш, т.е. существующий ради нас; а насущным назвал его, как нужный для существа, бытия и поддержания тела. Или по Златоусту: насущный, т.е. ежедневный. Прибавил также днесь, отвлекая нас от заботы о дальнейшем времени, потому что желает, чтобы верующие в своих молитвах просили одного хлеба, и только на сегодняшний день, и не заботились о наступающем дне, так как мы еще не знаем, будем ли даже жить в тот день. Поэтому излишне заботиться о том дне, относительно которого не знаем, пройдем ли мы расстояние до него. Это же впоследствии Он заповедует пространнее, говоря: <i>не заботьтесь о завтрашнем дне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Итак не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний <i>сам</i> будет заботиться о своем: довольно для <i>каждого</i> дня своей заботы.</span></span>Мф. 6:34</a>). Таким образом, мы будем всегда готовыми, немного уступая естественной необходимости, а все остальное обращая на духовное делание. Справедливо просить хлеба и для души, потому что и она нуждается в насущном хлебе, т.е. в просвещении свыше и доставлении Божественного знания.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1064">Симеон Солунский свт.</a><div>Хотя мы просим и о небесном, но мы смертны и, как люди, просим для поддержания нашего существа и хлеба, зная, что и он – от Тебя, и Ты один ни в чем не имеешь нужды, а мы связаны нуждами и в Тебе полагаем дерзновение свое. Прося только хлеба, мы не просим излишнего, но необходимого для нас на настоящий день, так как мы научены не заботиться и о завтрашнем дне, потому что Ты печешься о нас и в настоящий день, будешь пещись и завтра, и всегда. Но и другой хлеб наш насущный даждь нам днесь – хлеб живой, небесный, всесвятое тело живого Слова, которого не ядущий не будет иметь ни мало жизни в себе. Это – хлеб насущный: потому что он укрепляет и освящает душу и тело, и <i>не ядый его не имать живота в себе, а ядый его жив будет во век</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Иисус сказал им в ответ: не ропщите между собою.</span></span>Ин. 6:43</a>, 51, 53, 54, 58). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div><b>4. Хлеб наш насущный даждь нам днесь</b>. Мы просим здесь, во-первых, чтобы Бог не лишил нас проповеди и познания Своего святого слова, ибо слово Божие — это душевный хлеб, без которого человек погибает; во-вторых, чтобы сподобил Он нас общения Тела и Крови Христовой; и, в-третьих, чтобы даровал нам все необходимое для жизни и соблюл все это в мире этом в достатке, но без излишества. Слово же «<b>днесь</b>» означает время нашей настоящей жизни, ибо в будущем веке мы будем наслаждаться лицезрением Божиим.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Вопрос 18. Какое четвертое прошение? <br /><br />Ответ. <b>«Хлеб наш насущный даждь нам днесь».</b> <br /><br />Вопрос 19. Что заключает в себе cиe прошение? <br /><br />Ответ. Во-первых, оно заключает преизящную пищу души нашей, которая есть слово Божие, по словам Писания: «не о хлебе единем жив будет человек, но о всяцем глаголе исходящел изо уст Божиих» (Мф.4:4). Посему просим, чтобы Бог не попустил нам жить во гладе святого слова Своего, т. е. учения Христова, без которого внутренний человек, как бы томимый голодом и неядением, умирает. Здесь надлежит помышлять о смерти душевной, постигающей особенно тех, которые не хотят слушать слова Божии и поучений, и тем подают худой пример. Во-вторых, оно заключает в себе другую пищу души, т. е. приобщение Teлу и Крови Христовой. Ибо так говорит Господь о сем: «Плоть бо Моя истинно есть брашно, и Кровь Моя истинно есть пиво. Ядый Мою Плоть и пияй Мою Кровь во Мне пребывает, и Аз в нем» (Ин.6:55-56). Итак, чтобы достойно принять сию пишу, мы просим в сей части молитвы, чтобы Oн сам дал нам оную по благодати и человеколюбию Своему. Когда же соделаемся причастниками сей двойственной пищи, тогда будем иметь внутри себя, небесное Царство Божие (Лк.17:21), а после того и все преходящее и тленное, в чем имеет нужду природа наша, дано будет нам от Бога, как бы в прибавление, ибо написано: «Ищите же прежде Царствия Божия и правды его, и сия вся приложатся вам» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>). В-третьих, в сей молитве, именно в слове «хлеб,» заключается все необходимо? для сохранения жизни нашей в сем мире, как то, что принадлежит к пище, так и все другое, в чем имеем нужду для жизни. Здесь от каждого требуется осторожность, чтобы просить нужного и необходимого, а не излишнего и относящегося к наслаждению, что свойственно невоздержной жизни, и от чего рождается грех; о сем говорит Павел: «Я ко во дни, благообразно да ходим, не козлогласовании» (не в паровании) «и пиянствы, не любодеянии и студодеянии» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Как днем, будем вести себя благочинно, не <i>предаваясь</i> ни пированиям и пьянству, ни сладострастию и распутству, ни ссорам и зависти;</span></span>Рим. 13:13</a>). И в другом месте: «Имеюще же пищу и одеяние, сими доволни будем» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если же кто о своих и особенно о домашних не печется, тот отрекся от веры и хуже неверного.</span></span>1 Тим. 5:8</a>). Слово «днесь» означает настоящий век, т. е. доколе мы живем в сем мире; ибо в будущем веке будем наслаждаться самим присутствием, или видением Бога, и радостью, отселе происходящей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div><br />1) Хлеб насущный, по пониманию святого Иоанна Златоуста, означает – повседневный.<br /><br />2) Здесь понимается не только хлеб, но и все необходимое для этого временного жития, например, питье, одеяние, покой, дом и прочее, как некоторые толкуют.<br /><br />3) Не просим богатства, но просим нужного к поддержанию этой жизни. Не о деньгах, не о роскоши, ни о многоценном одеянии, ни об ином подобном повелено молиться, но только о хлебе, и о хлебе повседневном, чтобы об утреннем не заботились, – говорит святой Златоуст.<br /><br />4) Отсюда следует, что христианину не должно заботиться о богатстве, многоценном одеянии, богатых домах, богатой пище и прочем, тому подобном. Ибо христианин всегда должен быть готов к тому, что его позовет Господь, и тогда все это он вынужден будет оставить. Зовет же Господь всякого к Себе через смерть. Хочет, – говорит святой Иоанн Златоуст, – чтобы мы всегда были готовыми и тем довольствовались, что естеству нашему нужно.<br /><br />5) Когда молимся: «<b>хлеб даждь нам</b>», исповедуем, что мы нищие, убогие и бедные, и потому всего у Бога должны просить, и что ни имеем, должны благости Его приписывать, как Псаломник поет: «<i>Очи всех на Тебя уповают, и Ты даешь им пищу их в свое время; открываешь руку Твою и насыщаешь все живущее по благоволению</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Очи всех уповают на Тебя, и Ты даешь им пищу их в свое время;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> открываешь руку Твою и насыщаешь все живущее по благоволению.</span></span>Пс. 144:15-16</a>).<br /><br />6) Когда говорим: «<b>хлеб наш даждь</b>», то показываем, что не только о своем пропитании просим, но и о прочих, из любви христианской. Ибо любовь христианская требует, чтобы мы не только о себе, но и о ближних наших заботились.<br /><br />7) Известно, что Бог, так как Щедр, не только христианам, но и не знающим Его подает временные блага. Но христианам должно всею верою у Него просить, как сынам у отца, и тем показывать, что все, что ни имеют необходимое для жизни, – Божие добро, и так, принимая благодеяние, благодарить Благодетеля.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Об истинном христианстве". Книга 2<br /> Статья 3: О христианской должности к Богу. <br />Глава 5: О молитве, или призывании Бога. <br />§ 334 Молитва Господня<br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1019">Владимир (Богоявленский) сщмч.</a><div>Братия христиане! Из тины этой юдоли земной возводим мы свои очи и свое сердце горе, к Отцу своему Небесному, и в честь и славу Его имени с вожделенным желанием молимся о пришествии Его святого царствия и того часа, когда ничто на земле не будет противодействовать Его Божественной воле. Отче наш, иже еси на небесех! Да святится имя Твое, да приидет царствие Твое, да будет воля Твоя, яко на небеси и на земли. Мы хорошо знаем и всегда помним, что мы еще не на небе, еще не можем присоединиться к лику Ангелов, чтобы вместе с ними там, у престола Отца своего Небесного, воспевать Ему: Аллилуиа! Мы знаем, что мы еще такие дети, которым Отец судил здесь, вдали от отеческого дома, на чужой стороне, переносить много ежедневных нужд и грехопадений, причем нам нужны Его ежедневное руководство, Его помощь, поддержка и покровительство. Поэтому мы просим Отца Небесного, чтобы Он внял таковым нашим нуждам и по Своей милости даровал нам все, что необходимо для продолжения здешнего существования. <br /> Прежде всего мы просим Его о пище для нашего тела и об удовлетворении телесных потребностей, а потом уже об удовлетворении потребностей и души, и это не потому, что тело для нас важнее души, нет. Мы просим прежде всего о самом необходимом в здешней жизни потому, чтобы заботы эти не препятствовали нам поднимать свои очи и сердце горе, к небу, к Богу, чтобы иметь более свободы заниматься удовлетворением духовных нужд своих и думать о царствии Божием и правде его. <br /> Вот почему это четвертое прошение следует тотчас же за тремя первыми, и в нем мы просим нашего Отца, чтобы Он по Своей милости дал нам все, что нужно для нашего земного существования. Отче, - говорим мы Ему, - хлеб наш насущный даждь нам днесь. <br /> Но что разумеем мы, когда этот насущный хлеб, которого мы просим у Отца, называем нашим? Ведь он не наш, а Божий, подобно тому, как и царство, о пришествии которого мы молимся, есть царство Божие. Вот долги, или грехи, об оставлении которых, мы просим Отца нашего в пятом прошении, это наши, они наша собственность. Но насущный хлеб, которым мы пользуемся, принадлежит не нам; он имеет высшего, Небесного Собственника, Владетеля. И если блудный сын, о котором говорится в евангельской притче, явился к отцу и сказал; "Отец, дай следующую мне часть имения" (Лк. 15, 2), то это было печальным началом, источником неправды человека, равно как и его бедствия. Насущный хлеб, о котором молимся мы в четвертом прошении, называем мы нашим потому, что мы именно в нем нуждаемся, для нас он необходим и нам дает его Отец наш по Своей только милости. Но не забывай, друг, что Он Сам установил тот порядок, те правила, по которым Он раздает Своим детям насущный хлеб их. Трудивыйся только да яст, а не трудивыйся, значит, не должен и есть. В поте лица твоего снеси хлеб твой, - сказал Бог первому человеку (Быт. 3, 19). Тот не наш хлеб, который приобретаем мы с нарушением восьмой заповеди. Ленивый тунеядец, который готов скорее просить милостыню, чем работать, вор, который кражу предпочитает труду, игрок, который, вопреки закону Божию, хочет разбогатеть без работы, без пота на лице своем, скупец, который свою суму, закрома и сундуки любит более, чем Бога, корыстолюбец, который достояние своих собратий переводит к себе путем обмана и сбыта фальшивых товаров, ростовщик, из-за приобретений которого льются слезы и раздаются вздохи бедных вдов и сирот, - все таковые не могут, не нарушая правды, сказать о своем насущном хлебе: это наше. Таковым, - говорит апостол Павел, - запрещаем и молим о Господе нашем Иисусе Христе, да с безмолвием делающе, свой хлеб ядят (2 Сол. 3, 12). Лучше терпеть голод, чем насыщаться грехами. Имея пропитание и одежду, - говорит апостол, будем довольны тем (1 Тим. 6, 8). Но Господь под насущным хлебом разумеет все то, что необходимо нам для питания тела и других неизбежных житейских потребностей. Ты не должен просить у Него никаких лакомств, никаких предметов роскоши, никакого излишества. Не забывай, сколько благих даров требуется со стороны Бога и сколько труда и усилий со стороны человека для того, чтоб хоть один кусочек хлеба подать на стол твой, и с какою, значит, благодарностию ты должен принимать и вкушать его! То недоброе дитя, для которого слишком сух и невкусен черный хлеб, который отец и мать его зарабатывали в поте лица своего. И тот не стоит и названия чада Божия, что пренебрегает пищею, которую дает ему Сам Отец его Небесный. <br /> А что те блага, которые человек (не исключая даже и самого беднейшего из нас) получает ежедневно из рук отца своего Небесного, не слишком незначительны и ничтожны, это увидим мы сейчас из ответа на вопрос: что же нужно разуметь под насущным хлебом? Под этим хлебом разумеется все, что относится к пропитанию тела и его потребностям, как-то: к пище и питью, одежде и обуви, дому и двору. Следовательно, пища, одежда, жилище и все, что нужно для приобретения их: поле, скот, деньги, имущество - все, что вызывается обыденными потребностями жизни. Кратко сказать: если ты просишь насущного хлеба, то просишь о даровании тебе всего, что нужно для поддержания и продолжения телесной жизни, и об устранении того, что не благоприятствует и вредит ей. Поэтому тебе необходимо простирать свои думы и заботы не на одну только печь и мельницу, но и на сады и широкое поле. А если так, то не ограничивай своей деятельности одними только пределами дома и двора, кухнею и погребом, но простирай ее и на сады и поля, и, когда читаешь Отче наш, пади ниц в чувстве благоговения пред Твоим Богом, Небесным Отцом, и благодари Его за то, что Он дал тебе все это из одной любви и милости, и не тебе только, но и тысячам тысяч людей, очи которых ежедневно вместе с тобою устремляются на Него в ожидании, что Он отверзет им щедрую Свою руку, что насытит с благоволением. <br /> Да, из Его руки приходит это, и Его есть дар все то, что мы получаем от Него и в чем наслаждаемся. Вот почему мы и говорим в своей молитве: Отче, хлеб наш насущный даждь нам днесь. Если ты даешь им, они принимают, отверзаешь руку Твою, насыщаются благом (Пс. 103, 28), - говорит Псалмопевец. Не от нас зависит успех этой просьбы, и не в наших усилия заключается он; мы не можем достигнуть его никакими заботами и никаким усиленным трудом. От Бога нисходят всякое благое даяние и всякий дар. От Него зависят всякий успех и благословение. Его, следовательно, нужно просить о сем. А где Господь не созидает дома, там напрасно трудятся строющие, где не Господь охраняет град, там напрасно бодрствует сторож (Пс. 126, 1). <br /> Правда, Господь Бог и без нашей просьбы дает ежедневную пищу всем, не исключая и самых злых людей. Ибо Он благ и к неблагодарным и злым (Лк. 6, 35). Он повелевает солнцу своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных (Мф. 5, 45). Но благословение от дара Божия получает только тот, кто принимает его как дар Его незаслуженной благости, и принимает не иначе, как с чувством сердечной благодарности. Иначе благословение Божие превращается в твоих руках в проклятие. Каждый недостаток приводит тебя в раздражение и ропот против Бога и людей, каждый излишек - в скупость и гордость, в бесчувствие и жестокость сердца. Почему мы и просим в этой молитве, чтобы Господь помог нам с благодарностью принимать наш насущный хлеб. Это смягчает и облагораживает наше сердце, делает его смиренным, довольным и покорным своей судьбе в тяжелые и злополучные дни нашей жизни. Господь дал, Господь и взял; да будет имя Господне благословенно! (Иов. 1, 21). Он руководит и управляет мною по Своему мудрому плану и предначертанию. Для Него все равно, помочь во многом или немногом. Он может благословить грош бедняка более, чем и миллионы богача. <br /> Поэтому не пецытесь, други, и не говорите: что ямы, или что пием, или чим одеждемся... Весть бо Отец ваш Небесный, яко требуете сих всех (Мф. 6, 31 - 32). <br /> Как знать, в то время, как среди своих нужд и лишений, погруженный в заботы, ты предаешься глубокой скорби, не состоялся ли уже совет о твоей помощи? В то время, когда ты тяжко вздыхаешь, не зная, где взять средств для пропитания себя и детей своих, стоит уже, быть может, благодетель у дверей твоих и, вшед, говорит тебе: "Вот это, любезный брат, то благословение, та милость, которую послал мне Отец Небесный для тебя, когда мы с тобою молились Ему, говоря: Отче, хлеб наш насущный даждь нам днесь! Ведь в том именно смысле и учил нас Спаситель молиться, чтобы мы просили насущного хлеба не сами по себе и для самих только себя, но вместе с другими и для других, и все, что Он дает нам, принимали бы вместе, друг с другом и друг для друга. Блаженнее даяти, нежели приимати, сказал Господь (Деян. 20, 35). Какое же ты имеешь право быть скупым и замыкать твое сердце для твоих братьев, когда Господь, услышав твою молитву о насущном хлебе, с избытком наполнил твои закрома, сундуки и комоды? Не вправе ли Он указать им на тебя как на своего казначея, а на богатый дом твой как на казначейство? <br /> И, однако, как трудно бывает нам нередко приобретать надлежащий вкус в удовольствии даяний и раздачи своего имущества? Не желая расстаться со своим богатством и оставить пустыми свои амбары, сундуки и шкатулки, как легко забываем мы ту непреложную истину, что мы ни поля, ни скота, ни денег, ни имущества не можем взять с собою на небо! Вот почему Спаситель и учит нас молиться так: Отче, хлеб наш насущный даждь нам днесь! Что нужно для души твоей, всякая нравственно-духовная потребность, об удовлетворении которой ты просил Отца своего Небесного, имеет вечное значение и цену, но что требуется для тела, это имеет цену до тех только пор, пока ты живешь здесь, на земле, до наступления смерти. Сегодня ты живешь на этой бедной земле, принимая насущный хлеб из рук Отца своего, а кто поручится за то, что ты будешь жив и завтра и что не коснутся и тебя эти страшные слова: в сию ночь душу твою истяжут от тебя?(Лк. 12, 20). Какая польза будет тогда для тебя от твоих переполненных амбаров и кладовых, сундуков и шкатулок? Истинные последователи Христа хорошо знают ту истину, что довлеет дневи злоба его, а потому не заботятся о следующем утре. Для истинного христианина достаточно благ этой земли, если их достает на самые необходимые нужды. Не увлекаясь удовольствиями этого мира и не будучи обременен заботами об умножении богатства, он тем с большим удобством устремляет свои очи в сердце к небу и думает о царствии Божием и правде его. И блажен человек, который в течение всего своего странствования по земле старался приобретать только негибнущее имение и питаться только от того истинного хлеба, который снисшел с неба, ибо кто ест именно от этого хлеба, тот будет жить вечно (ср.: Ин. 6, 51). <br /> О, даруй же нам, Отец Небесный, дабы мы имели эту жизнь и полное довольство в Твоем возлюбленном Сыне как там, в вечных Твоих обителях, так и здесь, на этой земле, пока живем на ней, и во всякой насущной нужде своей здесь молились: Отче, хлеб наш насущный даждь нам днесь! Аминь. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Не о «<i>пище гибнущей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Старайтесь не о пище тленной, но о пище, пребывающей в жизнь вечную, которую даст вам Сын Человеческий, ибо на Нем положил печать Свою Отец, Бог.</span></span>Ин. 6:27</a>) говорится здесь! «<i>Не пецытеся убо, глаголюще: чтó ямы, или́ чтó пиéм, или́ чим одéждемся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак не заботьтесь и не говорите: что нам есть? или что пить? или во что одеться?</span></span>Мф. 6:31</a>); говорится о пище, подающей жизнь вечную и вечно пребывающей, о пище новой, которую даровал человекам вочеловечившийся Сын Божий, о хлебе жизни, снисшедшем с неба, о хлебе Божием, способном насытить и преподать вечную жизнь всему миру (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Старайтесь не о пище тленной, но о пище, пребывающей в жизнь вечную, которую даст вам Сын Человеческий, ибо на Нем положил печать Свою Отец, Бог.</span></span>Ин. 6:27</a>, 33). Слово «<b>насущный</b>» означает, что этот хлеб по качеству своему превыше всего существующего<a href="#664320_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Величие его и святость бесконечны, непостижимы; освящение, достоинство, доставляемые вкушением его, необъятны, необъяснимы. Хлеб, подаваемый Сыном Божиим, есть всесвятая плоть Его, которую Он дал «<i>за живот мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>). К чудной пище присоединено столько же чудное питие. Плоть Богочеловека дана в пищу верующим, кровь Его – в напиток. Богочеловек не отличался ничем от прочих человеков, будучи совершенным человеком; но был Он вместе и совершенным Богом: по наружности все видели и осязали в Нем человека, по действиям познавали Бога. Подобно этому благоволил Он, чтоб всесвятое тело Его и всесвятая кровь Его были прикрыты веществом хлеба и вина: и видятся, и вкушаются хлеб и вино, но приемлется и снедается в них Тело и Кровь Господа. Нет слов, нет средств, чтоб изобразить состояние, в которое возводятся причастники тела и крови Богочеловека. Богочеловек изобразил это состояние так: «<i>Ядый Мою плоть, и пияй Мою кровь, во Мне пребывает, и Аз в нем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем.</span></span>Ин. 6:56</a>). Изображенное и объясненное этими словами состояние пребывает непостижимым и необъяснимым: этими словами изображается недосягаемая для ума человеческого высота состояния. Ведома она единому Богу: «<i>никтоже весть, кто есть Сын, токмо Отец</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, обратившись к ученикам, сказал: всё предано Мне Отцем Моим; и кто есть Сын, <i>не знает никто</i>, кроме Отца, и кто есть Отец, не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Лк. 10:22</a>), и соединившийся с Сыном воедино, непостижим вполне ни для ближних, ни для себя; удовлетворительно постижим для одного Бога. <br /><br />По достоинству пищи, по тому действию, которое совершается от вкушения во вкушающих, Господь наименовал Плоть Свою единою истинною пищею, а Кровь свою единым истинным питием обновленного искуплением человека (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Ибо Плоть Моя истинно есть пища, и Кровь Моя истинно есть питие.</span></span>Ин. 6:55</a>). Обыкновенная пища сынов ветхого Адама, общая им с бессловесными животными, истребляемая пищеварением и не могущая устранять смерти, это «<i>брашно гиблющее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Старайтесь не о пище тленной, но о пище, пребывающей в жизнь вечную, которую даст вам Сын Человеческий, ибо на Нем положил печать Свою Отец, Бог.</span></span>Ин. 6:27</a>), недостойно наименования пищи, когда явился «<b>хлеб насущный</b>», хлеб небесный, хлеб, уничтожающий смерть, преподающий вечную жизнь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Сей-то есть хлеб, сшедший с небес. Не так, как отцы ваши ели манну и умерли: ядущий хлеб сей жить будет вовек.</span></span>Ин. 6:58</a>). <br /><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> хлеб наш насущный подавай нам на каждый день;</span></span>Лк. 11:3</a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="664320_1" class="note-item" href="#664320_1">1</a> Преподобный Кассиан, собеседование 9, гл 21.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь." Т. 4. <br />Слово во вторник двадцать третьей недели. Объяснение молитвы Господней: Отче наш. Заимствовано из отеческих писаний, преимущественно из 9-го собеседования преподобного Кассиана Римлянина<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div>Насущный хлеб наш есть то, что необходимо нужно для поддержания нашей телесной и духовной жизни. Как и того и другаго мы сами в себе не имеем, то Спаситель заповедует нам ежедневно испрашивать сего хлеба у Отца небеснаго. Сим прошением все желания наши для телесной нашей жизни ограничивает Он дневным пропитанием. Милосердое Его о нас промышление хощет избавить нас от суетнаго попечения на неизвестное нам будущее время, и от излишеств прихотливой роскоши. Но для жизни души нашей столько же нужен духовный хлеб, сколько для жизни тела телесный. Сей духовный небесный хлеб есть животворное слово Божие, и таинственный хлеб пречистаго и животворящаго тела и Божественной крови Господа нашего Иисуса Христа, без Котораго душа наша так же умирает для добродетели, как без хлеба видимаго умирает тело. <i> Не о хлебе бо едином жив будет человек, но о всяком глаголе, исходящем их уст Божиих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он же сказал ему в ответ: написано: не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом, исходящим из уст Божиих.</span></span>Мф. 4:4</a>). <i> И аще не снесте плоти Сына человеческаго, ни пиете крове Его, живота не имате в себе. Ядый Мою плоть, и пияй Мою кровь, имать живот вечный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span></span>Ин. 6:53</a>, 54), глаголет Иисус Христос. Итак истинные сыны Отца небеснаго, порождени не от семени тленнаго, но неистленна, Словом живаго Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> <i>как</i> возрожденные не от тленного семени, но от нетленного, от слова Божия, живаго и пребывающего вовек.</span></span>1 Пет. 1:23</a>), испрашивая у Его благости хлеба дневнаго для сохранения телесной жизни, умоляют купно Его милосердие, да питает всегда их души животворным словом Своим, и да сподобляет их благовременно достойне причащатися небеснаго хлеба — пресвятаго тела и крови Сына Своего для преуспеяния в жизни духовной — вечной.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Это прошение значит то, что мы не должны заботиться до пристрастия о средствах к жизни, и если дал Бог на нынешний день эти средства, то благодарить Его и впредь надеяться на Него, на Его Промысл; не скупиться, не трястись, как говорится, над всем, особенно когда приходят гости или нищие и странные, но с душевным расположением и в простоте сердца принимать их, угощать их или подавать им милостыню. Основание на это: Бог не оставлял меня во все предыдущее время средствами к жизни, но с избытком подавал их; не оставит, следовательно, и на будущее время.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 3</i></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br /><b>Хлеб наш насущный даждь нам днесь</b> - только днесь (сегодня). Немного нужно смысла, чтобы понять это. Всякий видит, как мало нужно человеку для поддержания его телесной жизни. А огнь, теснота, крайнее мучение и какое-то исчезновение от желания сребра и от скупости не говорят ли нам слишком внятно, что в алкании сребра смерть, а не жизнь...<br />Слова эти значат, между прочим: только необходимую книгу, Библию и Евангелие, как хлеб для души, даруй нам, а многих книг мы не ищем и не требуем. Эту книгу книг даруй нам читать чаще и понимать ее надлежащим образом и прилагать к сердцу ее святое слово, как хлебом, укрепляя ею сердца наши.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 5</i></div><br /></div><br />Когда говоришь: х<b>леб наш насущный даждь нам днесь</b>, тогда вспомни, что Отец Небесный есть Питатель (Кормилец) всякой твари, произрагцающий для нас и для животных всякого рода пищу, все хлебные семена и плоды, дающий нам в пищу рыб, птиц и разных животных, и возлюби и возблагодари Его всем сердцем за неисчетные Его щедроты. 1) Для чего внушается просить только хлеба, а не другого чего? Для того, что хлеб нужнее всего, существеннее, питательнее всех других плодов для тела человеческого, почему он и называется насущным: можно питаться только хлебом с похлебкою и быть живым и в силах; еще для того, чтоб мы избегали лакомства, изнеживающего душу и тело и расслабляющего, и не были чревоугодниками и не сделали бы чрева своим идолом; 2) отчего внушается просить хлеба для всех, а не для себя одного? — Оттого, что все мы братья между собою и должны заботиться сколько о себе, столько же и о других. Господь наш Иисус Христос этими словами научает нас заботиться друг о друге относительно житейских потребностей: например если у кого средств для насущного пропитания, вообще для жизни много, тот должен делиться с неимущими, и особенно тот должен подавать бедным: <i>у кого две одежды, тот дай неимущему, и у кого есть пища, делай то же,</i> — говорил Предтеча Христов Иоанн [<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал им в ответ: у кого две одежды, тот дай неимущему, и у кого есть пища, делай то же.</span></span>Лк. 3:11</a>]; равно без скупости угощать, чем Бог послал приходящих гостей, или странников, или родственников, или знакомых, надеясь на общего всех Отца, что Он воздаст за убытие; 3) для чего внушается просить днесь, на нынешний день? — Для того, чтобы не беспокоили себя мыслями: что будем есть и пить или чем одеваться завтра, в той уверенности, что Отец Небесный постоянно, ежедневно печется о нас, и не о нас только, а и о всякой твари: о животных, о птицах и рыбах, и насекомых и пресмыкающихся, чтоб мы только трудились над снисканием себе пропитания, и особенно чтоб прежде всего<i> искали Царствия в нас Божия и правды его, и всё</i> нужное для жизни<i> приложится нам</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>], то есть надо стараться только любить Бога всем сердцем и ближнего, как себя самого, желая ему всего того, чего себе желаешь, — и нам всё пошлет Господь, что только необходимо для жизни.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 7. Объяснение гимназистам утренних и вечерних молитв</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Тот, Кто дает тело, дает и душу; и Кто дает воздух, Тот дает и хлеб. Твои дети, милостивый Дародавче, ожидают от Тебя все потребное. <br />Кто просветлит их лица утром, если не Ты Своим светом? <br />Кто будет бдеть ночью над их дыханием, когда они спят, если не Ты, самый неутомимый изо всех сторожей? <br />Где бы мы посеяли свой дневной хлеб, если не на Твоей ниве? Чем бы мы смогли освежиться, если не Твоей утренней росой? Как бы мы жили без Твоего света и Твоего воздуха? Как бы мы могли есть, если не устами, которые Ты нам дал? <br />Как бы мы могли радоваться и благодарить Тебя, что сыты, если не духом, который Ты вдохнул в безжизненный прах и сотворил из него чудо, Ты, наиудивительнейший Творец? <br />Я молю тебя не о моем хлебе, но о нашем хлебе. Что толку, если я бы имел хлеб, а братья мои рядом со мной голодали бы? Было бы лучше и справедливее, если бы Ты отнял у меня горький хлеб себялюбца, ибо утоленный голод бывает слаще, если поделен с братом. Не может быть Твоя воля такова, что Тебя один человек благодарит, а сотни проклинают. <br />Отче наш, дай нам наш хлеб, чтобы мы прославляли Тебя слаженным хором и чтобы мы радостно вспоминали нашего Небесного Отца. Сегодня мы молимся о сегодняшнем дне. <br />Этот день велик, сегодня родилось множество новых существ. Тысячи новых творений, которых вчера еще не было и которых завтра уже не будет, рождаются сегодня под тем же солнечным светом, с нами вместе летят на одной из Твоих звезд и с нами вместе говорят Тебе: наш хлеб. <br />О, великий Хозяин! Мы Твои гости с утра и до вечера, мы приглашены на Твою трапезу и ждем Твоего хлеба. Никто, кроме Тебя, не имеет права сказать: мой хлеб. Он Твой. <br />Никто, кроме Тебя, не имеет права на завтрашний день и на завтрашний хлеб, только лишь Ты и те из сегодняшних гостей, которых Ты позовешь. <br />Если по Твоей воле конец сегодняшнего дня будет разделительной линией между моей жизнью и смертью, я преклонюсь пред Твоей святой волей. <br />Если будет на то Твоя воля, я опять буду завтра спутником великого солнца и гостем на Твоей трапезе, и я повторю свою благодарность Тебе, как повторяю постоянно изо дня в день. <br />И я буду преклоняться пред волей Твоей снова и снова, как делают ангелы на небесах, Дародавче всех даров, телесных и духовных!</div></p>