<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Выставлять напоказ людям тяжесть поста есть дело славолюбия. О последующем сказано выше.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Подающим милостыню Господь заповедал подавать ее в тайне; упражняющимся в молитве, повелел молиться в уединении замкнутой клети; постящимся повелел скрывать пощение (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> чтобы явиться постящимся не пред людьми, но пред Отцом твоим, Который втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span></span>Мф. 6:18</a>). Добродетели эти должны быть совершаемы единственно с целью угождения Богу, с целью пользы ближнего и души своей. Не только от взоров человеческих должно быть утаено наше духовное сокровище, но и от собственной нашей <i>шуйцы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> У тебя же, когда творишь милостыню, пусть левая рука твоя не знает, что делает правая,</span></span>Мф. 6:3</a>). Похвала человеческая окрадывает наши добродетели, когда совершаем их явно, когда не стараемся скрывать их, – и мы неприметным образом увлекаемся к человекоугодию, лукавству, лицемерству. Причиною этого – повреждение наше грехом, болезненное состояние душ наших. Как недугующее тело нуждается в осторожности от ветров, холода, различных яств и напитков: так и недугующая душа нуждается в многообразном хранении. Охраняя наши добродетели от повреждения похвалами человеческими, мы должны охранять их и от живущего в нас зла, этой шуйцы нашей, не увлекаться помыслами и мечтаниями тщеславными, тщеславною радостью и тщеславным услаждением, которые являются в нас по совершении добродетели, отнимают у нас плод ее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Том 1 <br />О Евангельских заповедях.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div> Хощет, чтобы пост наш был истинный, котораго отличительное свойство состоит в том, что он и начинается, и продолжается пред очами Отца небеснаго. Истинный постник начинает пост свой строгим воздержанием от всякаго излишества в пище и питии для того, чтобы всею душею своею обратиться ко Господу. Ибо когда тело с насыщением упитано, тогда душа не способна заниматься Богомыслием. Но воздержание тела от брашен останется бесплодным, ежели не будет при посте воздержания ума от суетных мирских помышлений, и воздержания сердца от греховных пожеланий и похотей. Очи Господа видят вся тайная сердец наших. Он не благоволит к воздержанию тела от брашен, когда душа, открытая пред взорами Его, не воздерживается от злых деяний. А для сего внутренняго поста души самыя действительнейшия средства, по наставлению святых Отцев, суть беспрестанная сердечная ко Господу молитва, которая всегда есть неразлучная спутница истиннаго поста, любовное ко всем ближним нашим расположение и посильное им благотворение, а наипаче милостыня. Посему-то Богомудрии Отцы под символом помазания при посте глав наших и умовения лиц разумеют умащение душ наших благими делами любви и милосердия и омовение сердец наших молитвенными слезами.<br />Кто с таким Евангельским расположением начинает и продолжает пост свой пред очами Господа, тому Отец небесный, видяй в тайне, воздаст явно. Он на самом деле даст сердцу постящагося вкусить плод истиннаго поста в начале горький, но в последствия сладостию своею превосходящий все сладости мира. В темную храмину сердца кающагося грешника послет свыше животворный луч света Своего. Грешник с сокрушением сердечным узрит всю свою греховность и бедность, узрит душу свою, исполненную сквернами страстей и грехов, содержимую узами духа злобы. Слезы раскаяния в оскорблении Господа Бога любви и милосердия истекут от сокрушеннаго его сердца. Повергайся пред Отцем небесным и пред распятым за нас Спасителем своим, при свидетельстве служителя Алтаря Господня, он уже не станет скрывать в сердце своем греховных своих деяний, подобно как хозяин дома при свете лучей солнца, проникающих сквозь окна, увидев в нем сор и грязь, старается выбрасывать вон всю без остатка. И с какою после радостию ощутит он в сердце своем спасительную перемену, которую Отец небесный даст ему ощутить ясно, что все грехи его отпущены? Самый верный знак, по которому всякий кающийся грешник может узнавать, действительно ли грехи его прощены от Бога, есть тот, по замечанию Богомудрых Отцев, когда мы чувствуем в себе такую ненависть и отвращение от всех грехов, что лучше согласится умереть, нежели произвольно согрешить пред Господом. И сие есть весьма естественное чувство всех от всего сердца обратившихся к Богу, и истинно возлюбивших Господа, что они из любви к Нему паче всего страшатся оскорбить Его Божественную любовь каким-либо грехом.<br /><br />Ежели кто из грешников ни в посте, ни в покаянии еще не ощущал в сердце своем сей святой перемены,— это есть верный знак, что он еще никогда истинно не постился, и пост его еще не благоприятен пред Отцем небесным; грехи его еще не очищены истинным покаянием. А всякий неочищенный грех тяжестию своею обыкновенно вовлекает душу в другие многие пороки и слабости.<br /><br />Заметьте при сем, братие, сколь необходимо для уврачевания грешных душ наших спасительное врачевство поста. Господь Иисус Христос, Начальник и Совершитель веры нашея, так считал его для нас необходимым, что не только заповедал оный в Евангелии, но и благоволил освятить его Своим Божественным примером постився дний четыредесять в пустыни (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал.</span></span>Мф. 4:2</a>), и постом победив все искушения врага спасения нашего. Конечно не для Себя постился Господь и Бог во плоти. Безгрешный не имел нужды в посте, яко в орудии противу греха. Источник и Податель чистоты не требовал очищения Себя постом. Всемогущий мог и без поста победить искусителя; но Он для нас благоволил принять на Себя сорокодневное пощение, дабы загладить невоздержание Праотцев наших в раю сладости, вовлекшее их в преступление заповеди Божией. Постился для нас, дабы Собою освятить наш бедный и недостойный пост, и соделать его очистительным для грешных душ наших врачевством. Для нас победил искусителя постом, дабы нашему бессильному посту сообщить Свою Божественную силу, и соделать его сильным оружием противу искушений греха и духа злобы, — дабы нас слабых Своим примером ободрить к побеждению постом врагов спасения нашего. Когда Началовождь наш постом начал совершать дело спасения рода человеческаго, кто ж из верных Ему возмечтает, что и без поста можно обойтись в деле спасения своего? Воин без орудия есть неприятелю добыча: так и Христианин без поста есть пленник страстей и греха. Посему-то нет ни одного праведника, который бы приобрел сохранил свою праведность без сего спасительнаго оружия. И все грешники, обратившиеся ко Господу истинным покаянием и после грехов просиявшие святостию жизни, начинали обращение свое постом. После сего отвергать пост, яко вещь маловажную в деле спасения нашего, значит — или не почитать себя грешником вопреки всякой справедливости, — <i>ибо аще речем яко греха не имамы, себе прельщаем, и истины несть в нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если говорим, что не имеем греха, - обманываем самих себя, и истины нет в нас.</span></span>1 Ин. 1:8</a>), по словам Писания, — или вовсе утопать во грехах, не чая себе избавления от их мучительнаго рабства, вопреки неложному обетованию Божию, запечатленному Божественною кровию Господа нашего Иисуса Христа. — <i>Явися бо благодать Божья, спасительная всем человеком, наказующи нас, да отвергшеся нечестия и мирских похотей, целомудренно, и праведно, и благочестно поживем в нынешнем веце, ждуще блаженнго упования и явлены славы велыкаго Бога и Спаса нашего Иисуса Христа: Иже дал есть Себе за ны, да избавит ны от всякаго беззакония, и очистит Себе люди избранны, ревнители добрым делом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо явилась благодать Божия, спасительная для всех человеков,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> научающая нас, чтобы мы, отвергнув нечестие и мирские похоти, целомудренно, праведно и благочестиво жили в нынешнем веке,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ожидая блаженного упования и явления славы великого Бога и Спасителя нашего Иисуса Христа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Который дал Себя за нас, чтобы избавить нас от всякого беззакония и очистить Себе народ особенный, ревностный к добрым делам.</span></span>Тит. 2:11-14</a>). Святая Церковь Иисуса Христа, яко попечительная о спасении нашем Матерь и ревностная блюстительница заповедей Господа своего, предлагает нам пост не для того, чтобы отяготить чад своих, но чтобы уврачевать греховный их язвы, и преподать им спасительный способ очистить и приготовить сердце свое к достойному причащению пресвятаго и животворящаго тела и Божественной крови Господа и Бога нашего Иисуса Христа, да достойне причащаяся сих Божественных Таин, соделаемся участниками и наследниками жизни вечной. Аминь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>О том, как надобно поститься. (Тайно, не только телесно, но и духовно, освободиться от страстей: не клясться, не прелюбодействовать, не воздавать злом за зло, давать требующим.)</div></p></div>