<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1145">Исаия авва Отшельник прп.</a><div>Итак, кто хочет быть учеником Иисуса, да бежит от страстей. Ибо, если он не отсечет их, то не может быть жилищем Бога. Не увидит он и сладости Божества Его, если не отстанет от них, ибо Он Сам сказал: «<b>светильник телу есть око: аще убо будет око твое просто, все тело твое светло будет: аще ли око твое лукаво будет, все тело твое темно будет</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span></span>Мф. 6:22</a>, 23). Итак смотри, что если ум не будет здрав от зла, то не может узревать света Божества, ибо зло бывает тогда для ума мрачною стеною и душу делает пустою, как написано в Евангелии: «<i>никтоже светильника вжег, покрывает его сосудом, или под одр подлагает, но на свещник возлагает, да входящии видят свет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Никто, зажегши свечу, не покрывает ее сосудом, или не ставит под кровать, а ставит на подсвечник, чтобы входящие видели свет.</span></span>Лк. 8:16</a>). Говорят, что одр здесь есть неправда мiра. Итак, пока ум наш находится в неестественности, дотоле не может быть внутри его светильник Божества. Когда же ум сделается высоким светильником, тогда бывает на нем свет Божества, и он познает находящихся в доме, и кого должен выбросить, выбрасывает, а с кем должен мирствовать, оставляет. Почему Господь поучал тех, у которых и ум просветился заповедями Божества Его, говоря: «<i>вам глаголю слышащим: любите враги ваша, добро творите ненавидящим вас, благословите кленущия вы, и молитеся за творящих вам обиду. Биющему тя в ланиту, подаждь и другую, и от взимающаго ти ризу, и срачицу не возбрани. Всякому же, просящему у тебе, дай, и хотящаго от тебе заяти, не отврати, и от взимающаго твоя, не истязуй</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=27&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но вам, слушающим, говорю: любите врагов ваших, благотворите ненавидящим вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> благословляйте проклинающих вас и молитесь за обижающих вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ударившему тебя по щеке подставь и другую, и отнимающему у тебя верхнюю одежду не препятствуй взять и рубашку.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Всякому, просящему у тебя, давай, и от взявшего твое не требуй назад.</span></span>Лк. 6:27-30</a>. Слич., <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Просящему у тебя дай, и от хотящего занять у тебя не отвращайся.</span></span>Мф. 5:42</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово двадцать первое. О покаянии. § 7. "Добротолюбие" Т. 1 </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>После многочисленных небесных поучений, которыми Господь и Спас наш наставлял Своих учеников, в нынешнем чтении Он сказал, как слышала ваша любовь: <b>«Светильник</b>, — сказал Он, — <b>для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то все тело твое будет светло; если же око твое будет худо, то все тело твое будет темно</b>». Под «<i>светильником тела</i>» имеются в виду восприятие ума и вера сердца. Если они будут в нас чисты и светлы, то, без всякого сомнения, осветят и все наше тело. Светильник же потому служит образом веры, что, как светильник освещает шаги идущих ночью, чтобы никто из них не наткнулся ни на яму, ни на какие-нибудь препятствия, — так и в этой ночи века сего сияние веры освещает все шаги нашей жизни, неся впереди свет Истины, чтобы мы не натолкнулись ни на яму грехов, ни на препятствия диавола. И действительно, Иуда Искариот, который не имел в сердце светильника веры, тотчас провалился в яму вечной смерти и за Господа жизни получил награду смерти.<br /> Поэтому прибавлено: <b>«Если же око твое будет худо, то все тело твое будет темно»</b>. Худое око у тех, у кого лукавый ум, либо искаженная вера; у тех, кто ходит не при свете, а впотьмах. О них говорит Иоанн в своем послании: <i>«Кто ненавидит брата своего, тот находится во тьме и во тьме ходит и не знает, куда идет, потому что тьма ослепила ему глаза</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А кто ненавидит брата своего, тот находится во тьме, и во тьме ходит, и не знает, куда идет, потому что тьма ослепила ему глаза.</span></span>1 Ин. 2:11</a>). <i>А кто любит брата своего, тот пребывает в свете, потому что он в свете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто любит брата своего, тот пребывает во свете, и нет в нем соблазна.</span></span>1 Ин. 2:10</a>, перев. по лат. тексту). Также мы можем понять под телесным оком, которое является самым драгоценным членом тела, предстоятеля Церкви. Если вера в нем чиста и образ жизни светел, то, без сомнения, он просветит все тело Церкви. Если же учитель будет лукавым или еретиком, ясно, что подобный учитель примером жизни и вероломства способен сделать темным все тело. Не может воссиять свет истины и веры в таком народе, в котором из-за мглы заблуждения наступила ночь вероломства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 6. На Евангелие от Матфея, там, где говорится: <i>«Светильник для тела есть око» и так далее</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Вы слышали сегодня удивительные и таинственные слова Господа Иисуса Христа. Как все таинственное, что говорит Господь, эти слова заслуживают глубокого нашего внимания, нужно вникнуть в них, понять их.<br /> Вот эти слова: <b>Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то все тело твое будет светло; если же око твое будет худо, то все тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?</b> (Мф. 6, 22–23).<br /> Все вы знаете, что свет воспринимается глазами, все знаете, что восприятие получается только тогда, когда глаз здоров и чист. Наука давно изучила, что происходит в глазу, что происходит в мозгу при визуальном восприятии, но и при всей учености люди не понимают того таинственного, что содержится в этом Господнем слове.<br /> Скажите, видели ли вы когда-нибудь, чтобы тело человеческое было светлым, чтобы оно светилось? Этого не видели, а Господь Иисус Христос говорит, что это бывает. Значит, так и есть. Если этого не видим, значит, это тайна, в которую хотим мы проникнуть.<br /> Попытаемся же это сделать, постараемся истолковать слова Христовы в прямом смысле, не так, как толковали древние отцы Церкви – только иносказательно.<br /> Святой Иоанн Златоуст под оком чистым подразумевает ум чистый, ум праведный, который воздействует на тело, определяя все, что происходит в нем. Но это иносказательное толкование, а прежде чем обратиться к иносказанию, следует всю глубину ума направить на то, чтобы поискать прямого смысла Христовых слов.<br /> Все вы видели радугу небесную, прекрасные цвета ее: зеленый, желтый, оранжевый, красный, голубой. Как происходит радуга? Она происходит оттого, что солнечные лучи преломляются в капельках воды, содержащейся в дождевых облаках, и разлагаются ими, ибо надо знать, что солнечный свет – не белый свет, как нам кажется; он состоит из многих разного цвета лучей, и эти лучи становятся видимы в радуге, в каплях дождя.<br /> Изучавшие физику знают, что если безцветный солнечный свет проходит через стеклянную призму, он разлагается на полосы различного цвета, из которых состоит солнечный спектр. В спектре увидим все те лучи, что в радуге, но увидим при этом, что большая часть спектра не окрашена ни в какой цвет, она темна, потому что составляющие ее лучи невидимы. Весьма немногие из этих невидимых лучей известны ученым, и большая часть их неизвестна, таинственна.<br /> Знаем, что лучи темной части спектра имеют необыкновенное действие. Рентгеновские лучи, которые проникают сквозь тело наше, дают фотографические снимки костей, относятся к их числу.<br /> Итак, есть много неведомых, неисследованных лучей. А все они проникают в глаз в составе солнечного луча.<br /> Если говорит Господь, что свет, проникающий через здоровый глаз, делает светлым тело, надо это признать истинным. Несчастные слепые люди во многом отличаются от зрячих людей: как темны они, как поникли, голову всегда держат неподвижно, движения все у них медленны, осторожны, весь облик их кажется настороженным и темным. И если чистое око, воспринимающее все лучи солнечного спектра, но видит не все, то не можем ли мы представить себе, что неведомые нам лучи, которые составляют темную часть спектра, имеют неведомое нам действие на весь организм?<br /> Вы ведь знаете, как непохоже наше самочувствие, наше настроение при ярком солнечном свете, когда купаемся в лучах солнца, на то состояние, на то самочувствие, в каком находимся в дни пасмурные, в темные ночи. Как мы радостны, как оживленны, как светлы, когда воспринимаем яркие благодатные лучи солнца. Тело как бы становится светлее, радуется солнечному свету. А несчастные слепые пребывают всегда, всегда в унылом, печальном состоянии, не ощущают этой радости, бодрости, сил, ибо лишены они света, не принимают неведомых лучей темного спектра, имеющих удивительную силу.<br /> А что тело человеческое может светиться, знаем из Священного Писания. Когда Моисей сошел с горы Синайской, держа скрижали Завета, написанные перстом Божиим, его лицо сияло нестерпимым светом. Люди не переносили этого света, просили его закрыть лицо, и он всегда носил покрывало на лице своем.<br /> А близкий нам святой Серафим Саровский тоже светился небесным светом: его лицо излучало ослепительно-яркие лучи, обладал он способностью сдерживать эти лучи, не показывая их людям. Однажды показал он свет лица своего любимому другу – помещику Мотовилову. Мотовилов был поражен и потрясен, увидев сияние его лица, а Серафим запретил рассказывать об этом до самой смерти своей.<br /> Итак, тело человеческое, лицо человеческое может светиться. Неверующие посмеются, назовут это басней, но скажу, что наукой, которую уважают и они, в недавнее время сделано удивительное открытие: русский ученый открыл митогенетические лучи, которые испускают ткани животных и растительных организмов. А если так, то почему нам не преклониться пред словами Христовыми, что тело человека, имеющего здоровый глаз, становится светлым? Неведомыми, только одному Богу известными способами солнечный свет претворяется в организме нашем в дивный, таинственный свет. Этим светом, святым и чистым Божиим светом, светилось лицо и тело святых.<br /> Но, подобно тому как в солнечном спектре есть лучи красные, фиолетовые, голубые, так различные люди светятся по-разному. Страшным, красным светом светятся тела убийц, разбойников, проливающих кровь человеческую. Голубым и фиолетовым светятся тела и сердца добрых людей. Сумеречным, едва видным светом светятся тела людей грешных, но сохранивших что-то доброе в сердце своем. А когда Господь посетит их Своей милостью, потрясет сердца их и привлечет к покаянию, то вспыхивает свет душ их, проникает в тело их.<br /> А есть несчастные люди, которые не светятся никаким светом, которые всегда темны. Это все враги Христовы, все те, кто ненавидит Христа, кто отвергся Его, кто противится заповедям Его. Это те, которые образованы, глубоко развиты умом, считают себя носителями света, стараются других просветить, а не знают, что темны они сами. Они подобны фарисеям и первосвященникам, которые сказали Господу Иисусу Христу после исцеления слепорожденного: неужели и мы слепы? Иисус сказал им: если бы вы были слепы, то не имели бы на себе греха; но как вы говорите, что видите, то грех остается на вас (Ин. 9, 40–41). Эти слова относятся ко всем, кто восстает против Христа, ненавидит Его и считает себя носителем света. <br /> Несчастные слепые, вероятно, опечалены словами моими о них, но утешу их, скажу, что есть свет духовный, свет правды Божией, есть свет веры и любви, и этот свет доступен им в гораздо большей степени, чем нам.<br /> Ибо ничто суетное, нечистое, постороннее не входит в сердце их, ибо закрыты очи их, они не видят суеты и грязи мира сего. Они живут в полной тиши, в самоуглублении, они видят то, что всего нужнее видеть, – видят сердце свое. Их мысль всегда направлена внутрь себя. Поэтому они всегда серьезны и сосредоточенны и подобны тем святым, которые всегда созерцали сердце свое, и, увидя там пылинку нечистоты, усердно очищали его и стали носителями великой духовной святости. И несчастные слепцы, подобно им, Богом облагодетельствованы, ибо более зрят свое сердце, чем мы, зрячие, созерцающие постоянно суету и нечистоту мира.<br /> Те святые, те преподобные, которые стяжали истинный свет духовный и сияют подобно лицу Моисея, лицу Серафимову, всегда живут во свете.<br /> Слышали вы не раз ирмос седьмой: «Ночь несветла неверным, Христе, верным же просвещение в сладости словес Твоих». Ночь темна для неверующих, для неведующих Бога, они всегда во тьме; но светла она для всех святых, для всех живущих во свете духовном.<br /> Это понимал пророк Давид, сказавший: И рех: егда тма поперет мя и нощь просвещение в сладости моей. Яко тма не помрачится от Тебе, и нощь яко день просветится: яко тма ея, тако и свет ея. Разве тьма может подавить нас, ведь и ночь для нас просветлена, дает сладость света духовного. Ночь для нас не тьма и мрак, ибо свет Божий озаряет ее. И ночь светла, как день, для всех святых. Есть в ней тьма физическая, но есть свет духовный, который радует праведных.<br /> Господь Свою речь о глазе, как светильнике тела, заканчивает вопросом: <b>Если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?</b> (Мф. 6, 23). Если сам темен, если никакой свет не светит, тем паче если сам светится страшным светом убийц или есть в тебе ничтожный сумеречный свет, если и тело твое темно, то какова же тьма, окружающая тебя, ты живешь в вечной тьме.<br /> Каково жить тебе в этой тьме? Как надо тебе бояться этой страшной тьмы, в которой все, все живущее погибает. Если есть в тебе свет, то идешь во свете, и даже ночь тебе светла. К этому свету зовет всех Христос.<br /> Помните это, помните и о тьме кромешной, стремитесь к полному, яркому свету, старайтесь светить голубыми лучами, которые будут от вас исходить, если исполните заповеди, если воззовете к Богу: «Боже, милостив буди мне грешному». И помилует вас Господь, и тьма души вашей сменится светом – Христовым светом.<br /> Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Избранные творения". Светильник для тела есть око.</div></div></p>