<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Посему, Господь, заповедуя им, сказал: «если вы, будучи светом для мира, устоите и не совратитесь, то просвещено будет все тело мира. А если вы – свет мира – омрачитесь; <b>«то тма»</b>, то есть мир, <b>«кольми?»</b>» Итак, Апостолы, став светом, послужили светом для веровавших, просветив сердца их тем небесным светом Духа, которым просвещены были сами.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Поскольку глаз управляет всем телом, делает светлым и украшает лице, служит светильником для всех членов, то и утвержден он и посажден как бы на царском некоем месте, получив высший удел и председательствуя среди всех чувств. Ибо, что солнце во вселенной, то и глаз в теле, и как, очевидно, если солнце угаснет, все придет в замешательство, так, если угаснет глаз, и ноги, и руки, и все почти тело сделается бесполезным.<br />К чему же сказал я это? К тому, что учитель есть глаз в теле Церкви. Посему, если он светел, то есть, сияет лучами добродетелей, то будет светло и все тело, которым он правит, и о котором прилагает надлежащее попечение. А если он темен, то есть, делает достойное тьмы, то помрачится все почти тело, потому что, хотя иные из состоящих в чине членов и здравы, и выполняют, что им следует, и нимало не терпят вреда от испорченности учителя, однако же не имеют столько же, как и он, силы, когда повреждение поядает главнейшие части тела и порок поощряет и прочих соревновать наставнику, остающихся же здравыми осуждает и всеми способами старается и их ввергнуть в ту же болезнь.<br />Посему-то и сказано: <b>аще убо свет, иже в тебе, тьма есть, то тьма кольми</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если же око твое будет худо, то всё тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?</span></span>Мф. 6:23</a>)? Так и Церкви, у которой наставник предан самоуправным похотям, может иной сказать: если тот, кто должен приносить пользу и просвещать, не терпит просвещения, да и вознамерившихся быть полезными гонит вон, то чего не сделают его подначальные?<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". Книга I. 612. Диакону Евтонию.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Если свет, который находится в тебе, т.е. ум, дарованный для просвещения и руководительства души, есть тьма, т.е. потемнел, то сколь велика для помрачения души будет тьма, происходящая от страстей, когда помрачен свет, который восходил для нее.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>«<b>Аще ли око твое лукаво будет</b>, – говорится, – т.е. внутренний твой помысл, – <b>все тело твое темно будет</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если же око твое будет худо, то всё тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?</span></span>Мф. 6:23</a>); Господь сказал «<i>око</i>» в единственном числе, чтобы показать, что таким образом Он называет «ум»; потому что у тебя не один глаз. Это и чрез заключение Он явил, говоря:<b> «все тело твое темно будет</b>»: потому что когда из двух телесных глаз один не видит, не значит, что все тело пребывает слепым. И из того, что Он не сказал, что «если оно находится в дурном состоянии», а сказал: «если оно само дурно»; тем Он ясно показал, что ведет речь о болезненном состоянии, которое бывает в душе одержимой греховными страстями; посему и прибавляет, говоря еще: – «<b>Аще свет иже в тебе</b> (т.е. ум и рассудительность) – <b>тьма есть, то тьма</b> (именно: тело и чувство ощущения) <b>кольми</b>?!» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если же око твое будет худо, то всё тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?</span></span>Мф. 6:23</a>).<br /> 4. Показывая в чем состоит излечение от такового тайного болезненного состояния души, Он призывает молиться втайне Отцу и творить милостыню втайне и очищать скорее внутренность чаши, т.е. внутреннего нашего человека: тогда и исходящее из наших уст не будет ни скверным ни судящим человека; но всякое его слово послужит для его собственного освящения и в назидание слушающих; не только это, но и в подтверждение для сомневающихся это слово будет иметь удостоверение в самых делах, что в ином месте являя, Господь сказал: «<i>Буди же слово ваше: ей, ей: ни, ни: сущее же сверх «ей» и «ни» – это от лукаваго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Но да будет слово ваше: да, да; нет, нет; а что сверх этого, то от лукавого.</span></span>Мф. 5:37</a>).<br /> 5. Итак, братие, пусть никто из вас не воскармливает в себе дурные помыслы, больше следуя извращенности, ненависти и злопамятству, чем праведности, любви и истине; пусть никто не вливает в светильник своего сердца вместо елея, грязь – постыдные помыслы; пусть никто не собирает себе сокровищ на земле, зарывая и погребая в них свой ум. Пусть никто не выносит наружу, чрез уста, то, что происходит от лукавого, будучи готов на клятвы; потому что носящий таковое в душе и чрез уста выносящий наружу, делает себя жилищем и орудием и слугой лукавого, и не может быть рабом Божиим, а тем более – сыном и наследником обетованного небесного и вечного Его царства. Как может получить его тот, кто мыслит и говорит и делает не то, что – свойственно благому Владыке, но – лукавому отступнику? Поэтому избегающий того, чтобы клясться, пусть не просто говорит «<i>да</i>» или «<i>нет</i>», но говорит это при соблюдении полной истины, так чтобы дела явить соответствующими словам: потому что таким образом «<i>да</i>» будет «<i>да</i>» и «<i>нет</i>» будет «<i>нет</i>», согласно смыслу евангельской заповеди. Если же слово не держится правды, но слово нарушается делами, то тогда «<i>да</i>» окажется «<i>нет</i>», и «<i>нет</i>» – «<i>да</i>», и опять же будет, сущая от лукавого, ложь: потому что ложь происходит от диавола, и он является отцем ее, и говорящий ложь сближается с ним и усыновляется ему, и не имеет участия с Духом Истины и не может быть членом Тела Христова; почему Апостол и говорит в Послании к Ефессянам: «<i>Обновляйтеся духом ума вашего, и облецытеся в новаго человека, созданнаго по Богу в правде и в преподобии истины; отложите лжу, глаголите истину кийждо ко искреннему своему: зане есмы друг другу удове</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и облечься в нового человека, созданного по Богу, в праведности и святости истины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему, отвергнув ложь, говорите истину каждый ближнему своему, потому что мы члены друг другу.</span></span>Еф. 4:24-25</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 56. Беседа, говорящая о том, что после пришествия Господня во плоти, как награда увеличилась для праведно живущих, так и наказание умножилось для непокоряющихся; в ней же говорится и о различных страстях и добродетелях. Произнесена сия беседа была в 10-е воскресенье евангельских чтений по Луке, которое является воскресением перед Неделей Праотцев</i></div><br />***<br />И охватив все в более общей сложности, говорит: "<b>Аще свет иже в тебе</b>", – т.е. ум и рассудительность, – "<b>тьма есть</b>" – когда управляющее исполнено мрака, – "<b>то тьма кольми!</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если же око твое будет худо, то всё тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?</span></span>Мф. 6:23</a>), т.е. тело и чувства, которые сами по себе не обладают разумным светом, рождающим истину и бесстрастие. Если же свет, который в тебе, будет чистым, когда плотские помыслы не омрачают, тогда душою ты станешь всецело лучезарным, как когда светильник озаряет тебя светом. Таковым, вот, является духовное обрезание сердца, ‹…›<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия XII. В Неделю четвертую Святыя Четыредесятницы, заключающая изложение чтомого в тот день Евангелия; в ней же говорится и о радении относительно внутренних помыслов</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div>Но при помрачении глаза все тело объемлет тьма, а во тьме слепый к чему способен? Следствия слепоты телесной так плачевны, что конечно нет человека, который бы пощадил что нибудь из своего имущества для возвращения себе зрения. Так точно и душе Бог даровал ум, как некий светильник, дабы при свете его все способности ея действовали правильно. Когда ум Христианина, будучи очищен от прирожденного ему мрака водою крещения и уяснен истинною во Христа верою, сохраняет свою чистоту крепким блюдением заповедей Господних, тогда все способности души его, склонности, желания, действия направляются к истинному его благу. Но когда страсти, и особенно страсть любостяжания, помрачают и ослепляют ум наш, тогда вся душа наша погружается во тьму. А во тьме что может она производить, кроме дел тьмы грехов и беззаконна: всякаго рода? Следствия слепоты внутренней, душевной, без сомнения суть гибельнее для нас, нежели слепоты телесной; ибо они продолжатся на всю вечность, ежели мы всем сердцем не обратимся к покаяннию к Источнику и Отцу светов, Богу Отцу нашему небесному. Жалкое состояние таковых духовных слепцов Спаситель выражает слова ми: аще убо свет, иже в тебе, тьма есть, то тьма кольми? то есть, ежели ум, данный тебе благодатию Божиею для того, чтоб он был светом в душе твоей, действием страстей омрачится и соделается тьмою: то какой ужасный беспорядок произведут в тебе темныя страсти! И не оправдываются ли слова сии Спасителя самым опытом? не от сего ли помрачения ума происходит, что человек, одержимый отрастаю любостяжания, вещи тленныя и скорогиблющие предпочитает нетленному сокровищу вечной жизни? не отсюду ли в темной душе любостяжателя: неправды, обманы, лихоимство и другое беззаконные способы к обогащению становятся позволительными? И как между страстями находится некая родственная связь, и от одной раждаются другая, то во тьме душевной все они, выходя из своих пределов, попеременно терзают бедную душу человека, подобно хищным зверям, при наступлении нощи выходящим из своих логовищ и ищущим своей добычи.<br />Наконец страсть любостяжания порабощает душу богатству, отъемля у ней свободу и радость работать Господу Богу.</div></p></div>