<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Ибо в какой мере сподобляется каждый за веру и рачительность стать причастником Святого Духа, в такой же мере прославлено будет в оный день и тело его. Что ныне душа собрала во внутреннюю свою сокровищницу, то и тогда откроется и явится вне тела; как и деревья, когда, по прошествии зимы, согреет их невидимая сила солнца и ветров, подобно одеянию, производят и откидывают из себя наружу листья, цветы и плоды, а также в это время выходят из внутренних недр земли и полевые цветы, и ими покрываются и облекаются земля и трава, подобно <b>кринам</b>, о которых сказал Господь: «<b>ни Соломон во всей славе своей облечеся, яко един от сих</b>». Ибо все сие служит примером, образом и подобием христианина в день воскресения.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собрание рукописей типа II. Беседа 5.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div>Сколько бесплодны заботы наши о пище, столько же суетны попечения наши об одежде. Спаситель, обличая маловерие наше, от которого они происходят, указует нам на полевые цветы, вещи столь малыя и ничтожныя, каково есть сено, по негодности своей к употреблению в пещь вметаемое; но которыя Бог так прекрасно одевает, как и Соломон, великолепием своим превосходивший всех царей земных, никогда не облачался.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Сначала Господь указал на птиц, дабы устыдить тех, кто излишне заботится о пище. А теперь указывает на еще более низкие Божии творения, на полевые цветы, дабы устыдить тех, кто излишне заботится об одежде. Но почему Господь указывает именно на лилии, а не на какие-либо иные цветы, кои Бог облек не в меньшую красоту? Во-первых, потому что лилии выделяются среди всех прочих полевых цветов своею белизной, символизирующей чистоту. Тайновидец Иоанн видел на небесах Сына Божия как белого Агнца и великое множество людей, праведников, стоящих пред престолом и пред Агнцем в белых одеждах (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=7&s=9&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> После сего взглянул я, и вот, великое множество людей, которого никто не мог перечесть, из всех племен и колен, и народов и языков, стояло пред престолом и пред Агнцем в белых одеждах и с пальмовыми ветвями в руках своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И восклицали громким голосом, говоря: спасение Богу нашему, сидящему на престоле, и Агнцу!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И все Ангелы стояли вокруг престола и старцев и четырех животных, и пали перед престолом на лица свои, и поклонились Богу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> говоря: аминь! благословение и слава, и премудрость и благодарение, и честь и сила и крепость Богу нашему во веки веков! Аминь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, начав речь, один из старцев спросил меня: сии облеченные в белые одежды кто, и откуда пришли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я сказал ему: ты знаешь, господин. И он сказал мне: это те, которые пришли от великой скорби; они омыли одежды свои и убелили одежды свои Кровию Агнца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> За это они пребывают <i>ныне</i> перед престолом Бога и служат Ему день и ночь в храме Его, и Сидящий на престоле будет обитать в них.</span></span>Откр. 7:9-15</a>). И во-вторых, потому что желал Господь сравнить красоту цветка сего с царем Соломоном, о котором говорится, что он охотнее всего облекался в белые одеяния. С Соломоном же Господь сравнивает лилии потому, что Соломон был богатейшим и славнейшим царем древности. И этот премудрый и богатый царь, несмотря на все свои заботы и труды одеться как можно красивее, не мог одеться так, как Господь может одеть и бессловесную траву в поле.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя третья по Пятидесятнице. Евангелие о чистоте ума.</div></div></p></div>