<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Не в тайне и сокровенности, любезная глава, положен этот Божий закон, повелевающий: <b>да не увесть шуйца твоя, что творит десница твоя</b>, — напротив того, не темен, а весьма ясен и очевиден он для внимательных. Поскольку во след за добрым делом идет у нас тщеславие и желание показать себя, то Господь говорит: ни одно доброе дело да не совершается тобою страстно, и преуспеяние твое да не сопровождается кичливым помыслом, но, если делаешь что хорошо, не выставляй себя на показ, не величайся, не гонись за здешними рукоплесканиями, а ожидай будущих венцов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />"Письма". Книга I. <br />84. Епископу Леонтию. 84. Ему же.<br />На слова: <i>да не увесть шуйца твоя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> У тебя же, когда творишь милостыню, пусть левая рука твоя не знает, что делает правая,</span></span>Мф. 6:3</a>).<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Здесь Господь говорит не о руках человеческого тела, которые не могут ни видеть, ни говорить, но под правой и левой рукой подразумеваются соответствующие люди или дела. Наконец, мы читаем в книге Царств, что рука обозначает человека, когда говорится: <i>Неужели нет у меня десяти рук в Израиле? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=19&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И отвечали Израильтяне мужам Иудиным и сказали: мы десять частей у царя, также и у Давида мы более, нежели вы; [мы первенец, а не вы;] зачем же вы унизили нас? Не нам ли принадлежало первое слово о том, чтобы возвратить нашего царя? Но слово мужей Иудиных было сильнее, нежели слово Израильтян.</span></span>2 Цар. 19:43</a>)<a href="#664200_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> то есть десяти колен израильских. Поэтому, без сомнения, под <i>правой рукой </i> подразумеваются праведники, под <i>левой</i> — грешники, как сказал Соломон: «Господь признает правые части, дурные же слева» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=250&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Сердце мудрого - на правую сторону, а сердце глупого - на левую.</span></span>Еккл. 10:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Не уклоняйся ни направо, ни налево; удали ногу твою от зла,</span></span>Притч. 4:27</a>). Это же понимание правого и левого Господь наиболее ясно показывает в Евангелии, когда объявляет, что праведники соберутся справа, а грешники слева (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов - по левую.</span></span>Мф. 25:33</a>). Итак, этой правой руке праведников, делающей что-то по установлению Господа, приказано не знать левую, то есть не будем перед грешниками и неверующими хвастаться тем, что мы делаем благочестиво и с верой. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="664200_1" class="note-item" href="#664200_1">1</a> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=19&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И отвечали Израильтяне мужам Иудиным и сказали: мы десять частей у царя, также и у Давида мы более, нежели вы; [мы первенец, а не вы;] зачем же вы унизили нас? Не нам ли принадлежало первое слово о том, чтобы возвратить нашего царя? Но слово мужей Иудиных было сильнее, нежели слово Израильтян.</span></span>2 Цар. 19:43</a>). В Синод, переводе: <i>Мы десять частей у царя. - Прим. пер. </i><br /></li></ul></div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Евангелие от Матфея 26.5.2-4.<br />Сl. 0218,26.90; CCSL 9А:322.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Сказав, как должно не делать, говорит далее, как должно делать. Здесь левой рукой Он обозначил близких и родных, потому что для тебя ничего нет ближе и родственнее руки твоей. Даже и они, говорит, пусть не знают о милостыни десницы твоей. Или это гиперболическая речь: правая рука пусть будет скрыта даже от левой, чем обозначается необходимость большой тайны в этом деле. И еще иначе: правая рука есть добродетель, а левая – порок. Посему порок пусть не знает о делах добродетели через участие в них, но благо пусть совершается без участия порока. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div>То есть, ты раздавай милостыню в такой тайне, чтоб даже левая рука твоя не знала, что творит правая.<br />Но что означают сии слова Спасителя? не все ли равно раздавать милостыню правою рукою, как и левою? и левая рука не столь же ли близка к нам, как и правая? Видите, что не о руках здесь говорит Иисус Христос, но о расположении сердца, и заповедует, чтобы мы творимыя нами дела милосердия скрывали не только от людей, вопреки обычаю лицемеров, но и от самих себя, как изъясняет сие место Евангелия Св. Златоуст. Предосторожность весьма необходимая для сохранения сердца нашего в чистоте любви к Богу и ближнему от всякой зловредной примеси прирожденнаго растленной грехом душе нашей самолюбия, которое так хитро внедривается в самыя дела милосердия, что ежели нет посторонних зрителей оных, то оно само провозглашает об них сердцу нашему, и заставляет нас самих себя хвалить и любоваться ими. И действительно есть люди, которые из гордости презирают славу человеческую, но тем не менее присваивают славу добродетелей самим себе, а не Богу, Которому единому она принадлежит.<br />Но как возможно, скажут, может быть, не которые, не видеть нам самим собственных своих добрых дел? — Не только сие возможно, но и самая истина сего требует; ибо ежели мы основательно и здраво рассмотрим самих себя, то верно найдем, что у нас нет ничего собственнаго, кроме одного ничтожества, и что еще хуже ничтожества, — кроме греха. Вот наша собственность; все прочее, что мы имеем, есть дар Господа Творца, Промыслителя и Искупителя нашего. И так, ежели благость Его дарует нам способ помогать чем либо ближнему, можем ли мы без нарушения справедливости присвоить сие самим себе? Самая добрая мысль в душе нашей о помощи ближнему первоначально происходит от благодати и милосердия Божия, — а мы не довольны есмы и помыслити что-либо доброе от себе, яко от себе, <i>но довольство наше</i> все <i>от Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не потому, чтобы мы сами способны были помыслить что от себя, как бы от себя, но способность наша от Бога.</span></span>2 Кор. 3:5</a>), как говорит Св. Апостол Павел. После сего не приличнее ли и не справедливее ли будет вопросить, как можем мы видеть что-либо доброе в своем ничтожестве и своей греховности? Посему-то Спаситель Христос заповедал ученикам своим: <i>аще и вся повеленная вам сотворите, глаголите, яко раби непотребни есмы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так и вы, когда исполните всё повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали, что должны были сделать.</span></span>Лк. 17:10</a>). На основании сих слов самой вечной Истины, раздавая и многия милостыни, говорите всегда в смирении сердца своего, что вы еще ничего не сделали для Бога; разделяя ближним дары Его милосердия, приучите себя постоянно и глубоко чувствовать свое ничтожество и величие Божией к вам благости, дарующей вам способы помогать братии своей. Тогда исполните заповедь Иисуса Христа, повелевающего творить милостыню так, <b>да не увесть шуйца твоя,</b> то есть, самолюбие твое, <b>что творит десница твоя,</b> то есть, чистая твоя любовь к Богу и ближнему; тогда милостыня твоя будет истинная, творимая не пред очами человеческими, но пред очами Божиими, такая, о которой далее говорит Спаситель:<br /><i>Яко да будет милостыня твоя в тайне, и Отец твой видяй в тайне, Той воздаст тебе яве</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> чтобы милостыня твоя была втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span></span>Мф. 6:4</a>).</div></p></div>