<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Господь, преподав многие заповеди о любви, повелел искать <i>правды Божией </i>(Мф. 6). Эта правда – мать любви. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> свт. Игнатий (Брянчанинов). "Приношение современному монашеству". Советы относительно душевного иноческого делания. Глава 33. Учение святых отцов о тесном пути. Выписка из творений преподобного Макария Великого.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div>В молитве проси только <b>правды</b> и <b>царствия</b>, то есть добродетели и ве́дения, и прочее все приложится тебе (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово о молитве, разделенное на 153 главы. § 38.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1077">Исаак Сирин прп.</a><div>Не проси у Бога того, что Сам Он без прошения дает нам по Своему промышлению, и дает не только Своим и возлюбленным, но и тем, которые чужды ведения о Нем. Ибо сказано: не будьте, <i>«якоже язычницы, лишше»</i> глаголющими в молитвах своих (Мф. 6, 7). Это есть телесное, и сих языцы ищут, сказал Господь. Вы же не <i>«пецытеся, что ясте, или что пиете»</i>, или <i>«во что облечетеся. Весть бо Отец ваш»</i>, что имеете в этом нужду (Мф. 6, Мф. 25, Мф. 32). Сын у отца своего не просит уже хлеба, но домогается наибольшего и высшего в дому отца своего. Ибо по немощи только ума человеческого Господь заповедал просить повседневного хлеба. Но смотри, что заповедано тем, которые совершенны ведением и здравы душою. Им сказано: не пекитесь о пище или одежде; потому что если Бог печется о бессловесных животных, о птицах и о тварях неодушевленных, то кольми паче попечется о нас: <i><b>«ищите же»</b> </i>паче <i><b>«Царствия Божия и правды Его, и сия вся приложатся вам»</b> </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слова подвижнические. Слово 6. М. 2006 г. "Правило веры" 708 с.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Прежде</i>, т.е. прежде телесных нужд, или: преимущественно, особенно.<i> Царством </i>Божиим называет здесь наслаждение вечными благами, а <i>правдою </i>Его – оправдание от Него, т.е. чтобы Он Сам оправдал вас (или преуспевание в праведности, т.е. всецелой добродетели, чрез которую мы оправдываемся). Если вы будете просить того, что необходимо для души, то Он присовокупит и дарует то, что необходимо для тела. И как выше, где Он учил, как должно молиться, повелел прежде говорить: <i>Отче наш, Иже еси на небесех, да святится имя Твое: да приидет Царствие Твое: да будет воля Твоя, яко на небеси, и на земли</i>, а потом уже:<i> хлеб наш насущный даждь нам днесь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> хлеб наш насущный дай нам на сей день;</span></span>Мф. 6:9-11</a>). И не для того мы сотворены, чтобы есть, пить и одеваться, но чтобы, благоугодив Богу, наслаждаться вечными благами. Поэтому нужно особенно искать этого и сильно домогаться. Если мы не будем искать этого, то Бог и не даст; между тем как то, что необходимо для тела, будем ли мы искать, или не будем, все-таки получим ради поддержания тела, как и неверующие язычники. Посему и сказал: <i>приложатся</i>. Итак, не об этом должно заботиться, что мы получим и без заботы, но о том. Но если то, что необходимо для тела, Он дает, даже если мы не просим, то зачем Он повелел нам молиться о насущном хлебе? Конечно для того, чтобы посредством такой молитвы признавали, что питает нас Он, а не наша забота. И чтобы, признавая это, мы посредством благодарности становились к Нему ближе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>«<b>Ищите прежде царствия Божия и правды его</b>» – той божественной праведности, которая вводит в него, – «<b>и сия вся</b>» – все потребности земной жизни – «<b>приложатся вам</b>». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь". Т. 4 <br />Слово во вторник двадцать третьей недели. Объяснение молитвы Господней: Отче наш</i><br /><br /></div><br />***<br />Молитва есть высшее упражнение для ума.<br /><br />Молитва есть глава, источник, мать всех добродетелей.<br /><br />Будь мудр в молитве твоей. Не проси в ней ничего тленного и суетного, помня заповедание Спасителя: <b>Ищите же прежде царствия Божия и правды его, и сия вся,</b> то есть, все потребности для временной жизни, <b>приложатся вам</b>.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Т. 2 <br />Дух молитвы новоначального. § 35-37</i></div><br /><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1165">Серафим (Чичагов) сщмч.</a><div>Искание Царствия Божия не есть удаление в пустыню или совершенное отречение от мира. Такого требования не мог предъявить Господь, обличавший людей, что между ними много званных, но мало избранных. Удаление от мира для спасения своей души и для службы Богу — это одно, а искание Царствия Божия — другое. Отречение возможно по особому призыву Божиему вследствие ниспослания избранникам особого величайшего дара Божия. Человек не может по своему произволу отречься от мира, что подтверждается жизнью апостолов и других святых. Святитель Филарет Московский говорит: "Благо тому, кто сей дар обрел, с чистым расположением принял, хранит верно, употребляет деятельно! Это дар не для всех!"<br />Иное дело — искание Царствия Божия, оно учит достижению того, чтобы дела мирские и земные не препятствовали делу духовному и небесному. Поэтому Христос и сказал, что надо прежде всего искать Царствия Божия и правды Его, а потом уже заботиться о своих земных делах, которые по милосердию Божию сами приложатся, устроятся, когда человек исполнением Христовых заповедей докажет свою любовь к Богу и стремление спасти душу свою. Следовательно, искание Царствия Божия не препятствует заниматься без вреда для дела духовного делами земными, исполнением своих обязанностей по службе, в семье, приобретением познаний в науках и прославлением Отца Небесного в труде и благотворениях. Христианская жизнь требует только, чтобы впереди всех дел были поставлены заботы о душе и о будущей, вечной жизни.<br />Как искать Царствия Божия? Не плотию, не на земле и не делами мира ищется Царствие Божие, но духом, сердцем, мыслию в небесном пространстве, горячею молитвою, воздыханиями, у ног Спасителя, коленопреклоненно пред Преблагословенною Материю Божиею. Молитвы, возношения духом не могут мешать заботам о семье, о хлебе насущном, работе и изучению наук и искусств. Но чтобы сердце могло найти путь и достигнуть врат Царствия Божия, оно должно быть чисто, свободно от страстей, подобно тем, которые блаженствуют в Царствии Божием Такое очищенное, освященное сердце есть жилище Духа Святого, а потому Христос и сказал фарисеям: "<i>Се бо Царствие Божие внутрь вас есть</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не скажут: вот, оно здесь, или: вот, там. Ибо вот, Царствие Божие внутрь вас есть.</span></span>Лк. 17:21</a>). Итак, искание Царствия Божия есть устроение в сердце своем жилища Святому Духу.<br /><b>Ищите правды Его</b>. Но что такое правда Царствия Божия? Это, конечно, истина во всем, всегда, везде! Каждое слово Евангелия есть величайшая правда, а потому желать усвоить себе слово Божие — значит искать правды.<br /><br />Когда же ради Спасителя, вечной Истины, мы будем служить правде, существовать ею, обучать и воспитывать детей правдой, истинно любить и поддерживать любовь правдой, когда изгоним из сердца лицемерие, мечтание о земном счастии, величии, богатстве, ибо все это ложь и прах, то возможно ли допустить, чтобы правда Божия не воздала нам сторицею за все и не оправдала слов Христа: "<b>И сия вся приложатся вам!</b>"<br /><b>Ищите же Царствия Божия</b>, по слову Христа! Прежде славьте Бога, благодарите и испрашивайте наставления, а потом заботьтесь о своих желаниях и решениях! Прежде согрейте свои сердца любовию ко Господу и ближним, любовию деятельною и живою, а потом получайте власть над ближними и становитесь их руководителями! Прежде познайте свою немощь, готовность ежеминутно преступить заповеди, свое бессилие в борьбе со страстями, а потом делайтесь решителями судеб, блюстителями порядка и закона. Прежде верьте, надейтесь и любите, а потом называйтесь именем ученика Христова. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово в Богородичный праздник</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1437">Стефан Филейский прп.</a><div><p >Искать Царствия не иное что есть, как стараться покорить себя воле Божией; потому желает ли кто временных благ, ищет ли и на земле, этом жилище скорбей, истинных себе радостей, ищи Царствия Божия, старайся быть покорен Богу, и тебе все будет дано с избытком. <br /><br /> <br />Преподобный Стефан Филейский. Беседы о служении Богу в Праздничные дни. Опубликовано: Собрание сочинений / Стефан Филейский; — Киров [Вят­ка]: Буквица, 2007.</p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1069">Филарет (Амфитеатров) свт.</a><div>Какою Божественною любовию дышит сия заповедь Спасителя, которую Он хощет, чтоб каждый из нас глубоко впечатлел в сердце своем, как важнейшее для жизни Христианской наставление! Не видим ли мы здесь чадолюбиваго Отца, уготовавшаго детям Своим сокровище вечных благ, и научающаго их, где и как его сыскать? Истинное сокровище наше, братие, есть <b>Царствие Божие</b>, стяжанное нам ценою Божественной крови Иисуса Христа. Где оно сокровенно? — Недалече, но в сердце каждаго из нас. <i>Царствие бо Божье внутрь вас есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не скажут: вот, оно здесь, или: вот, там. Ибо вот, Царствие Божие внутрь вас есть.</span></span>Лк. 17:21</a>), говорит негде Спаситель. — Так оно есть во внутренних души нашей. Но маловерием нашим и раждающимися от сего суетными земными попечениями, но страстями нашими, но грехами нашими так глубоко закопано, что, конечно, потребен не малый труд и время, чтоб откопать и найти оное. Спаситель говорит: — <b> ищите царствия Божия и правды его;</b> ибо Царствие Божие в сердцах истинно верующих есть светлое царство правды и всех добродетелей Христианских, воздвигаемое в них вместо темнаго царства неправды, злых страстей и беззаконий в сердцах неверных и нераскаянных грешников.<br /><br />Ищите же сего святаго и блаженнаго Царствия Божия в вас <b>прежде</b> всего и паче всего. — Ищите, выбрасывая из сердец ваших все суетныя и бесплодныя попечения земныя, как ищущие в земле сокровищ выбрасывают глыбы земныя. — Ищите, исторгая из сердец ваших все плевелы страстей, и очищая душу и тело от всякой скверны греха. Господь, всегда призирающий милосердым оком на труд ваш, пошлет вам силы Духа Своего Святаго, и в очищенное действием благодати Его сердце ваше приидет и принесет с собою светлое царствие правды и всех добродетелей Христианских, един соделается Царем всего вашего сердца. И в такой близости к Царю царей и всех благ Подателю все нужное вам для временной жизни вашей само собою с преизбытком приложится вам.<br /><br />А чтоб облегчить труд наш в искании Царствия Божия, любовь Спасителя дает нам еще одно отеческое наставление.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div><b> Ищите, во первых, Царствия Божия и правды Его, и сия вся приложатся вам</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>). Как искать, во первых, Царствия Божия? Следующим образом: положим, ты хочешь идти или ехать, плыть куда-либо по какой-либо житейской, временной нужде, — помолись прежде Господу, чтобы Он исправил пути сердца твоего, а потом и предстоящий телесный путь, или чтобы направил путь жизни твоей по заповедям Своим, и желай того всем сердцем, и чаще возобновляй свою молитву об этом. Господь, видя искреннее твое желание и старание ходить по заповедям Его, — исправит мало-помалу все пути твои. Далее, например, если хочешь сделать в комнате чистый воздух или идешь прогуливаться на свежем воздухе, вспомни о чистом и нечистом сердце. Многие из нас охотники до освежения комнатного воздуха (и это прекрасно) или до прогулки на свежем воздухе и не подумают о необходимости чистоты воздуха или сердца (духовного, так сказать, воздуха, дыхания жизни) и, живя в свежем воздухе, позволяют себе нечистые помыслы, нечистые движения сердца или даже сквернословие и самое сквернодейство плотское. Если ищешь света вещественного, вспомни о свете духовном, который необходим для души и без которого она остается во мраке страстей, во мраке духовной смерти. <i>Аз свет в мире приидох</i>, говорит Господь, <i>да всяк веруяй в Мя во тме не пребудет</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Я свет пришел в мир, чтобы всякий верующий в Меня не оставался во тьме.</span></span>Ин. 12:46</a>]. Если видишь свирепство и слышишь завывание бури или читаешь о кораблекрушениях, вспомни о буре страстей человеческих, поднимающих ежедневный вой и смятение в сердцах человеческих и подвергающих крушению духовный корабль души, или корабль общества человеческого, и моли усердно Господа, да укротит Он бурю грехов, как некогда укротил словом бурю на море, и да искоренит из сердец наших страсти наши и восстановит тишину всегдашнюю. Если ощущаешь чувство голода или жажды и хочешь есть или пить, вспомни о гладе или жажде души (она жаждет правды, оправдания во Иисусе Христе, освящения), которых если не удовлетворишь, душа твоя может умереть с голода, подавленная страстями, обессиленная, измученная, и удовлетворяя телесный голод, не забывай утолять, тем паче и прежде, духовный глад беседою с Богом, чистосердечным покаянием в грехах, чтением евангельской истории и евангельских нравоучений, особенно же причащением Божественных Таин Тела и Крови Христовой. Если любишь щеголять платьем или когда надеваешь одежду, вспоминай о нетленной одежде правды, в которую должна быть облечена душа наша, или о Христе Иисусе, Который есть духовное одеяние наше, как сказано: <i>елицы во Христа крестистеся, во Христа облекостеся</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>]. Страсть к щегольству весьма часто совершенно вытесняет из сердца самую мысль о нетленном одеянии души и всю жизнь обращает в суетную заботу об изяществе в одежде. Если ты ученик, студент какого-либо учебного заведения, или чиновник какого-либо ведомства, офицер какой-либо из военных частей, или технолог, живописец, скульптор, фабрикант, мастеровой какого-либо цеха, — помни, что первая наука каждого из вас — быть истинным христианином, искренне веровать в Бога триипостасного, беседовать с Богом каждый день в молитве, участвовать в Богослужении, соблюдать уставы и постановления Церкви и до дела, и за делом, и после дела носить в сердце имя Иисусово, ибо Он есть свет, сила, святыня наша, помощь наша.<br />* * *<br /> На пищу и питие сладкое смотри под образом праха и гноя, что они и действительно суть, и не пецысь, что тебе есть и пить. <b>Ищи прежде Царствия Божия и правды Его</b> — мира, святыни, любви со всеми, и Бог Сам приложит тебе всё нужное для тела.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 5. Март</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> То есть: не ищите нитки у Того, Кто может дать вам царское облачение; и не ищите нищенских крошек со стола Того, Кто желает посадить вас за Свою царскую трапезу. Он есть Царь, а вы – сыны Его. Ищите того, что подобает царским детям, того, что вы некогда имели, но утратили из-за греха. Ищите сокровищ, коих моль и ржа не истребляют и воры не крадут. И если вы удостоитесь стяжать величайшее, несомненно, и наименьшее приложится вам. Ищите Царства Божия, где Сам Бог сидит на Престоле Своем и царствует, Царства благодати и всякой правды, где <i>«праведники воссияют, как солнце»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> тогда праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их. Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 13:43</a>), и где нет ни болезни, ни печали, ни воздыхания, ни смерти. Не уподобляйтесь блудному сыну, который, покинув своего отца, желал насытиться пищею свиней, но ищите пути вернуться с дальней стороны в дом Отца своего Небесного, где <i>«праведность и мир и радость во Святом Духе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Царствие Божие не пища и питие, но праведность и мир и радость во Святом Духе.</span></span>Рим. 14:17</a>). И не уподобляйтесь Исаву, продавшему свое первородство за кушанье из чечевицы. Разве и вы отдадите вечное Царство и блаженство за чечевичную похлебку, которую вам предлагает мир сей? Да сохранит вас Господь Бог по милости Своей от такого позора и унижения. Да сохранит Он око ума вашего, чтобы его не помрачила и не соблазнила злая маммона земного тления и обмана. Да вразумит Он вас, дабы вы были подобны царским сынам, кои потеряли царство, но не думают и не заботятся ни о чем ином, кроме возвращения в царство свое.<br /><br /> На одном храме в Сирии, выстроенном императором Юстинианом, и сегодня сохранились слова которые повелел написать сам император: <i>«Царство Твое, Христе Боже, Царство всех веков»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Царство Твое - царство всех веков, и владычество Твое во все роды.</span></span>Пс. 144:13</a>). Да поможет Господь, чтобы наша жажда Христа запечатлела слова сии в сердцах наших. Все прочее является второстепенным и не важным. Всем прочим царствам на земле не избегнуть могилы и червя. И когда не будет больше ни земли, ни земных царств, праведники с ангелами на небесах будут радостно петь:<br /> Царство Твое, Христе Боже, Царство всех веков, и владычество Твое во всяком роде и роде. О сем да будет честь и слава сладчайшему Учителю под солнцем, Христу Богу, с Богом Отцем и Богом Духом Святым – Троице Единосущной и Нераздельной, ныне и присно, во все времена и во веки веков. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя третья по Пятидесятнице. Евангелие о чистоте ума.</div></div></p>