<p ><div><b> «Упразднитеся и разумейте, яко Аз есмь Бог».</b> Пока мы занимаемся предметами вне Бога, не можем вместить в себе познания о Боге. Ибо кто, заботясь о мирском и погрузившись в плотскую рассеянность, может внимать учению о Боге и иметь довольно тщательности для столь важных умозрений? Не видишь ли, что слово, падшее в терние, бывает подавлено тернием (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А посеянное в тернии означает того, кто слышит слово, но забота века сего и обольщение богатства заглушает слово, и оно бывает бесплодно.</span></span>Мф. 13:22</a>)? А терние – плотские удовольствия, богатство, слава, житейские заботы. Ищущий познания о Боге должен будет стать вне всего этого и, приведя себя в бездействие страсти, воспринимать познание о Боге. Ибо в душу, затесненную предварительно занявшими ее помыслами, как войдет понятие о Боге? Знал и фараон, что только праздному свойственно искать Бога, почему и укоряет Израиля: <i>«праздни, праздни есте»</i> и <i>«глаголете: Господу Богу нашему помолимся»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но он сказал [им]: праздны вы, праздны, поэтому и говорите: пойдем, принесем жертву Господу.</span></span>Исх. 5:17</a>).<br />Но как хороша и полезна для предающегося праздности та праздность, которая производит в нем безмолвие, нужное для принятия спасительных учений, так худа праздность афинян, которые<i> «ни во чтоже ино упражняхуся, разве глаголати что или слышати новое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Афиняне же все и живущие <i>у них</i> иностранцы ни в чем охотнее не проводили время, как в том, чтобы говорить или слушать что-нибудь новое.</span></span>Деян. 17:21</a>). Сей праздности подражают некоторые и ныне, употребляя свободное время в жизни на изобретение какого-нибудь непрестанного нового учения. Такая праздность приятна нечистым и лукавым духам. Сказано: <i>«Егда нечистый дух изыдет от человека… речет: возвращуся в дом мой, отнюдуже изыдох».</i> <i>«И пришед обрящет»</i> дом оный <i>«празден и пометен»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=43&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Когда нечистый дух выйдет из человека, то ходит по безводным местам, ища покоя, и не находит;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> тогда говорит: возвращусь в дом мой, откуда я вышел. И, придя, находит <i>его</i> незанятым, выметенным и убранным;</span></span>Мф. 12:43-44</a>). Посему праздность наша да не откроет входа противнику, а напротив того, не будем оставлять праздным внутренний наш дом, вселив в себя предварительно Христа Духом!<br />Пророк сперва даровал мир тем, которых дотоле обеспокоивали неприятели, потом говорит: «<b>упразднитесь</b>» от развлекающих вас врагов, чтобы в безмолвии созерцать вам учения истины. Посему и Господь говорит: <i>«Всяк, иже не отречется всего своего имения, не может быти Мой ученик»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Так всякий из вас, кто не отрешится от всего, что имеет, не может быть Моим учеником.</span></span>Лк. 14:33</a>). Итак, должно упраздниться от дел супружеских, чтобы заняться молитвою, упраздниться от попечений о богатстве, от пожелания земной славы, от наслаждения удовольствиями, от зависти и всякого злого дела против нашего ближнего, чтобы, когда душа наша в тишине и не возмущается никакою страстью, в ней, как в зеркале, было чисто и не омрачено Божие озарение.<br /><b> «Вознесуся во языцех, вознесуся на земли».</b> Очевидно, что Господь говорит сие о Своем страдании, как и в Евангелии написано: <i>«И Аз»</i>, когда <i>«вознесен буду… вся привлеку к Себе»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие говорил Он, давая разуметь, какою смертью Он умрет.</span></span>Ин. 12:33</a>). <i>«И якоже Моисей вознесе змию в пустыни, тако подобает вознестися Сыну Человеческому»</i> на земле (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span></span>Ин. 3:14</a>). Итак, поскольку Ему надлежало вознестись на кресте за язычников и приять вознесение за всю землю, то говорит: <b> «Вознесуся во языцех, вознесуся на земли».</b> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=45&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=45&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
