<div><p ><div><b>«Речная устремления веселят град Божий</b>».Морские воды, сильно возмущенные ветрами, «<i>возшумеша и смятошася»</i>, но <b>«речная устремления»,</b> протекающие без шума и безмолвно наводняющие достойных принятия, «<b>веселят град Божий</b>». Праведник и ныне пьет воду живую, и обильнее испиет ее впоследствии, когда будет вписан в гражданство во граде Божием. Но ныне пьет он в зерцале и в гадании, по малому постижению Божественных умозрений, а тогда вдруг примет в себя полноводную реку, которая весь град Божий может наводнить весельем. Какая же это будет река Божия, как не Дух Святый, пребывающий по мере веры в достойных, уверовавших во Христа? Ибо Он говорит:<i> «Веруяй в Мя… реки от чрева его истекут» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>). И еще: если кто <i>«пиет от воды… юже Аз дам ему, будет в нем источник воды текущия в живот вечный»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:14</a>).<br />Итак, сия река веселит всякий вообще град Божий, хотя или Церковь имеющих жительство на небесах, или всякую разумную тварь, от сил премирных до человеческих душ, надобно разуметь под именем града, веселящегося от излияния Святаго Духа. Ибо, по определению некоторых, город есть собрание живущих оседло и управляемых законом. Но такое же определение города приличествует и Горнему Иерусалиму, Небесному Граду. Ибо и там — собрание первородных, на небесах написанных, собрание живущих оседло по неподвижности пребывания святых, наконец, собрание, управляемое Небесным законом. Посему-то для человеческого естества невозможно познать порядок оного жительства и все украшения его. Это те самые, <i>«ихже око не виде, и ухо не слыша, и на сердце человеку не взыдоша, яже уготова Бог любящим Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>).<br />Кроме сего, знаем, что там тьмы Ангелов и «<i>торжество</i>» святых и <i>«Церкви первородных на небесех написанных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства,</span></span>Евр. 12:23</a>). О сем граде говорит Давид: <i>«Преславная глаголашася о тебе, граде Божий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Славное возвещается о тебе, град Божий!</span></span>Пс. 86:3</a>). Бог сему граду дает обетование чрез Исаию: <i>«Положу тя в радость вечную, веселие родом родов»</i>; и не будет <i>«ни сокрушение, ни бедность в пределех твоих, но прозовется спасение забрала твоя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вместо того, что ты был оставлен и ненавидим, так что никто не проходил чрез [<i>тебя</i>], Я соделаю тебя величием навеки, радостью в роды родов.</span></span>Ис. 60:15</a>, 18). Посему, возводя душевные очи достойно Горнего, ищи познаний о граде Божием. Но как представить в мыслях что-либо, достойное тамошнего блаженства, которое веселит река Божия, <i>«емуже художник и содетель Бог» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо он ожидал города, имеющего основание, которого художник и строитель Бог.</span></span>Евр. 11:10</a>)?<br /> <b>«Освятил есть селение Свое Вышний».</b> Может быть, Пророк здесь разумеет богоносную плоть, освященную единением с Богом, почему под селением Вышнего понимай явление Бога во плоти.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=45&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=45&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>