<i>1. Посольство Сеннахирима к Езекии. <p/>Предварительное замечание о 36-39-й главах кн. Исаии</i>. Эти главы представляют собою почти буквальное повторение отдела 4-й книги Царств, простирающегося от 18-й гл. 13-го стиха до 20-й главы ст. 19-го. Пророк прибавляет от себя только молитву царя Езекии (гл. 38, ст. 9-20). Очевидно, что история нашествия Сеннахирима на Иерусалим сообщается Исаией в тех видах, чтобы показать, как исполнились его пророчества об Ассуре в его отношениях к царству Иудейскому. Что же касается 38-й и 39-й глав, где идет речь о болезни и чудесном исцелении Езекии, а также и о прибытии к нему посольства от вавилонского царя, то эти главы служат как бы переходом к следующей части кн. пророка Исаии, в которой прежде всего идет речь об освобождении иудеев из плена вавилонского. Заметить нужно, что в рассматриваемом отделе пророк располагает исторический материал не в хронологически последовательном порядке, а систематически. Поэтому надписание глав 36-й и 38-й следовало бы поставить одно на место другого, так как, по всем данным новейшей хронологии, болезнь Езекии падает именно на 14-й год его правления, а нашествие Сеннахирима на Иерусалим - на 27-й год правления того же царя.<p/>Какой из текстов - Исаии или 4-й кн. Царств - есть текст первоначальный?<p/>Критики расходятся в решении этого вопроса и одни и те же пункты берутся, как опоры для совершенно различных решений. Вероятнее всего, впрочем, то мнение, по которому в кн. Царств мы имеем первоначальный текст, так как там вся история нашествия Сеннахирима стоит в теснейшей неразрывной связи со всем повествованием кн. Царств и изложена гораздо обстоятельнее, чем в кн. Исаии. Что касается сокращений этой истории, допущенных в кн. Исаии, то они состоят частью в опущении исторических указаний, которые не соответствуют цели пророческой книги (напр., <a href='B:290 36:1,2'>Ис 36:1,2</a>; <a href='B:290 37:36'>Ис 37:36</a>; <a href='B:290 38:4-7'>Ис 38:4-7</a>), а частью в опущении исторических оборотов, встречающихся у писателя 4-й кн. Царств (<a href='B:290 36:2,6,7,12'>Ис 36:2,6,7,12-14,17</a>; <a href='B:290 37:4,11,21,25'>Ис 37:4,11,21,25</a>; <a href='B:290 39:2'>Ис 39:2</a>). У Исаии также иногда слова 4-й кн. Царств заменяются другими соответствующими терминами (<a href='B:290 36:5,7,10,11'>Ис 36:5,7,10,11,13</a>; <a href='B:290 37:2,6,9'>Ис 37:2,6,9</a>; <a href='B:290 38:2,3,3'>Ис 38:2,3и</a> др.).