<p ><div>Ст. 7. <i>В то время принесутся дары господу Саваофу от людий оскорбленых и отторженых и от людий великих, отныне и в вечное время: языкъ надеющься и попран, иже есть в части речней страны своея, на место, идеже имя Господа Саваофа названо</i><a href="#623799_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <i>на гору Сионю</i>. <br /><br />Весьма хорошо рассказав об имевшем по времени случиться с народом Египетским на войне, упоминает и о последующем за сим обращении их к Богу и о том, что, отгнав от очей ума своего древнюю мглу прелести и расставшись<a href="#623799_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> с служением идолам, они обратятся к лучшему и познают сущего по естеству и воистину Бога, Содетеля всяческих и Господа, и перешедши как бы к некоторой новой и избранной жизни, принесут Богу плоды, которыми могут стяжать себе похвалу, и исполненные всякой похвалы, как бы дары принесут воню благоухания Богу веру, надежду и любовь. <b>Оскорбленным</b> же именует их народом по той причине, что они потерпели весьма многие несчастия, подвергшись действию гнева Божественного. И сверх того (именует их народом) <b>отторженным</b>, быть может чрез сие означая переход их к лучшему. Ибо растение также пересаживается и, вырванное из своей почвы, переходит на другую. Это есть способ наилучшего земледелия у опытных в возделывании земли. Так точно и ум заблуждавшихся некоторым образом пересаживается на другое место, отторгаемый, так сказать, от древней прелести, насаждаемый же на основании иных мыслей, занятий и знания превосходнейшего, даже более того, несравненно лучшего, нежели прежнее. А плоды будут они приносить <b>в вечное время</b>, то есть, постоянно, без какого бы то ни было перерыва, а напротив, всегда и до конца. Поэтому и <b>великим</b> народом их именует, или плодородие их чрез сие знаменуя, или то, что они соделались доброхвальны, быв призваны чрез веру во Христа. Ибо всех других некогда превосходившие преступлением идолослужения, ныне суть лучшие многих и более их благоразумные и имеют сильнейшую любовь ко Христу и дерзновенное стремление ко всему доброму. <i>Идеже бо умножися грех</i>, сказано, <i>преизбыточествова благодать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>). Итак куда же они принесут плоды? <b>На место</b>, говорит пророк, <b>идеже имя Господа Саваофа</b> названо, <b>на гору Сионю</b>, то есть, на гору Сион, где могло бы быть названо имя Господа Саваофа. Знаменует же чрез сие церковь, великую и духовную гору: потому что в ней нет ничего низкого и никаких извращенных (достойных попирания) догматов, но есть нечто великое и высокое, то есть, познание об истинном Боге и откровение, при том весьма ясное, тайн Спасителя нашего. Горою же Сионом богодухновенное Писание часто именует Церковь Христову, как бы от первого (Сиона) воспринимая имя духовно для Сиона истиннейшего, который есть высокий и умосозерцаемый. Но в средине сего вставлено изречение: <b>язык надеющийся и попран, иже есть в части речней страны своея</b>: потому что обращение Египтян к Богу началось с некоторой части страны, лежащей по ту сторону реки, дабы ты разумел при сем Ринокоруритов<a href="#623799_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, или жителей одного из тамошних городов. Ибо и в дальнейшем, <b>в видении на Египта</b>, говорит: <i>в той день будет жертвенник Господеви в земли Египетстей, и столп в пределех его Господеви. И будет в знамение Господеви и в век в земли Египетстей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=19&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> В тот день жертвенник Господу будет посреди земли Египетской, и памятник Господу - у пределов ее.</span></span>Ис. 19:19</a>, 20). <b>Попран</b> же означает как бы сокрушенного несчастиями от войны; а <b>надеющийся</b> значит, что после того он наконец утвердил надежду свою на Христе, выю свою подчинил игу Его и поработился Ему и, как плод, принес благочестивый нрав. <br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="623799_1" class="note-item" href="#623799_1">1</a> Ἐπεκλὴθη. Так читается и в некоторых греческих списках Библии, хотя в большинстве их этого слова и нет.<br /></li><li><a id="623799_2" class="note-item" href="#623799_2">2</a> Ἐῤῥῶσθαι φράσαντες, — собственно: „сказав: будь здорово!"<br /></li><li><a id="623799_3" class="note-item" href="#623799_3">3</a> Ринокорура или Риноколура, также Ринокоруры или Риноколуры был город на берегу Средиземного моря в северо-восточной части Египта и причислялся то к Египту, а то к Сирии (Финикии). Этот город в свое время имел важное значение, как складочное место для арабской торговли. Ныне Каср-Эль-Ариш. См. Liv. 45, 11 и Strab. Georg. XVI, 741. 750.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=18&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
