<div><p ><div>   Совершил это чудо среди Израиля, дабы научить их, что, противляясь Ему, они противятся силе Вышняго. Ибо народ Израильский, который некогда принял под (свое) управление так называемый Иисус, сын Навина, не признал пришествие истинного Иисуса; потомки же Хананеян, наблюдая знамения, какие видели некогда у Иисуса, сына Навина, познали истинного Животворца чрез предызображения Его. И после того, как из семени Хананеев явилась эта нечистая, которая из образов и подобий познала истину, то, обратившись, чистой вошла в (среду Израиля), для которого, несмотря на долговременное приготовление чрез образы и подобия, неожиданно пришел Господь, назнаменованный посредством (этих) образов. Но тот же лукавый дух овладел ими, (как и в то время), когда по возвращении из осмотра земли (Ханаанской) они, движимые яростью, толпой поднялись на Моисея, чтобы побить его камнями (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=13&s=18&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И послал их Моисей [из пустыни Фаран] высмотреть землю Ханаанскую и сказал им: пойдите в эту южную страну, и взойдите на гору,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и осмотрите землю, какова она, и народ живущий на ней, силен ли он или слаб, малочислен ли он или многочислен?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и какова земля, на которой он живет, хороша ли она или худа? и каковы города, в которых он живет, в шатрах ли он живет или в укреплениях?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и какова земля, тучна ли она или тоща? есть ли на <i>ней</i> дерева или нет? будьте смелы, и возьмите от плодов земли. Было же это ко времени созревания винограда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Они пошли и высмотрели землю от пустыни Син даже до Рехова, близ Емафа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и пошли в южную страну, и дошли до Хеврона, где жили Ахиман, Сесай и Фалмай, дети Енаковы: Хеврон же построен был семью годами прежде Цоана, [города] Египетского;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и пришли к долине Есхол, [и осмотрели ее,] и срезали там виноградную ветвь с одною кистью ягод, и понесли ее на шесте двое; <i>взяли</i> также гранатовых яблок и смокв;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> место сие назвали долиною Есхол*, по причине виноградной кисти, которую срезали там сыны Израилевы. <i>//*Виноградная кисть.</i></span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И высмотрев землю, возвратились они через сорок дней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И пошли и пришли к Моисею и Аарону и ко всему обществу сынов Израилевых в пустыню Фаран, в Кадес, и принесли им и всему обществу ответ, и показали им плоды земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и рассказывали ему и говорили: мы ходили в землю, в которую ты посылал нас; в ней подлинно течет молоко и мед, и вот плоды ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но народ, живущий на земле той, силен, и города укрепленные, весьма большие, и сынов Енаковых мы видели там;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Амалик живет на южной части земли, Хеттеи, [Евеи,] Иевусеи и Аморреи живут на горе, Хананеи же живут при море и на берегу Иордана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Но Халев успокаивал народ пред Моисеем, говоря: пойдем и завладеем ею, потому что мы можем одолеть ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А те, которые ходили с ним, говорили: не можем мы идти против народа сего, ибо он сильнее нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И распускали худую молву о земле, которую они осматривали, между сынами Израилевыми, говоря: земля, которую проходили мы для осмотра, есть земля, поедающая живущих на ней, и весь народ, который видели мы среди ее, люди великорослые;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> там видели мы и исполинов, сынов Енаковых, от исполинского рода; и мы были в глазах наших <i>пред ними</i>, как саранча, такими же были мы и в глазах их.</span></span>Чис. 13:18—34</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И подняло все общество вопль, и плакал народ во [всю] ту ночь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и роптали на Моисея и Аарона все сыны Израилевы, и все общество сказало им: о, если бы мы умерли в земле Египетской, или умерли бы в пустыне сей!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и для чего Господь ведет нас в землю сию, чтобы мы пали от меча? жены наши и дети наши достанутся в добычу <i>врагам</i>; не лучше ли нам возвратиться в Египет?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказали друг другу: поставим себе начальника и возвратимся в Египет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И пали Моисей и Аарон на лица свои пред всем собранием общества сынов Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И Иисус, сын Навин, и Халев, сын Иефонниин, из осматривавших землю, разодрали одежды свои</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сказали всему обществу сынов Израилевых: земля, которую мы проходили для осмотра, очень, очень хороша;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> если Господь милостив к нам, то введет нас в землю сию и даст нам ее - эту землю, в которой течет молоко и мед;</span></span>Чис. 14:1—8</a>), но Иисус Навин восстановил мир и гнев их подавил.<br />   Это имя (Иисуса) погубило исполинов пред лицом их, и лукавый (дух) вошел в Хананеян, и они пришли, чтобы вести войну с Иисусом, сыном Навина. Когда же явился (истинный) Иисус, то по истинной вере Хананеян (в Него) изгнал лукавого духа из этой девицы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И вот, женщина Хананеянка, выйдя из тех мест, кричала Ему: помилуй меня, Господи, сын Давидов, дочь моя жестоко беснуется.</span></span>Мф. 15:22</a>, 28), которая служила образом народа Хананейского. Ради имени Иисуса они оставили почитание разных идолов, а если ты посмотришь на Израильтян нашего времени, то найдешь, что в них обитает всякая ярость, раздражение, гнев, ненависть и зависть, свойственные язычникам.<br />Но ты, когда слушаешь это, будь осторожен и не следуй повествованию об этом нечистом духе и семи его товарищах (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=43&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Когда нечистый дух выйдет из человека, то ходит по безводным местам, ища покоя, и не находит;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> тогда говорит: возвращусь в дом мой, откуда я вышел. И, придя, находит <i>его</i> незанятым, выметенным и убранным;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> тогда идет и берет с собою семь других духов, злейших себя, и, войдя, живут там; и бывает для человека того последнее хуже первого. Так будет и с этим злым родом.</span></span>Мф. 12:43—45</a>) прямо и всецело (буквально и в подробностях), но здравым суждением воспринимай силу подобия или смысл притчи, и не распространяй (его) на все части подобия, но на всю внешнюю оболочку притчи. Ибо где притча вдается в подробности описания, там, как бы некоей одеждой, облекается употребленное по этому случаю выражение, которое, будучи освобождено от этого излишнего (одеяния), открывается в своей истине. И как Хананеи, которые вели войну против того имени, были искоренены из своей земли, так и Израильтяне изгнаны были от места своего жительства.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=15&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>