<p ><div>Вот, он опять ободряет (верующих) тем, что враги их будут поражены; а враги их те же самые, что и Христовы. И опять это – знак царствия, знак равенства, знак чести, а не безсилия (Сына), что Отец гневается за (оскорбления), причиняемые Сыну; это – знак великой любви и близости Отца к Сыну. И действительно, если Он гневается за Него, то как Он может быть чужд Ему? "<b>Доколе положу врагов Твоих</b>". Так и во втором псалме говорится: "<i>живущий на небесах посмеется, Господь поругается им. Тогда скажет им во гневе Своем и яростью Своею приведет их в смятение</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Живущий на небесах посмеется, Господь поругается им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда скажет им во гневе Своем и яростью Своею приведет их в смятение:</span></span>Пс. 2:4-5</a>). И сам (Христос) говорит: "<i>врагов же моих тех, которые не хотели, чтобы я царствовал над ними, приведите сюда и избейте предо мною</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> врагов же моих тех, которые не хотели, чтобы я царствовал над ними, приведите сюда и избейте предо мною.</span></span>Лк. 19:27</a>). А что это Его слова, послушай, как Он говорит в другом месте: "<i>сколько раз хотел Я собрать чад твоих, как птица птенцов своих под крылья, и вы не захотели! Се, оставляется вам дом ваш пуст</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иерусалим! Иерусалим! избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать чад твоих, как птица птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст. Сказываю же вам, что вы не увидите Меня, пока не придет время, когда скажете: благословен Грядый во имя Господне!</span></span>Лк. 13:34-35</a>); и еще: "<i>отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span></span>Мф. 21:43</a>); и еще: "<i>кто упадет на этот камень, разобьется, а на кого он упадет, того раздавит</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и тот, кто упадет на этот камень, разобьется, а на кого он упадет, того раздавит.</span></span>Мф. 21:44</a>). С другой стороны, если Он будет судить врагов там, то тем более они отдадут отчет за, оскорбления, причиняемые Ему здесь. Таким образом слова: "<b>доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих</b>" сказаны единственно к чести Сына.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
