<div><p ><div> Потом, снова, сказав нечто высокое в словах: «<i>одесную престола величия на высоте»,</i> говорит опять нечто смиренное, присовокупляя сле­дующее: «будучи столько превосходнее Ангелов, сколько славнейшее пред ними наследовал имя». Здесь он говорит о домостроительстве во плоти, потому что слова: <b>«будучи столько превосходнее» </b>указывают не на существо, единое с существом Отца, – оно не было, а родилось, – но на существо плоти; это – было. Впрочем, он говорит теперь не о происхождении существа; но, подобно тому, как Иоанн говорил: <i>«Идущий за мною стал впереди меня, потому что был прежде меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Иоанн свидетельствует о Нем и, восклицая, говорит: Сей был Тот, о Котором я сказал, что Идущий за мною стал впереди меня, потому что был прежде меня.</span></span>Ин. 1:15</a>), выражая, что Он почтеннее и славнее, так и Павел здесь словами: – <b>«будучи столько превосходнее Ангелов»</b> – выражает, что Он выше и превосходнее, – «сколько славнейшее пред ними наследовал имя». Видишь, что это сказано по отношению к плоти (Христовой)? Имя: <b>«Бог-Слово» </b>Он имел всегда, а не наследовал впоследствии, и не тогда Он стал превосходнее ангелов, когда совершил очищение грехов наших, но всегда был превосходнее и несравненно превосходнее. Следовательно, это сказано по отношению к плоти. Так и мы обыкновенно, рассуждая о человеке, говорим о нем и низкое и высокое. Когда, например, мы говорим: человек – ничто, человек – земля, человек – пепел, то относим все это к низшей его части; а когда го­ворим: человек – существо бессмертное, человек – разумен, сроден горним (силам), то относим все это к высшей его части. Так и Павел о Христе говорит иногда с низшей стороны, а иногда с высшей, желая объяснить домостроитель­ство и сказать о нетленном существе Его.<br /><br />"<b>Будучи</b>", - говорит, - "<b>столько превосходнее Ангелов, сколько славнейшее пред ними наследовал имя</b>". Слово "будучи" здесь употреблено вместо: явившись; иначе можно сказать: есть. Далее (апостол) и подтверждает это. Чем? Именем. Видишь ли, что имя - Сын всегда означает истинное сыновство Его? Подлинно, если бы Он не был истинным Сыном, то не было бы так сказано. Почему? Потому, что бывает истинным (Сыном) не иначе, как получая бытие из самого (Отца). Потому (апостол) и приводить такое подтверждение. А если бы Он быль Сыном по благодати, то не только не был бы преславнее ангелов, но был бы даже ниже их. Почему? Потому, что и люди праведные называются сынами (Божиими); и имя - Сын, если оно не означает истинного (Сына), не может доказывать превосходства.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>