<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Второй антифон составлен из 1-го, 2-го, 3-го и 4-го стихов 111-го псалма, ублажающего благочестивых.<br /><b> Блажен муж, бойяся Господа, в заповедех Его восхощет зело.</b> Блажен благоговейно чтущий Господа, – он с любовью и великим усердием старается жить по Его заповедям, с исполнением которых соединено обетование великих милостей Божиих. Далее следует перечисление этих милостей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны на великие праздники. Антифоны на Рождество Христово</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Псалом сей – из числа тех, которые надписываются словом <b>Аллилуиа</b> («хвалите Бога»). Он имеет некоторое сходство с предыдущим псалмом, и по внешности, и по содержанию. Знатоки еврейского языка утверждают, что сей, 111-й, псалом содержит 22 буквы еврейского алфавита; и начала стихов сего псалма в еврейской Псалтири имеют те же начала еврейского алфавита, как и в предыдущем псалме, который содержит то же число букв сего алфавита; почему и псалмы сии названы ими алфавитными: в каждом из восьми первых стихов полагается по две алфавитных буквы, а в двух последних находится по три буквы, и таким образом в десяти стихах помещены 22 буквы еврейского алфавита. По содержанию в сих обоих псалмах сходство заключается в том, что в настоящем, 111-ом, псалме описывается блаженство мужа праведного и богобоязненного, с тою целию, чтобы примером его убедить и подвигнуть других людей к благочестию и добродетели, а в предыдущем, 110-ом, псалме содержатся хвала и прославление Бога от людей благочестивых.<br /><br /><br />Ст. 1. <b>Блажен муж бояйся Господа, в заповедех Его восхощет зело.</b> <br />Псалом сей начинается теми же мыслями и чувствами, какими оканчивается ему предшествующий псалом. Страх Божий, или, что то же, – страх Господень, есть начало премудрости, – сказано в конце того псалма, то есть приводит человека к деятельному богопознанию и благочестию то духовное состояние его, когда он старается воспитать в себе дух разума, дух благочестия, дух страха Божия. А здесь, начиная с 1 -го стиха и до конца псалма, выражаются похвала и одобрение тому человеку, который имеет страх Божий, и прежде всего ему усвояется блаженство: <b>«Блажен муж бояйся Господа».</b> Но так как не всякий боящийся Господа удостаивается блаженства и благословения от Бога, потому что и о бесах известно, что они <i>«веруют и трепещут»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ты веруешь, что Бог един: хорошо делаешь; и бесы веруют, и трепещут.</span></span>Иак. 2:19</a>), то и прибавлено: <i>в заповедех Его восхощет зело</i>, т.е. тот человек блажен, который боится Господа и с сыновним страхом пребывает в исполнении Его заповедей, который любит заповеди Божий и в ревностном исполнении их находит для себя великое удовольствие.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br /><b>Аллилуиа</b>.<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Сей псалом прилично соединен с предыдущим: ибо похваляет мужа благочестиваго, так как и он хвалил Бога. В Еврейском тексте читается по алфавиту и содержит 24 стиха, начинающиеся от букв алфавита, по порядку положенных. В нем описывает Пророк блаженство мужа праведнаго и боящагося Бога, дабы сим примером убедить и других к любви добродетели</i>.<br /><br />Ст. 1) <b>Блажен муж бояйся Господа, в заповедех его восхощет зело</b>.<br /><br />В сих словах содержится главное предложение, которое Пророк во всем псалме доказывает различными доводами, дабы убедить всех к благочестию. <i>Блажен</i>, глаголет, <i>муж бояйся Господа</i>. Но как не всякая боязнь творит человека блаженным, сего ради присовокупляет: <i>в заповедех Его восхощет зело</i>. То есть, тот совершенно блажен человек, который боится Господа и который с сыновним страхом прилежно упражняется во исполнении заповедей Его: ибо хотеть в заповедех зело, не что иное есть, как зело любить заповеди, и во исполнении их чувствовать великое удовольствие. Кратко сказать: тот нарицается блажен, кто и внутрь боится Бога страхом святым, и извне готов ко исполнению заповедей, а потому праведен и благочестив.<br /></div></p></div>