<div><p ><div><b><i>А Иудея будет населена вечно, и Иерусалим в род и род, и смою Я кровь их, которую не смыл</i> (или <i>тех, которых Я не очищал), и Господь будет обитать на Сионе.</i></b><br /><br />LХХ: <b><i>А Иудея будет население вечно, и Иерусалим в род и род, и взыщу кровь их и не оставлю без отмщения, и Господь будет обитать на Сионе.</i></b> <br />Конечно, не та Иудея будет населена вечно, которую мы видим пустынною, и не тот Иерусалим, который мы видим в развалинах, но та Иудея, дочери которой ликовали и радовались о всех судах Господних и о которой в конце пятидесятого псалма мы читаем: <i>ублажи, Господи, благоволением Твоим Сиона, да созиждутся стены Иерусалимския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Облагодетельствуй по благоволению Твоему Сион; воздвигни стены Иерусалима:</span></span>Пс. 50:20</a>). В этой стране исповедания и славы и в этом городе, в котором видим мир Господень, будет вечное население не из одного или трех и более родов, но <i>в род и род,</i> то есть из двух родов, уверовавших из иудеев и из язычников. Тогда смоет Господь кровь всех грехов, которой прежде не смывал, чтобы очистить в Евангелии тех грешников, которых в законе оставлял нечистыми. Ибо для того <i>затвори Бог всех в грех, да всех помилует</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо если Бог не пощадил природных ветвей, то смотри, пощадит ли и тебя.</span></span>Рим. 11:21</a>), или для того, чтобы отмстить за кровь рабов Своих, которую они мученически пролили за исповедание имени Его. И Господь будет обитать на Сионе, о котором написано: <i>основания его на горах святых: любить Господь врата Сионя паче всех селений Иаковлих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Сынов Кореевых. Псалом. Песнь.</i></span></span>Пс. 86:1</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.415 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>