<p ><div>LХХ: <b><i>Ибо вот, в те дни и в то время, когда Я возвращу плен Иуды и Иерусалима. Я соберу все народы; и отведу их в долину Иосафата, и там произведу над ними суд за народ Мой и за наследие Мое, Израиля, который был рассеян между народами, и землю Мою они разделили. И о народе Моем они бросали жребий, и отдавали отрока на непотребство, и продавали отроковиц за вино и пили.</b></i><br /><br />Согласно с своим обещанием, будем говорить сперва применительно к иносказательному смыслу, связывая последующее с предшествующим, и, если будет возможно, попытаемся все отнести ко дню суда. По спасении верующих на горе Сионе и в Иерусалиме и по призвании оставшихся из среды народа иудейского, уверовавших вместе с апостолами и чрез апостолов, в то время, когда будет возвращен плен Иуды и Иерусалима Господом, который пришел проповедовать слепым прозрение и пленным освобождение и избавил исповедующих Господа и пребывающих в Церкви, имеющей видение мира, Он соберет все народы, не восхотевшие уверовать, и отведет их в долину <i>Иосафата</i>, что́ по-гречески, соответственно еврейскому подлиннику, яснее называется т. е. <i>низведу</i> и с высоты свергну вниз. При этом обрати внимание на то, что когда Господь призывает всех неверующих или противные силы на суд и производит суд над ними за народ Свой, то говорит: <i>отведу их в долину Иосафата</i>. Когда же Он призывает верующих к войне, то говорит: <i>возбудите сильных, пусть придут, поднимутся все ратоборцы: пусть воспрянут и поднимутся народы на долину Иософата</i> (ниже, ст. 9 и 12), призывая их не спуститься, по подняться. Ибо всякий, над кем производится суд за грехи его, находится в долине, называемой [долиною] <i>Иосафата</i>, то есть <i>суда Господня</i>: но кто верует в Господа, тот не будет судим. Там Он произведет суд над ними, не величием могущества, но силою истины изобличая тех, которые разделили народ Божий и рассеяли наследие Его между народами, чтобы принудить рабов Божиих быть их рабами, и разделили землю Его, разрознивши ее чрез многочисленные заблуждения, так что одни почитали Юпитера, другие Юнону, Минерву, лихорадку, ржавчину, Анубиса, крокодила, ибиса, сов, ястребов и аистов. Поэтому некогда был разделен народ Божий, и эти враждебные народы, то есть князья мира сего и правители тьмы, не только разделили себе народ Божий, но отдавали отроков на непотребство, принуждая их изменять мужескую природу, как говорит апостол: <i>сего ради предаде их Бог в страсти бесчестия: и жены бо их измениши естественную подобу в презъестественную. Такожде и мужи, оставльные естественную подобу женска пола, разжегошася похотию своею друг на друга, мужи на мужех студ содевающе, и возмездие, еже подобаше прелести их, в себе восприемлюще</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потому предал их Бог постыдным страстям: женщины их заменили естественное употребление противоестественным;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> подобно и мужчины, оставив естественное употребление женского пола, разжигались похотью друг на друга, мужчины на мужчинах делая срам и получая в самих себе должное возмездие за свое заблуждение.</span></span>Рим. 1:26-27</a>). Не довольствуясь совершением этого, они продавали отроковицу за вино чтобы пить, предпочитая лакомство сладострастию. Все это, как говорят иудеи, буквально исполнилось во времена Веспасиана и Тита и в особенности Адриана. Если же мы будем относить написанное ко дню суда, то должны будем скачать, что всякий спасаемый спасается в Церкви или в небесном Иерусалиме Когда будет возвращен плен Иуды и Иерусалима, тогда все будут собраны и отведены в долину Иосафата, и там Господь произведет суд над теми, кои преследовали народ Его и разделили себе наследие Господне, рассеяли их между народами и о земле Его бросали жребий. Это мы должны относить не только к еретикам, которые разделили себе народ Божий и обратили его в язычником, но ко всем суровым и высокомерным учителям, которые под именем учителей и священников господствуют над клирами и угнетают подчиненных им. Когда они бывают небрежными и соблазняют одного из малых, то также вовлекают отроков в непотребство или отдают блудницам, и ради своего наслаждения те, <i>имже бог чрево, и слава в студе их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> стремлюсь к цели, к почести вышнего звания Божия во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 3:14</a>), продают отроковиц, чтобы пить вино. Отдает же юношей блудницам и продает отроковиц для распутства тот, кто из-за постыдной корысти не обличает согрешающих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.401-403 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
