<div><p ><div><b><i>Вот Я подниму их из того места, куда вы продали их, и обращу возмездие ваше на голову вашу, и продам сыновей ваших и дочерей ваших в руки сынов Иуды, и они продадут их Савеям, народу отдаленному, потому что Господь сказал.</i> </b><br /><br />LХХ: <b><i>Вот Я подниму их из того места, куда вы продали их, и обращу возмездие ваше на головы ваши. И продам сыновей ваших и дочерей ваших в руки сынов Иуды, и они продадут их в плен народу, далеко отстоящему, потому что Господь сказал</i>.</b> <br /><br />Еврейское слово Sabaim, которое Акила и Симиах перевели так, как оно написано, LХХ перевели <i>плен</i>, но оно, скорее, означает <i>пленных</i>. Савеями же называется народ по ту сторону Индии, из которого была и царица савская, приходившая слушать мудрость Соломона (3 Цар. 10). О них и Исаия говорит: <i>Сасаимстии мужи высоцыи к тебе прейдут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так говорит Господь: труды Египтян и торговля Ефиоплян, и Савейцы, люди рослые, к тебе перейдут и будут твоими; они последуют за тобою, в цепях придут и повергнутся пред тобою, и будут умолять тебя, [<i>говоря</i>]: у тебя только Бог, и нет иного Бога.</span></span>Ис. 45:14</a>). Страна эта считается доставляющею благовонные курения, как говорит Виргилий: ... и его алтарей Дымятся Савойским куреньем<a href="#618133_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, хотя некоторые предполагают, что савеи — это арабы. Иудеи питают надежды или, скорее, грезят, что в последнее время они будут собраны Господом и возвращены в Иерусалим. Не довольствуясь этим счастием, они утверждают, что сам Бог предаст в их руки сыновей и дочерей римлян, чтобы иудеи продали их не персам, ефиоплянам и другим соседним народам, но савеям, народу весьма отдаленному; потому что Господь сказал, и Он отметит за обиды, нанесенные Его народу Так вместе с ними говорят и наши иудействующие, ожидающие для себя тысячелетнего царства в пределах Иудеи, и золотого Иерусалима, и кровавых жертв, и сыновей и внуков, и неимоверных наслаждений и ворот, украшенных различными драгоценными камнями. Но мы скажем, что Господь и поднял после Своего пришествия, и ежедневно поднимает и будет поднимать тех, коих различные заблуждения удалили из пределов их. И прекрасно сказал <i>подниму</i>, как бы лежащих и упавших, чтобы те, кои погружены были в ереси, восстали в церкви, воздавая еретикам то, что они сделали, предавая сыновей и дочерей их, наставленных ими в таинственном и плотском учении, в руки сынов Иуды, в руки тех, кои стояли во главе церкви, и облечены в доспехи апостольские и имеют щит и копье Ветхого и Нового Завета (Iustrumenti). Взяв сыновей и дочерей их, они продадут их савеям и сделают их пленниками, чтобы удалить их от пределов их, и чтобы они, сделавшись лучшими, начали подчиняться догматам церкви. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="618133_1" class="note-item" href="#618133_1">1</a> <i>Vergil.</i> Аеn. 1, 416—417</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 405-407 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>