<div><p ><div><b><i>Провозгласитие об этом между народами, возбудите сильных, пусть приидут, поднимутся все ратоборцы. Перекуйте орала ваши на мечи и заступы ваши на копья: слабый пусть говорит: я силен. Выступите и приходише, все народы окрестные, и соберитесь; там Господь приведет к падению сильных твоих</i> (или <i>Своих</i>).</b> <br /><br />LХХ: <b><i>Проповедуйте это между народами, освятите войну, возбудите воителей, приведите и поднимитесь, все мужи воинствующие. Перекуйте орала ваши на мечи и серны ваши на копья. Сильный пусть говорит: я превозмогаю. Соберитесь и входите, все народы окрестные и соберитесь туда, кроткий да будет воителем</i>. </b><br />Это место двояко понимается: некоторые полагают, что здесь объявляется святым народам, чтобы они приготовились к войне и сражались за народ Божий, чтобы они превратили все хозяйственные орудия в мечи и копья, чтобы слабый сказал, что он силен, и чтобы все пришли из окрестностей и собрались на войну Господню, тем более, что далее по LXХ следует: <i>кроткий и тихий да будет воителем</i>, согласно с написанным в книге Паралипоменон: <i>и во оные страны Иордана от (сынов) Рувимовых и от Радовых, и от полуплемене Манассиина во всем оружии бранном, сто и двадесят тысящ. Вся сии чужи браннии управлени ко ополчению сердцем мирным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=12&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> из-за Иордана, от колена Рувимова, Гадова и полуколена Манассиина, сто двадцать тысяч, со всяким воинским оружием.</span></span>1 Пар. 12:37</a>-З8) Они утверждают, что это подражатели истинного Давида, о котором мы читаем: <i>помяни, Господи, Давида и всю кротость его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Вспомни, Господи, Давида и все сокрушение его:</span></span>Пс. 131:1</a>). И сам Он говорит в Евангелии: <i>научитеся от Мене, яко смирен есмь и кроток</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>), или тих. Они говорят также, что здесь разумеются те мужи, которые, оставив начатки, свойственные младенцам, достигли силы совершенного возраста и все то рвение, которое они прежде употребляли на поля своих душ, обратили на необходимую войну. Но намь кажется, что это противоречит мнениям тех, которые следуют евреям. Ибо народы, враждебные Израилю, для того приготовляются к войне и орала свои и заступы или серпы превращают в мечи и копья, и слабый называет себя сильным, и выступают и приходят окрестные [народы] и собираются против воинства Господня, чтобы Господь привел сильных их к падению и чтобы они уразумели, что они побеждены потому, что Бог противится им. Этого жалкий Израиль ожидает для себя в буквальном смысле. Но мы, продолжая иносказательное толкование, можем разуметь здесь и народы демонов, и тех, кои ежедневно воюют против Церкви, и наконец тех, кои при антихристе будут вести войну против святых Господа, но которые соберутся лишь для того, чтобы погибнуть.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Иоиля. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 407-408 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>