<p ><div>Видишь, как наряду с наградами он ставит и добродетель? И это дело благодати, чтобы отклонять от забот житейских и возводить к небу. Здесь он указывает на два явления (Христовы); и подлинно их два – первое благодатное, а второе для воздаяния и правосудия. <b>"Отвергнув", – </b>говорит<b>, – "нечестие и мирские похоти"</b>. Вот основание всякой добродетели! Не сказал: чтобы мы избегали, но: "<b>отвергнув</b>"; отвержение означает большее удаление, большую ненависть, большее отвращение. С каким расположением, с какой ревностью мы отвергли идолов, с такой же, говорит, отвергнем и нечестие, и мирские похоти. Ведь и это – идолы, т. е. мирская похоть и любостяжание; и это он называет идолослужением. А мирские похоти – все то, что приносит нам пользу только для настоящей жизни; все, что исчезает вместе с на­стоящей жизнью, есть мирская похоть. Поэтому мы не должны иметь к этому никакого отношения. Христос пришел для того, чтобы мы отверглись "нечестия". Нечестием он называет (нече­стивое) учение, а мирскими похотями порочную жизнь. "Целомудренно, праведно и благочестиво жили в нынешнем веке".<br /> Видишь, что целомудрие, как всегда я говорю, состоит не только в том, чтобы воздерживаться от прелюбодеяния, но и в том, чтобы быть свободными и от прочих страстей? Сле­довательно, и любостяжательный – не целомудрен; как тот (пре­любодей) пристрастен к телесному наслаждению, так этот (любостяжательный) к богатству; даже последний невоздержаннее первого тем более, чем менее сильное влечение управляет им. Так и всадник, не тот считается особенно бессильным, который не в состоянии сдержать коня быстрого и неукротимого, а тот, который не может совладать с конем смирным и послушным. Неужели так? Неужели страсть к богатству слабее, нежели страсть к телесному наслаждению? Это всем из­вестно и открывается из многого. Во-первых, страсть к те­лесному наслаждению происходит в нас необходимо; как происходящая необходимо, она и обуздывается с великим трудом, потому что она внедрена в нас от природы. Во-вторых, древние мало рассуждали о страсти к богатству, а о стра­сти к женщинам много, ради сохранения целомудрия. Живущего законным образом с женой даже до старости никто не станет осуждать; а корыстолюбивого (осуждают) все; и даже из внешних (языческих) философов многие презирали бо­гатство, а женщин – никогда. Так эта страсть сильнее той. Но, так как слово наше обращено к Церкви, то будем приво­дить доказательства не извне, а от Писаний. О любостяжании блаженный (Павел) почти в виде заповеди говорит так: <i>"Имея пропитание и одежду, будем довольны тем"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Имея пропитание и одежду, будем довольны тем.</span></span>1 Тим. 6:8</a>); а о женах так: <i>"Не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию, на время, для упражнения в посте и молитве, а [потом] опять будьте вместе"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию, на время, для упражнения в посте и молитве, а <i>потом</i> опять будьте вместе, чтобы не искушал вас сатана невоздержанием вашим.</span></span>1 Кор. 7:5</a>).<br />И часто он преподает правила касательно законного сожития. Он позволяет удовлетворять это пожелание и вступать во второй брак, с великим попечением говорит об этом предмете и нигде не подвергает за это наказанию; а преданных корыстолюбию везде осуждает. Также и Христос каса­тельно богатства многократно заповедал, чтобы мы убегали проистекающего от него вреда; а о воздержании от жены (говорил) не так. О богатстве, послушай, что говорит Он: "<i>кто не отрешится от всего, что имеет"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Так всякий из вас, кто не отрешится от всего, что имеет, не может быть Моим учеником.</span></span>Лк. 14:33</a>); но нигде не сказал: иже не отречется жены, потому что знал, какое Он этим установил бы насилие. И блаженный Павел говорит: <i>"Брак у всех [да будет] честен и ложе непорочно"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Брак у всех <i>да будет</i> честен и ложе непорочно; блудников же и прелюбодеев судит Бог.</span></span>Евр. 13:4</a>); между тем попечения о богатстве он нигде не называет честным, а напротив. И Тимофею пишет он: <i>"желающие обогащаться впадают в искушение и в сеть и во многие безрассудные и вредные похоти, которые погружают людей в бедствие и пагубу</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А желающие обогащаться впадают в искушение и в сеть и во многие безрассудные и вредные похоти, которые погружают людей в бедствие и пагубу;</span></span>1 Тим. 6:9</a>). Не сказал: хотящие приобретать, но: "<i>обогащаться</i>". Но чтобы вы убедились в этом и на основании общих суждений, необхо­димо привести и такие доказательства. Так, кто однажды ли­шился богатства, тот не будет волноваться страстью к нему, потому что ничто так не возбуждает страсти к богатству, как обладание им. А страсть к телесному наслаждению не такова, но многие, и оскопив себя, не уничтожали мучающего их внутреннего огня, потому что эта страсть, внедренная в нас от природы, остается в прочих членах. К чему же мы сказали все это? К тому, что любостяжательные тем невоздержнее прелюбодеев, чем менее сильной они возмущаются страстью; а, скорее всего это происходит у них не от страсти, а от нерадения (о благах духовных). Там пожелание так естественно, что, хотя бы иной и не приближался к жене, природа действует и производит свое; а здесь так не бывает. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
