Первое, в чем выразилось пророческое служение Иоанна, было данное ему поручение измерить храм. Ему была дана трость, но кем, Иоанн и сам в своем возвышенно-напряженном состоянии не приметил: она как бы сама собой оказалась в руке тайнозрителя. Голос, очевидно, принадлежащий Самому Господу, повелевает Иоанну встать, что равнялось призыву начать неотложное действие начни, начинай. Сообразно с этим призывом Иоанн сейчас же должен начать измерение храма Божия. Это измерение имеет смысл описания, определения границ с целью сохранения и сообщения неприкосновенности измеренному и описанному предмету. Измерению подлежит первее всего самый храм, т е. святое святых и святилище, а также жертвенник всесожжения, который взят вместо того пространства, где он помещался, т е. двора для народа. Наконец, предметом измерения должны быть также и поклоняющиеся в храме. Под поклоняющимися (во святом святых и святилище) разумеются только лица священнического достоинства. Поэтому измерение храма нужно лишь постольку, поскольку через это выясняется мысль измерения поклоняющихся. А мысль или цель этого измерения та (<i>ср.</i> 2 ст.), чтобы отделить и отличить их от других людей, - отделить Церковь Христову от антихристианского мира <SMALL>[Раре].</SMALL> Эти другие люди имеются ввиду во 2 ст. под внешним двором, который был предназначен для простых молящихся и для прозелитов. Внешний двор не повелевается измерять потому, что он отдан по попущению Божию на попирание язычниками. Язычники - это все люди, не принадлежащие к числу истинных почитателей Господа Бога. Попирание язычниками, т е. неверующими и безбожниками, Бож. храма следует относить ко времени антихриста, и оно означает вместе и разрушение, и опустошение, и осквернение святых мест, действия, тесно связанные с боговраждебностью, чем и будет отличаться время антихриста <SMALL>[Андрей Кесар., Kliefoth, Krementz].</SMALL> Время господства боговраждебных людей будет продолжаться 42 месяца. Это число несколько раз повторяется в Апокалипсисе (<a href='B:730 11:3'>Откр 11:3</a>; <a href='B:730 12:6,14'>Откр 12:6,14</a>; <a href='B:730 13:5'>Откр 13:5</a>; <i>ср.</i> <a href='B:340 7:25'>Дан 7:25</a>; <a href='B:340 12:7'>Дан 12:7</a>), указывает на период времени деятельности антихриста и согласно с мнением Православной Церкви является периодом определенным не только для Бож. промысла, но и для людей, т е. именно так, как и сказано: 42 месяца или 3 1/2 года. Видение измерения храма и поклонящихся в нем говорит о выделении Христианской Церкви, общества истинных христиан из остального общества. <p/>Таким образом, святой город Иерусалим в видении представляет собою весь мир; храм же Божий - общество верующих в Иисуса Христа. Этот внутренний храм, внутренняя церковь, т е. общество истинно верующих, будет окончательно выделено; истинные христиане будут поклоняться Богу духом и истиною. Истинные христиане, будучи истинными священниками (<a href='B:670 2:9'>1Пет 2:9</a>), будут иметь доступ к Богу, как истинные дети в доме Божием, как истинные священники в святилище <SMALL>[Андрей Кесар.].</SMALL> А внешний двор храма, т е. неверующий и нечестивый мир, вместо церковного и христианского руководства, отдает себя под руководство своих безбожных представителей. Они-то и будут попирать внешний двор храма, т е. будут уничтожать все святое и христианское в душе и жизни подчинившегося им грешного человечества. И это будет продолжаться все 42 месяца господства антихриста до самого второго пришествия.