Ефесские христиане из проповеди евангельской должны знать, что подобная жизнь в христианстве не мыслима (<i>но вы не так познали Христа</i>). - <i>Потому что...</i> правильнее: <i>если только</i> (<b>ειγε</b>) - а это для Апостола является несомненным - <i>они научились как должно тому, что нужно знать о Христе</i> <SMALL>[Выражение "как вы слышали" точнее должно перевести "если вы слышали" (<b>ε</b>&#912;<b>γε αυτον η&#967;ουσατε</b>). А если так - говорят некоторые толкователи, - то, значит, Ап. пишет не для Ефесян, относительно которых он, конечно, не мог бы говорить в таком предположительном, как будто неуверенном тоне, что они знают о смысле его призвания... Но здесь речь идет не о вообще призвании Ап. Павла на служение язычникам, а о том, что составляло внутреннюю, таинственную сторону его призвания и, как указано в объяснении стиха 3-го, об особенном чудесном явлении ему Самого Христа... Об этом, т.е. о всех этих таинственных подробностях призвания Апостола он мог говорить, что они могли быть и известны, и неизвестны Ефесянам. Сам он, очевидно, в бытность свою в Ефесе, эти подробности избегал сообщать, и Ефесяне могли узнать о них от других проповедников].</SMALL> - <i>Так как истина во Иисусе</i>. Эти слова нужно поставить в начало следующего стиха, в котором показывается содержание этой <i>«истины во Иисусе»</i>. Поэтому их и следующие слова 22-го стиха следует передать так: "так как истина или истинное учение о жизни, предложенное Иисусом, состоит в том, чтобы отложить прежний образ жизни...". <i>Ветхий человек</i>, т.е. их прежний языческий строй жизни должен быть отложен в сторону, как старая, износившаяся одежда, которая уже не подходит к положению человека, занявшего новое очень высокое положение. Этот ветхий человек еще жив, но он истлевает постепенно <i>в обольстительных похотях</i>, т.е. сам стремится к смерти, поддаваясь похотям, которые только дают вид счастья, а на самом деле отдаляют от него. - <i>Обновиться духом ума вашего</i>. Свое обновление христианин должен начать с того, что составляет, так сказать, самую сердцевину его внутренней жизни (<i>духом ума</i>). - <i>Облечься в нового человека</i>. Старая одежда снята и нужна новая, вполне приличная новому состоянию человека. Такою и является для новосозданного человека <i>праведность</i> (в отношении к людям) и <i>святость</i> (в отношении к Богу). - <i>Истины</i>. Это прибавление показывает, что праведность и святость человека должны иметь основу в истине абсолютной, евангельской.