<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Сионом здесь называется не только святая гора в Иерусалиме, но вместе с тем почитатели истинного Бога, покланяющиеся Ему на святой горе. Тот, кому они покланяются, есть Царь Вечный, и Царство Его есть Царство всех веков, и владычество Его – из рода в род. В таком Царе всегда можно найти твердую опору, и упование на Него не посрамит уповающих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны воскресные.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В словах последнего стиха выражено пророчество о Христе, Сыне Божием, и о Церкви Его, которая называется здесь Сионом. Господь Иисус Христос, по исполнении времен, явится на земле, устроит Свое вечное Царство благодати и будет царствовать (воцарится) во век, Бог твой, Сионе, в род и род. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>На конце псалма обращает слово к церкви и сие творит того ради, дабы лучше удостоверить всех благочестивых, что они в самом деле увидят Бога таким, каковым Он доселе описывал Его. Впрочем, когда говорит, <i>воцарится Господь во век</i>, чрез сие не токмо разумеет, что Бог есть вечный Царь; но купно и то назнаменует, на какой конец царствует.<br />Сего конца объяснение должно искать в вышереченных свидетельствах. Откуду следует, что мы и при жизни и во время смерти под хранением сего Царя пребудем благонадежны, когда ведаем, что Он царствует единственно для нашего спасения. Ежели бы Пророк просто сказал: <i>воцарится Господь во век</i> — и не приложил оных слов: <i>Бог твой Сионе в род и род</i>, — то бы можно было усумниться, что мы далеко отстоим от непостижимыя славы Его. Но когда ясно упоминает о Сионе, тем назнаменует, что Господь учинил завет с избранными людьми.<br /></div></p></div>