<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Пришельцы – это чужестранцы, селившиеся между израильтянами. Они не могли иметь недвижимой собственности на Израильской земле, но пользовались покровительством закона Моисеева наравне со вдовами и сиротами. Так закон вменял в обязанность израильтянам через каждые три года допускать до участия в десятой части с произведений своей земли пришельцев, вдов и сирот (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=14&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> По прошествии же трех лет отделяй все десятины произведений твоих в тот год и клади [сие] в жилищах твоих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и пусть придет левит, ибо ему нет части и удела с тобою, и пришелец, и сирота, и вдова, которые <i>находятся</i> в жилищах твоих, и пусть едят и насыщаются, дабы благословил тебя Господь, Бог твой, во всяком деле рук твоих, которое ты будешь делать.</span></span>Втор. 14:28-29</a>) и, побуждая сынов Израилевых к человеколюбивому обращению с пришельцами, часто напоминал первым, что они сами были пришельцами в земле Египетской. Оберегая от притеснения вдовиц и сирот, Бог Израилев изрекает проклятие на того, кто превратно судит сироту и вдову (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=27&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Проклят, кто превратно судит пришельца, сироту и вдову! И весь народ скажет: аминь.</span></span>Втор. 27:19</a>), и угрожает их обидчикам сделать жен их вдовами и детей сиротами (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если же ты притеснишь их, то, когда они возопиют ко Мне, Я услышу вопль их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и воспламенится гнев Мой, и убью вас мечом, и будут жены ваши вдовами и дети ваши сиротами.</span></span>Исх. 22:23-24</a>). Призрение вдов и сирот Он предпочитает жертвоприношениям (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> научитесь делать добро, ищите правды, спасайте угнетенного, защищайте сироту, вступайтесь за вдову.</span></span>Ис. 1:17</a>). <b>И путь грешных погубит</b>, т.е. сделает пагубным. Путь их жизни, как бы усеян цветами и в одних возбуждает недоумение о правде Божией, в других зависть. Но конец их пути – всегда пагуба, и временная, и вечная.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны воскресные.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Под пришельцами разумеются странные люди, пришедшие из дальней страны и в среде общества людей не имеющие близкого родства и покровителей; а под именем сира и вдовы обыкновенно разумеются беспризорные сироты и бедные вдовицы, которые, по своей бедности и беззащитности, во всем зависимы от других. Самое, так сказать, социальное положение тех и других ставит их в полную зависимость от людей сильных и богатых и понуждает надеяться на этих людей, иногда небезупречных в нравственном отношении. И вот им-то, этим пришельцам, пророк внушает, чтобы они никогда не забывали, что <b>Господь хранит пришельцы, сира и вдову приимет и путь грешных погубит</b>. <br />В последних словах сказано не о самих грешниках, а о пути их, т.е. о всех намерениях и деяниях их, о всех начинаниях и предприятиях грешных, которые Господь не благословит успехом, и они погибнут, — сказано то же, что и в последних словах первого псалма: «<b>и путь грешных погубит</b>». </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Под именем пришельцев, вдов и сирот, Пророк разумеет всех тех, кои не имеют человеческих пособий. Ибо как сродникам и знаемым все благоприятствуют, а пришельцы, сироты и вдовы, как всем известно, по большей части бывают подвержены обидам, (ибо где нет никакой надежды к награде, там не много обретается помощников и защитников): сего ради Пророк от сих примеров научает, что какая бы скорбь не обременяла нас, мы не должны унывать и отчаиваться. Бог, Который толь милостиво призывает к Себе верных, простирает и к нам Свою руку, дабы избавить от напастей. Напротив того нечестивым людям возвещает, что они ни в чем благополучных успехов иметь не будут. Мы в первом псалме сказали, что под именем пути означается все течение жизни. Сей убо <i>путь грешных погубит Господь</i>; ибо и все намерения их, и все деяния, и все начинания и предприятия проклятию предает так, чтоб они ни в чем успеха не имели.<br /></div></p>