<p ><div>Что скажешь? В книге Исхода ведь написано<i>: Моисей испугался, потому что узнали об этом деле </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А тот сказал: кто поставил тебя начальником и судьею над нами? не думаешь ли убить меня, как убил [вчера] Египтянина? Моисей испугался и сказал: верно, узнали об этом деле.</span></span>Исх. 2:14</a>). Но: не убоявшись понимай здесь в том смысле, что Моисей снова явился в Египет и принял на себя начальство над евреями. Ибо боящемуся совсем не следовало возвращаться и приниматься за прежнее. Но так как он снова возвратился, то показал, что верует в Бога. Итак, почему же не остался в Египте, но оставил его, если, действительно не боялся? Потому, что подвергать себя явной опасности и говорить: неужели Бог не спасет меня? — это свойственно искушающему Бога и диавольское дело, как и диавол говорил Господу:<i> бросься вниз </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и говорит Ему: если Ты Сын Божий, бросься вниз, ибо написано: Ангелам Своим заповедает о Тебе, и на руках понесут Тебя, да не преткнешься о камень ногою Твоею.</span></span>Мф. 4:6</a>). Или не убоявшись гнева царского понимай так, что он убежал, уверовав, что убежит и что царь, как разгневанный против него, не будет преследовать его с своей стороны, а если и будет преследовать, то не схватит его. Знаком этого служит то, что он предпочел проводить время вдали от ближних, и скрылся. Посему это — дело веры. <br /><b>Ибо он, как бы видя Невидимого, был тверд</b>. <br />Ибо, как бы видя, что Бог пребывает с ним, так все терпел. Ибо иметь всегда в уме Бога — дело весьма великого терпения, как и Давид говорит: <i>всегда видел я пред собою Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Всегда видел я пред собою Господа, ибо Он одесную меня; не поколеблюсь.</span></span>Пс. 15:8</a>) и далее. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
