<div><p ><div><b>Угашали силу огня.</b><br /><br />Три отрока (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=10&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты, царь, дал повеление, чтобы каждый человек, который услышит звук трубы, свирели, цитры, цевницы, гуслей и симфонии и всякого рода музыкальных орудий, пал и поклонился золотому истукану;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> а кто не падет и не поклонится, тот должен быть брошен в печь, раскаленную огнем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Есть мужи Иудейские, которых ты поставил над делами страны Вавилонской: Седрах, Мисах и Авденаго; эти мужи не повинуются повелению твоему, царь, богам твоим не служат и золотому истукану, которого ты поставил, не поклоняются.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда Навуходоносор во гневе и ярости повелел привести Седраха, Мисаха и Авденаго; и приведены были эти мужи к царю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Навуходоносор сказал им: с умыслом ли вы, Седрах, Мисах и Авденаго, богам моим не служите, и золотому истукану, которого я поставил, не поклоняетесь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Отныне, если вы готовы, как скоро услышите звук трубы, свирели, цитры, цевницы, гуслей, симфонии и всякого рода музыкальных орудий, падите и поклонитесь истукану, которого я сделал; если же не поклонитесь, то в тот же час брошены будете в печь, раскаленную огнем, и тогда какой Бог избавит вас от руки моей?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И отвечали Седрах, Мисах и Авденаго, и сказали царю Навуходоносору: нет нужды нам отвечать тебе на это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Бог наш, Которому мы служим, силен спасти нас от печи, раскаленной огнем, и от руки твоей, царь, избавит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если же и не будет того, то да будет известно тебе, царь, что мы богам твоим служить не будем и золотому истукану, которого ты поставил, не поклонимся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда Навуходоносор исполнился ярости, и вид лица его изменился на Седраха, Мисаха и Авденаго, и он повелел разжечь печь в семь раз сильнее, нежели как обыкновенно разжигали ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и самым сильным мужам из войска своего приказал связать Седраха, Мисаха и Авденаго и бросить их в печь, раскаленную огнем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда мужи сии связаны были в исподнем и верхнем платье своем, в головных повязках и в прочих одеждах своих, и брошены в печь, раскаленную огнем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И как повеление царя было строго, и печь раскалена была чрезвычайно, то пламя огня убило тех людей, которые бросали Седраха, Мисаха и Авденаго.</span></span>Дан. 3:10-22</a>). Не сказал: угашали огонь, но <b>силу огня</b>, что сильнее. Ибо хотя он окружал их, но не имел силы жечь их.<br /><br /><b>Избегали острия меча.</b><br /><br />Также три отрока, или вернее сказать — Илия — меча Иезавели (3 Цар. 19) и сам Давид — меча Саула.<br /><br /><b>Укреплялись от немощи.</b><br /><br />Возвратившиеся из плена вавилонского: ибо они ничем не отличались от костей мертвецов, как сказано у Иезекииля (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Он мне: сын человеческий! кости сии - весь дом Израилев. Вот, они говорят: "иссохли кости наши, и погибла надежда наша, мы оторваны от корня".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему изреки пророчество и скажи им: так говорит Господь Бог: вот, Я открою гробы ваши и выведу вас, народ Мой, из гробов ваших и введу вас в землю Израилеву.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И узнаете, что Я Господь, когда открою гробы ваши и выведу вас, народ Мой, из гробов ваших,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и вложу в вас дух Мой, и оживете, и помещу вас на земле вашей, и узнаете, что Я, Господь, сказал это - и сделал, говорит Господь.</span></span>Иез. 37:11-14</a>). Но и немощный Езекия получил прибавление жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=20&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В те дни заболел Езекия смертельно, и пришел к нему Исаия, сын Амосов, пророк, и сказал ему: так говорит Господь: сделай завещание для дома твоего, ибо умрешь ты и не выздоровеешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И отворотился [Езекия] лицем своим к стене и молился Господу, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "О, Господи! вспомни, что я ходил пред лицем Твоим верно и с преданным <i>Тебе</i> сердцем, и делал угодное в очах Твоих". И заплакал Езекия сильно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Исаия еще не вышел из города, как было к нему слово Господне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> возвратись и скажи Езекии, владыке народа Моего: так говорит Господь Бог Давида, отца твоего: Я услышал молитву твою, увидел слезы твои. Вот, Я исцелю тебя; в третий день пойдешь в дом Господень;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и прибавлю ко дням твоим пятнадцать лет, и от руки царя Ассирийского спасу тебя и город сей, и защищу город сей ради Себя и ради Давида, раба Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Исаия: возьмите пласт смокв. И взяли, и приложили к нарыву; и он выздоровел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Езекия Исаии: какое знамение, что Господь исцелит меня, и что пойду я на третий день в дом Господень?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Исаия: вот тебе знамение от Господа, что исполнит Господь слово, которое Он изрек: вперед ли пройти тени на десять ступеней, или воротиться на десять ступеней?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Езекия: легко тени подвинуться вперед на десять ступеней; нет, пусть воротится тень назад на десять ступеней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И воззвал Исаия пророк к Господу, и возвратил тень назад на ступенях, где она спускалась по ступеням Ахазовым, на десять ступеней.</span></span>4 Цар. 20:1-11</a>).<br /><br /><b>Были крепки на войне, прогоняли полки чужих.</b><br /><br />Это также относится к тем же самым, возвратившимся из Вавилона. Ибо соседние народы, всегда завидовавшие им, тогда еще более нападали на них, но они, уповая на силу Божию, верой побеждали их (<a href="/bible-index/bible/?b=462&c=6&s=28&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Услышав это, царь разгневался и собрал всех друзей своих и начальников войска своего и начальников конницы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> пришли к нему и из других царств и с морских островов войска наемные,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> так что число войск его было: сто тысяч пеших, двадцать тысяч всадников и тридцать два слона, приученных к войне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И прошли они через Идумею и расположились станом против Вефсуры, и сражались много дней и устроили машины; но те сделали вылазку и сожгли их огнем и сразились мужественно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> После сего Иуда отступил от крепости и расположился станом в Вефсахаре против стана царского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Царь же, встав рано утром, поспешно отправился с войском своим по дороге к Вефсахаре, и приготовились войска к сражению и затрубили трубами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Слонам показывали кровь винограда и тутовых ягод, чтобы возбудить их к битве,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и разделили этих животных на отряды и приставили к каждому слону по тысяче мужей в железных кольчугах и с медными шлемами на головах, сверх того по пятисот отборных всадников назначено было к каждому слону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Они становились заблаговременно там, где был слон, и куда он шел, шли и они вместе, не отставая от него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Притом на них были крепкие деревянные башни, покрывавшие каждого слона, укрепленные на них помочами, и в каждой из них по тридцати по два сильных мужей, которые сражались на них, и при слоне Индиец его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Остальных же всадников расставили здесь и там - на двух сторонах ополчения, чтобы подавать знаки и подкреплять в тесных местах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Когда солнце блеснуло на золотых и медных щитах, то заблистали от них горы и светились, как огненные светильники.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Одна часть царского войска протянута была по высоким горам, а другие - по низменным местам; и шли они твердо и стройно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И смутились все, слышавшие шум множества их и шествие такого полчища и стук оружий, ибо войско было весьма великое и сильное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И вступил Иуда и войско его в сражение и пали из ополчения царского шестьсот мужей.</span></span>1 Мак. 6:28-42</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=464&c=8&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Между тем Иуда Маккавей и бывшие с ним, тайно входя в селения, созывали сродников и, принимая оставшихся в Иудействе, собрали до шести тысяч мужей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Они взывали к Господу, чтобы Он призрел на народ, всеми попираемый, и пожалел храм, оскверненный людьми нечестивыми;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> чтобы помиловал разоренный город, близкий к тому, чтобы сравняться с землею, и услышал вопиющую к Нему кровь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> чтобы вспомнил о беззаконном погублении невинных младенцев и о бывших хулениях имени Его, и вознегодовал на злых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Окружив себя множеством, Маккавей сделался непобедим для язычников, когда гнев Господа преложился на милость.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Внезапно нападая на города и селения, он сожигал их и, занимая удобные места, немало победил врагов, обращая их в бегство;</span></span>2 Мак. 8:1-6</a> и др.). Более же всего подходит это к Самсону. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>