<div><p ><div><b>Были побиваемы камнями.</b><br /><br />Например, Навуфей (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=21&s=1&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было после сих происшествий: у Навуфея Изреелитянина в Изреели был виноградник подле дворца Ахава, царя Самарийского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Ахав Навуфею, говоря: отдай мне свой виноградник; из него будет у меня овощной сад, ибо он близко к моему дому; а вместо него я дам тебе виноградник лучше этого, или, если угодно тебе, дам тебе серебра, сколько он стоит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Навуфей сказал Ахаву: сохрани меня Господь, чтоб я отдал тебе наследство отцов моих!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пришел Ахав домой встревоженный и огорченный тем словом, которое сказал ему Навуфей Изреелитянин, говоря: не отдам тебе наследства отцов моих. И [в смущенном духе] лег на постель свою, и отворотил лице свое, и хлеба не ел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вошла к нему жена его Иезавель и сказала ему: отчего встревожен дух твой, что ты и хлеба не ешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сказал ей: когда я стал говорить Навуфею Изреелитянину и сказал ему: "отдай мне виноградник твой за серебро, или, если хочешь, я дам тебе <i>другой</i> виноградник вместо него", тогда он сказал: "не отдам тебе виноградника моего, [наследства отцов моих]".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказала ему Иезавель, жена его: что за царство было бы в Израиле, если бы ты так поступал? встань, ешь хлеб и будь спокоен; я доставлю тебе виноградник Навуфея Изреелитянина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И написала она от имени Ахава письма, и запечатала их его печатью, и послала эти письма к старейшинам и знатным в его городе, живущим с Навуфеем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> В письмах она писала так: объявите пост и посадите Навуфея на первое место в народе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и против него посадите двух негодных людей, которые свидетельствовали бы на него и сказали: "ты хулил Бога и царя"; и потом выведите его, и побейте его камнями, чтоб он умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сделали мужи города его, старейшины и знатные, жившие в городе его, как приказала им Иезавель, так, как писано в письмах, которые она послала к ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Объявили пост и посадили Навуфея во главе народа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и выступили два негодных человека и сели против него, и свидетельствовали на него эти недобрые люди пред народом, и говорили: Навуфей хулил Бога и царя. И вывели его за город, и побили его камнями, и он умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И послали к Иезавели сказать: Навуфей побит камнями и умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Услышав, что Навуфей побит камнями и умер, Иезавель сказала Ахаву: встань, возьми во владение виноградник Навуфея Изреелитянина, который не хотел отдать тебе за серебро; ибо Навуфея нет в живых, он умер.</span></span>3 Цар. 21:1-15</a>), а потом и Стефан (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=8&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А Стефан, исполненный веры и силы, совершал великие чудеса и знамения в народе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Некоторые из так называемой синагоги Либертинцев и Киринейцев и Александрийцев и некоторые из Киликии и Асии вступили в спор со Стефаном;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> но не могли противостоять мудрости и Духу, Которым он говорил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Тогда научили они некоторых сказать: мы слышали, как он говорил хульные слова на Моисея и на Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И возбудили народ и старейшин и книжников и, напав, схватили его и повели в синедрион.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И представили ложных свидетелей, которые говорили: этот человек не перестает говорить хульные слова на святое место сие и на закон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо мы слышали, как он говорил, что Иисус Назорей разрушит место сие и переменит обычаи, которые передал нам Моисей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И все, сидящие в синедрионе, смотря на него, видели лице его, как лице Ангела.</span></span>Деян. 6:8-15</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=1&e=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда сказал первосвященник: так ли это?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но он сказал: мужи братия и отцы! послушайте. Бог славы явился отцу нашему Аврааму в Месопотамии, прежде переселения его в Харран,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал ему: выйди из земли твоей и из родства твоего и из дома отца твоего, и пойди в землю, которую покажу тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Тогда он вышел из земли Халдейской и поселился в Харране; а оттуда, по смерти отца его, переселил его <i>Бог</i> в сию землю, в которой вы ныне живете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И не дал ему на ней наследства ни на стопу ноги, а обещал дать ее во владение ему и потомству его по нем, когда еще был он бездетен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал ему Бог, что потомки его будут переселенцами в чужой земле и будут в порабощении и притеснении лет четыреста.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Я, сказал Бог, произведу суд над тем народом, у которого они будут в порабощении; и после того они выйдут и будут служить Мне на сем месте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И дал ему завет обрезания. По сем родил он Исаака и обрезал его в восьмой день; а Исаак родил Иакова, Иаков же двенадцать патриархов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Патриархи, по зависти, продали Иосифа в Египет; но Бог был с ним,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и избавил его от всех скорбей его, и даровал мудрость ему и благоволение царя Египетского фараона, <i>который</i> и поставил его начальником над Египтом и над всем домом своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И пришел голод и великая скорбь на всю землю Египетскую и Ханаанскую, и отцы наши не находили пропитания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иаков же, услышав, что есть хлеб в Египте, послал <i>туда</i> отцов наших в первый раз.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А когда [они пришли] во второй раз, Иосиф открылся братьям своим, и известен стал фараону род Иосифов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иосиф, послав, призвал отца своего Иакова и все родство свое, душ семьдесят пять.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Иаков перешел в Египет, и скончался сам и отцы наши;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и перенесены были в Сихем и положены во гробе, который купил Авраам ценою серебра у сынов Еммора Сихемова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А по мере, как приближалось время <i>исполниться</i> обетованию, о котором клялся Бог Аврааму, народ возрастал и умножался в Египте,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> до тех пор, как восстал иной царь, который не знал Иосифа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Сей, ухищряясь против рода нашего, притеснял отцов наших, принуждая их бросать детей своих, чтобы не оставались в живых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В это время родился Моисей, и был прекрасен пред Богом. Три месяца он был питаем в доме отца своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А когда был брошен, взяла его дочь фараонова и воспитала его у себя, как сына.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И научен был Моисей всей мудрости Египетской, и был силен в словах и делах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Когда же исполнилось ему сорок лет, пришло ему на сердце посетить братьев своих, сынов Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И, увидев одного из них обижаемого, вступился и отмстил за оскорбленного, поразив Египтянина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он думал, поймут братья его, что Бог рукою его дает им спасение; но они не поняли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> На следующий день, когда некоторые из них дрались, он явился и склонял их к миру, говоря: вы братья; зачем обижаете друг друга?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но обижающий ближнего оттолкнул его, сказав: кто тебя поставил начальником и судьею над нами?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Не хочешь ли ты убить и меня, как вчера убил Египтянина?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> От сих слов Моисей убежал и сделался пришельцем в земле Мадиамской, где родились от него два сына.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> По исполнении сорока лет явился ему в пустыне горы Синая Ангел Господень в пламени горящего тернового куста.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Моисей, увидев, дивился видению; а когда подходил рассмотреть, был к нему глас Господень:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Я Бог отцов твоих, Бог Авраама и Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей, объятый трепетом, не смел смотреть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И сказал ему Господь: сними обувь с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, есть земля святая.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Я вижу притеснение народа Моего в Египте, и слышу стенание его, и нисшел избавить его: итак пойди, Я пошлю тебя в Египет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Сего Моисея, которого они отвергли, сказав: кто тебя поставил начальником и судьею? сего Бог чрез Ангела, явившегося ему в терновом кусте, послал начальником и избавителем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Сей вывел их, сотворив чудеса и знамения в земле Египетской, и в Чермном море, и в пустыне в продолжение сорока лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Это тот Моисей, который сказал сынам Израилевым: Пророка воздвигнет вам Господь Бог ваш из братьев ваших, как меня; Его слушайте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Это тот, который был в собрании в пустыне с Ангелом, говорившим ему на горе Синае, и с отцами нашими, и который принял живые слова, чтобы передать нам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> которому отцы наши не хотели быть послушными, но отринули его и обратились сердцами своими к Египту,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> сказав Аарону: сделай нам богов, которые предшествовали бы нам; ибо с Моисеем, который вывел нас из земли Египетской, не знаем, что случилось.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И сделали в те дни тельца, и принесли жертву идолу, и веселились перед делом рук своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Бог же отвратился и оставил их служить воинству небесному, как написано в книге пророков: дом Израилев! приносили ли вы Мне заколения и жертвы в продолжение сорока лет в пустыне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Вы приняли скинию Молохову и звезду бога вашего Ремфана, изображения, которые вы сделали, чтобы поклоняться им: и Я переселю вас далее Вавилона.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Скиния свидетельства была у отцов наших в пустыне, как повелел Говоривший Моисею сделать ее по образцу, им виденному.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Отцы наши с Иисусом, взяв ее, внесли во владения народов, изгнанных Богом от лица отцов наших. <i>Так было</i> до дней Давида.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Сей обрел благодать пред Богом и молил, <i>чтобы</i> найти жилище Богу Иакова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Соломон же построил Ему дом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Но Всевышний не в рукотворенных храмах живет, как говорит пророк:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Небо - престол Мой, и земля - подножие ног Моих. Какой дом созиждете Мне, говорит Господь, или какое место для покоя Моего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Не Моя ли рука сотворила всё сие?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Жестоковыйные! люди с необрезанным сердцем и ушами! вы всегда противитесь Духу Святому, как отцы ваши, так и вы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Кого из пророков не гнали отцы ваши? Они убили предвозвестивших пришествие Праведника, Которого предателями и убийцами сделались ныне вы, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> вы, которые приняли закон при служении Ангелов и не сохранили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Слушая сие, они рвались сердцами своими и скрежетали на него зубами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Стефан же, будучи исполнен Духа Святаго, воззрев на небо, увидел славу Божию и Иисуса, стоящего одесную Бога,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> и сказал: вот, я вижу небеса отверстые и Сына Человеческого, стоящего одесную Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Но они, закричав громким голосом, затыкали уши свои, и единодушно устремились на него,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> и, выведя за город, стали побивать его камнями. Свидетели же положили свои одежды у ног юноши, именем Савла,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> и побивали камнями Стефана, который молился и говорил: Господи Иисусе! приими дух мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> И, преклонив колени, воскликнул громким голосом: Господи! не вмени им греха сего. И, сказав сие, почил.</span></span>Деян. 7:1-60</a>).<br /><br /><b>Перепиливаемы.</b><br /><br />Например, Манассией — Исаия, которого, говорят, перепилили даже деревянной пилой, чтобы это было для него тягчайшим наказанием, хотя он и без того был мучен сверх меры.<br /><br /><b>Умирали от меча.</b><br /><br />Например, Михей и Захария, Иоанн Креститель и Иаков. Смотри, как одни по вере <b>избегали острия меча</b>, другие же <b>умирали от меча</b>. Таково значение веры; она совершает великие подвиги и терпит великие мучения, и при этом нисколько не думает, что страдает. Итак, почему вы, никогда еще не испытавшие ничего подобного, сетуете?<br /><br /><b>Скитались в милотях и козьих кожах.</b><br /><br />Например, ученики Илии, — так они были нестяжательны. Так как евреи еще не имели такого понятия об апостолах, то после упоминания о них переходит к славному пророку, взятому на небо. Выражение <b>скитались</b> обозначает, что они подвергались преследованиям, и потому не оставались в одном месте. <b>Милоть</b> же — это кожа козы, или овцы.<br /><br /><b>Терпя недостатки.</b><br /><br />Например, тот же самый Илия и Елисей. Ибо женщины питали их.<br /><br /><b>Скорби, озлобления.</b><br /><br />Не мало скорбей доставляла Илии Иезавель, преследовавшая его. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>