<div><p ><div>Когда душа приникла вниманием и чувством к завету, [в ней рождается] смирение, признающее в сердце и исповедающее, что Израиль силен и доволен не сам собою, а только в Боге и от Бога; — что не <b>«ради правды своея, ниже ради преподобия сердца своего входит он наследити землю»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=9&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Когда будет изгонять их Господь, Бог твой, от лица твоего, не говори в сердце твоем, что за праведность мою привел меня Господь овладеть сею [доброю] землею, и что за нечестие народов сих Господь изгоняет их от лица твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не за праведность твою и не за правоту сердца твоего идешь ты наследовать землю их, но за нечестие [и беззакония] народов сих Господь, Бог твой, изгоняет их от лица твоего, и дабы исполнить слово, которым клялся Господь отцам твоим Аврааму, Исааку и Иакову;</span></span>Втор. 9:4—5</a>), — что не собственная его крепость, и не сила своей руки сотворила ему силу великую; но Господь Бог, «<i>Той даде... крепость, еже сотворити силу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=8&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и чтобы ты не сказал в сердце твоем: "моя сила и крепость руки моей приобрели мне богатство сие",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> но чтобы помнил Господа, Бога твоего, ибо Он дает тебе силу приобретать богатство, дабы исполнить, как ныне, завет Свой, который Он клятвою утвердил отцам твоим.</span></span>Втор. 8:17—18</a>). Кто забудет Иегову и вознесется сердцем, погибнет (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Берегись, чтобы ты не забыл Господа, Бога твоего, не соблюдая заповедей Его, и законов Его, и постановлений Его, которые сегодня заповедую тебе.</span></span>Втор. 8:11</a>, 14, 19).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Подзаконная религия</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=8&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=28&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>