<div><p ><div> Многими обителями у Отца Спаситель называет меры разумения водворяемых в оной стране, разумею же те различия и разности, с какими наслаждаются там сообразно со своим разумением. Ибо Господь наименовал многие обители не по разности мест, но по степени дарования. Как лучами солнца чувственного наслаждается всякий, по мере чистоты зрительной силы и впечатления, и как от одного светильника, освещающего один дом, каждый луч бывает различен, между тем как свет не делится на многие светильники, так в будущий век все праведные водворяются не раздельно, в единой радости. Но каждый в своей мере озаряется единым мысленным солнцем и по степени достоинства почерпает радость и веселие, как бы в одном воздухе и месте, седалище, созерцании и образе. И никто не видит меры и высшего и низшего, чтобы, смотря на превосходящую благодать другого и на свое лишение, не иметь в этом для себя причины к скорби и беспокойству. Да не будет сего там, где нет ни печали, и ни воздыхания, но всякий, по данной ему благодати, в своей мере веселится внутренне, а по внешности у всех одно созерцание и одна радость! Кроме сих двух чинов, нет иного посредствующего чина, разумею же один чин горний, а другой дольний; средина же их — сие разнообразие в различии воздаяний.<br /> А если сие справедливо, как и действительно справедливо; что безрассуднее или безумнее, чем говорить: «Довольно для меня избежать геенны, а чтобы войти в Царство, о том не забочусь». Избежать геенны уже значит войти в Царство, равно как лишиться Царствия значит идти в геенну. Писание не говорит нам о трех странах. Но что же говорит? <i>Егда приидет Сын Человеческий во славе Своей, поставить овцы одесную, а козлища ошуюю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span></span>Мф. 25:31</a>, 33). Не сказал о трех чинах, но один чин одесную, а другой ошуюю, и отделил пределы их по селениям их, сказав: <i>Идут сии</i>, то есть грешники, <i>в муку вечную, праведницы же в живот вечный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И пойдут сии в муку вечную, а праведники в жизнь вечную.</span></span>Мф. 25:46</a>), и просветятся, яко солнце (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> тогда праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их. Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 13:43</a>); и еще: <i>Приидут от восток и запад, и возлягут на лоне Авраамовом во Царствии Небеснем. Сынове же Царствия изгнаны будут во тму кромешнюю: ту будет плач и скрежет зубом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Говорю же вам, что многие придут с востока и запада и возлягут с Авраамом, Исааком и Иаковом в Царстве Небесном;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а сыны царства извержены будут во тьму внешнюю: там будет плач и скрежет зубов.</span></span>Мф. 8:11-12</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Творения". Ч. 3.<br /> Писания духовно-нравственныя. 69. О блаженных обителях</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=13&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=14&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>