<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Тайна же, заключающаяся в сказании о царице ефиопской, почему, оставив ефиопское царство и прошедши столь великие расстояния, поспешает она к Соломону по славе о мудрости его, принося царю в дар «<b>камение драгое»</b>, золото и сладости <b>«ароматов</b>», соделается ясною для познавшего, к какому из евангельских чудес она относится. Ибо кто не знает, что первоначально церковь из язычников прежде, нежели соделалась Церковию, черна была идолослужением, и великим расстоянием «<i>неведения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Итак, оставляя времена неведения, Бог ныне повелевает людям всем повсюду покаяться,</span></span>Деян. 17:30</a>) отделялась от ведения истинного Бога? Но когда «явися благодать Божия» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо явилась благодать Божия, спасительная для всех человеков,</span></span>Тит. 2:11</a>), воссияла Премудрость, и истинный Свет излиял лучи свои к сидящим во тьме и сени смертной, тогда, поелику Израиль смежил очи для Света, и сам себя соделал далеким от причастия благ, приходят ефиопляне — с верою притекающие язычники, и «<i>бывшии иногда далече</i>» стали «<i>близ</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> между которыми и мы все жили некогда по нашим плотским похотям, исполняя желания плоти и помыслов, и были по природе чадами гнева, как и прочие,</span></span>Еф. 2:3</a>), омыв черноту таинственною водою, так что «<i>Ефиопия</i>» предваряет «<i>руку свою к Богу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Придут вельможи из Египта; Ефиопия прострет руки свои к Богу.</span></span>Пс. 67:32</a>), и «дары приводит» Царю (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> цари Фарсиса и островов поднесут ему дань; цари Аравии и Савы принесут дары;</span></span>Пс. 71:10</a>): ароматы благочестия, злато Боговедения и <b>«камение драгое</b>» делания заповедей и добродетелей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседа 7 на Песнь Песней</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>В Книге Царств мы читаем, что царица Савская пришла с самого края земли услышать мудрость Соломона. Дело в том, что в обычае того народа было, чтобы им всегда правили женщины, которых называли кандаками<a href="#558491_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Отправка эфиопской царицей сокровищ народов в Иерусалим обозначает то, что Церковь принесёт Господу дары добродетели и веры. Этимология соответствует её имени, поскольку по-еврейски «кандаке» значит «обмененная»<a href="#558491_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. В Писаниях .... именно ей сказано: <i>Слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой и дом отца твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой и дом отца твоего.</span></span>Пс. 44:11</a>), и далее.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="558491_1" class="note-item" href="#558491_1">1</a> «Kandakes». Ср. Плиний, <i>Естественная история</i> 6.35,186. <br /></li><li><a id="558491_1" class="note-item" href="#558491_1">1</a> Беда заимствует этимологии у Иеронима Стридонского: см. P. de Lagarde, G. Morin, M. Adriaen (eds.), «Liber interpretationis hebraicorum nominum», CCSL 72 (1959), 144 (далее - <i>0 еврейских именах</i>)</li></ul></div>. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Деяния Апостолов. <br />Cl. 1357, 8.72.</div></div></p>