<div>Идет обычное у пророка Исаии в таких случаях торжественное обращение к субъекту речи (<i>ср.</i> <a href='B:290 35:1'>Ис 35:1</a>; <a href='B:290 48:1'>Ис 48:1</a>; <a href='B:290 49:1'>Ис 49:1</a>; <a href='B:290 51:1'>Ис 51:1</a>; <a href='B:290 52:1'>Ис 52:1</a> и др.), хоть недостаточно ясное - к какому именно? Вследствие этого, одни говорят, что это - обращение к язычникам, другие - к уверовавшим из иудеев, третьи - к духовному Израилю вообще, как составившемуся из язычников и из иудеев. Последнее объяснение полнее и лучше других отвечает главной теме данной речи.<p/><i>Возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, не мучившаяся родами...</i> Обычный в еврейской поэтической речи плеоназм и параллелизм мыслей. Что касается смысла самого обращения, то большинство святоотеческих толкователей склонно видеть здесь исключительное обращение к "неплодящей прежде языческой церкви" (святой Кирилл Александрийский, святой Иоанн Златоуст, блаженный Иероним и др.). Но, как видно из свидетельства блаженного Иеронима, такой, несколько односторонний взгляд утвердился из противодействия другому, более одностороннему и гораздо опаснейшему - иудейских хилиастов, которые на этом и на подобных ему местах основывали свои грубо чувственные ложномессианские вожделения. Но для нас такая опасность отпадает, и мы смело можем восстановить подлинный смысл данного пророческого образа. Чтобы это сделать, необходимо сопоставить его с другими аналогичными образами, взятыми у того же самого пророка.<p/>Такой, ближайшей параллелью является начало 35 главы: <i>Возвеселится пустыня и сухая земля, и возрадуется страна необитаемая...</i> Единство образа "неплодной, нерождающей" и образа пустыни сухой "необитаемой" откроется не только из сходства <a href='B:290 54:1'>Ис 54:1</a> с <a href='B:290 35:1'>Ис 35:1</a>, но еще из того, что отдельные черты, относящиеся в 54 гл. к "неплодной", встречаются также в первой части книги. <i>Ср.</i> <i>напр.</i>, ст. 1-й с <a href='B:290 26:17-18'>Ис 26:17-18</a> (особенно "рождали как бы на ветер"), слова: - <i>у оставленной гораздо больше детей...</i> ты распространишься направо и налево, <i>ср.</i> с <a href='B:290 26:15'>Ис 26:15</a>; ст. 2-й с <a href='B:290 33:20,23'>Ис 33:20,23</a>; стих 11-12 с <a href='B:290 28:16'>Ис 28:16</a> (иер. Фаддей, Цит. сочин., с. 215, примеч.). В 35-й главе, по общепринятому мнению, под "жаждущей пустыней" разумеется страна Израильская или Палестина, которая во время плена вавилонского, действительно, пришла в сильное запустение (<a href='B:290 49:19'>Ис 49:19</a>) и снова расцвела лишь по возвращении ее обитателей из вавилонского плена. Отсюда, можно заключать, что и в 54 гл, под образом "неплодной и порождающей жены, временно оставленной мужем", разумеется, прежде всего и главным образом, народ израильский. Но не весь Израиль, в большей своей части отвергнувший. Мессию и за то отверженный Богом, а лучшая, хотя и меньшая часть этого Израиля, но "святое его семя", которое послужило закваской для нового духовного Израиля, вытекшего, преимущественно, из недр язычества.<p/>Некоторую аналогию обращения, именно, к этому "остатку" Израиля можно усматривать, <i>напр.</i>, в следующих словах пророка Исаии: <i>Веселись и радуйся, жительница Сиона, ибо велик посреди тебя Святый Израилев</i>. (<a href='B:290 12:6'>Ис 12:6</a>). <i>См.</i> также торжественно ликующие речи пророка о духовном Сионе (51-52 гл.).<p/><i>Потому что у оставленной гораздо больше детей, нежели у имеющей</i> мужа... Те, кто в предыдущем обращении видели указание на пустыню "язычества", и в данном сопоставлении усматривают сравнение новозаветной (языческой) церкви с ветхозаветной (иудейской). Но мы, держась иного толкования в первом случае, должны последовательно предложить другое и в данном месте. Под женой, имеющей мужа и однако довольно бесплодной, мы разумеем исторический, ветхозаветный Израиль, который несмотря на всю исключительность союза его, как избранного народа, с Богом, в целой своей массе оказался однако "бесплодной смоковницей". Под "женой же, оставленной своим мужем" и однако многорождающей, мы разумеем "остаток" верного Израиля, т. е. христиан из иудеев, которые, хотя и потеряли прежнюю исключительность своих отношений к Богу (в Церкви Христовой <i>"нет уже Иудея, ни язычника...</i>" <a href='B:550 3:28'>Гал 3:28</a>), но зато приобрели очень многих и верных чад новозаветной церкви из бывших язычников.<p/>То обстоятельство, что эта жена оставлена Богом, нисколько ее не унижает, потому что она оставлена не за свою негодность, а вследствие недействительности, ненадобности, уничтожения самого этого брака, ибо христианство настолько универсально и космополитично, что в нем уже нет места никаким исключительным племенным или национальным союзам с Богом. Итак, здесь мы имеем, собственно говоря, обращение пророка к верному Израилю, уверовавшему в Мессию и этим самым оправдавшему свое высокое предназначение. Но так как этот "остаток" Израиля послужил закваской или семенем для рождения многих чад новозаветной церкви из среды язычества, то этим самым не исключаются из речи пророка и обращенные язычники. Нельзя не отметить, наконец, и того немаловажного обстоятельства, что наше толкование стоит в полном согласии со взглядом Апостола Павла на роль в истории христианства лучших представителей иудейства, когда, <i>напр.</i>, он говорит, что <i>"Он призвал не только из Иудеев, но и из язычников"</i> (<a href='B:520 9:24'>Рим 9:24</a>), или когда называет, христианина из язычников <i>"дикой маслиной"</i>, привившейся к стволу иудейства (<a href='B:520 11:17'>Рим 11:17</a>).</div>