<div><i>Распространи место шатра твоего... пусти длинные верви твои и утверди колья твои</i>. При нашем понимании первого стиха, толкование данного становится очень простым и ясным. Остаток верного Израиля очень мал и потому живет в самом тесном помещении (шатре). Но так как ему вскоре предстоит сильно умножиться и разрастись, благодаря притоку новых чад из среды язычества, то пророк и убеждает его перестроить свое жилище, чтобы сделать его, как можно поместительнее и просторнее. Образы - разоренного шатра, в случае несчастия, и обновленного и расширенного, в случав удачи и счастья - одни из любимых и употребительных у пророков (<a href='B:290 33:20'>Ис 33:20</a>; <a href='B:300 10:20'>Иер 10:20</a> и др.).<p/>В пророчественно-прообразовательном смысле под расширенным и обновленным шатром, раскинувшимся во все страны света ("направо и налево" 3 ст.), можно разуметь новозаветную церковь, как это объясняет блаженный Иероним: "она должна распространиться направо и налево, не должна подражать тесноте иудейской скинии, имевшей сто локтей длины, пятьдесят локтей ширины, ни заключаться в коротком пространстве храма, имевшего шестьдесят локтей длины и двадцать локтей ширины, но, не переставая, должна занимать места направо и налево".<p/>Блаженный же Феодорит к этому добавляет: "едва ли ошибется кто, если назовет кольями святых пророков, апостолов и мучеников: ибо они, сокрытые в земле, наподобие кольев, держат скинию церкви, связанную учением, как бы какими веревками". Необходимо напомнить, что как самый образ "спасительного шатра", так и отнесение этого образа к "святому остатку Израиля" не является у пророка Исаии чем-либо совершенно неожиданным и новым, а дает, по-видимому, краткое повторение того, что было предметом специального раскрытия в одной из раннейших глав первой части его книги (<i>см.</i> IV гл. в особенности стихи 2-3 и 6-ой).<p/><i>И потомство твое завладеет народами и населит опустошенные города</i>. Новозаветная христианская церковь трактуется здесь, как естественное продолжение ветхозаветной иудейской церкви. И вот, когда большинство представителей ветхозаветной теократии не признало Христа за Мессию, отвергло Его и тем самым уклонилось от своего истинного призвания и как бы покинуло идеальные места своего обитания (в религиозном смысле), то на их убылые места во множестве явились другие, достойные занять их, - бывшие язычники, которые и сделались истинными потомками не по плоти, но по духу, обновленного Израиля (<a href='B:520 9:7-8'>Рим 9:7-8</a>; <a href='B:550 4:28'>Гал 4:28</a> и др.).</div>