С 4-8 идет особое, нарочитое ободрение "святого Израиля", которому раскрывается вся неосновательность его опасений и все богатство изливаемой на него Божественной милости.<p/><i>Не бойся, ибо не будешь постыжена... ты забудешь посрамление юности твоей и не будешь более вспоминать о бесславии вдовства твоего</i>. Две, дважды повторенных, по содержанию параллельных, ободрительных мысли: не бойся, забудь о своем кратковременном позоре, блаженный Иероним в своем переводе с еврейского ставит их даже в причинную связь: "не бойся... <i>потому что</i> стыд юности твоей забудешь..."<p/>Тоже делает и текст LXX, вместе со славянским: <i>"не бойся... понеже срамоту вечную забудеши"</i> (<i>ср.</i> <a href='B:450 8:15'>Зах 8:15</a>), Некоторое недоумение возбуждает здесь лишь то, что надо разуметь под "посрамлением юности" и "бесславием вдовства"? Так как, согласно нашему толкованию, здесь предметом пророчества являются христиане из иудеев, которые, быть может, несколько смущались своего особого, изолированного состояния (большинство иудеев стояло на враждебной христианству почве), то и в отмеченных терминах следует видеть указание на какие-либо определенные периоды из израильской истории. Под "бесславием юности" всего лучше разуметь время <i>до заключения</i> завета при Синае, в особенности, период Египетского блужения, когда народ еврейский почти вовсе забыл истинного Бога, о чем выразительно замечает и пророк Иезекииль: <i>"и блудили они в Египте, блудили в своей молодости; там измяты груди их, и там растлили девственные сосцы их"</i> (<a href='B:330 23:3'>Иез 23:3</a>).<p/>Под "бесславием же вдовства" разумеют обычно период вавилонского пленения, когда господь, за грехи и блужение Израиля во след чуждых богов, снова оставил его и лишил Своего благодатного присутствия (разрушение храма и Иерусалима). Прямое подтверждение такого взгляда можно находить у пророка Иеремии: <i>"вдовым не будет оставлен Израиль, и Иуда Богом Своим"</i> (<a href='B:300 51:5'>Иер 51:5</a>), и косвенное - у самого Исаии: <i>"вы проданы за грехи ваши и за преступление ваши отпущена мать ваша"</i> (<a href='B:290 50:1'>Ис 50:1</a>).