<div><p ><div>О, великие и ясно изложенные таинства! То есть сказано: почему вы гордитесь? Вы часто полагаете, что серебро, которое имеете в мешках, ваше? Но <i>что вы имеете, чего бы не получили ? А если получили, что хвалитесь, как будто не получили? Вы уже пресытились, вы уже обогатились</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо кто отличает тебя? Что ты имеешь, чего бы не получил? А если получил, что хвалишься, как будто не получил?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы уже пресытились, вы уже обогатились, вы стали царствовать без нас. О, если бы вы <i>и в самом деле</i> царствовали, чтобы и нам с вами царствовать!</span></span>1 Кор. 4:7-8</a>); вы полагаете, что имеете серебро, но серебро вам дал Бог отцов ваших - Тот <i>Бог ваш и Бог отцов ваших</i><a href="#572073_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, Которого вы отвергли. Но Он прощает и милует, Он принимает, если вы обратитесь. Он - Тот, Кто не требует вашего серебра, но дарует Свое. Он Сам <i>дал вам</i> серебро <i>в мешках ваших</i>. Теперь серебро лежит в ваших мешках, которые ранее были полны грязи. И поэтому из ваших тот, кто сказал: <i>Ты разодрал мое вретище и препоясал меня веселием</i><a href="#572073_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Дар веселия - это Христос, Который Сам есть ваше серебро, ваша плата. Господь Иисус не требует от вас платы за Свой хлеб, не спрашивает вес вашего серебра. Ваше серебро поддельное, серебро в мешке не хорошо: <i>серебро ваше подлинное я принял</i><a href="#572073_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. То есть: не вещественное, а ваше духовное серебро подлинное. Его вы принесли своей верой и благочестием, как сыны Иакова; оно дается без ущерба и счисляется без какого-либо недостатка, поскольку такой ценой исключается убыток, то есть смерть, и приобретается прибыль, то есть жизнь (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо для меня жизнь - Христос, и смерть - приобретение.</span></span>Флп. 1:21</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="572073_1" class="note-item" href="#572073_1">1</a> LXX. - <i>Прим. пер.</i><br /></li><li><a id="572073_2" class="note-item" href="#572073_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И Ты обратил сетование мое в ликование, снял с меня вретище и препоясал меня веселием,</span></span>Пс. 29:12</a> (LXX). Греч, <i>saccos</i> (латинизиров. форма <i>saccus</i>) означает как «мешок»(также <i>sacculus</i>), так и «вретище», «власяница». - <i>Прим. пер.</i><br /></li><li><a id="572073_3" class="note-item" href="#572073_3">3</a> LXX. - <i>Прим. пер.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иосифе.<br />Сl. 0131, 9.50.107.8.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=43&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=43&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>