<div><p ><div><b>И они приготовили дары к приходу Иосифа в полдень</b>. Вера Павла ускорила наступление полдня. Прежде он был слеп, а после этого стал видеть <i>Солнце правды</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=1&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Савл же, еще дыша угрозами и убийством на учеников Господа, пришел к первосвященнику</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и выпросил у него письма в Дамаск к синагогам, чтобы, кого найдет последующих сему учению, и мужчин и женщин, связав, приводить в Иерусалим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Когда же он шел и приближался к Дамаску, внезапно осиял его свет с неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он упал на землю и услышал голос, говорящий ему: Савл, Савл! что ты гонишь Меня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он сказал: кто Ты, Господи? Господь же сказал: Я Иисус, Которого ты гонишь. Трудно тебе идти против рожна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он в трепете и ужасе сказал: Господи! что повелишь мне делать? и Господь <i>сказал</i> ему: встань и иди в город; и сказано будет тебе, что тебе надобно делать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Люди же, шедшие с ним, стояли в оцепенении, слыша голос, а никого не видя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Савл встал с земли, и с открытыми глазами никого не видел. И повели его за руки, и привели в Дамаск.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И три дня он не видел, и не ел, и не пил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В Дамаске был один ученик, именем Анания; и Господь в видении сказал ему: Анания! Он сказал: я, Господи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Господь же <i>сказал</i> ему: встань и пойди на улицу, так называемую Прямую, и спроси в Иудином доме Тарсянина, по имени Савла; он теперь молится,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и видел в видении мужа, именем Ананию, пришедшего к нему и возложившего на него руку, чтобы он прозрел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Анания отвечал: Господи! я слышал от многих о сем человеке, сколько зла сделал он святым Твоим в Иерусалиме;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и здесь имеет от первосвященников власть вязать всех, призывающих имя Твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Я покажу ему, сколько он должен пострадать за имя Мое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Анания пошел и вошел в дом и, возложив на него руки, сказал: брат Савл! Господь Иисус, явившийся тебе на пути, которым ты шел, послал меня, чтобы ты прозрел и исполнился Святаго Духа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И тотчас как бы чешуя отпала от глаз его, и вдруг он прозрел; и, встав, крестился,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и, приняв пищи, укрепился. И был Савл несколько дней с учениками в Дамаске.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И тотчас стал проповедывать в синагогах об Иисусе, что Он есть Сын Божий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И все слышавшие дивились и говорили: не тот ли это самый, который гнал в Иерусалиме призывающих имя сие? да и сюда за тем пришел, чтобы вязать их и вести к первосвященникам.</span></span>Деян. 9:1-21</a>), ибо когда кто-либо <i>открывает Господу путь свой и уповает на Него,</i> то Господь <i>выводит, как свет, правду его, и справедливость его, как полдень</i><a href="#572074_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И когда Аврааму явился Бог при дубе Мамрийском, также был <i>полдень</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И явился ему Господь у дубравы Мамре, когда он сидел при входе в шатер [свой], во время зноя дневного.</span></span>Быт. 18:1</a> (LXX)), и от присутствия Господа ему воссиял вечный свет. Итак, был <i>полдень</i> , когда настоящий Иосиф вошел в свой дом, чтобы обедать. Ведь день светит ярче тогда, когда совершаются таинства. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="572074_1" class="note-item" href="#572074_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Предай Господу путь твой и уповай на Него, и Он совершит,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и выведет, как свет, правду твою и справедливость твою, как полдень.</span></span>Пс. 36:5-6</a> (LXX); ср. <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Итак, мы заблудились от пути истины, и свет правды не светил нам, и солнце не озаряло нас.</span></span>Прем. 5:6</a>.</li></ul></span></div> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иосифе.<br />Сl. 0131, 10.52.108.9.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=43&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=43&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>