<div><p ><div>Однако самый младший брат Вениамин удерживался, будучи все еще связан отеческой любовью (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=42&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Он сказал: не пойдет сын мой с вами; потому что брат его умер, и он один остался; если случится с ним несчастье на пути, в который вы пойдете, то сведете вы седину мою с печалью во гроб.</span></span>Быт. 42:38</a>). Его удерживали оковы Закона, отеческий обычай<a href="#572069_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Между тем голод усиливался, потому что он пришел поздно (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а после всех явился и мне, как некоему извергу.</span></span>1 Кор. 15:8</a>). За него поручились двое - Рувим и Иуда (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=42&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И сказал Рувим отцу своему, говоря: убей двух моих сыновей, если я не приведу его к тебе; отдай его на мои руки; я возвращу его тебе.</span></span>Быт. 42:37</a>), то есть кротость и исповедание. Он пользуется ими как поручителями у отца, им доверяется, из которых один - первенец (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=29&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Лия зачала и родила [Иакову] сына, и нарекла ему имя: Рувим, потому что сказала она: Господь призрел на мое бедствие [и дал мне сына], ибо теперь будет любить меня муж мой.</span></span>Быт. 29:32</a>), а другой - воскресший<a href="#572069_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Первенец указывает на Закон, а воскресший - на Евангелие.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="572069_1" class="note-item" href="#572069_1">1</a> Имея в виду в буквальном смысле Вениамина и в прообразовательном - апостола Павла. См. также комментарии Амвросия на <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=42&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а Вениамина, брата Иосифова, не послал Иаков с братьями его, ибо сказал: не случилось бы с ним беды.</span></span>Быт. 42:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=43&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Израиль, отец их, сказал им: если так, то вот что сделайте: возьмите с собою плодов земли сей и отнесите в дар тому человеку несколько бальзама и несколько меду, стираксы и ладану, фисташков и миндальных орехов;</span></span>Быт. 43:11</a>, 29. - <i>Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="572069_2" class="note-item" href="#572069_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=8&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иуда! тебя восхвалят братья твои. Рука твоя на хребте врагов твоих; поклонятся тебе сыны отца твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молодой лев Иуда, с добычи, сын мой, поднимается. Преклонился он, лег, как лев и как львица: кто поднимет его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он привязывает к виноградной лозе осленка своего и к лозе лучшего винограда сына ослицы своей; моет в вине одежду свою и в крови гроздов одеяние свое;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> блестящи очи [его] от вина, и белы зубы [его] от молока.</span></span>Быт. 49:8-12</a> и комментарии на эти стихи. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иосифе.<br />Сl. 0131, 9.46.104.14. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=42&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=43&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>