<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>После этого Иисус ушел из Иудеи в Галилею. На обратном пути в Галилею, в одну из суббот, которую св. Лука называет субботою второпервою, или первой субботой после второго дня Пасхи, Он проходил со Своими учениками через засеянные поля. Ученики Его, чувствуя голод, начали срывать колосья, и растирая их руками, ели зерна. Это было дозволено законом Моисеевым, который не разрешал только заносить серпа на чужую ниву (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Когда придешь на жатву ближнего твоего, срывай колосья руками твоими, но серпа не заноси на жатву ближнего твоего.</span></span>Втор. 23:25</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Сказание ев. Луки о том, как Господь защищал учеников своих от нареканий фарисеев, будто они нарушают субботу, срывая колосья, несколько короче, чем у ев. Матфея и Марка, но совершенно сходно с ними (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время проходил Иисус в субботу засеянными полями; ученики же Его взалкали и начали срывать колосья и есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Фарисеи, увидев это, сказали Ему: вот, ученики Твои делают, чего не должно делать в субботу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он же сказал им: разве вы не читали, что сделал Давид, когда взалкал сам и бывшие с ним?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> как он вошел в дом Божий и ел хлебы предложения, которых не должно было есть ни ему, ни бывшим с ним, а только одним священникам?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Или не читали ли вы в законе, что в субботы священники в храме нарушают субботу, однако невиновны?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но говорю вам, что здесь Тот, Кто больше храма;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если бы вы знали, что значит: милости хочу, а не жертвы, то не осудили бы невиновных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо Сын Человеческий есть господин и субботы.</span></span>Мф. 12:1-8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=23&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И случилось Ему в субботу проходить засеянными полями, и ученики Его дорогою начали срывать колосья.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И фарисеи сказали Ему: смотри, что они делают в субботу, чего не должно <i>делать</i>?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он сказал им: неужели вы не читали никогда, что сделал Давид, когда имел нужду и взалкал сам и бывшие с ним?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> как вошел он в дом Божий при первосвященнике Авиафаре и ел хлебы предложения, которых не должно было есть никому, кроме священников, и дал и бывшим с ним?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сказал им: суббота для человека, а не человек для субботы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> посему Сын Человеческий есть господин и субботы.</span></span>Мк. 2:23-28</a> и прим. — «<b>В субботу первую по втором дне Пасхи</b>»: собственно, в <i>субботу второ-первую</i> (δευτεροπρῶτον), — выражение нигде еще не встречающееся в священных книгах и потому затруднительное для точного объяснения и подавшее повод ко многим догадкам для объяснения. Вероятнейшая из таких догадок следующая: второ-первой субботой у евреев называлась та суббота, которая первая следовала после второго (субботнего) дня Пасхи. Пасха у евреев праздновалась не в один определенный день недели (как у нас в воскресенье), а в тот день недели, на какой падало 14-е число Нисана месяца, в которое вечером надлежало вкушать пасху (Исх. 13). На второй день Пасхи начинался праздник опресноков, продолжавшийся семь дней (там же и <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> в первый месяц, в четырнадцатый [день] месяца вечером Пасха Господня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и в пятнадцатый день того же месяца праздник опресноков Господу; семь дней ешьте опресноки;</span></span>Лев. 23:5-6</a>). В наутрие субботы, следующей за этими праздниками, должно было приносить в жертву первый сноп жатвы (сноп потрясения, <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=10&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> объяви сынам Израилевым и скажи им: когда придете в землю, которую Я даю вам, и будете жать на ней жатву, то принесите первый сноп жатвы вашей к священнику;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> он вознесет этот сноп пред Господом, чтобы вам приобрести благоволение; на другой день праздника вознесет его священник;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и в день возношения снопа принесите во всесожжение Господу агнца однолетнего, без порока,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и с ним хлебного приношения две десятых части <i>ефы</i> пшеничной муки, смешанной с елеем, в жертву Господу, в приятное благоухание, и возлияния к нему четверть гина вина;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> никакого <i>нового</i> хлеба, ни сушеных зерен, ни зерен сырых не ешьте до того дня, в который принесете приношения Богу вашему: это вечное постановление в роды ваши во всех жилищах ваших.</span></span>Лев. 23:10-14</a>). Отсюда надобно было отсчитать семь полных суббот, или семь седмиц, и в восьмую субботу праздновать праздник Пятидесятницы (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=15&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Отсчитайте себе от первого дня после праздника, от того дня, в который приносите сноп потрясания, семь полных недель,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> до первого дня после седьмой недели отсчитайте пятьдесят дней, <i>и тогда</i> принесите новое хлебное приношение Господу:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> от жилищ ваших приносите два хлеба возношения, которые должны состоять из двух десятых частей <i>ефы</i> пшеничной муки и должны быть испечены кислые, <i>как</i> первый плод Господу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> вместе с хлебами представьте семь агнцев без порока, однолетних, и из крупного скота одного тельца и двух овнов [без порока]; да будет это во всесожжение Господу, и хлебное приношение и возлияние к ним, в жертву, в приятное благоухание Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Приготовьте также из <i>стада</i> коз одного козла в жертву за грех и двух однолетних агнцев в жертву мирную [вместе с хлебом первого плода];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> священник должен принести это, потрясая пред Господом, вместе с потрясаемыми хлебами первого плода и с двумя агнцами, и это будет святынею Господу; священнику, [который приносит, это принадлежит];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и созывайте <i>народ</i> в сей день, священное собрание да будет у вас, никакой работы не работайте: это постановление вечное во всех жилищах ваших в роды ваши.</span></span>Лев. 23:15-21</a>). Этот счет суббот после Пасхи и первого дня опресноков происходил обыкновенным образом — первая, вторая, и т. д. — Но если 14-е число Нисана — первый день Пасхи, падало на пятницу, а 15-е число — первый день опресноков — на субботу, то счет следующих суббот происходил иначе; эта суббота — первая по дне Пасхи и первый день опресноков — не считалась первой субботой и не приносился в нее первый сноп жатвы, а приносился он в следующую субботу, которая и называлась второ-первой (собственно <i>вторая</i> после Пасхи, но <i>первая</i> после первого дня опресноков); следующая за ней называлась второ-вторая, следующая второ-третья и т. д. (Св. Златоуст и бл. Феофилакт несколько иначе объясняют это название — второ-первая: «иудеи всякий праздник называли субботой, ибо суббота значит покой. Часто праздник встречался в пятницу, а эту пятницу, ради праздника, называли субботой. Потом собственно субботу называли второ-первой, как вторую после предшествовавшего иного праздника и субботы». Феофил., ср. Злат. 2, 181). Таким образом Спаситель с учениками своими шел засеянными полями в ту субботу, которая была первая по втором дне Пасхи, случившемся в этот год в субботу, и в которую надлежало по закону приносить первый сноп жатвы, сноп потрясения. До этого дня не позволялось вкушать от новых плодов ничего (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> никакого <i>нового</i> хлеба, ни сушеных зерен, ни зерен сырых не ешьте до того дня, в который принесете приношения Богу вашему: это вечное постановление в роды ваши во всех жилищах ваших.</span></span>Лев. 23:14</a>), а потому ученики Господа не нарушали этого закона, растирая колосья и вкушая зерна их в этот день; но фарисеям, следившим за Господом и Его учениками, это действие их показалось нарушением субботы (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Фарисеи, увидев это, сказали Ему: вот, ученики Твои делают, чего не должно делать в субботу.</span></span>Мф. 12:2</a> и дал.).</div></p></div>