<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Достигшие такой духовной высоты должны быть готовы к тому, что этот греховный мир, "<i>во зле лежащий"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>), возненавидит их за ту правду Божию, носителями которой они являются и начнет гнать их, поносить их, злословить и всячески преследовать за их преданность Господу Иисусу Христу и Его Божественному учению. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div>Апостол подчеркивает, что мы должны чувствовать себя блаженными, то есть счастливыми, когда люди нас ненавидят. Ненависть может выражаться по-разному: ненавидящий кого-либо человек может придумать самые невероятные козни.<br /><br /><b>Егда разлучат вы.</b> Когда единодушные люди общаются между собой, это служит им поддержкой. И лишиться ее при осознании того, что нас ненавидят, является очень большой скорбью. К сожалению, часто истинных христиан разными способами стремятся разлучить.<br /><br /><b>И поносят, и пронесут имя ваше яко зло, Сына Человеческаго ради.</b> Прежде всего речь идет об имени, которое мы на себе носим, — христианин. Но может так случиться, что и наше собственное имя будет яко зло. Скажем, нас возненавидят, оклевещут, разлучат с близкими людьми и все будут говорить о нас плохо. Это очень тяжело терпеть. Спаситель предупреждает обо всех этих скорбях, которые должны быть у истинных христиан, и говорит, что если мы правильно будем к ним относиться, правильно их переносить, то будем блаженны.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Блаженны</b>: учение о блаженствах излагается здесь короче, чем в Евангелии от Матфея, но теми же словами (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах: так гнали и пророков, бывших прежде вас.</span></span>Мф. 5:3—12</a>), только во втором лице. — <b>Когда отлучат вас</b>: отлучат от общения с собой, прервут с вами связи и отношения. </div></p></div>