<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Евангелист Лука дополняет учение св. Матфея о блаженствах. Он приводит слова Господа Иисуса Христа, содержащие предостережения тем людям, которые видят блаженство лишь в упоении земными благами:<b> «Горе вам, богатые! Ибо вы уже получили свое утешение» </b>- говорит Господь, противопоставляя им нищих духом. Здесь, конечно, имеются в виду не просто обладающие каким-либо земным богатством, а уповающие на него, гордые, превозносящиеся, относящиеся к другим с надменностью. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div>Далее у апостола Луки идет рассуждение, которого у евангелиста Матфея совсем нет. Обаче горе вам богатым, яко отстоите утешения вашего. Мне кажется, что эти слова можно понимать даже и буквально, то есть: <b>«горе вам, богатым,</b> ибо вы далеко отстоите от истинного, благодатного утешения». Если нищие духом получают Царствие Божие, то надеющийся на свое богатство далеко отстоит от того утешения, которое ожидает человека как награда в вечности и которого он отчасти сподобляется в этой жизни.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><b>Горе вам, богатые!</b> (Лк. 6, 24), — сказал Господь. Сопоставляя эти слова со словами «блаженны нищие духом», следует признать, что здесь речь идет не о богатых в буквальном значении этого слова, не о тех, которые обладают вещественным богатством, так как и они могут быть нищими духом; под именем богатых здесь разумеются те, которые составляют противоположность нищим духом, то есть гордые, возмечтавшие о своем величии, стремящиеся своими мнимыми достоинствами выделиться из среды своих братьев, стать выше них, и утешающиеся раболепством перед ними тех, которые почему-либо от них зависят. Не нужно пользоваться особой властью или каким-либо выдающимся положением в обществе, чтобы быть таким богатым: глупая гордость, самомнение и самообожание присуще людям всех классов и положений. Такие люди получают удовлетворение своих желаний здесь, на земле; они утешаются в этой жизни, нисколько не заботясь о будущей, вечной. Таким-то людям Господь дает предостережение, говоря: горе вам, богатые! ибо вы уже получили свое утешение.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Напротив, горе вам</b> и пр.: этого возвещения горя, в противоположность блаженствам, нет в нагорной беседе, изложенной у ев. Матфея, и эти изречения составляют особенность у ев. Луки. Четырекратному — <i>блаженны</i> соответствует четырекратное горе тем, кто не имея добродетелей, за которые возвещено блаженство, заражены противоположными этим добродетелям пороками. Так, горе <b>богатым</b>, в противоположность блаженству нищих духом. Конечно, и богатые могут быть нищими духом или иметь другие добродетели, за которые возвещается блаженство. Но здесь, без сомнения, разумеются богатые, не имеющие таковых добродетелей, которые не умеют пользоваться богатством как должно, и которым любовь к богатству препятствует быть истинными последователями Христа Спасителя (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус же сказал ученикам Своим: истинно говорю вам, что трудно богатому войти в Царство Небесное;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и еще говорю вам: удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царство Божие.</span></span>Мф. 19:23—24</a>). Таковым возвещается горе: ибо они уже получили свое утешение; их богатство принесло уже им житейское утешение, временное, скоропреходящее, оно лишит их утешения вечного, блаженства, так как из-за богатства они презрели Царство Христово.</div></p></div>