<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Не судите, и не будете судимы; не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете;</span></span>Лк. 6:37</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div>Эти слова совпадают с тем, что говорит евангелист Матфей. Однако здесь подчеркивается, что ты не можешь не только вынуть сучец из глаза брата твоего, но даже и увидеть этот сучец не способен, если не вынешь прежде бревна из своего глаза.<br />Человек не может говорить иначе, как только от избытка сердца. Если в сердце его нет добра, значит, не будет его и на устах, а если сказанное и будет иметь вид добра, то по сути это будет зло, лицемерие, лукавство, ханжество. И отсутствие плодов добродетели в нем рано или поздно обнаружится.<br /><br />Мы должны быть чрезвычайно осторожны, чтобы не принять ложь за истину, должны присматриваться, прислушиваться: действительно ли в том или ином учении содержится истина, действительно ли человек говорит от сердца, которое наполнено благодатью, любовью к Богу, любовью к ближнему, или он говорит от ума, а в сердце его ничего нет, и он только прикрывает умными рассуждениями сердечную пустоту? Человек более или менее опытный это чувствует. А недуховные люди часто с удовольствием слушают и принимают лицемерные рассуждения, имеющие вид добра, а когда им говорят нечто душеполезное, воспринимают это как что-то обидное, ранящее или, в лучшем случае, как что-то ненужное, неинтересное. Внешне красивое поучение, которое по сути можно свести к нескольким словам: «Живите хорошо, будьте хорошими, не делайте ничего плохого, и тогда все будет хорошо», людям неопытным представляется чем-то привлекательным, а то, что сказано неказисто, но имеет целью принести человеку реальную пользу, разъяснить те или иные аспекты духовной жизни, ими не принимается. Новое и полезное им часто кажется ненужным, лишним: мол, и так все ясно.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div><br /><br /></div></p>