<div>На другой день после возвращения соглядатаев израильтяне двинулись из Ситтима в направлении к Иордану и на берегу его остановились. В это время окончились те три дня, которые назначены были народу для приготовления его к переходу через Иордан. В это время последовали новые распоряжения относительно порядка шествия и освящения народа.<p/><b>1</b> – <b>2</b> <i>Ночевали там</i> согласно с первым значением еврейского глагола «лин», который употреблялся и в значении <i>«пребывать», «оставаться»</i>; в этом втором значении переведен он здесь у LXX-ти (<b>κατελυσαν</b>) и у блаж. Иеронима (morati sunt), а согласно с этим и в славянской Библии: <i>сташа</i>. Отступать от этого принятого у нас перевода нет особых побуждений. Объяснение <i>через три дня</i> <i>см.</i> в конце главы.<p/><b>3</b> Когда израильский стан расположился на берегу Иордана, последовал новый ряд распоряжений, относящихся к самому переходу через Иордан. Надзирателями было объявлено народу, чтобы он двинулся в путь вслед за Ковчегом Завета Господня, несомым <i>священниками левитами</i>, в расстоянии не менее 2000 локтей. Слова <i>Господа Бога вашего</i> составляют передачу еврейского текста и некоторых из греческих списков; <i>слав.</i> перевод: <i>Господа Бога</i> нашего согласуется с большинством греческих списков. (<i>Бог ваш</i> по еврейскому тексту — <i>Элогекем, Бог наш — Элогену</i>). Как в данном месте, так и в других, греческий перевод данного библейского выражения представляет ту особенность, что местоимение: <i>«ваш»</i> по еврейскому тексту заменяется в первом местоимением <i>«наш»</i> (<a href='B:60 8:7'>Нав 8:7</a>; <a href='B:60 10:19'>Нав 10:19</a> и др. м.). При суждении о том, которое из этих местоимений было первоначальным в библейском тексте, нужно иметь в виду то, что в кн. Иисуса Навина употреблено в большом числе мест, одинаково по еврейскому тексту и греко-славянскому переводу, божественное имя: <i>Бог ваш</i> (<a href='B:60 1:11,13,15'>Нав 1:11,13,15</a>; <a href='B:60 3:9'>Нав 3:9</a>; <a href='B:60 4:23'>Нав 4:23</a>; <a href='B:60 22:3,4'>Нав 22:3,4</a>), чем имя <i>Бог наш</i> (<a href='B:60 22:19,29'>Нав 22:19,29</a>; <a href='B:60 24:17,18,24'>Нав 24:17,18,24</a>). Преобладающее употребление первого из этих выражений и точная передача его в большинстве мест по греко-славянскому переводу дают некоторое право смотреть на немногие места греко-славянского перевода, в которых сделано отступление в данном отношении от еврейского текста, как на исключения из общего правила, зависевшие, вероятно, от неясного начертания местоименного окончания. То в частности, что в <a href='B:60 3:9'>Нав 3:9</a>, где переданы слова Иисуса Навина, обращенные к народу, употреблено имя <i>Бог ваш</i>, по еврейскому тексту и славянскому переводу, согласно с некоторыми греческими списками и Альдинской Библией, располагает думать, что это же божественное имя читалось в <a href='B:60 3:3'>Нав 3:3</a>, где изложены слова надзирателей, обращенные также к народу. Слова (<i>наших и</i>) читаются в древнейших и весьма многих позднейших списках перевода LXX-ти за единичными исключениями, а согласно с этим и в славянской Библии, но не читаются в еврейском тексте, переводе блаж. Иеронима, равно как в Комплютенской Полиглотте. Включение в текст или исключение из него слова <i>наших</i> не изменяет его смысла, так как под <i>священниками</i> («гаккоганим» — с определительным членом) разумеются во всяком случае израильские священники из рода Аарона; но привнесенный здесь союз <i>и</i> имеет важное значение для понимания этого места. По еврейскому тексту: <i>когда увидите Ковчег… и священников левитов</i> («гаккоганим галеавиим») <i>несущих его…</i>. Ковчег Завета Господня, при переходе через Иордан, несли священники из сынов Левииных (<a href='B:50 31:9'>Втор 31:9</a>) или Левиина колена (<a href='B:50 10:8'>Втор 10:8</a>). По греко-славянскому переводу Ковчег несли <i>и жерцы нашя и левиты</i>, не имевшие сана священства. Какой из этих переводов представляет точную передачу первоначального библейского текста, это в достаточной степени выясняется другими местами книги Иисуса Навина. Так, в <a href='B:60 3:6'>Нав 3:6</a>, по еврейскому тексту и греко-славянскому переводу одинаково. Иисус Навин говорит <i>священникам</i>, не упоминая о левитах, чтобы они подняли Ковчег Завета. В <a href='B:60 4:9'>Нав 4:9</a> говорится о месте среди Иордана, на котором стояли ноги <i>священников</i>, несших Ковчег Завета, без упоминания о левитах. По <a href='B:60 4:16'>Нав 4:16–17</a>, Иисус Навин передает божественное повеление <i>священникам, несущим Ковчег откровения</i>, чтобы они вышли из Иордана. Совершенное неупоминание в этих местах, изображающих самое совершение перехода через Иордан, о левитах, как участвовавших вместе со священниками в несении Ковчега Господня, показывает, что и в <a href='B:60 3:3'>Нав 3:3</a> по первоначальному библейскому тексту говорится только о <i>священниках левитах</i>, а не о священниках <i>и</i> левитах. Правильность этого объяснения видна еще из того, что во <a href='B:50 17:18'>Втор 17:18</a>; <a href='B:50 24:8'>Втор 24:8</a> то же еврейское выражение <i>«священники левиты»</i> передано у LXX-ти словами (<b>οι ιερεις οι &#923;ευιται</b>) = <i>священники левиты</i>, без союза <i>и</i>. Ввиду этого на греко-славянскую передачу этого выражения в <a href='B:60 3:3'>Нав 3:3</a> и <a href='B:60 8:33'>Нав 8:33</a>, где также привнесен в это название ветхозаветных священников союз: <i>и</i>, нужно смотреть, как на исключительное явление, свойственное греческому переводчику этой книги <SMALL>[Известно, что греческий перевод LXX-ти в различных книгах Ветхого Завета имеет свои особенности, объясняемые тем, что он сделан был различными лицами. Cм. <i>Корсунский</i> перевод LXX, с. 56. Книга Иисуса Навина не принадлежит к тем священным книгам, греческий перевод которых отличается точностью и верностью (там же, с. 88).].</SMALL><p/><b>4</b> Следуя за Ковчегом Завета, который был священнейшим местом божественного присутствия (<a href='B:20 25:22'>Исх 25:22</a>) и во время странствования от Синая по пустыне шел впереди народа (<a href='B:40 10:33'>Чис 10:33</a>), при переходе через Иордан израильтяне должны были не подходить к нему близко, а идти в значительном отдалении от него для того, чтобы Ковчег Завета, раздвигавший воды Иордана и прокладывавший им путь, постоянно был у них перед глазами и через это делалось для них очевидным совершение чуда, запечатлевался сильнее и неизгладимее необычайный невиданный путь по осушенному руслу реки, только что бывшей перед тем полноводною. Расстояние между Ковчегам и народам определено <i>до двух тысяч локтей мерою</i> <SMALL>[Еврейский локоть приблизительно определяется в 483, 9 миллиметра (<i>см.</i> например Schenkel Bibel-lexieon. Ватик. сл. 4:129), что почти соответствует 11 вершкам; при этом 2000 локтей равняются 150 саженям.].</SMALL><p/><b>5</b> Как к Богоявлению на Синае Моисей в течение двух дней приготовлял народ через <i>освящение</i> его, состоявшее в омовении одежд и предохранении себя от телесной нечистоты (<a href='B:20 19:10,14,15'>Исх 19:10,14,15</a>), так и Иисус Навин накануне дня, в который имело совершиться чудесное осушение Иордана, повелевает народу <i>освятиться</i> или очиститься (еврейский глагол «Кадаш» — <i>«быть отделенным, святым»</i> употреблен здесь в возвратной форме и значит очищать, освящать себя) через совершение тех обрядов очищения, какие употреблялись в то время и какие возможно было исполнить в оставшееся незначительное время, до утра следующего дня, каковы омовение тела, перемена одежд (<a href='B:10 35:2'>Быт 35:2</a>). Исполнение обрядов внешнего очищения, сообразно с общим символическим смыслом их, должно было, конечно, напоминать израильтянами о внутреннем очищении от всего, несогласного с волею Божиею, и к обращению их к Богу в вере и послушании Его заповедям. И то и другое очищение должно было возвышать умы и сердца израильтян над обыденной действительностью и делать их более способными к тому, чтобы понять и почувствовать чудодейственную силу Божию.<p/>Слова (<i>к утру</i>) читаются почти во всех списках перевода LXX-ти (за исключением № 58), но отсутствуют в еврейском тексте и латинском переводе блаж. Иеронима; свидетельство последних потому здесь особенно важно, что по ним указание времени в двух рядом стоящих предложениях делается однажды (<i>завтра сотворит</i>), а по греко-славянскому переводу — дважды (<i>к утру… завтра</i>), что не обычно в правильной речи.<p/><b>6</b> <i>Возьмите ковчег</i> или <i>«поднимите»</i> согласно с значением употребленного здесь еврейского глагола («сеу») и греческого (<b>αρατε</b>). Слово (<i>Господня</i>) в первой и второй половине стиха привнесено переводом LXX-ти для полноты обозначения Ковчега Завета и отсутствует в очень немногих греческих списках. В словах <i>(священники) взяли ковчег</i> излагается то, что совершено было в следующий день при переходе через Иордан. Об этом сообщено здесь, как говорится, по предварению, т. е. прежде, чем совершилось, для того, чтобы закончить речь об этом предмете и не возвращаться при дальнейшем повествовании к тому, кем и в каком порядке несен был Ковчег Завета. Слово (<i>священники</i>), подразумевающееся в еврейском тексте при глаголе <i>взяли</i>, привнесено переводом LXX-ти и читается почти во всех его списках.</div>