<div>Вместе с тем Иисус Навин повелел народу <i>взять</i> или избрать по одному человеку от каждого из 12 колен, не указывая при этом самого дела, которое они должны исполнить. Хотя последнее относилось к окончанию перехода через Иордан (<a href='B:60 4:1'>Нав 4:1–5</a>), распоряжение об этом сделано было перед его началом, так как в это время для народа всего удобнее было произвести выбор, а самые избранные, оставаясь вблизи израильского вождя, без замедления могли исполнить то, что им будет указано.<p/>В ст. <b>14</b> – <b>17</b> излагается самый переход через Иордан, который совершился согласно со сделанными распоряжениями. Помимо выполнения последних, библейский писатель в изложение этого события вносит некоторые относящиеся к нему весьма важные подробности. Таково сообщаемое им сведение о том, что <i>Иордан выступает из всех берегов своих во все дни жатвы пшеницы</i>. Скобки, в которые заключены эти слова, не значат, что они заимствованы из славянского или греческого перевода. Приведенные слова находятся в еврейском тексте, как и во всех переводах, и составляют весьма важную часть библейского текста, указывающую именно на сверхъестественный характер этого события. Так как в то время, когда оно совершилось, <i>«Иордан был полон по всем берегам своим»</i> (буквально с еврейского) или <i>наполняшеся во вся краи своя</i> (славянская Библия), то израильский народ, переправлявшийся в полном своем составе, не мог перейти через реку во время ее полноводья по одному из бродов, находящихся близ Иерихона; и если этот переход совершился, то единственно потому, что дно Иордана было осушено всемогущею силою Владыки всей земли. Выступление Иордана из берегов бывает весной, во время жатвы, в апреле и в начале мая, когда оканчивается период дождей и начинается таяние снегов на Ермоне. Прибыль воды в Иордане и в ближайшее к настоящему время настолько значительно, что она наполняет глубокую ложбину, служащую руслом реки, до самых краев и заливает нижний берег, покрытый густой растительностью. Кроме этого нижнего берега Иордан имеет еще другую, выше лежащую его, береговую линию, а в некоторых местах — и третью, до которых в настоящее время не доходит наводнение, но которые образовались, конечно, вследствие бывших в древние времена более сильных наводнений. О таком сильном наводнении и говорит библейский писатель, употребляя выражение <i>Иордан выступил из всех берегов своих</i>, т. е. наполнил до края не только обыкновенное свое русло, но и вышележащие его берега. И в настоящее время глубина воды достигает во время наводнения до полутора сажень (от 10 до 12 футов) при сильном течении <SMALL>[Сведения об этом заимствованы из <i>Cook</i>, Commentary 11, 24 и <i>Keil</i> — Iosua, 29–30.].</SMALL> При таком поднятии воды пользование бродами было совершенно немыслимо, и если соглядатаи и некоторые другие в последующее время иногда, конечно, вплавь переправлялись через Иордан <i>в первом месяце, когда он выступает из берегов</i>, то это было настолько замечательным, что писатель кн. Паралипоменон (<a href='B:130 12:15'>1Пар 12:15</a>) упоминает об этом при изображении храбрости сподвижников Давида. <i>Во все дни жатвы пшеницы</i> согласно с греко-славянским переводом: <b>ωσει ημεραι θερισμου πυρων</b>. В еврейском тексте последним двум словам соответствует одно: «кацир», значащее <i>«жатва»</i>, без обозначения вида хлебных растений, как в других местах переведено это у LXX-ти, например в <a href='B:10 8:22'>Быт 8:22</a>; <a href='B:30 19:9'>Лев 19:9</a> и др. Когда разумеется жатва именно пшеницы, к слову «кацир» прибавляется «хиттим» — <i>«пшеница»</i>, например в <a href='B:10 30:14'>Быт 30:14</a>; <a href='B:80 2:23'>Руф 2:23</a>. В данном месте кн. Иисуса Навина нет этого дополнения, а вместе с тем нет и основания видеть здесь указание на жатву именно пшеницы. Представление о последней тем менее уместно здесь, что переход через Иордан совершился в 10-й день первого месяца (<a href='B:60 4:19'>Нав 4:19</a>), соответствующего вообще апрелю, а жатва пшеницы в Палестине начинается вообще позднее этого — в мае <SMALL>[<i>Tristram</i>. The Natural history of the Bible. 1880, с 488: «Жатва пшеницы, — говорится здесь, — начинается спустя около месяца посла жатвы ячменя, обыкновенно в мае, хотя она может начинаться и несколько ранее в Иорданской долине» благодаря тропическому климату последней. Также определяется время жатвы пшеницы и у других исследователей. <i>См.</i>, например, <i>Biehm</i>. Handworterbuch des Biblischen Altertums, 1:21.]</SMALL>, что вполне соответствует и библейским указаниям (<i>см.</i> выше, к 2:6), по которым эта жатва следовала после жатвы ячменя (например, <a href='B:80 2:23'>Руф 2:23</a>: <i>доколе не окончилась жатва ячменя и жатва пшеницы</i>), а жатва ячменя была вообще началом жатвы (<a href='B:100 21:9'>2Цар 21:9</a>: <i>в первые дни жатвы, в начале жатвы ячменя</i>). На основании этого под всеми днями жатвы нужно разуметь вообще все время жатвы.</div>