<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Приведение обретохом</b> — доступ. Действие вместо деятеля, как и в другом месте (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему да приступаем с дерзновением к престолу благодати, чтобы получить милость и обрести благодать для благовременной помощи.</span></span>Евр. 4:16</a>) Христос называется престолом благодати, миром (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>) и прочее. Смысл слов Апостола: Иисус Христос привёл нас к Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> потому что и Христос, чтобы привести нас к Богу, однажды пострадал за грехи наши, праведник за неправедных, быв умерщвлен по плоти, но ожив духом,</span></span>1 Пет. 3:18</a>) и Своею благодатью так утвердил нас, что мы не только не страшимся страданий, но и хвалимся ими, и твёрдо надеемся на прославление от Бога, славы Божия. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Мы чрез Иисуса Христа не только оправдались и примирились с Богом: но чрез него <b>«и приведение обретохом верою во благодать сию»</b>, т. е. получили благодать сию. Каким же образом мы получили ее? Верою, говорит, т. е. посредством веры: поелику уверовали в Него, то и получили благодать. Какую же благодать? <b>«Благодать»</b>, говорит, <b>«в нейже стоим»</b>. Но что то за благодать, в которой мы стоим? Благодать усыновления, которую мы получаем при святом крещении. А <b>«в нейже стоим»</b>, сказал он потому, что благодать сия есть неизменяема и вечна.<br />Без сего дара усыновления никто не может спастись. Мы же, удостоившись сего дара и чадами Божиими соделавшись, хвалимся надеждою, что получим и наследим Божию славу: ибо ежели мы чада Божия есмы, то будем и наследники вечного Его царствия. <i>«Аще же чада, и наследницы: наследницы убо Богу, снаследницы же Христу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу, если только с Ним страдаем, чтобы с Ним и прославиться.</span></span>Рим. 8:17</a>).</div></p></div>