<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Любы Божия излияся Духом Святым.</b> Любовь Божия дана нам через Духа Святаго, или: любовь Божия к нам доказывается тем, что Он излил на нас Духа Святаго: иначе, соединяя обе эти мысли в одно: Дух Божий, Который есть сама Любовь, излился на нас.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Вот лествица чудесная! от скорбей восходим к терпению, от терпения восходим на степень испытания, и становимся на ряду с прочими искушенными от Бога мужами: от испытания восходим на степень твердого упования. Сие упование по испытании есть поистине чудесно: оно никогда не посрамит того, кто воодушевлен им. Надеющийся на мирские суетности, часто бывает постыжден, поелику в мире все переменно, и потому он чего себе надеялся, того нимало не получает. Напротив, надеющийся на Бога никогда не постыждается, но всегда получает ожидаемое. Упование на получение будущих благих есть непосрамительное, твердое и несомненное: но почему? Потому, что <b>«любы Божия излияся в сердца наша Духом Святым данным нам»</b>: потому, говорит, что Бог излиял в сердца наши или на нас дары своей любви, т. е. дар отпущения грехов, дар оправдания и усыновления, посредством Святого Духа данного нам при святом крещении: а сии дары суть обручение и печать, подтверждающие исполнение того упования, какое мы имеем на наследие вечной славы. <i>«Иже и запечатлел нас</i>», говорит тот же Апостол, «<i>и даде обручение духа в сердца наша»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Который и запечатлел нас и дал залог Духа в сердца наши.</span></span>2 Кор. 1:22</a>). И на другом месте: <i>«в немже и веровавше знаменастеся Духом обетования святым, иже есть обручение наследия нашего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В Нем и вы, услышав слово истины, благовествование вашего спасения, и уверовав в Него, запечатлены обетованным Святым Духом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Который есть залог наследия нашего, для искупления удела <i>Его</i>, в похвалу славы Его.</span></span>Еф. 1:13-14</a>). Сие-то обручение и сия-то печать соделывают наше упование непостыдным. Поелику же он сказал, что любовь Божия излилась в сердца наши, то предлагает далее доказательство на сие, говоря следующим образом:<br />Ст. 6–8. <i>Еще бо Христос сущим нам немощным, по времени за нечестивых умре. Едва бо за праведника кто умрет; за благаго бо негли кто и дерзнет умрети: Составляет же свою любовь к нам Бог, яко еще грешником сущим нам Христос за ны умре.</i> </div></p></div>