<div>Пилат понял, что Христос не имеет никакого намерения выступить в качестве претендента на иудейский престол. Но в то же время он слышал, что Христос все-таки не отказывается от той мысли, что Он - Царь. Поэтому он и спрашивает Христа <i>«итак Ты Царь»</i> (лучше перевести: «все-таки же Ты Царь»). Может быть, этим вопросом Пилат хотел дать понять Христу, что Ему лучше бы не настаивать на Своем притязании на какое-то неизвестное царство, которое не принадлежит к этому миру... Христос отвечает на это утвердительно: <i>«ты говоришь»</i> (<i>ср.</i> ответ Христа Иуде на Тайной Вечери: <i>«ты сказал»</i> - <a href='B:470 26:25'>Мф 26:25</a>). Выражение «ты сказал» как утверждение употребляется кроме вышеуказанного стиха 26-й главы Евангелия от Матфея еще в 64-м стихе той же главы. При этом Христос Свой утвердительный ответ обосновывает выражением Своего самосознания: «ибо (так правильнее перевести стоящую здесь частицу <b>&#8005;τι</b>, переведенную в русском тексте союзом «что») Я Царь». Но чтобы лучше разъяснить Пилату характер Своего Царства, Христос дает теперь положительное описание Царства (ранее, в 36-м стихе,дано только отрицательное определение Царства Христова). Христос родился, т. е. <i>«исшел от Отца»</i> (<a href='B:500 16:28'>Ин 16:28</a>) и пришел в мир, т. е. выступил в мире не для того, чтобы обычными земными средствами приобрести власть над людьми, а для того, чтобы свидетельствовать об истине и этим проповеданием истины приобретать для нее поданных. Истина, которую здесь имеет в виду Христос, есть истина божественная, духовная, спасительная (<i>ср.</i> <a href='B:500 1:17'>Ин 1:17</a>; <a href='B:500 3:11,32'>Ин 3:11,32</a>), истинное Богопознание и откровение, какое дано от Бога людям в самом Христе (<i>ср.</i> <a href='B:500 14:6'>Ин 14:6</a>). Такие подданные могут найтись не только среди иудеев, но и среди всяких народов: всякий, кто не утратил стремления к истине, следовательно, и язычник Пилат, может понять Христа - проповедника истины. Христос таким образом подал здесь Пилату руку, чтобы направить его на истинный путь, приглашал его ознакомиться с Его учением.</div>