<p ><div> Отыскивают иудеи Иисуса не для того, чтобы, нашедши, уверовать, ибо, и предупреждая искание, Он являл Себя, согласно сказанному Им: <i>«Меня нашли не искавшие Меня, Я открылся не вопрошавшим о Мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я открылся не вопрошавшим обо Мне; Меня нашли не искавшие Меня. "Вот Я! вот Я!" говорил Я народу, не именовавшемуся именем Моим.</span></span>Ис. 65:1</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А Исаия смело говорит: Меня нашли не искавшие Меня; Я открылся не вопрошавшим о Мне.</span></span>Рим. 10:20</a>), но вследствие превеликого беззакония впадая в эллинскую суетность и ревнуя более о свойственном тем (эллинам), чем о том, посредством чего им подобало блистать вышнею благодатию. Ведь почитающиеся за эллинских мудрецов и ревнителей мирской и демонической мудрости тратят много острых слов, вертя круги пустых рассуждений, и <i>«ткут основу паутины»</i>, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=59&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> высиживают змеиные яйца и ткут паутину; кто поест яиц их, - умрет, а если раздавит, - выползет ехидна.</span></span>Ис. 59:5</a>). Они принимаются отыскивать истину или благо или правду, что такое это есть по природе, и, представляя себе одну только тень истинного знания, пребывают совершенно лишенными деятельной добродетели. Оставаясь чуждыми вышней и действительной премудрости, они никогда не упражняются ни в чем полезном, кроме слов. Так и иудеи, эти братья и соседи невежеству тех, отыскивают Иисуса не для того, чтобы, обретши, веровать, как это и показало само дело, но чтобы, уязвляя Его многими упреками, навести на головы свои пламень неугасимый.<br /> И в другом также отношении, должно думать, они совершают суетнейшее искание, ибо они принимаются Его искать только потому, что нет Его. Ведь Чудотворец этот должен был пребывать среди совершавших праздник, говорят они, преследуя только приятное удовольствие для себя, а совсем не пользу от удивления (пред Чудотворцем). Облеченные славою законоучительства и считая себя великими знатоками Священных Писаний, они не помнят пророческого слова, гласящего так: <i>«Взыщите Бога и, при обретении Его, призовите: когда же станет приближаться к вам, пусть оставит нечестивец путь свой и муж беззаконный намерение свое и да обратится к Господу, и помилует его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ищите Господа, когда можно найти Его; призывайте Его, когда Он близко.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Да оставит нечестивый путь свой и беззаконник - помыслы свои, и да обратится к Господу, и Он помилует его, и к Богу нашему, ибо Он многомилостив.</span></span>Ис. 55:6—7</a>). Видишь, как недостаточно для спасения одного только искания, но, обретши, необходимо и обращаться, очевидно чрез послушание и веру. Так надлежало спасаться и невежественному и непослушному народу Иудейскому. Если же и в этом оказывается весьма неразумным, то справедливо уже должен услышать: <i>«Как скажете, что мудры мы и слово Господне с нами? Всуе стала трость лживая книжникам, посрамились мудрецы, смутились, запутались, какая (же) мудрость есть в них? Потому что слово Господне отвергли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как вы говорите: "мы мудры, и закон Господень у нас"? А вот, лживая трость книжников [<i>и его</i>] превращает в ложь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посрамились мудрецы, смутились и запутались в сеть: вот, они отвергли слово Господне; в чем же мудрость их?</span></span>Иер. 8:8—9</a>). И в самом деле, разве не отвергли, не приняв (Христа), или разве не бесчестят, не отказываясь безрассудно говорить о Нем это: <b> «где есть Он»</b>? Ведь это <b> «Он»</b> есть знак безумных (гордецов), еще не удостоивавших Его своего удивления, хотя из многих и великих дел Его они должны были иметь о Нем вполне подобающее представление.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Четвертая. <br />Глава V. О празднике кущепоставления, что он означает восстановление надежды, подобающей святым, и оживление из мертвых; предлежит изречение: «Был же близко праздник иудеев – кущепоставление». <br /> </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
