<div><p ><div><br />Закон, говорит, который вы стараетесь защищать, ради которого и воспламеняетесь столь свирепым гневом, ясно восклицает: <i>«Не приемли лица (не лицеприятствуй) на суде, потому что суд Божий (это) есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> не различайте лиц на суде, как малого, так и великого выслушивайте: не бойтесь лица человеческого, ибо суд - дело Божие; а дело, которое для вас трудно, доводите до меня, и я выслушаю его.</span></span>Втор. 1:17</a>). Поэтому вы, ради субботы осуждающие Меня как законопреступника и считающие вполне подобающим негодовать за это, – позаботьтесь о почтении к закону, постыдитесь возвещенного вам: «<b>Не судите по виду, но правый суд судите</b>». Ведь если вы не считаете Моисея законопреступником и вполне справедливо не причисляете его к достойным осуждения, хотя он и нарушал устав о субботе ради обрезания от отцов, то освободите от обвинений и Сына, всегда следующего намерениям Отца и согласующегося с Его желаниями, обыкшего творить подобным же образом все то, что и Он (Отец) совершает (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> На это Иисус сказал: истинно, истинно говорю вам: Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего: ибо, что творит Он, то и Сын творит также.</span></span>Ин. 5:19</a>). Если же обвиняете одного только Сына, не осуждая Моисея, хотя и повинного, говорит, тому же самому, в чем (повинным) считаете и Меня ради субботы, то разве не окажетесь попирающими Божественный закон и не явитесь противниками вышних определений, из почтения к кому-то разрушая заповедь о правом суде и выше Божественных постановлений ставя того, кому вы, преступая закон, даруете лицеприятное почтение?<br />Благоразумный слушатель пусть замечает опять досточудное искусство Спасителя нашего Христа. Обвиняемый в нарушении одного только узаконения, Он обличает их в преступлении очень многих, едва не говоря известное евангельское изречение: <i>«И что смотришь на сучек в глазе брата твоего, а в своем глазе бревна не замечаешь?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь?</span></span>Мф. 7:3</a>). Дурно, следовательно, судить других, <i>«ибо в чем кто судит другого, себя самого осуждает»</i>, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, неизвинителен ты, всякий человек, судящий <i>другого</i>, ибо тем же судом, каким судишь другого, осуждаешь себя, потому что, судя <i>другого</i>, делаешь то же.</span></span>Рим. 2:1</a>). Поэтому-то и Сам Спаситель говорил: <i>«Не судите, и не будете судимы, – не осуждайте, и не будете осуждены»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Не судите, и не будете судимы; не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете;</span></span>Лк. 6:37</a>). Говорим это применительно к себе самим, ибо Христос отнюдь не может быть законопреступником, прелагая Свои законы по Своей воле и на подзаконные сени налагая блеск истины, дабы наконец превратились в духовное созерцание несколько грубоватые узаконения древним.<br />Но если уже раз наша речь дошла до воспоминания о субботе и обрезании, то не менее, полагаю также, чем сколько следует, принесет пользы всякому любознательному точное уразумение того, знамением чего мог быть покой в седьмой день, на что также указывалось посредством обрезания в восьмой день, – и кроме того, узнать, по какой причине обрезание принимается даже в самую субботу, не выдерживая узаконенного бездействия. Рассудив об этом, насколько могу, попытаюсь представить ясное основание для каждого из этих узаконений.<br />На первом месте должна предстоять нам речь о седьмом дне, или субботе, и о покое во время него. Таким образом, для нас вполне будет возможно надлежащее исследование и других вопросов. Итак, исследуем теперь первое узаконение о ней (субботе), каким образом и при каких обстоятельствах оно появилось.<br />Когда Бог, изъяв Израиля из рабства египетского, чрез премудрого Моисея призывал его к прежней и исконной свободе и, сухими некоторым образом и незамоченными ногами чудесно проведши по средине моря, повелевал старательно идти к земле обетования; то, почитая необходимым приучить их предосвящаться известным образом и предочищаться, созывал их в собрание на горе Синае и, сошедши на нее в виде огня, давал спасительные законы. При этом Он говорил так: <i>«Я (есмь) Господь Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства: да не будут у тебя другие боги, кроме Меня: не делай себе идола и никакого подобия того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в водах под землею: не поклоняйся им и не служи им, ибо Я (есмь) Господь Бог Твой, Бог ревнитель»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span></span>Исх. 20:2-5</a>). Да, поистине с этого именно надлежало начинать законоположение о полезном и наперед тайноводствовать научением в Богопознании тех, которые раз представили себя в рабство и послушание Богу. Ведь Богопознание есть корень всякой добродетели и вера – основание благочестия. Открыв таким образом Себя и как бы уже поставив Себя пред взором всех посредством слов <i>«Я Господь Бог твой»</i>, — предвозделав в них веру чрез знание и совершенно воспретив устроение идола и поклонение лжеименным богам, – Он поставляет на вид небезвредность для них преступления (этой заповеди) и наказание за отступление (от нее), восклицая так: «Не приемли (произноси) имени Господа Бога твоего попусту», то есть не прилагай к пустому идолу Божественное и страшное имя, <i>«ибо,</i> – говорит, – <i>не очистит Господь приемлющего имя Его попусту»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно, ибо Господь не оставит без наказания того, кто произносит имя Его напрасно.</span></span>Исх. 20:7</a>). Итак, раскрыв, что немалому греху будет повинен тот, у кого появится желание поклоняться другому и признавать лжеименного бога, и соответственным образом пригрозив им как только что приведенным к вере и имевшим еще нетвердый ум, излагает потом и второй как бы начертывает закон, говоря: <i>«Помни день субботний, (чтобы) святить его: шесть дней делай и соверши все дела твои, а в день седьмой – суббота (покой) Господу Богу твоему: да не совершишь в него никакого дела»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Помни день субботний, чтобы святить его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> шесть дней работай и делай [в них] всякие дела твои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а день седьмой - суббота Господу, Богу твоему: не делай в оный никакого дела ни ты, ни сын твой, ни дочь твоя, ни раб твой, ни рабыня твоя, ни [вол твой, ни осел твой, ни всякий] скот твой, ни пришлец, который в жилищах твоих;</span></span>Исх. 20:8-10</a>). Потом, благополезно показывая, кому, делая это, они будут подражать, говорит: <i>«Ибо в шесть дней сотворил Господь и небо и землю и море и все, (что) в них, и почил в день седьмой: посему благословил Господь день седьмой и освятил его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо в шесть дней создал Господь небо и землю, море и все, что в них, а в день седьмой почил; посему благословил Господь день субботний и освятил его.</span></span>Исх. 20:11</a>).<br />Но зачем же опять, скажет кто, давал им устав о субботе? По какой причине введен этот второй закон тотчас после угрозы за преступления? Подобало, ответим на это, не только угрожать преступникам, что они подвергнутся тяжким наказаниям, и не одним лишь страхом утверждать Израиля в благочестии – ибо богопочтение по страху более свойственно рабам, – но и показать, причастниками чего будут или до какого конца достигнут безраздельно преданные любви к Нему. Поэтому определяет и дает, как в прообразе, обещание им будущих благ, ибо закон имеет тень будущих благ, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>), и начертанный в нем образ является некиим предначинательным осуществлением истины. Повелевает не работать в последний день седмицы, то есть в субботу, и прекращать всякое дело, но отдыхать и наблюдать покой во время нее, указывая этим на имеющее быть для святых в конце веков упокоение и вследствие этого веселие, когда, прекратив жизнь в мире и освободившись от подвигов добродетели, сущие во Христе будут проводить житие без труда и без всякого изнурения, согласно сказанному о них словами пророка: <i>«Ибо забудут скорбь свою прежнюю, и не взойдет (она) на их сердце»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> которым кто будет благословлять себя на земле, будет благословляться Богом истины; и кто будет клясться на земле, будет клясться Богом истины, - потому что прежние скорби будут забыты и сокрыты от очей Моих.</span></span>Ис. 65:16</a>), но <i>«радость вечная на главу их, ибо на главе их хвала, и радость охватит их, удалилась болезнь и печаль и стон»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возвратятся избавленные Господом, придут на Сион с радостным восклицанием; и радость вечная будет над головою их; они найдут радость и веселье, а печаль и воздыхание удалятся.</span></span>Ис. 35:10</a>). Так и они, в подражание остановившему и как бы прекратившему Свои труды при творении (мира) Творцу, должны будут освободиться от трудов этой жизни, восходя к радости, которую дарует им Христос в конце веков. К этой цели, думаю, направлен узаконенный в субботу отдых.<br />Заметь, как строго говорит Законодатель это <i>«не поклоняйся богам другим».</i> А излагая рядом с этим устав о субботе, употребляет выражение «помни». По какой это причине? Потому что тогда уже настало время не поклоняться богам другим, вот поэтому-то и повелевал им тотчас же быть деятельными в этом (исполнять это). Будущее же и изображавшееся еще в прообразах Он допускал как бы усматривать посредством памяти и предсозерцать в уме. Потом, кроме того, надо иметь в виду и вот что. Прекрасно и должным образом учредив относящееся к вере, Он тотчас же делает упоминание об обетовании, относящемся к концу веков, а потом уже определяет другие законы, как-то: <i>«Чти отца твоего и мать твою»</i> и <i>«Не убивай»</i> и прочие (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почитай отца твоего и мать твою, [чтобы тебе было хорошо и] чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Исх. 20:12</a>). Это для того, чтобы мы не думали, что оправдываемся от дел, и чтобы не как плод собственных трудов, но, напротив, от веры ожидали мы себе в будущем великих и обильных даров Божиих. Поэтому пред законами о благочестивом образе жизни тотчас же рядом с верою появляется благодать ожидаемых благ.<br />Итак, субботний отдых означает жизнь святых в покое и святости, когда, освободившись от всех скорбей и прекратив всякий труд, они будут услаждаться небесными благами. Посему и блаженный Павел, когда вел речь для нас об этом и считал нужным точнее исследовать образ субботствования народа, говорил так: <i>«Против кого же поклялся, что не войдут в покой Его, как не против непокорных? И видим, что не могли войти ради неверия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Против кого же клялся, что не войдут в покой Его, как не против непокорных?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак видим, что они не могли войти за неверие.</span></span>Евр. 3:18-19</a>). Поскольку некоторые думали, что земля покоя и есть именно та, в которую они шли, выйдя из земли Египетской, хотя она бралась в прообраз имеющей быть дарованною святым от Христа, которую Давид назвал и землею живых (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но я верую, что увижу благость Господа на земле живых.</span></span>Пс. 26:13</a>); то премудрейший Павел старается показать, что земля, распределенная тогда по жребию согласно постановлениям Иисуса между сынами Израилевыми, была прообразом ожидаемой земли. Что это берется в прообраз истины, (Апостол) решительно разъясняет далее, приводя для доказательства сказанного умозаключение такого рода: «Итак, если остается (предстоит еще) некоторым войти в нее и прежде благовествованные (получившие благовестие, обещание) не вошли из-за неверия, то опять определяет некий день, <i>“днесь”</i> говоря чрез Давида, после столького времени, как сказано прежде: <i>“днесь (сегодня), если голос Его услышите, не ожесточайте сердец ваших, как при прогневлении”, ибо если бы их Иисус (Навин) упокоил, то он (Бог чрез Давида) не говорил бы о другом после сего дне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Итак, как некоторым остается войти в него, а те, которым прежде возвещено, не вошли в него за непокорность,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> <i>то</i> еще определяет некоторый день, "ныне", говоря через Давида, после столь долгого времени, как выше сказано: "ныне, когда услышите глас Его, не ожесточите сердец ваших".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо если бы Иисус <i>Навин</i> доставил им покой, то не было бы сказано после того о другом дне.</span></span>Евр. 4:6-8</a>). Видишь, как он (Апостол) решительно устранил кажущееся противоречие. Ведь кто-либо, защищая иудейские взгляды, мог бы на это тотчас возразить: <i>«Что, любезнейший, говоришь ты? Разве не ввел Иисус (Навин) народ в землю обетованную? Разве (израильтяне) не нашли себе в ней отдых и покой?»</i> Да, отвечает, но как бы в прообразе истинного покоя и отдыха и в подобии. Ведь если в этом только одном и заключается благодать Бога и вся мера данного им обетования, и на тогдашних людях исполнились надежды Израиля, и кроме этого подзаконное писание ничего другого не означает; то каким же образом, уже спустя столько времени после того, снова определяется чрез блаженного Давида другое время, так как Иисус (Навин) еще не доставил им покоя?<br />Итак, премудро и весьма глубокомысленно показав прообраз и предзнаменование духовных предметов в исторических событиях, он (Апостол) уже разъясняет таинственный и сокровенный смысл закона о субботе, присоединяя: <i>«Следовательно, остается (предстоит еще) субботство (покой) для народа Божия: ибо вошедший в покой Его и сам упокоился от всех дел своих, как (и) Бог – от Своих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему для народа Божия еще остается субботство.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо, кто вошел в покой Его, тот и сам успокоился от дел своих, как и Бог от Своих.</span></span>Евр. 4:9-10</a>). Поэтому разве отсюда уже не должно признаваться совершенно ясным, что ум святых считает за покой освобождение от трудов, состоящих в делах (добродетели), когда светлый сонм святых будет наслаждаться уже прежде совершенными в этой жизни подвигами, по подобию с Творцом всяческих, почившим и радовавшимся в седьмой день, как об этом в книге Притчей говорит Премудрость: <i>«Я была (та), которою Он радовался, каждый день Я радовалась пред лицом Его, во всякое время, когда Он радовался, совершив вселенную, и радовалась Я в сынах человеческих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда я была при Нем художницею, и была радостью всякий день, веселясь пред лицем Его во все время,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> веселясь на земном кругу Его, и радость моя [<i>была</i>] с сынами человеческими.</span></span>Притч. 8:30-31</a>).<br />Итак – возвращусь опять к началу и уясню смысл всего изречения, – отдых в субботу означает свободную от трудов жизнь святых. Все блага будут в то время подаваться от Бога святым без труда их, и мы уже не будем тогда совершать греха, служащего началом зла, так как он с корнем будет уничтожен в нас вместе с тем, кто обычно сеет его в нас, согласно сказанному: <i>«Не будет там лев, и ни один из злых зверей не взойдет туда, но будет там путь чистый и путем святым назовется»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Льва не будет там, и хищный зверь не взойдет на него; его не найдется там, а будут ходить искупленные.</span></span>Ис. 35:9</a>, 8), но дух святых будет без труда обладать всеми благами. Поэтому-то и собирающий в субботу дрова подвергается смерти чрез побиение камнями (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=15&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И вывело его все общество вон из стана, и побили его камнями, и он умер, как повелел Господь Моисею.</span></span>Чис. 15:36</a>) как преступивший в прообразе против истины, ибо мы, достигши оного отдыха и покоя, никогда не должны выходить из досточудного и преславного добродетелями образа жизни, как те – из своего шатра, равно как и собирать питателя и матерь огня – грех, как те – дрова по великому неразумию своему, не поняв прообраза, указывавшего на истину. Вот почему он как уличенный в великом неразумии и подвергался побиению неразумными же камнями от совершавших наказание, имея в самой казни изображение качества своих нравов.<br />Итак, что тогда (после кончины мира) мы не будем совершать мерзостного греха, это ясно, как и то, что не станем достигать полезного себе посредством трудов. Также и на это, как бы в загадке, указано в Моисеевых книгах. На подобие росы ниспослал Бог сынам Израилевым манну в пустыне и дал им хлеб ангельский, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Хлеб ангельский ел человек; послал Он им пищу до сытости.</span></span>Пс. 77:25</a>). Потом чрез премудрого Моисея определяет о ней такой закон: <i>«Ешьте сегодня, ибо суббота (покой) сегодня Господу, не найдете на поле: шесть дней собирайте, а в день седьмой – покой, нет (ее) в (время) него»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал Моисей: ешьте его сегодня, ибо сегодня суббота Господня; сегодня не найдете его на поле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> шесть дней собирайте его, а в седьмой день - суббота: не будет его в <i>этот день</i>.</span></span>Исх. 16:25-26</a>). Этим указывается на то, что до конца веков нам следует трудом собирать полезное для нас и питающее нас к жизни вечной, подобно как те, ходя по обширной пустыне, отовсюду собирали себе манну в пищу. А в седьмой день, то есть уже по скончании мира, пройдет время собирать полезное, и мы будем наслаждаться уже прежде приобретенными благами, согласно сказанному Псалмопевцем: <i>«Плоды трудов твоих вкуси»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ты будешь есть от трудов рук твоих: блажен ты, и благо тебе!</span></span>Пс. 127:2</a>).<br />Итак, Законодатель и Бог, не о тенях заботясь, но предуказывая на самый образ вещей, заповедал, что не должно трудиться в субботу. Но некоторые, презирая определенный им об этом закон и позволяя себе дерзко оскорблять Владыку всех, рассудили, что и в субботу можно ходить для собирания манны. И это дерзкое решение они имели не в уме только своем, но и исполняли на самом деле. За это Законодатель также обвиняет их и говорит: <i>«Доколе не хотите слушаться заповедей Моих и закона Моего? Смотрите, Господь дал вам день сей для покоя (субботу): поэтому Он дал вам в день шестой хлеба на два дня, сидите (оставайтесь) каждый в домах ваших, никто из вас да не выходит с места своего в день седьмой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал Господь Моисею: долго ли будете вы уклоняться от соблюдения заповедей Моих и законов Моих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> смотрите, Господь дал вам субботу, посему Он и дает в шестой день хлеба на два дня: оставайтесь каждый у себя [в доме своем], никто не выходи от места своего в седьмой день.</span></span>Исх. 16:28-29</a>). Разве не видишь, что, предуказывая нам под образом покоя жизнь, свободную от всякого труда и изнурения, совсем не дозволяет в субботу что-либо делать? Ведь не только не позволяет собирать (манну), но при этом заповедует еще, что отнюдь не должно оставлять своего дома и выходить из своих мест. Чему желает научить нас этим, это мы изложим, представив родственное сему и точно такое же изречение. Так, блаженный пророк Иеремия говорит иудеям следующее: <i>«Так говорит Господь: сохраните души ваши, и не поднимайте нош в день субботний, и не выходите воротами Иерусалимскими, и не выносите нош из домов ваших в день субботний, и никакой работы не совершайте: освятите день субботний, как заповедал Я отцам вашим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Так говорит Господь: берегите души свои и не носите нош в день субботний и не вносите их воротами Иерусалимскими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и не выносите нош из домов ваших в день субботний, и не занимайтесь никакою работою, но святите день субботний так, как Я заповедал отцам вашим,</span></span>Иер. 17:21-22</a>). Что же следует отсюда? Побуждая нас к бодрствованию, повелевает оберегать свою душу, ибо таким образом нам легко уже будет достигнуть ожидаемого покоя.<br />В других же словах этого изречения Он ясно открывал, какие блага ожидают достигших сего. Так, Он не дозволяет никому обременять себя ношами, так как в то время уже никто не будет брать на себя невыносимой тяжести греха. Тогда настанет время святости, исконный грех совершенно уничтожится и душа каждого обновится в состояние непрестанной добродетели.<br />Не дозволяет также и ходить вне врат Иерусалима. Но ведь и светлый сонм святых, по истинному и правому учению, непрестанно будет населять небесный Иерусалим и не будет выходить из святого города, напротив – всегда будет пребывать в нем, Божественною силою содержимый в полной невозможности лишиться однажды данных благ, <i>«ибо непреложны дарования и призвание Божие»</i>, по святому Павлу (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо дары и призвание Божие непреложны.</span></span>Рим. 11:29</a>).<br />Затем в словах «не выходите каждый с места своего», очевидно, указывает на то, что у Бога и Отца <i>«обителей много»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span></span>Ин. 14:2</a>), по слову Спасителя. Ясным прообразом этого служила также и святая скиния, получившая «десять дворов»2). Каждому по достоинству и соответственно подвигам дана будет обитель. Но получив в обладание тамошние обители, они уже всегда будут обитать в них и никогда не дойдут до отпадения от дарованных им от Бога благ. Достоверным свидетелем этого послужит нам Исаия пророк, который об этом говорит так: «<i>Глаза твои увидят Иерусалим, город богатый, шатры, которые не поколеблются и не подвигнутся в вечное время</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Взгляни на Сион, город праздничных собраний наших; глаза твои увидят Иерусалим, жилище мирное, непоколебимую скинию; столпы ее никогда не исторгнутся, и ни одна вервь ее не порвется.</span></span>Ис. 33:20</a>). Словами, что шатры в богатом городе не поколеблются, указывает на непрестанность пребывания и жительства в нем.<br />Но, кроме того, говорит еще: <i>«Никакой работы не совершайте в него и освятите день субботний»</i>, чем, как мы уже часто говорили, указывается отдых и покой того и другого времени и все святое время, посвященное для празднества Христу.<br />Что в субботу нам отнюдь не подобает работать, но, напротив, удаляться и освобождаться от всего, призывающего нас к труду и изнурению, это можем узнать и из других узаконений. Так, в книге Исход говорится: <i>«Шесть лет засевай землю твою и собирай плоды ее, а в седьмой – давай покой (ей) и оставляй ее»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Шесть лет засевай землю твою и собирай произведения ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> а в седьмой оставляй ее в покое, чтобы питались убогие из твоего народа, а остатками после них питались звери полевые; так же поступай с виноградником твоим и с маслиною твоею.</span></span>Исх. 23:10-11</a>). И в Левит: <i>«Когда войдете в землю, которую Я дам вам, и должна покоиться земля, которую Я дам вам, суббота Господу: шесть лет будешь засевать поле твое, и шесть лет срезать виноград твой, и собирать плоды твои, а в год седьмой – покой будет земле, суббота Господу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=25&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> объяви сынам Израилевым и скажи им: когда придете в землю, которую Я даю вам, тогда земля должна покоиться в субботу Господню;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> шесть лет засевай поле твое и шесть лет обрезывай виноградник твой, и собирай произведения их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а в седьмой год да будет суббота покоя земли, суббота Господня: поля твоего не засевай и виноградника твоего не обрезывай;</span></span>Лев. 25:2-4</a>). Не землю, конечно, оставляет быть свободною от трудов и не ей собственно давал закон об этом, но посредством оставления (в покое) земли старался предоставить отдых тем, которые приобрели ее. Так многообразно указывал нам на празднество Христово, в которое проведшие жизнь в страхе Божием достигнут совершенной и всецелой свободы в святости и преизобильнейшей благодати Духа. И это также можем узнать из Моисеевых заповедей. <i>«Когда продастся тебе брат твой или сестра твоя, еврей или еврейка, шесть лет будет служить тебе, а в год седьмой – отпущение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=15&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если продастся тебе брат твой, Еврей, или Евреянка, то шесть лет должен он быть рабом тебе, а в седьмой год отпусти его от себя на свободу;</span></span>Втор. 15:12</a>), то есть: рабствовавшие некогда греху и порочными удовольствиями некоторым образом продавшие себя диаволу, оправдавшись во Христе чрез веру, мы взойдем в истинный и святой покой, облечемся посредством благодати в свободу и будем блистать божественными благами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Четвертая. <br />Глава VI. Рассуждение о субботнем покое, многообразно раскрывающее, чего знамением служит оно.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>