<p ><div>Показывает продолжительною и нестареющею награду за веру и говорит, что верующий будет наслаждаться обильнейшими дарами Божественными. Он будет так преисполнен дарами Духа, что не только упитает свой собственный ум, но и в состоянии окажется наполнять ими сердца других, наподобие речного потока изливая богоданные блага и на ближнего своего. Это самое и повелевает святым Апостолам в словах: <i>«Даром получили, даром давайте»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> больных исцеляйте, прокаженных очищайте, мертвых воскрешайте, бесов изгоняйте; даром получили, даром давайте.</span></span>Мф. 10:8</a>). Так и сам премудрый и священный Павел, желая стать таковым деятелем, говорит нам в послании: <i>«Желаю видеть вас, да некий преподам дар духовный»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо я весьма желаю увидеть вас, чтобы преподать вам некое дарование духовное к утверждению вашему,</span></span>Рим. 1:11</a>). Весьма хорошо видишь это как во святых Евангелистах, так и в евангельских учителях Церкви, которые идущим ко Христу чрез веру преизобильное изливая слово Божественного учения, доставляют духовную радость и уже не позволяют испытывать жажду знания истины, но как бы премудрыми звуками и громким голосом внедряют ее в сердца наставляемых. Поэтому и Псалмопевец, радуясь в духе о них, возглашал: <i>«Подняли реки, Господи, подняли реки голоса свои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=92&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Возвышают реки, Господи, возвышают реки голос свой, возвышают реки волны свои.</span></span>Пс. 92:3</a>). Великое нечто и необычайное возгласило слово святых и <i>«во всю землю исшел звук их», как написано, «и в концы вселенной речи их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span></span>Пс. 18:5</a>). Явить их такими реками нам обещал чрез пророка Исаию Бог, Он Бог и Владыка всяческих, говоря: «<i>Благословят Меня звери полевые, сирины и страусы за то, что Я дал в пустыне воду и реки в земле безводной – (чтобы) напоить род Мой избранный, народ Мой, что приобрел Я – (чтобы чрез него) совершенства Мои возвещать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Полевые звери прославят Меня, шакалы и страусы, потому что Я в пустынях дам воду, реки в сухой степи, чтобы поить избранный народ Мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Этот народ Я образовал для Себя; он будет возвещать славу Мою.</span></span>Ис. 43:20-21</a>). Очевидно поэтому, что «<b>реками</b>», которые изыдут «<b>из чрева верующего</b>», Спаситель называет благодатное дарование к учению и учености, о котором и Павел упоминает в словах: <i>«Кому (одному) дается чрез Духа слово премудрости»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span></span>1 Кор. 12:8</a>).<br />Впрочем, надо при этом знать, что такое изречение, какое приведено, буквально не имеется в Божественном Писании, – Спаситель изложил Своими словами, истолковав более смысл. Так, находим одно место о всяком чтущем и любящем Бога, что он <i>«будет, как сад влажный и как источник, в котором не исчезает вода»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и будет Господь вождем твоим всегда, и во время засухи будет насыщать душу твою и утучнять кости твои, и ты будешь, как напоенный водою сад и как источник, которого воды никогда не иссякают.</span></span>Ис. 58:11</a>). Что прежде говорил уже самарянской женщине, это и теперь возвещает ясно. Там Он говорит: <i>«Всякий, пьющий от воды сей, возжаждет опять; кто же будет пить от воды, что Я дам ему, не возжаждет во век, но вода, что Я дам ему, будет ему источником воды, текущей в жизнь вечную»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус сказал ей в ответ: всякий, пьющий воду сию, возжаждет опять,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:13-14</a>). Здесь же опять, выражая ту же самую мысль, говорит: «<b>Реки из чрева его потекут воды живой</b>». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Пятая. <br />Глава I. О том, что наши дела не подчинены часам вследствие какой-либо необходимости, как неразумно думают эллины, но по собственному произволению мы направляемся как к добру, так и ко злу; и о том, что мы управляемся Божественными мановениями. <br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
