<div><p ><div>Поражаются дерзновением (Христа) как свойственным (только) Богу и, видя слова эти уже не соответствующими человеческой ограниченности, прибегают к воспоминанию закона как предвозвестившего уже о Христе и говорящего, что восстанет пророк, подобный премудрому Моисею, имеющий передавать Израилю слова от Бога. О нем так говорит Бог в одном месте к святому Моисею: <i>«Пророка им восставлю из братий их, как тебя, и положу слова Мои в уста Его, и будет говорить им согласно всему, что ни заповедаю ему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я воздвигну им Пророка из среды братьев их, такого как ты, и вложу слова Мои в уста Его, и Он будет говорить им все, что Я повелю Ему;</span></span>Втор. 18:18</a>). Итак, на основании свойства слов Его и чрезмерной высоты речений говорят, что вот уже явился тот самый (пророк), предвозвещенный в законе. Кому же иначе подобает говорить: «<i>Если кто жаждет, да приходит ко Мне и пьет»</i> и <i>«верующий (кто верует) в Меня, как говорит (изрекло) Писание, реки из чрева его потекут воды живой»</i> (выше, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:37-38</a>), – как не одному только Богу по природе, каковым и был Христос? Если же иудеи, низко думая о Нем, называют Его просто «пророк», не ведая превосходства Еммануила над всем, но считая Его одним из прочих, то и в этом они оказываются опять весьма неразумно понимающими созерцания, содержащиеся в законе, ибо думают, что Христос (Мессия) есть другой пророк, отличный от пророка, предреченного в законе. И ничего нет удивительного, если народ не имеет точного понятия об этом, когда и само богоборное множество надменных фарисеев оказывается страждущим одинаковым с народом недугом невежества. Так, некогда, удивляясь божественному Крестителю, они говорили: <i>«Что же крестишь, если ты ни Христос, ни Илия, ни пророк?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И они спросили его: что же ты крестишь, если ты ни Христос, ни Илия, ни пророк?</span></span>Ин. 1:25</a>). При ожидании пришествия двоих, разумею пророка по предвозвещению закона (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я воздвигну им Пророка из среды братьев их, такого как ты, и вложу слова Мои в уста Его, и Он будет говорить им все, что Я повелю Ему;</span></span>Втор. 18:18</a>) и Илию, они спрашивали о троих, предположив, что пророк, возвещенный в законе, есть другой, отличный от Иисуса. Поэтому благовременно сказать о них словами пророка Иезекииля: <i>«Как мать, (такова) и дочь; дочь матери своей есть ты»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=44&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Вот, всякий, кто говорит притчами, может сказать о тебе: "какова мать, такова и дочь".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Ты дочь в мать твою, которая бросила мужа своего и детей своих, - и ты сестра в сестер твоих, которые бросили мужей своих и детей своих. Мать ваша Хеттеянка, и отец ваш Аморрей.</span></span>Иез. 16:44-45</a>), ибо и народ страдал тем же, чем и получившие начальство. Впрочем, полезно обратить внимание на то, что народ был уже благоуготован к вере, так что словами Спасителя убеждается отчасти к удивлению пред Ним, но, не имея руководства со стороны своих начальников, увлекается на разделяющийся на многие стези путь догадок, причем одни говорят и уже веруют, что это Христос, а другие – пророк. И действительно, прибавленное «истинно» выразительно указывает уже на некую твердость рассуждения и заставляет предполагать восприятие веры (в них).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Пятая. <br />Глава II. О том, что после распятия Спасителя по воскресении Его из мертвых твердо вселился в нас Дух Святой. <br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>