<p ><div><br />Будучи иудеем и туземцем, зачем, говорят, ты подвергся неопытности галилеян и вместе с совершенно не знающими нашего учения обнаруживаешь странное невежество? Превосходно знакомый с Священными Писаниями и наученный заповедям закона, почему не знаешь, что нельзя ожидать пророка из галилеян? Такой смысл заключается в словах фарисеев.<br />Но обрати опять внимание вот на что. Осмеивая народ как не ведающий ничего, что надлежало знать, обвиняя его в превеликом невежестве, презирая и горделиво называя невежественным, сами оказываются подверженными худшему и никоим образом не уступающими неопытности его. Те (люди народа), приняв чудеса Христовы и мало-помалу уже как бы собирая веру в Него, говорили то: <i>«Христос когда придет, неужели большие знамения имеет совершить, чем какие Сей совершил?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Многие же из народа уверовали в Него и говорили: когда придет Христос, неужели сотворит больше знамений, нежели сколько Сей сотворил?</span></span>Ин. 7:31</a>), то, наоборот, отвлекаемые от столь правильного мнения, вводились в заблуждение одним только Назаретом, лежавшим в Галилее, где, как сообщает Божественное Писание, был воспитан Господь, и поэтому говорили: <i>«Неужели подлинно из Галилеи Христос грядет? Не писание ли говорит»</i> (сказало), <i>«что из семени Давида и от Вифлеема, селения, где был Давид, Христос грядет?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Другие говорили: это Христос. А иные говорили: разве из Галилеи Христос придет?</span></span>Ин. 7:41</a>, 42). Подвергая сильному осмеянию невежество народа и за это называя его проклятым, они пребывали в не меньшем, чем он, неведении, ибо вот и сами говорят: <i>«Исследуй и узнай, что пророк из Галилеи не восставал».</i><br />Основательно возмущенный этим, кто-либо может сказать им: о никому не уступающие первенство в невежестве, грубые и тупые, где похвальба вашей гордыни – след мудрости в вас? Где законоведам подобающее разумение? Ведь не сомневаться надлежало о Спасителе Христе, а, напротив, без всяких колебаний всецело веровать Богу и Отцу, говорящему о Нем к святому Моисею, что <i>«Пророка им восставлю из братий их, как тебя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я воздвигну им Пророка из среды братьев их, такого как ты, и вложу слова Мои в уста Его, и Он будет говорить им все, что Я повелю Ему;</span></span>Втор. 18:18</a>). Выражение <i>«из братий их»</i> разве не должно, без сомнения, значить: из иудеев и из Израиля? Иначе не потребуется обвинителей со стороны, но сами чрез себя будете изобличены в неразумии. Ведь когда Спаситель наш Христос учил и ясно сказал: <i>«Потому что Я сошел с неба, не да творю волю Мою, но волю Пославшего Меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо Я сошел с небес не для того, чтобы творить волю Мою, но волю пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 6:38</a>), то вы грубо рассуждали тогда и, скрывая в себе чрезмерную ярость к этому, говорили опять: <i>«Не Сей ли есть Иисус, сын Иосифов, Которому мы знаем отца и мать? Как же теперь говорит, что с неба сошел Я?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И говорили: не Иисус ли это, сын Иосифов, Которого отца и Мать мы знаем? Как же говорит Он: я сшел с небес?</span></span>Ин. 6:42</a>). Когда, таким образом, ты признаешься ясно, что хорошо знаешь отца и мать, знаешь, конечно, Его происхождение от корня Израилева, то каким же образом об Иудеянине говоришь, что Он есть Галилеянин? Как будет иноплеменником Тот, Кто от Израиля? Ведь воспитание Его в стране Галилейской и жительство там в течение нескольких лет отнюдь, конечно, не исключает израильтянина из своего племени, так как ничто не препятствует быть родом Иудеянином Тому, Кто являлся из (страны) галилеян, когда приходил в страну иудеев. Поэтому напрасна речь считающих себя мудрецами фарисеев о Спасителе нашем Христе, «что из Галилеи пророк не восставал». Напротив, надо было исследовать, каким образом происходящий от иудеян мог быть галилеянином, и таким образом уже разуметь воспитание в Назарете, а не уклоняться ради этого от веры.<br />Обратить внимание опять надо на то, как, не будучи в состоянии с какой-либо стороны напасть на чудеса Его, хотя и возбужденные до крайней ненависти (к Нему), возражают на основании одной только страны, как скоро был из Галилеи, по догадке их. Таким образом, с уничтожением являвшегося у них отсюда подозрения должна была бы наконец уже возникнуть вера непоколебимая, если бы они были мудры.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Пятая. <br />Глава II. О том, что после распятия Спасителя по воскресении Его из мертвых твердо вселился в нас Дух Святой. <br /></i></span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=50">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
