<div><p ><div>В чем состоял беспорядок? – В том, что когда надлежало всем вместе вкушать вечерю любви, они разделялись на купы, или семьями, или приятствами, а бедных оставляли самим себе, тогда как и цель учреждения сей вечери была, чтобы и бедные в сии дни общего причащения Святых Таин имели утешение от достаточных. Об этом он говорит в <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо всякий поспешает прежде <i>других</i> есть свою пищу, <i>так что</i> иной бывает голоден, а иной упивается.</span></span>1 Кор. 11:21</a> стихе прямо; а здесь означает то же общим выражением: <b>распри</b>. <i>Распри </i> σχισματα, разделения, – что показывает, что они не вздорили, а просто разделялись по нехотению поделиться своим достатком с неимущими. Святой Златоуст и говорит: "Дабы не показалось, что он говорит только в пользу бедных, Апостол не тотчас начинает речь о трапезах, а, дабы обличение его не было принято ими за маловажное, употребляет выражение более разительное и внушающее больший страх. – Что же он говорит? – <b>Слышу... распри</b>. Не говорит: я слышу, что вы не учреждаете общих вечерей; слышу, что вы вкушаете пищу каждый порознь, а не вместе с бедными; но употребляет выражение, которое могло сильнее потрясти их душу, именно: распри (распадения на части, как одежду раздирают на клочки), которые были причиною и этого беспорядка, и таким образом опять напоминает о том, о чем говорено было в начале послания и что возвещено было ему домашними Хлои. <b>И часть некую сих верую</b>. Дабы не сказали: а что если солгали какие-нибудь клеветники? – Он не говорит: <b>я верю</b>, дабы они не сделались бесстыдными, не говорит и: <b>не верю</b>, дабы обличение не показалось излишним, но: часть некую, говорит, <b>верую</b>, то есть несколько верю, и тем делает их внимательными и призывает к исправлению". <br /> Таким образом, <i>первое</i> или признать надо оставленным без <i>второе</i>, или на его долю отнести то, что делились на купы, тогда как следовало всем одну трапезу составить, один общий стол; а под второе поставить то, что бедных оставляли. <br /> <b>Сходящимся вам в церковь</b>. Сходились в церковь не прямо на вечерю любви, а для совершения Евхаристии и причащения Святых Таин. После сего священнодействия учреждали и вечерю любви, из остатков принесенного для бескровной жертвы и из того, что прямо для вечери и приносилось. Обличаемый беспорядок не мог не указывать и на недостаток благоговения к таинству Тела и Крови; почему вслед за сим и говорит Апостол о важности сего таинства и о должном к нему внимании. Отчего так произошло? – Привыкли, присмотрелись, – и стали на все и в церкви смотреть, как на всякое другое житейское дело и вести его не попереча своему нраву. И выступило наперед: это мое, а ты себе сам приготовь. <br /> Слово <b>церковь</b> означает ли только собрание? – Может быть, и это только означает; но ничего нет дивного, что имелось и особое место для собраний, новое ли здание, или готовое кем из верующих уступлено. Иметь особое место для общей молитвы и удовлетворения религиозных потребностей есть потребность веры. Для избрания его и устроения не нужны особые постановления. Это делается само собою. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>