<p ><div> "Под именем ересей он разумеет здесь не заблуждения касательно догматов, но настоящие (и подобные) распри. Впрочем, если бы он говорил и о заблуждениях касательно догматов, то и в таком случае не подал бы повода к соблазну (словом: <i>подобает</i>). Ибо и Христос сказал: <i>нужда есть приити соблазном </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.</span></span>Мф. 18:7</a>), и однако не нарушил свободы воли и не поставил нас в какой-нибудь необходимости и неизбежности, но предсказал будущее, имевшее произойти от злой человеческой воли, не вследствие Его предсказания, но от произвола развратных людей. Не потому происходили соблазны, что Он предсказал о них, но потому Он предсказал, что они имели произойти. Ибо если бы соблазны происходили по необходимости, а не по воле производящих их, то он напрасно бы сказал: <i>горе человеку тому, имже соблазн приходит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.</span></span>Мф. 18:7</a>). – Что Апостол действительно <i>ересями </i>назвал здесь беспорядки при трапезах и бывшие при том разделения, это он ясно выразил последующими словами. Ибо сказав: <i>слышу в вас распри сущия</i>, не остановился на этом, но, желая объяснить, какие он разумеет распри, говорит далее: <i>кийждо свою вечерю предваряет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо всякий поспешает прежде <i>других</i> есть свою пищу, <i>так что</i> иной бывает голоден, а иной упивается.</span></span>1 Кор. 11:21</a>). Очевидно, что он говорит об этих бспорядках; а что называет их распрями (раздираниями общества), не удивляйся этому; он хотел, как я сказал, сильнее подействовать на них таким выражением. Если бы он разумел догматические ереси, то не говорил бы с ними так кротко" (святой Златоуст). <br /> "Что означают слова: <b>да искуснии явлени бывают в вас</b>? – Дабы более просияли. Он хочет сказать, что людям непреклонным и твердым это не только не вредит, но еще делает их более заметными и славными. Частица <i>дабы </i>не всегда означает цель, но часто следствие дела. Так употребляет ее Христос, когда говорит: <i>на суд Аз в мир сей приидох, да невидящии видят, и видящии слепи будут </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И сказал Иисус: на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы.</span></span>Ин. 9:39</a>); так и сам Павел, когда говорит о законе: <i>закон же привниде, да умножится прегрешение </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>). Закон дан был не для того, чтоб умножились преступления иудеев; но так было. И Христос пришел не для того, чтобы видящие сделались слепыми, а с противоположною целию; но так было. Подобным образом и здесь нужно понимать слова: <b>да искуснии явлени бывают</b>; ереси (разделения и беспорядки на вечерях) были не для того, чтобы открылись искусные, но когда явились они, тогда это случилось. Апостол сказал это для утешения бедных, великодушно переносивших презрение. Посему не сказал: <b>да искуснии бывают</b>, но: <b>да искуснии явлени бывают</b>, выражая, что они и прежде были такими, но смешивались с другими и, получая утешение от богатых, не очень были заметны, а теперь смятение и несогласие сделали их известными, подобно как буря делает известным кормчего. Также не сказал: <i>да вы искуснии явитесь</i> (вы – такие-то), но: <b>да искуснии явлени бывают в вас</b>; как в обличении не указал ни на кого прямо, дабы не сделать их более бесстыдными, так и в похвале, дабы не сделать их беспечными, но выражается неопределенно, предоставляя совести каждого прилагать к себе сказанное. Мне кажется, что здесь он утешает не только бедных, но и тех, которые не нарушали того обычая, ибо, вероятно, между ними были и соблюдавшие его. Посему он и сказал: часть некую верую. Справедливо он называет искусными тех, которые не только вместе с другими соблюдали обычай, но и без них не преступали этого прекрасного установления. Такими похвалами он старается в тех и других возбудить большее усердие". (святой Златоуст). <br /> Говоря: <b>подобает бо</b>, причину приводит. На что? – На то, что впереди: <i>слышу распри</i>... Почему можно думать, что он и себя утешает этими словами, как бы так: <i>слышу распри в вас</i>. Скорбно; но что делать? Подобает и этому бывать. Одни уклоняются от порядков, другие, твердыми в них являясь, еще более утверждаются в них на будущее. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
