<p ><div>Это вывод из образа установления таинства, которым определяется значение его, на все время до второго пришествия Господня. – <b>Смерть Господню возвещаете</b>. «Как Христос, сказав о хлебе и о чаше: <i>сие творите в Мое воспоминание</i>, открыл нам причину установления таинства, а между прочим внушил, что эта причина достаточна для возбуждения в нас благоговения; ибо когда ты представишь, что потерпел для тебя Господь, то сделаешься любомудреннее, так и Павел говорит здесь: <b>смерть Господню возвещаете</b>. Такова эта вечеря! Внушает также этим Апостол, дабы верующие и ныне в таком же расположении духа приступали к Тайнам, как будто присутствовали на той самой вечери, возлежали вместе с Апостолами и принимали от Самого Христа эту жертву» (святой Златоуст). <br />Всякий раз, говорит, как <b>ясте хлеб сей</b>, тот то есть, о коем Господь сказал: сие есть Тело Мое, – <b>и чашу сию пиете</b>, – ту, то есть, о коей Господь сказал, что она есть новый завет в Крови Его, – <b>смерть Господню возвещаете</b>. Этим торжественным действием всем возвещаете о смерти Господа, именно, что был на земле Господь, Бог воплотившийся, Который умер на кресте грех ради наших. Не вера, не слово возвещает о сем, а причащение Тела и Крови, без слова, гласно говорит о сем всем. Как преступно непричащение! Как неизвинительно нечастое причащение! В первое время ни одно собрание христиан не проходило без причащения собравшихся. Ныне где причастники?! А литургий много совершается, особенно в городах. Это очень похоже на то, как забежит кто в церковь, поставит свечу и бежит вон, на дела свои: пусть свеча молится! Бескровная жертва приносится, а христианам и дела до того нет. Пусть она возвещает смерть Господню! Апостол же пишет, что не она за каждого возвещает смерть Господню, а причащение ее. То, что нет причащающихся, скорее означает, что христиане хотят заглушить весть о смерти Господа.<br /><i></i><i></i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
