<p ><div>Мысль Апостола все стоит на недостойном причащении Святых Таин. <b>Судими</b> – значит, что в момент недостойного причащения приговор над нами произносится, ибо, причастившись недостойно, мы суд себе ели и пили. За приговором следует наказание, когда немощь, когда недуг, когда смерть. Так <b>от Господа наказуемся</b>. Но обо всем этом Апостол уже говорил выше. Что теперь прибавляет, есть: <b>да не с миром осудимся</b>, то есть эти временные наказания посылает Господь затем, чтоб избавить нас от осуждения на вечные муки вместе с миром, или со всеми грешниками неверами. <br />«Апостол не угрожает нам наказанием вместе <b>с миром</b>, но щадит нас, угрожая здешним наказанием, которое временно и заключает в себе много утешения, ибо оно освобождает от грехов и подает сладостную надежду на будущее, которая облегчает настоящие страдания. Этим он желает и утешить немощных и сделать других более ревностными. Ныне же, говорит, <b>судими, от Господа наказуемся</b>. Не сказал: подвергаемся казни или мукам, но <b>наказуемся</b> παιδευομεθα, обучаемся, вразумляемся. Ибо настоящее наказание есть более вразумление, нежели осуждение, более врачевание, нежели карание, более целение, нежели мучение, более исправление, нежели воздаяние. И не только этим, но и угрозою большего (будущего) наказания он облегчает настоящее: <b>да не с миром</b>, говорит, <b>осудимся</b>. Видишь ли, как он указывает на геенну и на Страшный суд и доказывает, что этот суд и наказание неизбежны и будут непременно? Ибо если верующие и находящиеся под покровом Божиим не избегают наказания за свои прегрешения, как видно из настоящих указаний, то тем более не избегнут неверные и согрешающие тяжко и неисцельно» (святой Златоуст). «<b>Миром</b> назвал погрязших в неверии и грехах, и говорит, что как Бог особенно благоволит и печется о верующих, то воздает им за грехи здесь, чтоб не быть им осужденными вместе с теми» (Экумений).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
