<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 1–3. <b>Иисус прежде шести дней пасхи прииде в Вифанию</b>... Из ефраимского уединения (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Посему Иисус уже не ходил явно между Иудеями, а пошел оттуда в страну близ пустыни, в город, называемый Ефраим, и там оставался с учениками Своими.</span></span>Ин. 11:54</a>) Спаситель шел к Иерусалиму через Иерихон. Здесь посетил он Закхея и при выходе из Иерихона исцелил двух слепцов (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=1&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Потом <i>Иисус</i> вошел в Иерихон и проходил через него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, некто, именем Закхей, начальник мытарей и человек богатый,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> искал видеть Иисуса, кто Он, но не мог за народом, потому что мал был ростом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и, забежав вперед, взлез на смоковницу, чтобы увидеть Его, потому что Ему надлежало проходить мимо нее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус, когда пришел на это место, взглянув, увидел его и сказал ему: Закхей! сойди скорее, ибо сегодня надобно Мне быть у тебя в доме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И он поспешно сошел и принял Его с радостью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И все, видя то, начали роптать, и говорили, что Он зашел к грешному человеку;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Закхей же, став, сказал Господу: Господи! половину имения моего я отдам нищим, и, если кого чем обидел, воздам вчетверо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: ныне пришло спасение дому сему, потому что и он сын Авраама,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же они слушали это, присовокупил притчу: ибо Он был близ Иерусалима, и они думали, что скоро должно открыться Царствие Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак сказал: некоторый человек высокого рода отправлялся в дальнюю страну, чтобы получить себе царство и возвратиться;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> призвав же десять рабов своих, дал им десять мин и сказал им: употребляйте их в оборот, пока я возвращусь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но граждане ненавидели его и отправили вслед за ним посольство, сказав: не хотим, чтобы он царствовал над нами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда возвратился, получив царство, велел призвать к себе рабов тех, которым дал серебро, чтобы узнать, кто что приобрел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Пришел первый и сказал: господин! мина твоя принесла десять мин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал ему: хорошо, добрый раб! за то, что ты в малом был верен, возьми в управление десять городов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Пришел второй и сказал: господин! мина твоя принесла пять мин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Сказал и этому: и ты будь над пятью городами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Пришел третий и сказал: господин! вот твоя мина, которую я хранил, завернув в платок,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо я боялся тебя, потому что ты человек жестокий: берешь, чего не клал, и жнешь, чего не сеял.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> <i>Господин</i> сказал ему: твоими устами буду судить тебя, лукавый раб! ты знал, что я человек жестокий, беру, чего не клал, и жну, чего не сеял;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> для чего же ты не отдал серебра моего в оборот, чтобы я, придя, получил его с прибылью?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И сказал предстоящим: возьмите у него мину и дайте имеющему десять мин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказали ему: господин! у него есть десять мин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Сказываю вам, что всякому имеющему дано будет, а у неимеющего отнимется и то, что имеет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> врагов же моих тех, которые не хотели, чтобы я царствовал над ними, приведите сюда и избейте предо мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Сказав это, Он пошел далее, восходя в Иерусалим.</span></span>Лк. 19:1-28</a>). Затем пришел Он в Вифанию, <i>прежде шести дней пасхи</i>, за шесть дней до пасхи. Пасха должна была начаться вечером в пятницу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> От Каиафы повели Иисуса в преторию. Было утро; и они не вошли в преторию, чтобы не оскверниться, но чтобы можно было есть пасху.</span></span>Ин. 18:28</a>). День за шесть дней до пасхи был суббота. Сотвориша ему вечерю ту, субботний ужин. Евангелисты Матфей <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же Иисус был в Вифании, в доме Симона прокаженного,</span></span>Мф. 26:6</a> и Марк <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда был Он в Вифании, в доме Симона прокаженного, и возлежал, - пришла женщина с алавастровым сосудом мира из нарда чистого, драгоценного и, разбив сосуд, возлила Ему на голову.</span></span>Мк. 14:3</a>, 5. Описывают эту вечерю после описания входа Спасителева в Иерусалим; а у св. Иоанна является она до входа. Но те евангелисты и в других случаях не строго следуют порядку времени, тогда как св. Иоанн точен в наблюдении времени. По известию св. Матфея <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же Иисус был в Вифании, в доме Симона прокаженного,</span></span>Мф. 26:6</a> и Марка <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда был Он в Вифании, в доме Симона прокаженного, и возлежал, - пришла женщина с алавастровым сосудом мира из нарда чистого, драгоценного и, разбив сосуд, возлила Ему на голову.</span></span>Мк. 14:3</a> вечеря приготовлена была в дому Симона прокаженного. Да и по известию св. Иоанна, Лазарь был одним из возлежащих, из гостей, и след. не был угощающим хозяином. Симон, принявший небесного гостя, называется прокаженным. Это подает мысль, что он был один из исцеленных Иисусом от той страшной болезни, которая удаляла больного от сообщения с людьми. Полный признательности к небесному целителю, Симон приготовил для него вечерю любви и на ту же вечерю пригласил воскрешенного Лазаря, как удостоившегося особенной милости чудного Иисуса Христа. Марфа служаще. Такой являлась она и прежде (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Марфа же заботилась о большом угощении и, подойдя, сказала: Господи! или Тебе нужды нет, что сестра моя одну меня оставила служить? скажи ей, чтобы помогла мне.</span></span>Лк. 10:40</a>): так, а не иначе, могла она выражать благодарную любовь свою к Воскресившему брата. Лазарь би един от возлежащих. Это показывало и то, что бывший мертвец был теперь вполне здоров. <b>Мария же, приемши литру мира нарда пистика многоценна, помаза нозе Иисусове</b>... О том же повествуют евангелисты Матфей и Марк. Но о другой жене говорить св. Лука <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=37&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И вот, женщина того города, которая была грешница, узнав, что Он возлежит в доме фарисея, принесла алавастровый сосуд с миром</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и, став позади у ног Его и плача, начала обливать ноги Его слезами и отирать волосами головы своей, и целовала ноги Его, и мазала миром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видя это, фарисей, пригласивший Его, сказал сам в себе: если бы Он был пророк, то знал бы, кто и какая женщина прикасается к Нему, ибо она грешница.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Обратившись к нему, Иисус сказал: Симон! Я имею нечто сказать тебе. Он говорит: скажи, Учитель.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус сказал: у одного заимодавца было два должника: один должен был пятьсот динариев, а другой пятьдесят,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> но как они не имели чем заплатить, он простил обоим. Скажи же, который из них более возлюбит его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Симон отвечал: думаю, тот, которому более простил. Он сказал ему: правильно ты рассудил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И, обратившись к женщине, сказал Симону: видишь ли ты эту женщину? Я пришел в дом твой, и ты воды Мне на ноги не дал, а она слезами облила Мне ноги и волосами головы своей отёрла;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> ты целования Мне не дал, а она, с тех пор как Я пришел, не перестает целовать у Меня ноги;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> ты головы Мне маслом не помазал, а она миром помазала Мне ноги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> А потому сказываю тебе: прощаются грехи её многие за то, что она возлюбила много, а кому мало прощается, тот мало любит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Ей же сказал: прощаются тебе грехи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И возлежавшие с Ним начали говорить про себя: кто это, что и грехи прощает?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Он же сказал женщине: вера твоя спасла тебя, иди с миром.</span></span>Лк. 7:37-50</a>. Происшествие св. Луки было в гор. Наине <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> После сего Иисус пошел в город, называемый Наин; и с Ним шли многие из учеников Его и множество народа.</span></span>Лк. 7:11</a>, 37, а не в Вифании. То было в дому Симона фарисея, а это в дому Симона прокаженного. Там помазывала ноги жена грешница; здесь Мария, благочестивая сестра Лазаря. Там действие принимается Спасителем за выражение кающейся любви <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=41&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус сказал: у одного заимодавца было два должника: один должен был пятьсот динариев, а другой пятьдесят,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> но как они не имели чем заплатить, он простил обоим. Скажи же, который из них более возлюбит его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Симон отвечал: думаю, тот, которому более простил. Он сказал ему: правильно ты рассудил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И, обратившись к женщине, сказал Симону: видишь ли ты эту женщину? Я пришел в дом твой, и ты воды Мне на ноги не дал, а она слезами облила Мне ноги и волосами головы своей отёрла;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> ты целования Мне не дал, а она, с тех пор как Я пришел, не перестает целовать у Меня ноги;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> ты головы Мне маслом не помазал, а она миром помазала Мне ноги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> А потому сказываю тебе: прощаются грехи её многие за то, что она возлюбила много, а кому мало прощается, тот мало любит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Ей же сказал: прощаются тебе грехи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И возлежавшие с Ним начали говорить про себя: кто это, что и грехи прощает?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Он же сказал женщине: вера твоя спасла тебя, иди с миром.</span></span>Лк. 7:41-50</a>; в действии Марии показывает Спаситель приготовление к Его погребению. Наинское происшествие было после второй пасхи, а вифанское – перед самыми крестными страданиями Спасителя. Потому академик Ренан легкомысленен был, если сам принимал жену упоминаемую св. Лукою за Марию сестру Лазареву, и вовсе бессовестно клеветал на св. Луку, когда писал о нем: «Мария из Вифании принимается им за обратившуюся грешницу». <b>Приемши литру мира нарда пистика многоценна</b>. Нард – ароматическое растение, (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Доколе царь был за столом своим, нард мой издавал благовоние свое.</span></span>Песн. 1:11</a>, 12, 13, <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> рассадники твои - сад с гранатовыми яблоками, с превосходными плодами, киперы с нардами,</span></span>Песн. 4:13</a>) разводимое в южной Индии. Из корней его выжималось масло, самое превосходное из ароматических жидкостей и составляло предмет роскоши. Наилучшим образом приготовляли эту ароматическую жидкость в малоазийском городе Тарсе. Нард πιςικος, от πιςις, – нард верный, неподдельный, по арабскому переводу, «чистый нард», по Плинию нард бывал nardus sincera и pseudonardus, нард чистый и фальшивый, или поддельный. «Чистый нард, по Плинию, узнается но легости, по цвету красному, по приятности запаха, по вкусу вяжущему и приятному». В поддельном примешивали к индийскому нарду маслянистые экстракты других ароматических растений, всего чаще нарду критского или сирского, низшего по доброте в сравнении с индийским нардом. Цельный, чистый, нард был многоценный, ценился очень дорого. По оценке Иуды (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я хочу напомнить вам, уже знающим это, что Господь, избавив народ из земли Египетской, потом неверовавших погубил,</span></span>Иуд. 1:5</a>) за Мариин сосуд нарда можно было выручить 300 дниариев, по нашему счету, до 60 рублей. У древних пред вечерию мыли ноги и иногда намащали маслом (Talmud tract. Menachot. 85); особенно обязаны были оказывать эту услугу дети родителям; у Аристофана читается: «дочь первая омыла меня и намастила ноги», (Vesperae v, 605). – Так поступила блаж. Мария, по известию св. Иоанна. У св. Матвея и Марка упоминается намащение главы. У Иудеев это намащение служило знаком уважения, оказываемого учителю (Lichtfoot ad Math 26, 7). То же бывало у греков (Афеней). Итак Мария сперва возлила драгоценное миро на главу Господа; потом намащала им ноги. Обряд выражал дочернюю любовь Марии к небесному Учителю. Но только богачи могли употреблять на такой обряд целый фунт благовонного нарда. Как же богата была любовью Мария, не быв богатою деньгами! Ей мало было и того, что употреблялось дорогое масло: она отирала намащенные ноги не полотенцем, а волосами главы своей. Какая благоговейная любовь!</div></p></div>