<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Так Один и Тот же Господь через Свое пришествие подал позднейшим людям больший, чем был в Ветхом Завете, дар благодати. Ибо те слышали через рабов о будущем пришествии Царя и в некоторой степени радовались, поскольку чаяли Его пришествия, а последние видели Его присутствие и, получив свободу и воспользовавшись Его даром, имеют большую благодать и обильнейшее ликование, радуясь о пришествии Царя, как и Давид говорит: <i>А моя душа будет радоваться о Господе, будет веселиться о спасении от Него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А моя душа будет радоваться о Господе, будет веселиться о спасении от Него.</span></span>Пс. 34:9</a>). И поэтому во время Его входа в Иерусалим все бывшие на улице Давидовой признали Его в душевной скорби своим Царем, и постилали Ему одежды, и украсили дорогу зелеными ветвями, с великой радостью и ликованием восклицая: <i>Осанна сыну Давидову! благословен Грядущий во имя Господне! осанна в вышних!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Множество же народа постилали свои одежды по дороге, а другие резали ветви с дерев и постилали по дороге;</span></span>Мф. 21:8</a>), показывая, что сказанное Давидом о Сыне Божием исполнилось на Нем... и что Он есть возвещенный пророком Христос, имя Которого восхваляется по всей земле.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против ересей 4.1.3, Cl. 1154f(A),SC100.4.11.3.43.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Немного спустя все вышли, в ответ, Спаситель, на приход Твой, крича Тебе: Осанна! Ныне же все мы, гимн вознося Тебе из уст жалостных, потрясая ветвями души, восклицаем: «В вышних прибывающий, спаси мир, который Ты создал, Господи, и сотри прегрешения наши, как некогда отер слезы Марии и Марфы. Праздник ежегодный празднует Церковь святая, созывая детей своих, Человеколюбче, идя навстречу с пальмовыми ветвями и постилая одеяния благомыслия, чтобы Сам Ты шел по ним с учениками Твоими и друзьями Твоими, даруя рабам Своим мир нерушимый и от тесноты избавление, яко и прежде отер слезы Марии и Марфы. Преклони ухо Твое, Боже всех, и услыши нас, молящихся тебе, и изыми нас из оков смерти. Грехами умерщвленные и во гробе обитающие из-за познания зла, воспомним сестер верного Лазаря, взывая ко Христу с плачем, верою и любовью: «Спаси нас, о волей ставший человеком, и от гроба грехов восстави, Единый Бессмертный».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Песнопения 27 (Кондак на воскресение Лазаря), TLG 2881.001, 27.14.1-16.3, 17.17.1-7.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>И шедшие впереди, и следовавшие за Господом величали Его одним и тем же голосом хвалы, ибо, без сомнения, одна вера тех, кто утвердились в ней до воплощения Господа и кто после него, хотя таинства их различались согласно обычаям своего времени, о чем свидетельствует и Петр, говоря: <i>Но мы веруем, что благодатию Господа Иисуса Христа спасемся, как и они</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но мы веруем, что благодатию Господа Иисуса Христа спасемся, как и они.</span></span>Деян. 15:11</a>). А что касается произносимого ими «осанна!», то есть «спасение сыну Давидову», то это же читаем и в псалме: <i>От Господа спасение. Над народом Твоим благословение Твое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> От Господа спасение. Над народом Твоим благословение Твое.</span></span>Пс. 3:9</a>). То же громким голосом восклицает и хор святых в Апокалипсисе: <i>Спасение Богу нашему, сидящему на престоле, и Агнцу!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И восклицали громким голосом, говоря: спасение Богу нашему, сидящему на престоле, и Агнцу!</span></span>Откр. 7:10</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия 2.3, Сl. 1367, 2.3.136.</i></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />Стих хвалы толпа взяла из псалма сто семнадцатого, и никто не усомнится, что это говорится о Господе. Тогда уместно принять, что о Нем же поется в том же самом псалме: <i>Камень, который отвергли строители, соделался главою угла</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Камень, который отвергли строители, соделался главою угла:</span></span>Пс. 117:22</a>). Ведь Христос, Которого отвергли иудеи, строя основания своей традиции, стал памятованием тому и другому народу, то есть иудеям и язычникам. В этом псалме Христос назван главою угла, и именно так в Евангелии восхваляет Его громкий голос хвалы идущих впереди и следующих за Ним.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия 2.3, Cl. 1367, 2.3.156.</i></div><br /></div><br /><b>Во имя Господне</b> означает «во имя Бога Отца», что Он Сам в другом месте говорил неверующим иудеям: <i>Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a>). Христос пришел во имя Бога Отца, потому что во всем, что Он делал и говорил, Он заботился о прославлении Отца и возвещал людям необходимость Его прославления. Антихрист придет во имя свое, и пусть он будет самым порочным из людей, пусть будет пособником диавола, он удостоит себя имени сына божьего, как <i>противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span></span>2 Фес. 2:4</a>)<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li>С другой стороны, Августин толковал <b>во имя Господне</b> в том смысле, что Христос пришел «во имя Себя Самого, потому что Он — Сам Господь». При этом Августин, в свою очередь, опирался на <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a> (см. <i>Трактат на Евангелие от Иоанна 51.3</i>).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия 2.3, Сl. 1367, 2.3.147.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>прияша ваиа от финик и изыдоша в сретение Ему…</b><br /><br /> Народ взял в руки ветви, как знамя победы, и этим воздал честь Иисусу Христу, как победителю смерти.<br /><br /><br /><b>И зваху</b> (глаголюще): <b>осанна, благословен грядый во имя Господне, Царь Израилев.</b><br /><br />В особенности мучило иудеев это убеждение народа в том, что Иисус Христос пришел от Бога. Найди в двадцать первой главе Евангелия от Матфея то место, где говорится: народи же предходящии (Ему) и вследствующии зваху, глаголюще: <i>осанна Сыну Давидову</i>… (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> народ же, предшествовавший и сопровождавший, восклицал: осанна Сыну Давидову! благословен Грядущий во имя Господне! осанна в вышних!</span></span>Мф. 21:9</a>), и прочитай объяснение этого и последующих двух выражений. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>На следующий день после вечери в Вифании Господь отправился в «Иерусалим, город, избивающий пророков» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>). Но Иерусалим был не только обиталищем жестокосердых фарисеев, надменных книжников и первосвященников-богоборцев; это был невиданный людской муравейник, огромный стан паломников и богомольцев. Во время Пасхи в Иерусалиме было почти столько же человеческих душ, сколько и в Риме, тогдашней столице мира. Сия необозримая людская масса собиралась в Иерусалим, чтобы быть ближе к Богу. Нельзя сказать, что сердце не соблазненной народной массы не является прозорливым. В том случае и в тот день оно воистину ощутило удивительную близость Божию и прозрело в Господе Иисусе Христе вожделенного Царя из колена Давидова. Потому, когда Господь спускался по горе Елеонской, этот народ восходил на ту же самую гору в сретение Ему. Одни постилали свои одежды по дороге пред Ним; другие резали ветви с маслин и прочих дерев и ими украшали путь; третьи для цели сей намеренно избирали пальмовые ветви; и все вместе, исполненные радости, приветствовали Господа восклицаниями: осанна! благословен грядущий во имя Господне, Царь Израилев! Вопреки железному гнету римскому, вопреки развращенности и партизанской мелочности своих старейшин, душа народная веровала в возможность чуда Божия, кое полностью и мгновенно изменит невыносимое положение. И народная душа почувствовала: носитель этого чуда – Господь Иисус Христос. Потому Его и приветствовали так радостно. Как Он произведет сию коренную перемену в положении вещей, народ не ведал; он был так воспитан, что знал только один способ осуществить эту перемену, а именно, с помощью царя из колена Давидова, который воссядет на престоле Давидовом в Иерусалиме. Оттого-то народ видел в Иисусе сего царя и приветствовал Его с радостью и надеждою, что теперь Он воцарится в Иерусалиме вопреки Риму и вопреки Иерусалиму. Однако эта вера народная вызвала страх у фарисеев; и эта радость народная вызвала у них гнев. Потому некоторые из фарисеев сказали Христу, да запретит им восклицать так. А кроткий Господь, ведущий непреоборимость силы Своей, ответил им: «сказываю вам, что если они умолкнут, то камни возопиют» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И некоторые фарисеи из среды народа сказали Ему: Учитель! запрети ученикам Твоим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Но Он сказал им в ответ: сказываю вам, что если они умолкнут, то камни возопиют.</span></span>Лк. 19:39-40</a>). Такой ответ дал им Царь царствующих, переоблаченный в нищего и едущий на молодом осле. Ибо, по описанию евангелистов, Господь при сем величественном вхождении ехал на молодом осле.</div></p>