<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 24 – 26. <i>Аще зерно пшенично, пад на земли не умрет, то едино пребывает... Любяй душу свою погубит ю</i>. Вот сокращение учения нужного для язычников! Крестная смерть Иисуса и самоотречение человека – вот пути спасения для мира языческого. Какая это чудная философия! Её не предлагал еще ни один философ. И однако она не так далека от разумения человеческого, как кажется на первый взгляд. Посмотрите, как сближает свою философию с общим разумением небесный Учитель! Он не указывает теперь на свидетельства пророков. Он указывает на книгу природы, открытую для всех. Новое подтверждение тому, что Его слушают не одни иудеи, а и язычники. Тайну спасающей смерти своей дает Он видеть в участи пшеничного зерна. Пшеничное зерно, бросаемое в землю, пустив корешок, все истлевает: но зато является 100 и 300 зерен, вместо одного. Величие самопожертвования, совершенного Сыном Божиим, не обозримо. – Не удивительно, если мысль о крестной смерти Его кажется так странной язычнику <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</span></span>1 Кор. 1:23</a>. Но история христианства показывает, как плодотворна эта смерть. «Пусть не смущаются, если умрет: тогда-то особенно умножится проповедь и уверуют язычники». (Аммоний). Опытом жизни дознают, что крестная смерть Сына Божия единственное примирение виновного человечества с правдой Божией. И потому-то с такой жаждой принимают учение о кресте языческие народы. Мысль о самопожертвовании Сына Божия является плодотворным зерном не только по отношению к умножающемуся числу исповедников Христова имени, но она такое же зерно в отношении к процессу духовной жизни в каждом человеке. Итак вот сокращенная догматика для язычника – учение о смерти Сына Божия! В чем состоит краткое учение нравственное для язычника? Любяй душу свою погубит ю. Любить душу свою значит любить самого себя <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ко всем же сказал: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною.</span></span>Лк. 9:23</a>, 24. Язычник самолюбив, не обуздан в страстях. Как ему не лелеять своих страстей, своей самости, своей любви к славе, к чести, деньгам, удовольствиям? Ведь это все – собственность его, он сам. Как поднимать руку на самого себя? Но пока он любит себя, пока не восстает против самого себя: спасение его – не возможно, более того, – он только множит со дня на день расстройство в духовном организме своем. Почему? От чего? От того, что живет в удалении от Бога, начала и источника жизни; от того, что самолюбие в испорченном человеке не желает человеку добра, а любит только преступления. Все это каждый из нас может дознавать опытом, если будет наблюдать над собой. <b>Аще кто Мне послужит, Мне да последствует</b>. Если кто хочет быть истинным слугою Христовым, истинным учеником: тот должен поступать так, как Он поступал <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кто говорит, что пребывает в Нем, тот должен поступать так, как Он поступал.</span></span>1 Ин. 2:6</a>; он должен подобно Ему взять крест на себя <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда Иисус сказал ученикам Своим: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною,</span></span>Мф. 16:24</a> и идти скорбным путем <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо вы к тому призваны, потому что и Христос пострадал за нас, оставив нам пример, дабы мы шли по следам Его.</span></span>1 Пет. 2:21</a>. Таково приложение учения о смерти Сына Божия к жизни нашей! Оно тяжело здесь: но не пожалеет там человек за выполнение его. <b>Идеже есмь Азъ, ту и слуга мой будет, – почтит его Отец мой</b>. Постоянное пребывание Сына Божия – на небе, в вечной славе: там будет и верный ученик Его, – наградит такого ученика Отец небесный, виновник всего. Никакой земной царь не одарит верного служителя почестями и славою, как наградит Царь небесный.</div></p>