<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Все, что ты любишь, это либо ты сам, либо нечто ниже тебя, либо что-то выше. Если любишь то, что ниже тебя, то люби для утешения, для заботы, для использования, но не для привязанности. К примеру, ты любишь золото: не связывай себя золотом, ибо ты насколько лучше его! Ведь золото — сверкающий пласт земли, а ты сотворен по образу Бога, чтобы тебя осветило сияние Господа. И хотя золото тоже творение Бога, но его Бог не создал по образу Своему, а тебя да — итак, Он поставил золото ниже тебя. Такую любовь следует отвергать. Все [эти вещи] предназначены для использования, но к ним нельзя привязываться узами любви, словно приклеиваясь. Не создавай себе членов, которые, когда начнут их отсекать, принесут страдания и муки. Так что же? Избавься от той любви, которой любишь то, что ниже тебя — начни любить равное, то есть то же, что ты есть сам. Сам Господь сказал нам в Евангелии, да и ясно показал, как надлежит иметь нам истинную любовь. Вот, Он говорит: <i>Возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всею крепостию твоею, и всем разумением твоим, и ближнего твоего, как самого себя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он сказал в ответ: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всею крепостию твоею, и всем разумением твоим, и ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Лк. 10:27</a>). Итак, прежде люби Бога, а потом себя. Затем люби ближнего как самого себя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди 173.4-5, Сl. 1008, SL104.173.4.20.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Любяй душу свою погубит ю</b>...,<br /><br /> щадящий ее во время мученичества, угождающий душе своей больше, чем должно, любящий злые ее похоти, любящий душу больше, чем Бога, погубит ее в будущей жизни, т.е. подвергнет ее наказанию за то, что она как бы изменила вере.<br /><br /><b> И ненавидяй души своея в мире сем в живот вечный сохранит ю</b>... <br /><br />Поступающий же совершенно противоположным образом, т.е. не щадящий ее и т.д. Подобные же слова Иисуса Христа записаны в конце десятой главы Евангелия от Матфея и в других еще местах.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><b>Любяй душу свою, погубит ю: и ненавидяй души своей в мире сем в живот вечный сохранит ю </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Любящий душу свою погубит ее; а ненавидящий душу свою в мире сем сохранит ее в жизнь вечную.</span></span>Ин. 12:25</a>). <br />Что значить любить душу свою? Это – любить свое падшее естество, его свойства, оскверненные падением, его лжеименный разум, его пожелания и влечения, его правду. Что значить спасать душу свою в мире сем? Это – развивать свойства падшего естества, последовать своим разумениям и своей воле, созидать свою праведность из мнимых добрых дел падшего естества. Что значить погубить душу свою ради Христа и Евангелия, что значить ненавидеть душу свою? Это – познать и признать падение и расстройство естества грехом, это – возненавидеть состояние, произведенное в нас падением, и умерщвлять его отвержением поведения по своим разумениям, по своей воле, по своим влечениям, это – прививать насильно к естеству своему разум и волю естества, обновленного Христом, и поведение свое располагать по всесвятому Божию учению и по всесвятой воле Божией, открытых нам Самим Богом во Евангелии. Падшее естество наше враждебно Богу: последование разумениям и влечениям падшего естества есть стремление к верной и вечной погибели. По этой причине святые пустынные Отцы, наставники монашества и всего христианства, произнесли столько страшных изречений против последования своей воле и своим разумениям. Преподобный Пимен Великий говаривал: "Воля человеческая есть стена медная между Богом и человеком, камень ударяющий против воли Божией. Если человек оставит ее, то и он может сказать: <i>Богом моим прейду стену. Бог мой, непорочен путь Его</i><a href="#608514_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Если же оправдание соединится с волей, то человек развращается и погибает<a href="#608514_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Под словом оправдание надо разуметь признание нами деятельности по своей воле справедливой или праведной: это служит верным признаком душевного расстройства и совращения с пути спасительного. Преподобный авва Дорофей говорит: "Я другой причины падению монаха не знаю, кроме последования воле и влечениям своего сердца. Говорят: от того или от другого падает человек, я же, как сказал, не знаю другой причины падения, кроме этой. Увидел ли ты кого падшим? знай: он последовал себе". Далее преподобный Дорофей повествует, что он, находясь в общежитии аввы Серида, руководствовался во всем наставлениями Духоносного старца Иоанна, вполне отвергая собственные разумения и сердечные влечения. Когда представлялась ученому и умному Дорофею какая-либо собственная мысль о духовном предмете, тогда он говорил себе: "Анафема тебе и рассуждению твоему, и разуму твоему, и ведению твоему"<a href="#608514_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Вот образец блаженной ненависти к душе своей, ненависти, заповеданной Спасителем душ и телес наших! Вот образец блаженного погубления души ради Христа и Евангелия для спасения души! Вот образец отношения Святых к падшему естеству! Последуем, братия, учению Христову!<br /><br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="608514_1" class="note-item" href="#608514_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> С Тобою я поражаю войско, с Богом моим восхожу на стену.</span></span>Пс. 17:30</a>, 31.<br /><br /></li><li><a id="608514_2" class="note-item" href="#608514_2">2</a> Алфавитный Патерик.<br /><br /></li><li><a id="608514_3" class="note-item" href="#608514_3">3</a> Поучение о еже не составляти свой разум.<br /><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> "Аскетические опыты". Том 2.<br /> Слово о спасении и о христианском совершенстве</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>О вы, несчастные, всей душой привязанные к ничтожным благам мира сего; о вы, несчастные, любящие эту душу свою ничтожную и мерзкую, преданную всецело земным страстям, вам говорит Христос, что потеряете душу свою, потеряете для жизни вечной, жизни безконечной, жизни духа.<br />А вы, блаженные, ненавидящие душу свою в мире сем, сохраните ее в жизнь вечную. Вы, которые терзаетесь нечистотой и греховностью и мерзостью своею, вы, которые ненавидите свою душу, вы, которые стремитесь всем сердцем к правде и к вечной жизни, – вы сохраните душу вашу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Избранные творения". Смертию смерть поправ.</div></div></p></div>