<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Всякий живущий в этом теле знает, что он должен быть предан той задаче или тому служению, которым стал в этой жизни причастником и сотрудником — так не должен сомневаться и в том, что в вечности будет соратником Того, Чьим слугой и товарищем желает быть теперь и о чем Господь говорит: <b>Кто Мне служит, Мне да последует; и где Я, там и слуга Мой будет</b>. Ибо если Царство диавола держится на обмане и пороках, то Царство Божие обретается через добродетельность в чистоте сердца и духовном ведении. А где Царство Божие, там, конечно, и жизнь вечная; и где царство диавола, там, без сомнения, смерть и ад. Там находящийся [человек] не может восхвалять Господа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собеседования 1.14, Сl. 0512, 1.14.21.9.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Аще кто Мне служит, Мне да последствует...</b> пусть последует за Мной путем подражания, т.е. кто хочет быть Моим учеником, тот пусть подражает Мне. Как слуге необходимо следовать за господином, так и ученику за учителем.<br /><br /><b> И идеже есмь Аз, ту и слуга Мой будет...</b> Этими словами Иисус Христос или сильнее высказывает ту же самую мысль, что и предыдущими словами, или же сказав прежде о страданиях настоящей жизни, Он указал на будущее блаженство, именно – что последующий за Ним взойдет на небо.<br /><br /><b>И аще кто Мне служит, почтит его Отец</b> (Мой). <br />прославит, как слугу истинного Сына Своего. Это сказал Иисус Христос потому, что думали еще, что Отец больше Его. А чтобы кто-нибудь не сказал, что легко рассуждать о смерти тому, кто стоит выше человеческой слабости, Иисус Христос показывает, что и Он, как человек, носит на Себе слабое человеческое естество. Поэтому Он сначала позволяет Своей человеческой природе испытать то, что ей свойственно, а затем ободряет Себя к терпению тем, что страдание Его необходимо и плодотворно. Смотри, что Он говорит:<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Где находился Господь, когда Он произнес эти слова? Человечеством, соединенным с Божеством, Он находился посреди человеков, на земле, в юдоли их изгнания и страданий, пребывая Божеством и там, где находился от безначального начала. <i>Слово бе у Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>) и в Боге. Это Слово возвестило о себе: <i>во мне Отец, и Аз в Нем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:38</a>). Туда достигает и последователь Христов: иже исповесть устами, сердцем и делами, <i>яко Иисус есть Сын Божий, Бог в Нем пребывает, а Той в Бозе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Кто исповедует, что Иисус есть Сын Божий, в том пребывает Бог, и он в Боге.</span></span>1 Ин. 4:15</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Том 1.<br /> О последовании Господу нашему Иисусу Христу</i></div>. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Господь требует от нас, чтобы мы возненавидели душу свою и пошли за Ним, пошли вплоть до Голгофы, чтобы мы Его возлюбили всей душой своей, отдали бы даже жизнь свою, если потребует этого великая вечная правда.<br />Если надо будет душу свою отдать в борьбе со злом мира, за правду вечную, то не остановились бы даже пред смертью за правду. И обещает Христос, что всякий, последовавший за Ним по пути крестному, будет почтен Отцом Его Небесным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Избранные творения". Смертию смерть поправ.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Здесь у нас основание для почитания угодников Божьих, святых. А святыми мы считаем тех, кого прославил Господь чудесами от мощей их. Если Господь почитал Своих угодников, то и мы должны почитать их. Мы не воздаем святым Божиих почестей. Напротив, исповедуем, что угодники Божьи достигли вечной славы именно при помощи Божией благодати, и прославляем всегда в памяти святых Бога, дивного во святых Своих. Почитать святого угодника Божия с нашей стороны есть вместе и преклонение перед его идеалами: что он отмечает, то и мы отмечаем.<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>