<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Торжество Спасителя не ограничивается победою над темными силами зла; деятельность Его обширнее того. Слова: <b>вознесен буду</b> означают крестную смерть; под этим образом выставлялась она прежде <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span></span>Ин. 3:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак Иисус сказал им: когда вознесете Сына Человеческого, тогда узнаете, что это Я и что ничего не делаю от Себя, но как научил Меня Отец Мой, так и говорю.</span></span>Ин. 8:28</a>. Но прибавленное слово: <b>от земли</b>, если бы Иисус Христос говорил только о крестной смерти, было бы вовсе излишним, без значения. Итак Спаситель с мыслию о крестной смертью соединяет мысль о своем прославлении небесном; Он вознесен будет путем креста в славу вечную. Так объяснил евангелист ст. 33. <b>Вся привлеку к Себе</b>. Так как привлечение выставляется здесь не делом людей, а делом Спасителя: то напрасно видели здесь веру людей; говорили о благодати Духа св. которую ниспослал прославленный Сын Божий и которою привлек и продолжает привлекать к Себе народы не только для земного счастья их, но, что важнее, для вечного блаженства их. Чудно это привлечение людей, могущественное и однако не стесняющее свободы людей. Слово апостолов быстро несется по языческому миру и везде находит души увлекающиеся и увлекаемые незримою силою для последования Христу. Учение их не льстит не одной страсти, напротив объявляет войну всем: и однако и страсти замолкают пред ним и сердца дышат только для Христа. Язычество, сильное мирскою властию, употребляет все меры жестокости, чтобы подавить христианство; а христианство влечет к себе самых врагов его. Ложная философия в угоду страстям, то придумывает клеветы на христианство, то вводит в него ереси, чтобы обессилить небесное учение: но небесное учение одолевает врагов своих. Люди и народы разного образования, с разными характерами и привычками, с разными условиями климатической жизни признают в учении галилейского учителя счастье для земли и спасение для вечности. С какою точностию история народов оправдывает пророчество Сына Божия <b>вся привлеку к Себе</b>!<br /><br /><i>«Учение евангелиста Иоанна о Слове»</i></div></p>