<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Имеющий грубый ум, и взирающий долу, и склоняющийся душой к удовольствиям тела, словно скот к корму, живущий только для желудка и утробы, отчужденный от жизни Божией и чуждый <i>заветов обетования</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> что вы были в то время без Христа, отчуждены от общества Израильского, чужды заветов обетования, не имели надежды и были безбожники в мире.</span></span>Еф. 2:12</a>) полагает, что нет никакого иного блага, кроме телесных удовольствий. Он и всякий подобный ему ходит <b>во тьме</b>, как говорит Писание.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О девстве 4, TLG 2017.043, 4.5.1-8.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Рече же им Иисус: еще мало время свет в вас есть: ходите, дондеже свет имате, да тьма вас не имет</b><br /><br />Светом Иисус Христос называет Себя, так как Он выше говорил: <i>Аз есмь свет миру: ходяй по Мне не имать ходити во тме</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>), а малым временем назвал время до Своей смерти. По Своему человеколюбию, Иисус Христос все-таки убеждает народ ходить во свете, т.е. следовать за Ним, пока Он еще светит им и указывает путь, – и поверить словам Его. Под тьмою я разумею то заблуждение, которым обольщали народ начальники после смерти Иисуса Христа, утверждая, что Сам Иисус Христос был обольстителем. Разумеют под тьмою и вообще заблуждение иудеев, которые, совершая внешнее Богослужение, думали, что они угодны Богу и что этим они спасаются. Но эта тьма уже и прежде покрывала иудеев. Значит, Иисус Христос сказал не имет вместо: не овладевает вами до конца.<br /><br /><b>И ходяй во тьме не весть, камо идет</b><br /><br />заблуждается, спотыкается, падает.</div></p>