<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Ослепи очи их и окаменил есть сердца их</b><br /><br />И это идиоматизм (особый оборот речи) Священного Писания – говорит о том, что Бог только попустил, как будто о том, что Он совершил. Ослепи и окаменил есть сказано вместо: попустил ослепнуть и окаменеть, потому что Бог никого не привлекает к Себе насильно, так как каждый имеет свободную волю. Таковы же изречения: <i>Аз же ожесточу сердце его</i> (фараона) (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал Господь Моисею: когда пойдешь и возвратишься в Египет, смотри, все чудеса, которые Я поручил тебе, сделай пред лицем фараона, а Я ожесточу сердце его, и он не отпустит народа.</span></span>Исх. 4:21</a>); уклонил еси стези нашя от пути Твоего (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не отступило назад сердце наше, и стопы наши не уклонились от пути Твоего,</span></span>Пс. 43:19</a>), и весьма много таких идиоматизмов встречается в Ветхом Завете. Таковы же и слова апостола Павла: <i>предаде их Бог в неискусен ум</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как они не заботились иметь Бога в разуме, то предал их Бог превратному уму - делать непотребства,</span></span>Рим. 1:28</a>) и – предаде их Бог в страсти безчестия (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потому предал их Бог постыдным страстям: женщины их заменили естественное употребление противоестественным;</span></span>Рим. 1:26</a>); но Бог не только никому не делает этого, а никого даже и не оставляет, если мы сами Его не оставляем. Он говорит: <i>греси ваши разлучают между вами и между Богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=59&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но беззакония ваши произвели разделение между вами и Богом вашим, и грехи ваши отвращают лице [<i>Его</i>] от вас, чтобы не слышать.</span></span>Ис. 59:2</a>); забыл еси закон Бога своего, забуду и Аз чада твоя (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Истреблен будет народ Мой за недостаток ведения: так как ты отверг ведение, то и Я отвергну тебя от священнодействия предо Мною; и как ты забыл закон Бога твоего то и Я забуду детей твоих.</span></span>Ос. 4:6</a>). И Давид сказал: <i>се удаляющии себе от Тебе погибнут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо вот, удаляющие себя от Тебя гибнут; Ты истребляешь всякого отступающего от Тебя.</span></span>Пс. 72:27</a>). А Спаситель Сам говорил к Иерусалиму: <i>колькраты восхотех соврати чада твоя… и не восхотесте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>).<br /><br /><b>Да не видят очима, ни разумеют сердцем, и обратятся и изцелю их</b><br /><br />Да (ινα) указывает и здесь не на причинную связь, а только на исполнение пророчества, именно, что люди не будут видеть своими глазами, не уразумеют сердцем, не обратятся и не будут исцелены. Глаза, конечно, разумеются здесь духовные, так как выражение: не видят очима объясняется следующим выражением: <i>ни разумеют сердцем</i>. Слова этого стиха, сказанные в другое время, объяснены и другим образом при толковании Евангелия от Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и сбывается над ними пророчество Исаии, которое говорит: слухом услышите - и не уразумеете, и глазами смотреть будете - и не увидите,</span></span>Мф. 13:14</a> и далее).</div></p></div>