<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Поскольку «жадный всегда нуждается»<a href="#608906_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, [Иуда], вероломный и порочный, не помнит благодеяний и переходит от воровства денег, которые носил, к предательству Господа, Который оказал ему доверие.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="608906_1" class="note-item" href="#608906_1">1</a> См. Гораций, <i>Послания 1.2.56</i>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия 2.4, Сl. 1367, 2.4.151.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Но почему же Иисус Христос, зная, что Иуда вор, позволил ему быть хранителем денежного ящика? Конечно, ради этой слабости Иуды, чтобы он, удовлетворяя таким образом своему сребролюбию, не продал из-за этой своей страсти Учителя.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div><b>Сказал же он это не потому, чтобы заботился о нищих, но потому что был вор</b> (Ин. 12, 6).<br /><br />Так просто объясняет психологию Иуды святитель Иоанн Богослов.<br />Он был вор!<br />Человек алчный и корыстолюбивый, он присоединился к ученикам Господа, вероятно, в надежде на славу и богатство в будущем земном царстве Мессии. Мы знаем, что этой иллюзии не чужды были и другие ученики Спасителя, но в них она смягчалась и облагораживалась неподдельною любовью к своему Равви. У Иуды же, по-видимому, был один корыстолюбивый расчет.<br />Становится понятным, почему, обманувшись в своих надеждах и убедившись, что Иисус Христос не тот Мессия, о котором мечтал Иуда, вступая в кружок ближайших Его учеников, что Равви даже и не думает стать блестящим и богатым царем Израиля, но, напротив, решительно от этого отклоняется, уча, что Царство Его не от мира сего, что все труды и лишения, связанные со скитальческой жизнью апостольского кружка, по-видимому, грозят остаться без всякой награды, которую Иуда понимал только в земном смысле, — становится понятным, почему он пошел... к первосвященникам, чтобы предать Его им. Они же, услышав, обрадовались, и обещали дать ему сребренники. И он искал, как бы в удобное время предать Его (ст. 10-11).<br />Иуда хотел хоть чем-нибудь вознаградить себя за понесенные труды и обманутые надежды.<br />Итак, алчность руководила этим человеком. Корыстолюбие залепило перед ним все перспективы духовного счастья, и, находясь около самого источника всякого духовного блага и радости, он не видел в Учителе ничего, кроме цены осужденного раба. Любовь к деньгам, к наживе довела его до преступления, величайшего в мире. Алчность родила это преступление. Алчность, быть может самая низкая страсть в списке людских пороков и в то же время самая могущественная по своему влиянию на жизнь мира.<br />На земле весь род людской <br />чтит один кумир священный... <br />Он царит над всей вселенной, — <br />Тот кумир — телец златой!<br />Вопрос об алчности, о ее противоядиях и о способах борьбы с нею и будет темою настоящей беседы.<br />Не забудем, что величайший преступник мировой истории страдал этой страстью и что почти в каждом человеческом сердце она занимает хотя бы маленький уголок. Это сообщает всему вопросу важность и жизненность для каждого из нас.</div></p>