<div><p ><div>Не без намерения прибавлено: снедят мяса; потому что было у них в обычае из жертв, на всесожжение назначаемых, приносить на алтарь почки, перепонку печени и тук, а грудь и правое рамо отделять жрецам; прочие же части жертвы употребляли сами, по произволению. Посему-то сказал Пророк: аще пожрут жертву, и снедят мяса, Господь не приимет их. Бог не имеет нужды в жертвах, но требует душевного расположения. Сказано: пожри Богови жертву хвалы (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Принеси в жертву Богу хвалу и воздай Всевышнему обеты твои,</span></span>Пс. 49:14</a>).<br /> <b>Ныне помянет неправды их, и отметит грехи их</b>.<br /> Подобно сему апостольское изречение: не ведый, яко благость Божия на покаяние тя ведет, по жестокости же твоей и непокаянному сердцу собираеши себе гнев в день гнева, и откровения, и праведнаго суда Божия, Иже создаст коемуждо по делом его (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или пренебрегаешь богатство благости, кротости и долготерпения Божия, не разумея, что благость Божия ведет тебя к покаянию?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но, по упорству твоему и нераскаянному сердцу, ты сам себе собираешь гнев на день гнева и откровения праведного суда от Бога,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Который воздаст каждому по делам его:</span></span>Рим. 2:4-6</a>).<br /> <b>Тии во Египет возвратишася</b>. <br />Там искали себе помощи, туда бежали от постигших бедствий<br /> <b>И во Ассирии нечистая снедят</b>. <br />Но и против воли отведены будут в страну Ассирийскую, и принуждены будут вести жизнь не законом предписанную.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=8&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=8&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>