<p ><div>‹…› Так, Господь то решительно говорит, что <b>«пойдут сии в муку вечную»</b>, то отсылает иных «<i>в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>), а в другом месте именует «<i>геенну огненную</i>» и присовокупляет: «<i>где червь их не умирает и огонь не угасает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если глаз твой соблазняет тебя, вырви его: лучше тебе с одним глазом войти в Царствие Божие, нежели с двумя глазами быть ввержену в геенну огненную,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> где червь их не умирает и огонь не угасает.</span></span>Мк. 9:47-48</a>); и еще древле о некоторых предрек чрез пророка, что «<i>червь их не умрет, и огонь их не угаснет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И будут выходить и увидят трупы людей, отступивших от Меня: ибо червь их не умрет, и огонь их не угаснет; и будут они мерзостью для всякой плоти.</span></span>Ис. 66:24</a>); потому, если при таком числе подобных свидетельств, находящихся во многих местах богодухновенного Писания, многие еще, как бы забыв о всех подобных изречениях и определениях Господних, обещают себе конец мучению, чтобы свободнее отваживаться на грех, то сие, конечно, есть одна из козней диавольских. Ибо если будет когда-нибудь конец вечному мучению, то и вечная жизнь, без сомнения, должна иметь конец. А если не позволяем себе помыслить сего о жизни, то какое основание полагать конец вечному мучению, когда при том и другом одинаково находится приложение «<i>вечный</i>»? Идут <b>«сии»</b>, сказано, <b>«в муку вечную, а праведники в жизнь вечную»</b>. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Правила, кратко изложенные в вопросах и ответах". Вопрос 267. Если один «<i>бит будет много</i>», а другой «<i>мало</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Раб же тот, который знал волю господина своего, и не был готов, и не делал по воле его, бит будет много;</span></span>Лк. 12:47</a>, 48); то почему же иные говорят, что нет конца мучению? </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
