<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 9:2'>Мк 9:2</a>; <a href='B:490 9:28'>Лк 9:28</a>; <a href='B:680 1:16'>2Пет 1:16</a>).<p/>Стих почти дословно сходен с <a href='B:480 9:2'>Мк 9:2</a>, за исключением того, что Марк не называет Иоанна «братом Иакова» и добавляет в конце <i>«одних»</i> (<b>μ&#8057;νους</b>) - этого слова, по некоторым чтениям, нет у Матфея. В русском переводе <a href='B:480 9:1'>Мк 9:1</a> отнесен к 9-й главе, но в греческих изданиях присоединен к 8-й главе (<i>см.</i> у Тишендорфа). В начале стиха в русском переводе (но не в славянском) пропущено слово «и» (опущенное только в Сирокьюрт.). У Луки (<a href='B:490 9:28'>Лк 9:28</a>) вместо «шести» дней указывается «восемь». Рассказ его не сходен с рассказом первых двух синоптиков. В конце стиха у Луки указывается на цель восхождения на гору - <i>«помолиться»</i>. Прежде всего обращает на себя внимание разница в показании двумя первыми синоптиками и Лукой времени: шесть и восемь дней. Она объясняется довольно легко. Уже Иероним считал ответ на это «легким» (facilis responsio est), потому что Матфей и Марк говорят о промежуточных днях, а Лука добавляет первый и последний. Кроме того, нужно добавить, что Лука не указывает здесь точного количества дней и употребляет слово <b>&#8033;σε&#8055;</b>, т. е. около восьми дней.<p/>Нужно предполагать, что время преображения было ночью, которая была обычным временем молитвы Спасителя (<a href='B:470 14:23,25'>Мф 14:23,25</a>; <a href='B:490 6:12'>Лк 6:12</a>; <a href='B:490 21:37'>Лк 21:37</a>; <a href='B:490 22:39'>Лк 22:39</a> и др.); апостолы в это время были отягчены сном и заснули. С горы Спаситель и Его ученики сошли в следующий день (<a href='B:490 9:37'>Лк 9:37</a>). Когда Спаситель взошел на гору, то девять учеников были оставлены у ее подножия, и Он взял с Собой дальше на гору только троих: Петра, Иакова и Иоанна. По общему мнению толкователей, так было потому, что эти ученики «превосходили» всех других (<b>ο&#8023;τοι τ&#8182;ν &#7940;λλων &#7974;σαν &#8017;περ&#8051;&#967;οντες</b> - свт. Иоанн Златоуст). Такое толкование значило бы, что у Спасителя были особенно доверенные и любимые ученики. Но здесь следует, по-видимому, объяснять дело несколько проще. Иисусу Христу нужно было уединение для молитвы, и Он должен был удалиться. Это было естественное желание, и все ученики Его понимали.На лицах трех, несомненно, наиболее преданных Ему учеников, было, может быть, написано, что они не желают оставлять Его одного, и они были взяты и вознаграждены за эту свою преданность необычайным небесным видением. Взяв с Собой троих учеников, Спаситель, несомненно, удалился и от них, как это было в Гефсимании, что видно как вообще из обстоятельств преображения, так и, особенно, из того, что Он после «подошел» (<b>προσελθ&#8061;ν</b>, в русском переводе - <i>«приступив»</i>, стих 7) к ученикам, когда видение окончилось. Слово <i>«возвел»</i> («возводит» - <b>&#7936;ναρ&#8051;ρει</b>) только здесь у Матфея и Марка, и еще у <a href='B:490 24:51'>Лк 24:51</a>.<p/>Вопрос о том, на какую гору взошел Спаситель с учениками, очень труден. Евангелисты не указывают, какая это была гора. У Матфея и Марка слово употреблено без артикля (какая-то гора, неопределенно), у Луки - с артиклем: на известную, определенную гору, также, впрочем, не названную по имени. В параллельном месте <a href='B:680 1:16'>2Пет 1:16</a> о горе вовсе не упоминается. Матфей и Марк согласно указывают только, что это была гора «высокая». У древних толкователей - Златоуста, Илария, Зигавина и других - также встречаемся с полным молчанием об этом предмете. Но кое-где у Оригена, святителя Кирилла Иерусалимского (IV в.) и Иеронима встречаются известия, что это была гора Фавор. После них известие о том, что гора Фавор считалась в древности горой преображения, доходит до нас из VI и VII века. Некоторые путешественники, жившие в это время, согласно сообщают, что в их время на вершине Фавора были три церкви соответственно трем кущам, которые хотел построить апостол Петр. Церкви были круглые и «чрезвычайно заросшие травой и цветами». Около этого же времени Фавор сделался любимой святыней для богомольцев, а во время крестовых походов был предметом особенного интереса. Большинство новейших толкователей, однако же, принимают, что преображение было на одном из отрогов Ермона, невдалеке от Кесарии Филипповой. Английский путешественник Стенли стоит за Ермон, так же считает и Томсон, хотя и не без колебаний. Но все это, конечно, только одни предположения. Вопрос о горе до настоящего времени следует считать нерешенным. Молчание о ней древних экзегетов основательно.</div>