<p ><div><b>«И исповедуемо велия есть благочестия тайна</b>. <br />«<i>Тайною</i>» называет сие Апостол, как издревле предреченное, но явленное впоследствии.<br /><b>«Бог явися во плоти»</b>. <br />Ибо сущий Бог и Божий Сын, имея невидимое естество, когда вочеловечился, соделался для всех явным. Ясно же научил нас Апостол о двух естествах, сказав, что естество Божие явилось во плоти.<br /><b>«Оправдася в Дусе»</b>, потому что, восприяв на Себя естество человеческое, сохранил его свободным от греха. Но изречение сие имеет и другой смысл. <br /><b>«Оправдася в Дусе»</b>.<br /> Духом Божиим творит чудеса; ибо говорит: <i>«Аще ли Аз о Дусе Божий изгоню бесы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Если же Я Духом Божиим изгоняю бесов, то конечно достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Мф. 12:28</a>). И так чудесами доказано и соделано явным, что Христос – истинный Бог и Сын Божий. Так и сотник, у Креста видя, что колеблется земля и вселенная наполнилась мглою, воскликнул: <i>«воистину человек Сей Сын бе Божий»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сотник, стоявший напротив Его, увидев, что Он, так возгласив, испустил дух, сказал: истинно Человек Сей был Сын Божий.</span></span>Мк. 15:39</a>).<br /><b>«Показася Ангелом»</b>, потому что невидимого Божия естества не видели и Ангелы, увидели же воплотившееся.<br /><b>«Проповедан бысть во языцех»</b>. <br />Распятый у иудеев.<br /><b>«Веровася в мире»</b>. Не только проповедан, но и уверовали в Него, и от уверовавших приемлет Божеское поклонение.<br /><b>«Вознесеся во славе»</b>. <br />Хотя совершилось сие прежде проповеди, но Апостол отнес это на конец, научая, что справедливо уверовали проповеди, потому что Повелевший проповедовать – на небесах и имеет седение одесную. Так, упомянув о Домостроительстве и по духовной благодати предузрев еретические терния, какие посеяли Валентин, Василид, Маркион и Манес, которые все одинаково отрицали вознесение плоти, восставали против Ветхого Завета и в других поддерживали различные заблуждения, Апостол по необходимости предсказывает о сем.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
