<div><p ><div><b>«И рех: видех, и се, свещник злат весь, и светильце верху его, и седмь светильник верху его»</b>. Златой свещник по обыкновенному толкованию означает царское достоинство, на котором все держится; <i>«светилце верху его»</i> означает священство; семь светильников означают семь царских споспешников, подобных тем, какие были при Езекии. Таковыми споспешниками стали теперь Холдай, Товия, Адай, Иасиа, Аггей, Малахия и сам Захария. В смысле духовном <i>«свещник злат»</i> представляет нам образ Святого Креста; <i>«светилце верху его» </i>есть Церковь; семь светильников означают вождей Церкви Божией, каковы суть апостолы, пророки, учители и приявшие дар чудотворения, исцеления, правления и заступления (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И иных Бог поставил в Церкви, во-первых, Апостолами, во-вторых, пророками, в-третьих, учителями; далее, <i>иным дал</i> силы <i>чудодейственные</i>, также дары исцелений, вспоможения, управления, разные языки.</span></span>1 Кор. 12:28</a>).<br /><b>«И седмь чашиц светильником верхним его... И две маслины верху его, едина одесную светильца его и едина ошуюю»</b>. <i>«И рече: сии два сынове тучности, яже предстоят Господеви всея земли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал он: это два помазанные елеем, предстоящие Господу всей земли.</span></span>Зах. 4:14</a>). Семь чашиц у светильника являют, что труд, какой примет один из семи споспешников, будет трудом не одного, но многих, ибо все прочие будут содейственниками ему. Две маслины, из которых одна на правой стороне светильника, а другая на левой, означают двух правителей народа Иудейского – Иисуса и Зоровавеля, один из которых помазан на царство, а другой – на священство. В смысле же духовном семь чашиц у светильника означают, что церковное учение есть общее достояние, – и назидающих, и назидаемых; две маслины, одна из которых на правой, а другая на левой стороне, изображают два Завета, а также священство и царское достоинство. Два сына тучности, то есть сыны помазания, – суть народ Иудейский и народы языческие.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>