<div><p ><div>Богатый юноша сказал, что хранил заповеди, и услышал большие заповеди: <i>если хочешь быть совершенным, то одного тебе недостает, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною</i>. Какая польза тебе от того, что ты следуешь закону и не последуешь за Мной? И он ушел, как вы знаете, с печалью, потому что имел большое состояние.<br />И мы слышали то, что он услышал. Слово Христово - Евангелие, и Он, пребывая на небе, не перестает говорить на земле. Так не будем глухими, ибо Он кричит; так не будем мертвыми, ибо Он призывает громовым голосом. И если не хочешь исполнять большие заповеди, исполняй меньшие: если ноша больших слишком тяжела для тебя, возьми меньшие. Что же так медлишь? Зачем сопротивляешься тем и другим? Вот большие заповеди: <i>продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>). И вот меньшие: <i>не убивай; не прелюбодействуй; не кради; не лжесвидетельствуй; почитай отца и мать; и: люби ближнего твоего, как самого себя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> почитай отца и мать; и: люби ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Мф. 19:19</a>). Вот это и делай! Что я пытаюсь докричаться до тебя, что тебе надо продать свое состояние, если я не могу добиться, чтобы ты не брал чужого? Ты слышал: не кради. А ты грабишь. И перед оком такого Судии я принимаю тебя не за вора - за грабителя. Пощади себя, сжалься над собой. Эта жизнь еще дает тебе время, не отвергай возможность исправления. Вчера ты был вором, так не будь им и сегодня. А может, ты и сегодня был им? Не будь им завтра. Когда-нибудь прекрати зло и ожидай награды. Ты хочешь иметь свое добро, а добрым быть не желаешь. Твоя жизнь противоречит твоим надеждам. Если большое благо - иметь хороший дом, то насколько большее зло - иметь злую душу?<br /><br /><i>Проповеди 85.1.</i><br /><i>С1. 0284, 85.PL38.521.12. </i><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=19&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>