<p ><div> те, кто утверждают, что благодать Божия дается по нашим заслугам, это свидетельство воспринимают в том смысле, что наша заслуга заключается в том, что «мы пребываем с Богом»; как будто именно сообразно этому нашему достоинству дается благодать, чтобы Бог был с нами. Опять же заслуга наша усматривается ими в том, что мы ищем Его; и тогда сообразно сей заслуге нам дается благодать Божия, благодаря которой мы находим Господа.<br />И опять же в 1-й книге Паралипоменон говорится о свободе воли: <i>И ты, Соломон, сын мой, знай Бога отца твоего и служи Ему от всего сердца и от всей души, ибо Господь испытует все сердца и знает все движения мыслей. Если будешь искать Его, то найдешь Его, а если оставишь Его, Он оставит тебя навсегда</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и ты, Соломон, сын мой, знай Бога отца твоего и служи Ему от всего сердца и от всей души, ибо Господь испытует все сердца и знает все движения мыслей. Если будешь искать Его, то найдешь Его, а если оставишь Его, Он оставит тебя навсегда.</span></span>1 Пар. 28:9</a>). Но те люди<a href="#555255_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> вкладывают в данные строки идею о заслуге человека. Поскольку, в частности, здесь сказано: Е<i>сли будешь искать Его,</i> - они полагают, что благодать дается согласно заслугам, связывая это с продолжением данной фразы: то найдешь Его. И вот тогда-то они прилагают все усилия к тому, чтобы доказать тезис, согласно которому благодать Божия дается по заслугам. Иными словами, они хотят доказать, что благодать - не есть милость. А ведь со всей возможной ясностью апостол говорит обо всех получающих вознаграждение за заслуги: <i>Воздаяние делающему вменяется не по милости, но по долгу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Воздаяние делающему вменяется не по милости, но по долгу.</span></span>Рим. 4:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> О благодати и свободе воли, Сl.0352,888.19. </span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="555255_1" class="note-item" href="#555255_1">1</a> Августин ведет полемику с пелагианами. -<i>Прим. ред</i>.</li></ul></span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=130&c=28&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=140&c=19&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
