<div><p ><div>Принесение сына в жертву есть верховное дело веры Авраамовой. Оно есть решительное испытание по совершении образования, или, если можно так сказать, Божественного воспитания отца верующих; оно есть последний шаг на пути благодатных обетований и потому существенное заключение истории Авраама как отца верующих. В немногих последующих о нем сказаниях глас Божьих обетований более не слышен; и виден более Авраам — отец семейства, нежели Авраам — отец верующих.<br /><br />Важность рассматриваемого теперь происшествия, к сожалению, принятого некоторыми христианами с холодным недоумением, чувствовали, конечно, и магометане, когда вменили себе за честь в своих сказаниях перенести приключение Исаака на лице Патриарха своего Измаила и уставили праздник в память оного.<br /><br />Простота, с какою Моисей излагает происшествие столь поразительное, выше всякого искусства. Она делает, и она одна могла сделать, его сказание чистым отпечатком истины и приблизить к разумению такие чувствования и деяния, для изображения которых язык человеческий весьма недостаточен.<br /><br /><i>И было после сих происшествий.</i> Сим указуется время следующего происшествия, впрочем, так, что указание не относится собственно и точно ни к последнему из предшествовавших Богоявлений, ниже к последнему приключению Авраама в Герарах, но неопределенно к предшествовавшим происшествиям жизни Авраамовой. Посему полный смысл текста может быть таков: после многих внутренних и внешних искушений, коими Авраам столь долго был очищаем и утверждаем в вере, и после некоторого отдохновения, данного ему в Гераре, как бы для возобновления сил к новому подвигу, наконец, последовало величайшее и Божественное искушение.<br /><br /><i>Бог искусил Авраама</i>. Здесь останавливает некоторых мысль, как можно приписать действие искушения Богу, который есть сердцеведец и который, по свидетельству апостола Иакова, не искушает никого (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,</span></span>Иак. 1:13</a>).<br /><br />Уклоняясь от сих затруднений, один из толкователей (Cleric, in comm.) полагает, что искушавший Авраама был Ангел, который хотел узнать, так ли Авраам любит Бога своего, как язычники чтят своих, принося им человеческие жертвы. Но в сей догадке то не может быть доказано, что человеческие жертвы были в употреблении у язычников прежде времен Авраама*; то, что искушавший был Ангел, противоречит сказанию Моисея, где глаголющим представляется сперва Сам Бог (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было, после сих происшествий Бог искушал Авраама и сказал ему: Авраам! Он сказал: вот я.</span></span>Быт. 22:1</a>), потом хотя и Ангел (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Ангел Господень воззвал к нему с неба и сказал: Авраам! Авраам! Он сказал: вот я.</span></span>Быт. 22:11</a>), но по воле (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сказал: Мною клянусь, говорит Господь, что, так как ты сделал сие дело, и не пожалел сына твоего, единственного твоего, [для Меня,]</span></span>Быт. 22:16</a>) и даже в лице Самого Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Ангел</i> сказал: не поднимай руки твоей на отрока и не делай над ним ничего, ибо теперь Я знаю, что боишься ты Бога и не пожалел сына твоего, единственного твоего, для Меня.</span></span>Быт. 22:12</a>). Наконец, если Ангел испытывал праведника для Бога, сие есть то же, как бы испытывал сам Бог; но если для себя, то какое он мог иметь к сему побуждение и какую на сие власть?<br /><br />Другие мнения новейших критиков, будь то как требование Богом Исаака в жертву, так и исполнение оного виделись Аврааму во сне (Эйхгорн), или будто он предпринял было сию жертву по примеру финикиян, но вдруг оставил сие намерение, получив лучшее понятие о богослужении (Брунс), столь несовместны с ясными выражениями повествования Моисеева, что не имеют права на опровержение, как сновидения разума и порождения упрямого неверования бытию и действию вышних сил, языческого в христианстве.<br /><br /><i>Искушение</i>, по всеобщему понятию сего слова в Св. Писании, есть приведение какоголибо существа в такое состояние, в котором бы сокровенные его свойства открылись в действии (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> [Моисей] возопил к Господу, и Господь показал ему дерево, и он бросил его в воду, и вода сделалась сладкою. Там <i>Бог</i> дал <i>народу</i> устав и закон и там испытывал его.</span></span>Исх. 15:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=17&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И укорял народ Моисея, и говорили: дайте нам воды пить. И сказал им Моисей: что вы укоряете меня? что искушаете Господа?</span></span>Исх. 17:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Царица Савская, услышав о славе Соломона во имя Господа, пришла испытать его загадками.</span></span>3 Цар. 10:1</a>). Как сие может быть делаемо по многим причинам и побуждениям, то в основание искушения не всегда должно полагать неведение искушающего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Говорил же это, испытывая его; ибо Сам знал, что хотел сделать.</span></span>Ин. 6:6</a>). В духовном смысле искушение есть двоякое: искушение во зле, или возбуждение к действованию злых склонностей, кроющихся в человеке, и искушение в добре, или направление, даваемое действующему в нем началу добра к открытой брани против зла или против препятствий в добре, для достижения победы и славы. Первое не от Бога, но есть следствие оставления Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=32&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Только при послах царей Вавилонских, которые присылали к нему спросить о знамении, бывшем на земле, оставил его Бог, чтоб испытать его и открыть все, что у него на сердце.</span></span>2 Пар. 32:31</a>). Второе от Бога и, в меру духовных сил, посылается как благодать тем, которые достойны принять от исполнения воплощенного Сына Божия и благодать на благодать. Такого искушения Давид просил себе (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=25&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Искуси меня, Господи, и испытай меня; расплавь внутренности мои и сердце мое,</span></span>Пс. 25:2</a>). Сам Иисус Христос искушаем был всячески (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы имеем не такого первосвященника, который не может сострадать нам в немощах наших, но Который, подобно <i>нам</i>, искушен во всем, кроме греха.</span></span>Евр. 4:15</a>) и в заключение бесчисленных искушений от диавола и человеков был в Божественном искушении в саду Гефсиманском (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда говорит им Иисус: душа Моя скорбит смертельно; побудьте здесь и бодрствуйте со Мною.</span></span>Мф. 26:38</a>, 39). Сего рода было искушение Авраама в Исааке.<br /><br />Сие искушение Авраама концом и плодом своим долженствовало иметь утверждение в нем веры, надежды и любви в высочайшем их порядке, которому последняя должна быть больше двух первых (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А теперь пребывают сии три: вера, надежда, любовь; но любовь из них больше.</span></span>1 Кор. 13:13</a>), то есть их себе подчинить, объять как бы поглотить, не истребляя их; указание другим призываемым на путь жизни духовной, к какой высоте они призываются; преобразование как для самого Аврама, так и для потомства великой жертвы Сына Божия.<br /><br />*Древнейшее о жертвах сего рода свидетельство из Санхониатона, Ист. Фин., кн. I, приводит Евсевий, Euang. L. V. с. 16. Древние (говорит о Финикиянах) имели обычай, по которому во время опасности великих бед в замену общей гибели начальники города или народа отдавали на заклание любезнейшего из своих детей в искуп духам–карателям. Первый пример обыкновения сего представляет он в Сатурне. Κρονος τοινυν, ον οι Φοίνικες Ίσραηλ προσ αγορευουσι, βασιλεύων της χωράς, εξ επιχωριας νύμφης Άνωφρετ λεγόμενης υιον εχων μονομενη, ον δια τούτο Ίεουδ εκαλουν, του μονογενούς ούτως ετι νυν καλουμένου παρα τοις Φοινιξι, κίνδυνων εκ πολέμου μέγιστων κατειληηοτων την χωράν, βασιλικω κοσμησας σχηματι τον υιον, βωμον τε κατεσκευασαμενος κατεθυσε.<br /><br />***<br />В Священном Писании слово <i>искушать</i> берется в двух различных значениях: возбуждать ко злу и испытывать верность. Невозможно, чтобы Бог искушал, внушая зло, - «<i>несть Бог искуситель злым</i>», - говорит Апостол Иаков (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,</span></span>Иак. 1:13</a>): но Он часто подвергает испытанию добродетель Своих рабов - или для их исправления, или для того, чтобы дать им случай заслужить большую награду, или для того, чтобы приготовить их к принятию более обильных даров благодати, если они умеют этому соответствовать и быть достойными этого. Увы! Очень часто человек не знает себя самого, не старается отличить в себе крепость от слабости: искушение дает ему случай услышать голос, его научающий. При виде опасности, благоразумие побуждает его к бдительности и молитве, бдительность держит его в готовности отвратить удар, а молитва дает ему мужество и силы.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=22&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>