<div><p ><div><i>Мною клянусь.</i> Силу и основание сей клятвы апостол изъяснил в Послании к Евреям (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=13&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Бог, давая обетование Аврааму, как не мог никем высшим клясться, клялся Самим Собою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> говоря: истинно благословляя благословлю тебя и размножая размножу тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И так Авраам, долготерпев, получил обещанное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Люди клянутся высшим, и клятва во удостоверение оканчивает всякий спор их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Посему и Бог, желая преимущественнее показать наследникам обетования непреложность Своей воли, употребил в посредство клятву,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> дабы в двух непреложных вещах, в которых невозможно Богу солгать, твердое утешение имели мы, прибегшие взяться за предлежащую надежду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которая для души есть как бы якорь безопасный и крепкий, и входит во внутреннейшее за завесу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> куда предтечею за нас вошел Иисус, сделавшись Первосвященником навек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 6:13-20</a>). Подобно сему Бог клянется именем Своим великим (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=44&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> За то выслушайте слово Господне, все Иудеи, живущие в земле Египетской: вот, Я поклялся великим именем Моим, говорит Господь, что не будет уже на всей земле Египетской произносимо имя Мое устами какого-либо Иудея, говорящего: "жив Господь Бог!"</span></span>Иер. 44:26</a>), душою Своею (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Господь Саваоф поклялся Самим Собою: истинно говорю, что наполню тебя людьми, как саранчою, и поднимут крик против тебя.</span></span>Иер. 51:14</a>), святынею Своею (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Клялся Господь Бог святостью Своею, что вот, придут на вас дни, когда повлекут вас крюками и остальных ваших удами.</span></span>Ам. 4:2</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=22&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=22&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>