<div><p ><div>Вместо <i>единственного</i> перевод семидесяти прилагает к Исааку наименование <i>возлюбленного</i>, подобно как и в других местах не выдерживает он знаменательности первого из сих слов, как, например, в приложении его к Соломону (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо и я был сын у отца моего, нежно любимый и единственный у матери моей,</span></span>Притч. 4:3</a>). Но как бы то в сем последнем случае ни было, а Исаак есть точно единственный у Авраама, по обетованию и по предназначению к наследию, хотя и не единородный по плоти.<br /><br /><i>Землю Мориа</i> семьдесят называют <i>землею высокою</i>; Симмах и по нем Иероним — <i>землею видения</i> (от ראה видеть), Онкелос и Ионафан — <i>землею Богослужения</i> (от ירא бояться), некоторые новейшие прелагают <i>землею явившегося Бога</i> (יהמראה) и думают, что сие имя употреблено здесь по предварению в соответствии с последующим сказанием и проименованием места от Авраама (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И нарек Авраам имя месту тому: Иегова-ире. Посему и ныне говорится: на горе Иеговы усмотрится.</span></span>Быт. 22:14</a>). Страна Мориа, без сомнения, есть та самая, где гора Мориа, место храма Иерусалимского (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И начал Соломон строить дом Господень в Иерусалиме на горе Мориа, которая указана была Давиду, отцу его, на месте, которое приготовил Давид, на гумне Орны Иевусеянина.</span></span>2 Пар. 3:1</a>).<br /><br />Об <i>одной из гор</i> неопределенно упоминается потому, что сия страна имела многие, которых положение, конечно, еще не было известно Аврааму (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже мой! на Тебя уповаю, да не постыжусь [вовек], да не восторжествуют надо мною враги мои,</span></span>Пс. 24:2</a>).<br /><br />Дух искусительного повеления таков, что в каждом слове заключается особенное искушение или еще многие искушения. Сие было, так сказать, множество стрел, одна за другою ударявших в щит веры Авраамовой.<br /><br /><i>Возьми сына твоего</i>. Отрекись от чувствований отеческих и решись не только лишиться своего сына, но еще сам лишить его жизни, Единственного твоего. Ты пожертвовал первым твоим сыном благоденствию второго и изгнал оного; третьего иметь не чаешь; жертвуй в единственном твоем всеми утешениями и чаяниями твоими.<br /><br /><i>Которого ты любишь</i>. Сердцеведец знает, что не каждый отец любит своего сына так, как ты, и что сам ты не столько возлюбил первого твоего сына, как второго. В последний раз почувствуй всю силу сея любви и отвергнись ее.<br /><br /><i>Исаака</i>. Того, которого ты от рождения его нарек радостью, на котором утверждены все твои обетования, который предназначен к завету вечному, в котором заключено благословение всех народов, того самого умертви беспотомственно. «Как же исполнятся обетования? Как сбудется слово Божие: В Исааке наречется тебе семя? Что будет с племенами земными, когда их благословение вземлется от земли?»<br /><br /><i>И поди в землю Мориа</i>. Три дня путешествия (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Авраам встал рано утром, оседлал осла своего, взял с собою двоих из отроков своих и Исаака, сына своего; наколол дров для всесожжения, и встав пошел на место, о котором сказал ему Бог.</span></span>Быт. 22:3</a>) даются тебе для того, чтобы ты не уклонился от внутренней борьбы скорым исполнением повеленного и чтобы сие исполнение не показалось следствием опрометчивой решимости. Прежде требуемого наружного ты должен совершить внутреннее жертвоприношение, несравненно труднейшее и продолжительнейшее.<br /><br /><i>И там принеси его во всесожжение.</i> Принеси его тому Богу, Которому ты веруешь и служишь от всего сердца и Который обещал быть твоим щитом и наградою; тою любовью, которою ты возлюбил Даровавшего тебе сына обетования, возлюби ныне Отъемлющего.<br /><br /><i>На одной из гор, которую Я укажу тебе.</i> Ты не будешь знать места, где совершится твое жертвоприношение, как только во время самого жертвоприношения. Ты не узришь гроба твоего сына и, может быть, не найдешь после места, где будет рассыпан пепел его. При таком понятии о испытательном повелении Божием, которое, по–видимому, необходимо рождается из самых слов повеления, как могло статься, что Авраам признал откровение сие истинным, и он решился поступить по нему, несмотря на видимые в нем противоречия против естественного своего чувствования и убеждения?<br /><br />В истине откровения не мог он усомниться, потому что образ истинных откровений был ему известен из многократных опытов.<br /><br />Луч света, который озарял и ободрял Авраама в сей ноше веры, была, как изъясняет сие его состояние Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> (как написано: Я поставил тебя отцом многих народов) пред Богом, Которому он поверил, животворящим мертвых и называющим несуществующее, как существующее.</span></span>Рим. 4:17</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо он думал, что Бог силен и из мертвых воскресить, почему и получил его в предзнаменование.</span></span>Евр. 11:19</a>), мысль о воскресении мертвых, которая представляла ему смерть Исаака не совсем невозвратною его потерею и, таким образом, еще питала веру и надежду обетования. Впрочем, так как тот же апостол примечает, что Авраам сверх упования с упованием веровал (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он, сверх надежды, поверил с надеждою, через что сделался отцом многих народов, по сказанному: "так <i>многочисленно</i> будет семя твое".</span></span>Рим. 4:18</a>), должно признать, что в сие время вера и надежда сокрыты были в любви его к Богу как временные, приготовительные и частные добродетели во всеобщей, полной и вечной. Исполненный силою сей Божественной любви, Авраам творит ее дело; и как она всему верит, всего надеется, и никогда не отпадает (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> все покрывает, всему верит, всего надеется, все переносит.</span></span>1 Кор. 13:7</a>, 8), то вера и надежда не могли поколебаться при сем, хотя и теряли видимое средство к достижению своего предмета.<br /><br />‹…›<br />История приносимого в жертву Исаака в Новом Завете называется <i>притчею воскресения из мертвых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо он думал, что Бог силен и из мертвых воскресить, почему и получил его в предзнаменование.</span></span>Евр. 11:19</a>). Смерть и Воскресение Иисуса Христа есть самое близкое и верное разрешение сей притчи.<br /><br />Авраам из любви к Богу жертвует Ему единственным своим сыном. Бог из любви к человеку не пощадил Сына своего единородного, но за нас всех предал Его (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего?</span></span>Рим. 8:32</a>).<br /><br />***<br />С первого взгляда кажется, что чрезвычайное повеление, данное от Бога Аврааму, недостойно Бога. Но Высочайший Владыка жизни и смерти может продолжить или сократить дни наши, как ему угодно. Если бы по воле Его жизнь Исаака пресеклась от болезни или от какого-нибудь несчастного случая, был ли бы Авраам в праве роптать?<br /><br />‹…›<br />Повеление Божие тем труднее было исполнить Аврааму, что оно наносило удар самым важнейшим его привязанностям, самым справедливым надеждам: потому-то Священное Писание и превозносит похвалами веру и мужество Авраама. <i>Он помыслил</i>, — пишет Ап. Павел к Евреям, - <i>яко и из мертвых воскресить силен есть Бог</i>».(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо он думал, что Бог силен и из мертвых воскресить, почему и получил его в предзнаменование.</span></span>Евр. 11:19</a>), и скорее сделает чудо, нежели не исполнит Своего Обещания. Авраам в этом случае явился более Ангелом, нежели человеком, и благодать в нем совершенно восторжествовала над естеством. Он жил верой и умел, когда нужно, налагать молчание на разум, чтоб слушать только одной веры. «<i>Праведник</i>, — говорит Бл. Августин, — <i>приемлет глас Божий, как гром с небеси, и, когда ему глаголет Господь, он не умствует, а повинуется</i>».(De civit. Dei lib. XVI cap. XXXII)<br /><br />Есть разительное отношение между жертвой Исаака и жертвой Иисуса Христа. И тот и Другой принесены Богу в жертву на горе, и даже, по мнению некоторых из Св. Отцов, Исаак был приносим в жертву на Голгофе - там же, где через две тысячи лет был распят Иисус Христос. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=22&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=22&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>