<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>...и был облечен в «<b>подир</b>» – длинную одежду иудейских первосвященников, был, подобно царям, препоясан по персям золотым поясом. Этими чертами указывается на первосвященническое и царское достоинство Явившегося.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Видех посреде седми светильников</b> (вернее — cвешников), <b>подобна Сыну Человеческому</b>. По данному ниже изъяснению (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Тайна семи звезд, которые ты видел в деснице Моей, и семи золотых светильников <i>есть сия</i>: семь звезд суть Ангелы семи церквей; а семь светильников, которые ты видел, суть семь церквей.</span></span>Откр. 1:20</a>), семь светильников означают семь Церквей. Церкви эти служили в то время местом, где наиболее сиял свет учения Христова. Образ взят от семисвящника скунии, который стоял перед завесою прямо против ковчега Завета, служившего Престолом Бога. Название Сына Человеческого, прилагаемое евреями к Мессии, было по-преимуществу употребляемо Иисусом Христом во время Его земной жизни. Апостол здесь называет Его подобным Сыну Человеческому, показывая этим осторожность, с которою он признавал в явившемся Сына Божия. Явившийся Иоанну был облечён в подир, длинную, спускающуюся до ног одежду древних первосвященников и царей; здесь же, по своей белизне и другим свойствам, соответствовавшую исключительно царской одежде. Одной из таких принадлежностей является золотой пояс, которым был препоясан явившийся при сосцах, то есть на груди, а не о чреслах, как опоясываются обыкновенные мужи. Образ явления Сына Человеческого Иоанну сходен с явлением Его Даниилу (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Видел я, наконец, что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна; престол Его - как пламя огня, колеса Его - пылающий огонь.</span></span>Дан. 7:9</a>, 13). Все черты этого образа выражают свет и славу Божию.<br />   </div></p></div>