<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Ноги Его были подобны халколивану, как раскаленные в печи. «<b>Халколиван</b>» – это драгоценный металлический сплав с огненно-красным или золотисто-желтым блеском. По некоторым толкованиям, халк – это медь и знаменует человеческую природу во Иисусе Христе, а ливан, как благоуханный фимиам – природу Божественную. «<b>И голос Его как шум вод многих»</b>, то есть голос Его подобен голосу грозного судии, поражающему трепетом смятенные души судимых человеков. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Слово «<b>хал-коливан</b>» можно перевести как «ливанская благоухающая медь». Христос имеет две природы: ладан — это образ Его Божественной природы, а медь — образ природы человеческой. Поэтому и сказано, что ноги его подобны халколивану.<br /><br />«<b>И голос Его, как шум вод многих</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и ноги Его подобны халколивану, как раскаленные в печи, и голос Его, как шум вод многих.</span></span>Откр. 1:15</a>). Многие воды — это образ Святого Духа. Голос Его — это могущественный голос великого шума, омывающий множество людей. Во время Таинства Крещения голос Божий омывает крещаемых.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Нозе его подобии халколивану</b>. Некоторые думают, что так называлась текущая медь (в расплавленном состоянии), так как при описании халколивана (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тело его - как топаз, лице его - как вид молнии; очи его - как горящие светильники, руки его и ноги его по виду - как блестящая медь, и глас речей его - как голос множества людей.</span></span>Дан. 10:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а ноги их - ноги прямые, и ступни ног их - как ступня ноги у тельца, и сверкали, как блестящая медь.</span></span>Иез. 1:7</a>, 27; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и ты, сын человеческий, [скажи]: так говорит Господь Бог; земле Израилевой конец, - конец пришел на четыре края земли.</span></span>Иез. 7:2</a>) всегда обращается внимание на чрезвычайный блеск и яркость издаваемого этим металлом света в расплавленном и раскалённом состоянии.<br />    </div></p></div>