<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Апостол Иоанн, ближайший ученик Христа, увидев Господа, падает, как мертвый, от созерцания Его славы и Его могущества. Христос кладет на него руку, вливая в него силу. Его же руки вылепили первого человека, и эти же руки дают силу стоять перед лицом Бога. Итак, перед лицом Бога могут стоять только те, на ком лежит рука Божия. Христос первым делом избавляет человека от страха, от бессмысленной паники, потому что Господу нужны ясный ум, ясная воля и ясные чувства человека. <br />«<b>Я есмь Первый и Последний, и живый; и был мертв, и се, жив во веки веков, аминь</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И когда я увидел Его, то пал к ногам Его, как мертвый. И Он положил на меня десницу Свою и сказал мне: не бойся; Я есмь Первый и Последний,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и живый; и был мертв, и се, жив во веки веков, аминь; и имею ключи ада и смерти.</span></span>Откр. 1:17-18</a>). Господь был в начале мира, будет в конце и сейчас существует. И эти слова Иисуса обращены к тем, кто думает, что Господь их забыл. Христос напоминает, что Он источник жизни для всех. Слова Господа «<i>Я был мертв</i>» значат, что Он подвергся телесной смерти, признаком чего служат следы страстей (страданий) на Его руках и ногах. А слова «<i>и се, жив во веки веков, аминь</i>» означают, что Господь воскрес, чтобы никогда не умирать, и что мы воскреснем точно так же. <br />«<b>Имею ключи ада и смерти</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и живый; и был мертв, и се, жив во веки веков, аминь; и имею ключи ада и смерти.</span></span>Откр. 1:18</a>). У Христа в руке два ключа: ключ ада и ключ смерти. Сначала Он отворил двери ада, куда можно было только войти, но выйти оттуда нельзя было, и освободил души праведников, скончавшихся еще до Его пришествия в мир. А затем Господь еще и смерть преодолел Воскресением.</div></p>