<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b> «Иоанн седмим церквам, яже суть во Асии»</b> – число семь берется обычно для выражения полноты. Св. Иоанн обращается здесь только к семи церквам, с которыми он, как живший в Ефесе, находился в особенно близких и частых сношениях, но в лице этих семи он обращается вместе с тем ко всей христианской Церкви в целом. <b>«От семи духов, иже пред престолом Его суть» </b> – под этими <b>«семью духами</b>» естественнее всего понимать семь главных Ангелов, о которых говорится в (<a href="/bible-index/bible/?b=170&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я - Рафаил, один из семи святых Ангелов, которые возносят молитвы святых и восходят пред славу Святаго.</span></span>Тов. 12:15</a>). Св. Андрей Кесарийский, впрочем, понимает под ними ангелов, управляющих семью церквами. Многие же толковники понимают под этим выражением Самого Духа Святого, проявляющего Себя в семи главных дарах: дух страха Божия, дух познания, дух силы, дух света, дух разумения, дух мудрости, дух Господень, или дар благочестия и вдохновения в высшей степени (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.</span></span>Ис. 11:1-3</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1127">Глубоковский Н.Н. проф.</a><div>В своих семи посланиях к малоазийским церквам* тайнозритель показывает их фактическое состояние в существенных дефектах и обязательных идеалах, а этим самым устанавливает <i>основные начала истины христианской жизни и ее нормального исторического развития.</i><br /><br />Названы семь церквей, потом точно поименованные (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> то, что видишь, напиши в книгу и пошли церквам, находящимся в Асии: в Ефес, и в Смирну, и в Пергам, и в Фиатиру, и в Сардис, и в Филадельфию, и в Лаодикию.</span></span>Откр. 1:11</a>) и фактически адресуемые (гл. 2-3), но мы уже упоминали, что они служат для Апокалиптика лишь конкретными точками отправления и являются символическими**. Знаменательно, что сначала отмечается лишь голая цифра, но она не могла быть напрасной и случайной и должна заключать что-то сама в себе. Но семь — чуть ли не самое излюбленное число Апокалиптика (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иоанн семи церквам, находящимся в Асии: благодать вам и мир от Того, Который есть и был и грядет, и от семи духов, находящихся перед престолом Его,</span></span>Откр. 1:4</a>, 13, 16, 20; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И я видел семь Ангелов, которые стояли пред Богом; и дано им семь труб.</span></span>Откр. 8:2</a>, 6; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И стал я на песке морском, и увидел выходящего из моря зверя с семью головами и десятью рогами: на рогах его было десять диадим, а на головах его имена богохульные.</span></span>Откр. 13:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И увидел я иное знамение на небе, великое и чудное: семь Ангелов, имеющих семь последних язв, которыми оканчивалась ярость Божия.</span></span>Откр. 15:1</a>, 6, 7, 8; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=16&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И услышал я из храма громкий голос, говорящий семи Ангелам: идите и вылейте семь чаш гнева Божия на землю.</span></span>Откр. 16:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И пришел ко мне один из семи Ангелов, у которых было семь чаш, наполненных семью последними язвами, и сказал мне: пойди, я покажу тебе жену, невесту Агнца.</span></span>Откр. 21:9</a>, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И видел я в деснице у Сидящего на престоле книгу, написанную внутри и отвне, запечатанную семью печатями.</span></span>Откр. 5:1</a>, 6; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришел один из семи Ангелов, имеющих семь чаш, и, говоря со мною, сказал мне: подойди, я покажу тебе суд над великою <br />блудницею, сидящею на водах многих;</span></span>Откр. 17:1</a>, 3, 7, 9, 10, 11) и везде означает у него законченность и совершенство того или иного характера. Посему и в семичленном сборнике апокалиптических писем мы обязаны усматривать законченное выражение известной истины с рззных сторон и точек зрения. В каждом из них надо видеть частичное Откровение этой истины, которая, в совокупности всех посланий, имеет найти целостную обрисовку, для чего важны не историко-археологические примеры, а вдохновляющие и проникающие идеи.<br /><br />* Для них см. на русском языке магистерскую диссертацию Доцента Московской Духовной Академии А. А. Жданова Откровение Господа о семи Асийских церквах. Опыт изъяснения первых трех глав Апокалипсиса. Москва, 1891.<br />**Ср. R.H.Charles: A commentary on the Revelation of St. John. I, p.142, 348</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Семь Церквей в Асии (в римской провинции Малой Азии) находились на терри­тории современной Турции, но по Преданию, они явля­лись олицетворением всей Вселенской Церкви, которая получает откровение Божие.<a href="#676679_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Семь — это символ полноты мира, и Иоанн Богослов обращается к семи Церквам, то есть к полноте всей Церкви.<br /><br />Откровение является проявлением благодати Божией, преподнесением людям от Бога незаслуженного дара, который примиряет Его с ними. Существует норма, соглас­но которой толковать Писание могут только те, кто уча­ствует в Святом Причастии — в Таинстве будущей жизни.<a href="#676679_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> По Уставу Церкви Откровение Иоанна Богослова читает­ся Великим постом и в день памяти Иоанна Богослова.<a href="#676679_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a><br /><br />«<b>Благодать вам и мир от Того, Кто есть Сущий и Был и Приходящий</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иоанн семи церквам, находящимся в Асии: благодать вам и мир от Того, Который есть и был и грядет, и от семи духов, находящихся перед престолом Его,</span></span>Откр. 1:4</a>). В русском языке дан не совсем точный перевод этих слов (Благодать вам и мир от Того, Который есть и был и грядет), в греческом оригинале гово­рится: «<i>Благодать вам и мир от Сущего и Бывшего и Прихо­дящего</i>». Одно из употребляемых в Священном Писании имен Христа — Сущий, что значит Существующий Сам из Себя, Тот, Кто не имеет нужды ни в ком другом. Бог не нуждается ни в чем, Он вездесущ, Он Сам в Себе имеет источник бытия. Поэтому Он и открылся Моисею у Нео­палимой Купины как раз с этим именем: «<i>Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущи</i>й [Иегова] <i>послал меня к вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог сказал Моисею: Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущий [Иегова] послал меня к вам.</span></span>Исх. 3:14</a>). Многие сектанты, напри­мер «Свидетели Иеговы», искажают это имя Божие: они произносят его как «Иегова», а правильно произносить «Яхве» — Сущий.<br /><br />Важно понимать это и так: Бог царит над всеми време­нами мира, Он господствует над всеми царствами мира, все находится в Его могущественной власти и ничто не усколь­знет от Его руки. Он — Сущий всегда и во все времена: и в прошлом, и в настоящем, и в будущем. Имя Бога — Яхве — переводится шестнадцатью разными способами. Основ­ной перевод этого слова — «<i>Сущий</i>», то есть Бог тем самым говорит людям: «Когда вы станете стариками, Я останусь тем же — Владыкой мира». Другие переводы имени Бога Яхве такие: «Дающий дыхание», «Оживляющий», «Влады­ка истории», «Владыка мира» и т. д. И сказано, что от Него исходит благодать и мир, от Того, Кто был, Кто есть и гря­дет. Отец приходит к нам через Сына Своего, и через Сына мы имеем возможность подняться к Отцу.<br /><br />И благословение «<b>от семи духов, находящихся перед пре­столом Его</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иоанн семи церквам, находящимся в Асии: благодать вам и мир от Того, Который есть и был и грядет, и от семи духов, находящихся перед престолом Его,</span></span>Откр. 1:4</a>). Семь духов — это благодать, данная семи Церквам. Ведь семь даров Святого Духа — это полно­та даров Божиих, поэтому благодать мира от Бога и назы­вается «семь даров Святого Духа». Эти дары таковы: дух премудрости и разума, совета и крепости, ведения и бла­гочестия и страха Божиего. Обратите внимание: здесь ста­новится заметна прямая связь между престолом Божиим и миром, так как семь духов от престола Божиего исходят в мир и среди нас пребывают. Все крещеные люди запечат­лены Духом Святым в момент Миропомазания: в Таинстве каждый христианин рождается от Святого Духа и получа­ет дар Его в своем сердце, через веру во Христа Искупи­теля, Источника благодати и мира, Свидетеля. Свидетеля чего? Во-первых, Иисус Христос — Свидетель тайны Бога, внутренней жизни Бога; Он является в этот мир и откры­вает тайны Творца, свидетельствует нам об Отце в наших душах. Во-вторых, Христос — Свидетель и всех наших дел: все наши поступки Он знает и видит все, что с нами про­исходит. В-третьих, Христос еще является Свидетелем потому, что сделался Первомучеником, в Нем — торжество и слава всех мучеников. Ведь слово «мученик» в переводе с греческого (μάρτυς) — «свидетель».<br /><br />Но величайшее Его свидетельство — это Крест. Его мы носим на груди как свидетельство исключительной, величайшей любви. Это и есть то доброе исповедание, о котором говорит апостол Павел в Послании к Тимофею, доказательство послушания и верности Отцу Своему даже до смерти: «<i>Подвизайся добрым подвигом веры, держись веч­ной жизни, к которой ты и призван, и исповедал доброе испо­ведание перед многими свидетелями. Пред Богом, все животво­рящим, и пред Христом Иисусом, Который засвидетельствовал пред Понтием Пилатом доброе исповедание, завещеваю тебе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Подвизайся добрым подвигом веры, держись вечной жизни, к которой ты и призван, и исповедал доброе исповедание перед многими свидетелями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пред Богом, все животворящим, и пред Христом Иисусом, Который засвидетельствовал пред Понтием Пилатом доброе исповедание, завещеваю тебе</span></span>1 Тим. 6:12-13</a>). Таким образом, Крест Христов — это сви­детельство Свидетеля, говорящее о том, что Сын до конца покорен Отцу. И мы, будучи покорны Сыну, будем покор­ны и Отцу — до конца.<br /><br />Таким образом, Святая Троица раскрывается нам как Бог Отец, Бог Святой Дух и Бог Сын. Иоанн Богослов показывает, что Отец равен Сыну и Святому Духу — все три Личности Троицы равны между собой, потому что бес­конечность не может уменьшаться.<br /><br />Следующее имя Иисуса Христа — Верный («Πιστός» по -гречески), то есть Единственный, Кто никогда не под­водит! Как говорит Писание: «<i>Блажен, кому помощник Бог Иаковлев, у кого надежда на Господа Бога его, сотворившего небо и землю, море и все, что в них, вечно хранящего верность</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=145&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блажен, кому помощник Бог Иаковлев, у кого надежда на Господа Бога его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> сотворившего небо и землю, море и все, что в них, вечно хранящего верность,</span></span>Пс. 145:5-6</a>). И вот единственным Верным и никогда не Подводящим является Иисус Христос, так что люди, которые надеются на Него, никогда не разочаруют­ся. Итак, благодать и мир даются нам от Того, Кто всег­да верен Отцу и верен тем, кто доверился Ему. На Литур­гии все православные христиане называются верными. То есть нам дается имя Иисуса Христа, потому что мы должны стать подобными Ему, должны раскрыться для Него, должны Его верностью укрепляться и сами посте­пенно становиться непоколебимыми. Ведь мы с вами в Причастии пьем Его Кровь и едим Его Плоть, поэтому душа Христа в этот момент в буквальном смысле соединя­ется с нашими душами.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="676679_1" class="note-item" href="#676679_1">1</a> У Православной Церкви нет своей точки зрения ни на один вопрос, она обходится мнением Господа Бога.<br /></li><li><a id="676679_2" class="note-item" href="#676679_2">2</a> Поскольку человеку свойственно ошибаться, то необхо­димо наше личное понимание проверять Преданием Церкви, в том числе — святоотеческим наследием. Вообще же, толковать Священное Писание могут только специалисты, обладающие разносторонними знаниями, — экзегеты. Экзегетика (от греч. έξηγητνκος — объясняющий) — специальная богословская дисци­плина, занимающаяся разъяснением смысла Священного Писа­ния (содержание текста и возможные варианты его толкова­ния). — Ред.<br /><br /></li><li><a id="676679_3" class="note-item" href="#676679_3">3</a> В древности Откровение Иоанна Богослова хотя и чита­лось в православных храмах, но являлось не частью уставно­го богослужения, а назидательным чтением. В некоторых изда­ниях Типикона можно найти указание на чтение Откровения Иоанна Богослова за всенощным бдением, после благослове­ния хлебов, в период после Недели всех святых (глава 2). Но в наше время подобное чтение ушло из повседневной богослу­жебной практики. — Ред.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1238">Жданов А.А.</a><div>Вступление к книге Откровения, имеющей литературную форму послания (ср. Откр. 1 и <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Благодать Господа нашего Иисуса Христа со всеми вами. Аминь.</span></span>Откр. 22:21</a>), состоит из двух частей: 1) приветствия писателя семи Церквам, удостоенным Божественного откровения (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иоанн семи церквам, находящимся в Асии: благодать вам и мир от Того, Который есть и был и грядет, и от семи духов, находящихся перед престолом Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и от Иисуса Христа, Который есть свидетель верный, первенец из мертвых и владыка царей земных. Ему, возлюбившему нас и омывшему нас от грехов наших Кровию Своею</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и соделавшему нас царями и священниками Богу и Отцу Своему, слава и держава во веки веков, аминь.</span></span>Откр. 1:4—6</a>) и 2) указания на главное, основное событие Откровения, подтверждаемое в его непреложной истинности торжественною клятвой Самого Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Се, грядет с облаками, и узрит Его всякое око и те, которые пронзили Его; и возрыдают пред Ним все племена земные. Ей, аминь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Я есмь Альфа и Омега, начало и конец, говорит Господь, Который есть и был и грядет, Вседержитель.</span></span>Откр. 1:7—8</a>).<br /> 1) Приветствие тайнозрителя семи Азийским Церквам (поименованным ниже в одиннадцатом стихе) содержит в себе все обычные части апостольских приветствий, употребительных в посланиях: а) имя писателя (Ιωάννης), б) кому назначается послание (адресат: ταΐς επτά έκκλησίαις и проч.), в) молитвенное пожелание духовных благ свыше (χάρις ϋμΐν και ειρήνη и далее) и г) благодарение или славословие (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и соделавшему нас царями и священниками Богу и Отцу Своему, слава и держава во веки веков, аминь.</span></span>Откр. 1:6</a>).<br /> в) Благословение: «благодать вам и мир». Пожелание мира было обычным общественным приветствием у иудеев времен Христа и позже. Господь Иисус Христос как израильтянин по плоти Сам пользовался этим приветствием (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Когда они говорили о сем, Сам Иисус стал посреди них и сказал им: мир вам.</span></span>Лк. 24:36</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> В тот же первый день недели вечером, когда двери дома, где собирались ученики Его, были заперты из опасения от Иудеев, пришел Иисус, и стал посреди, и говорит им: мир вам!</span></span>Ин. 20:19</a>, 26) по отношению к ученикам Своим и им заповедал его, когда посылал их на проповедь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а входя в дом, приветствуйте его, говоря: мир дому сему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и если дом будет достоин, то мир ваш придет на него; если же не будет достоин, то мир ваш к вам возвратится.</span></span>Мф. 10:12—13</a>).<br /> Так как истинный мир, внутренний и внешний, есть дар Божественной благодати (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Благодать Господа нашего Иисуса Христа со всеми вами. Аминь.</span></span>Откр. 22:21</a>), то в апостольских приветствиях χάρις (благодать) предшествует ειρήνη (мир) как его источник.<br /> Благодать и дары ее, молитвенно испрашиваемые апостолом семи Церквам, проистекают «от сущаго, и иже бе, и грядущаго». Всю фразу можно передать так: благодать вам и мир от Того, Кто носит имя Сый, и Иже бе, и Грядый.<br /> По истолкованию Андрея, Арефы и Икумения, «от Сущаго» и проч. равносильно — от Триипостасного Бога, именно: ό ών есть Отец, глаголавший к Моисею έγώ εΐμι ό ών (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог сказал Моисею: Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущий [Иегова] послал меня к вам.</span></span>Исх. 3:14</a>); ό ην — Христос Бог Слово, ό ην προς τον Θεόν (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>); ό ερχόμενος — Дух Святой, нисходящий на чад Церкви во святом крещении. В толковании Андрея сохранилось мнение св.Григория Богослова, который разумел под ό ών и прочим Сына. Арефа и Икумений предлагают и другое толкование: «Может быть, не безосновательно, — говорят они, — прилагать ό ών и прочее к Отцу, потому что Он содержит в Себе начало, средину и конец всего сущего». Последнее толкование заслуживает предпочтения.<br /> Сопоставление судеб ветхого и нового Израиля (иудейской, национальной, и христианской, всемирной, теократии) показывает, что имя Иеговы, изъясняемое выражением «<i>сый, и иже бе, и грядый</i>», — имя, которое Сам Бог назвал «<i>именем Своим навеки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал еще Бог Моисею: так скажи сынам Израилевым: Господь, Бог отцов ваших, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова послал меня к вам. Вот имя Мое на веки, и памятование о Мне из рода в род.</span></span>Исх. 3:15</a>), имеет глубокое соотношение с содержанием книги судеб нового Израиля и вполне уместно вначале ее точно так же, как в начале истории ветхозаветной теократии. Мысль об Иегове, вечном и неизменяемом Духе, Который царит над возникающими и исчезающими явлениями истории мира и человечества, во всемогущей деснице Своей содержит будущую судьбу всего мироздания, — эта мысль есть источник непоколебимого упования для верующих, приемлющих откровение, и постоянного страха для врагов Христа и основанной Им Церкви.<br /><i>«Откровение Господа о семи Азийских Церквах». «Чтения в обществе любителей духовного просвещения», 1890</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>В ст. 4 снова выступает на сцену чтец. Он зачитывает адрес «послания» по принятому образцу, установившемуся в Церкви благодаря посланиям апостола Павла. Образец таков: кто пишет? кому пишет? и приветствие адресату в форме «Благодать вам и мир от…». Поскольку мы с вами уже достаточно долго изучали многие послания Павла, не станем повторяться и говорить об этой форме, в том числе о том, как античное приветствие «Радуйся» превратилось у Павла (и здесь у Иоанна) в <b>«Благодать и мир».</b><br />Итак, Иоанн пишет семи церквам в Асии. Предполагается, что христиане этих церквей в Римской провинции Асия хорошо знакомы с Иоанном, Поэтому он себя не представляет, скажем, Апостолом. Ему не нужно утверждать свой авторитет. Кроме того, он не называет себя Апостолом, т.к. в прямом смысле таковым и не являлся. Ведь апостольскую миссию в этой провинции уже исполнил Павел. Авторитет Иоанна как пророка достаточно удостоверяется тем, что он получает задание написать все это непосредственно от Иисуса Христа (1,9-20).<br />Церкви в семи городах Асии символизируют всю Церковь Малой Азии, более того, всю Вселенскую Церковь. Апокалипсис – не просто окружное послание, но Вселенское послание. Об этом говорит не только число 7, но и самосознание автора. В 22,18 Иоанн предполагает, что его писание услышит всякий христианин. В 1,11 называются эти 7 церквей в 7-и городах, расположенных по кольцевой дороге, начинающейся в столице Ефесе. Главы 2 и 3 показывают, что Иоанн прекрасно знал ситуацию каждой из этих церквей.<br /><b>«Благодать и мир» </b>посылаются читателям от Бога, Который есть источник того и другого, и Который представлен здесь в очень необычной трехчастной форме: от Бога Отца, от семи духов перед Его престолом и от Иисуса Христа. Вполне аргументированно многие комментаторы усматривают здесь непривычное для нас указание на троичность Бога. Разумеется, Иоанн, живший более чем за два столетия до I и II Вселенских соборов, до всех долгих дискуссий святых отцов о Боге Троице, не мог еще пользоваться понятиями и терминологией IV века. Кроме того, язык Иоанна особенный, образный, не скованный строгой богословской терминологией. Поэтому и упоминание Бога Троицы у него могло быть так необычно сформулировано.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />здесь надо сказать о необычной грамматике в стихах 4-5. Дело в том, что здесь не соблюдены элементарные правила склонения. «Благодать вам и мир от…», – далее должны следовать имена в родительном падеже. Но они стоят в именительном падеже. Если переводить на русский язык в той грамматической форме, в какой все это написано по-гречески, то выглядеть эти стихи будут следующим образом: «Благодать вам и мир от (он) Сущий и (он) был и (он) грядущий… и от Иисуса Христа, (он) свидетель, (он) верный, (он) перворожденный мертвых и (он) начальник царей земли». Все, отмеченное местоимением (он), стоит с определенным артиклем мужского рода в именительном падеже. В эпоху Возрождения, т.е. в конце XV – начале XVI века, когда гуманисты стали основательно изучать Священное Писание, считалось, что Иоанн плохо владел греческим языком, если делал такие непростительные ошибки в грамматике. Но это не так. Иоанн очень хорошо владел греческим. Но грамматика для него была одним из подручных средств богословия. Иоанн был строгим монотеистом. И для того, чтобы продемонстрировать неизменность и независимость Бога, он даже Его имя не изменяет по падежам. Бог не зависит ни от чего, в том числе от склонения существительных. Такие грамматические «погрешности» в Апокалипсисе повторяются всегда преднамеренно, обращая внимание читателя на богословский смысл того или иного высказывания. <br /></div><br />Итак, в Апокалипсисе Имя интерпретировано как <b>«Сущий и был и грядущий»</b>. Сравним с иудейской интерпретацией: «Я есмь и был и будет». Совпадение в том, что Иоанн тоже отдает предпочтение настоящему времени («Сущий» = «есмь»). Но отличие в том, что Иоанн в третьем члене формулы употребляет не будущее время глагола «быть», но причастие настоящего времени от глагола «приходить» (по-славянски «грядущий», по-русски «приходящий»). Конечно, и в греческом языке, как и в русском, английском и проч., это причастие «грядущий», «coming» фактически синоним «будущему». Но Иоанн специально заменяет глагол и вместо «будущий» ставит <b>«грядущий, приходящий»</b>. Он делает это, чтобы показать, что речь идет не просто о будущем существовании Бога, но о Его пришествии в мир для Суда и спасения. При этом Иоанн помнит о тех местах Ветхого Завета, которые говорят об этом «пришествии». Таких мест очень много. Например, Ис 40,10: <i>«Вот, Господь Бог грядет с силою, и мышца Его со властью. Вот, награда Его с Ним, и воздаяние его перед лицом Его»</i>. С самого начала христиане относили это пришествие Бога к парусии («второму пришествию», как у нас принято говорить) Иисуса Христа.<br /><br />В Книге Откровения этот момент не просто статического философско-богословского «существования», но динамического жизненного «присутствия» в образе <b>«пришествия»</b> подчеркнут еще числовой игрой. Дело в том, что разбираемое нами именование Бога с некоторыми вариациями встречается в книге 5 раз:<br /><br />1,4: Сущий и был и грядущий;<br /><br />1,8: Сущий и был и грядущий;<br /><br />4,8: Сущий и был и грядущий;<br /><br />11,17: Сущий и был;<br /><br />16,5: Сущий и был. <br /><br />Т.е. форма с тремя временами встречается трижды, а с двумя временами дважды (11,17 цитирую по Критическому тексту, а не по Синодальному переводу). В 11,17 и 16,5 отсутствует третий член, ибо видение Иоанна там указывает на уже свершившееся пришествие Бога. Оно в главах 11 и 16 уже не в будущем. И гимны, звучащие там, прославляют Бога за осуществление Его спасительного пришествия: <i>«Благодарим Тебя, Господи Боже Вседержитель, Который еси и был, что Ты принял силу Твою великую и воцарился»</i> (11,17). Пришествие Бога равнозначно наступлению Его спасительного Царствия.<br />Так Иоанн толкует Божественное Имя динамично, как указание не на Его трансцендентную вечность без отношения к миру, но как Его вечность в отношениях с миром, Так библейский Бог приходит к Своему творению. Это толкование прекрасно согласуется со смыслом сказанного в <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог сказал Моисею: Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущий [Иегова] послал меня к вам.</span></span>Исх 3:14</a>, где Бог говорит о Себе не в терминах философских абстракций («Сущий»), но словами Своего участия в истории, присутствия со Своим народом («Присутствующий»). Иоанн развивает эту древнюю израильскую веру в Бога истории Его народа в эсхатологическую веру в Бога Конца, приведения всего и всех к совершенству в вечном будущем. В этом замечательная богословская заслуга книги Апокалипсис. Удивительно, как в одном только первом встретившимся нам в первых строках книги необычном выражении мы обнаружили такую глубину богословской мысли. А сколько таких необычных выражений и образов содержит эта книга!<br />В этой формуле Имени Божия у Иоанна содержится большое утешение подвергаемым гонениям христианам времени правления императора Домициана. Бог в настоящее время с ними, как в прошлом Он был с Израилем на всех невероятно трудных путях его. То же гарантировано и для будущего. Бог и в будущем будет с христианами, Его народом. Он приходит к ним. Он не отделяет Себя от Своих, если они не отворачиваются от Него. Бог приходит к христианам, которым предстоят великие испытания. Вопреки всей видимости он не оставляет их, не бросает их на произвол судьбы. Это христиане должны знать с самого начала: Бог дает им Свою благодать и Свой мир.<br />Благословение исходит также <b>«от семи духов, находящихся перед престолом Его»</b>. Эти семь духов, как правило, толкуются как символическое обозначение Святого Духа. Таким образом, учитывая, что далее благословение исходит также от Иисуса Христа, Сына Божия, Иоанн здесь упоминает Бога в Его троичности. Разумеется, ему еще были не известны великие богословские дискуссии по этому вопросу, приведшие к созыву I Вселенского собора в Никее в 325 году. Ему еще не были ведомы богословские термины, выработанные в святоотеческий период церковной истории. Тем удивительнее, что он здесь, возможно, в своей своеобразной манере предрекает христианское учение о Боге Троице.<br />Правда, следует сказать, что далеко не все в 7-и духах видят символическое обозначение Духа Божия. Многие видят здесь 7 вестников Бога. Число 7 указывает в таком случае на 7 архангелов из <a href="/bible-index/bible/?b=170&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я - Рафаил, один из семи святых Ангелов, которые возносят молитвы святых и восходят пред славу Святаго.</span></span>Тов 12:15</a>. Но скорее символическое число 7 обозначает полноту всех существ, находящихся на службе у Бога (<i>«служебные духи»</i>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр 1:14</a>).<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Апокалипсис." Беседы на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Иоанн седмим Церквам, яже суть во Асии</b>. Откровение предназначалось для всех Христиан, но Иоанн обращается только к семи Церквам, как находившимся в ближайшем отношении к нему; от них должно было перейти это слово ко всей Церкви. Седмеричное число здесь избрано как совершеннейшее. [Асия — Малая Азия, или та часть, которая у Римлян называлась Asia Proconsularis. Благодать вам и мир от Сущего. Такие же благопожелания мы встречаем в Посланиях Апостола Павла. Сходство приветствий должно было показать единство учения обоих Апостолов. Благодать и мир посылаются от Бога, Который здесь называется ό ών και ό ήν και ό ερχόμενος. Это имя, как перевод имени Иегова, выражает вечное и самосущее бытие Божие. В подлиннике оно стоит в неизменяемой форме, в Именительном падеже при предлоге από Ερχόμενος ­ Εσόμενος]<br /><b>И от седми духов</b>. Это суть семь верховных ангелов, которые предстоят перед Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=170&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я - Рафаил, один из семи святых Ангелов, которые возносят молитвы святых и восходят пред славу Святаго.</span></span>Тов. 12:15</a>), потому что они иногда называются Посланниками Божиими (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И я взглянул, и вот, посреди престола и четырех животных и посреди старцев стоял Агнец как бы закланный, имеющий семь рогов и семь очей, которые суть семь духов Божиих, посланных во всю землю.</span></span>Откр. 5:6</a>) и прямо ангелами (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И я видел семь Ангелов, которые стояли пред Богом; и дано им семь труб.</span></span>Откр. 8:2</a>); а здесь о них говорится, что они стоят перед престолом Божиим. И потому это не семь даров Святого Духа, как думали некоторые, потому что тогда они были бы на престоле Божием.</div></p></div>