<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b> «Се грядет со облаки, и узрит Его всяко око, и иже Его прободоша, и плач сотворят о Нем вся колена земная» </b>– здесь изображается Второе славное Пришествие Христово в полном согласии с изображением этого пришествия в Евангелиях (Мф. 24) и (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span></span>Мф. 25:31</a>), (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках с силою многою и славою.</span></span>Мк. 13:26</a>), (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=5&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И когда некоторые говорили о храме, что он украшен дорогими камнями и вкладами, Он сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> придут дни, в которые из того, что вы здесь видите, не останется камня на камне; все будет разрушено.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И спросили Его: Учитель! когда же это будет? и какой признак, когда это должно произойти?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он сказал: берегитесь, чтобы вас не ввели в заблуждение, ибо многие придут под именем Моим, говоря, что это Я; и это время близко: не ходите вслед их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же услышите о войнах и смятениях, не ужасайтесь, ибо этому надлежит быть прежде; но не тотчас конец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда сказал им: восстанет народ на народ, и царство на царство;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> будут большие землетрясения по местам, и глады, и моры, и ужасные явления, и великие знамения с неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Прежде же всего того возложат на вас руки и будут гнать <i>вас</i>, предавая в синагоги и в темницы, и поведут пред царей и правителей за имя Мое;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> будет же это вам для свидетельства.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак положите себе на сердце не обдумывать заранее, что отвечать,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо Я дам вам уста и премудрость, которой не возмогут противоречить ни противостоять все, противящиеся вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Преданы также будете и родителями, и братьями, и родственниками, и друзьями, и некоторых из вас умертвят;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и будете ненавидимы всеми за имя Мое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> но и волос с головы вашей не пропадет, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> терпением вашим спасайте души ваши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Когда же увидите Иерусалим, окруженный войсками, тогда знайте, что приблизилось запустение его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы; и кто в городе, выходи из него; и кто в окрестностях, не входи в него,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> потому что это дни отмщения, да исполнится все написанное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе же беременным и питающим сосцами в те дни; ибо великое будет бедствие на земле и гнев на народ сей:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и падут от острия меча, и отведутся в плен во все народы; и Иерусалим будет попираем язычниками, доколе не окончатся времена язычников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И будут знамения в солнце и луне и звездах, а на земле уныние народов и недоумение; и море восшумит и возмутится;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> люди будут издыхать от страха и ожидания <i>бедствий</i>, грядущих на вселенную, ибо силы небесные поколеблются,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и тогда увидят Сына Человеческого, грядущего на облаке с силою и славою великою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же начнет это сбываться, тогда восклонитесь и поднимите головы ваши, потому что приближается избавление ваше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сказал им притчу: посмотрите на смоковницу и на все деревья:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> когда они уже распускаются, то, видя это, знаете сами, что уже близко лето.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Так, и когда вы увидите то сбывающимся, знайте, что близко Царствие Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Истинно говорю вам: не прейдет род сей, как все это будет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Смотрите же за собою, чтобы сердца ваши не отягчались объядением и пьянством и заботами житейскими, и чтобы день тот не постиг вас внезапно,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо он, как сеть, найдет на всех живущих по всему лицу земному;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> итак бодрствуйте на всякое время и молитесь, да сподобитесь избежать всех сих будущих <i>бедствий</i> и предстать пред Сына Человеческого.</span></span>Лк. 21:5-36</a>), (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Также и в другом месте Писание говорит: воззрят на Того, Которого пронзили.</span></span>Ин. 19:37</a>). После приветствия в стихе этом св. Апостол сразу же говорит о Втором Пришествии Христовом и о Страшном Суде для того, чтобы обозначить главную тему своей книги, дабы приготовить читателей к восприятию полученных им о сем великих и страшных откровений. Для подтверждения непреложности и неотвратимости Второго Пришествия и Страшного Суда Божия св. Апостол от себя произносит: «<b>ей, аминь</b>»...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Ему подобает слава и держава; Его увидит всякий глаз и в том числе те, кто пронзил Его. Господь возносился на небо на облаке и грядет Он так же — на облаках бесконечной славы; славы, которая в свое время являлась на горе Синай, потом освящала Скинию Завета, затем была в Храме Соломона, в дальнейшем явила себя на горе Фавор, и, наконец, облако славы взяло Христа на небеса. И это же облако явится во всей полноте сияющей славы, когда Господь придет снова. Почему говорится «с облаками», во множественном числе? Потому что Христос придет с Ангелами и со всеми святыми, потому что и мы будем восхищены на облаках — навстречу Господу, в воздух. И увидит Его всякий глаз — и грешников, и праведников, а те, кто не доживет до этого дня, будут воскрешены в тот час и своими собственными глазами узрят Христа, Грядущего с облаками. Увидят Его все без исключения люди и зарыдают о Нем все племена земли, зарыдают, потому что не признали Его. «<i>Живу Я, говорит Господь, предо Мною преклонится всякое колено, и всякий язык будет исповедовать Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо написано: живу Я, говорит Господь, предо Мною преклонится всякое колено, и всякий язык будет исповедывать Бога.</span></span>Рим. 14:11</a>). Перед именем Иисуса преклонится всякое колено небесных и земных, и преисподних (Ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:10-11</a>). Никто не избежит встречи со Христом, она неотвратима. Христиане будут рыдать от счастья, что наконец-то сбылась их надежда. Хотя многие уже и ждать перестали, как сказано в Евангелии: «<i>И как жених замедлил, то задремали все и уснули</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span></span>Мф. 25:5</a>). Отвергшие же Бога тоже возрыдают, но по иной причине: они поймут, чего лишились, увидят, что сами участвовали в распятии Христа и что уже ничего не исправишь. Они осознают, что Тот, Кого они ненавидели, Кого пронзили, против Кого воевали, Чьих слуг убивали, придет, чтобы судить всех их.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Звучит гимн пророческого характера. Возможно, его пел «хор», но возможно, что этот стих произносил церковный пророк (вспомним, что все чтения и пророчества, собственно, не «произносились», а пелись). Пророческий гимн открывается пророческим же «се». Что это означает по-русски, вряд ли кому-нибудь сейчас понятно. Но в греческом тексте никакого «се» нет. Там, как и во множестве других мест Нового Завета, где в Синодальном переводе стоит это маловразумительное <b>«се»</b>, стоит слово, которое всегда означает, что сейчас последует какое-то Божественное откровение. Буквально переводится: <b>«смотри, гляди!»</b>.<br />Этот гимн состоит из смешанного вольного использования <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span></span>Дан. 7:13</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=10&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А на дом Давида и на жителей Иерусалима изолью дух благодати и умиления, и они воззрят на Него, Которого пронзили, и будут рыдать о Нем, как рыдают об единородном сыне, и скорбеть, как скорбят о первенце.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В тот день поднимется большой плач в Иерусалиме, как плач Гададриммона в долине Мегиддонской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И будет рыдать земля, каждое племя особо: племя дома Давидова особо, и жены их особо; племя дома Нафанова особо, и жены их особо;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> племя дома Левиина особо, и жены их особо; племя Симеоново особо, и жены их особо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Все остальные племена - каждое племя особо, и жены их особо.</span></span>Зах. 12:10-14</a>. Книга пророка Даниила вообще является одним из основных источников апокалиптических образов. В Дан 7,13 сл говорится о том, что в конце веков, после крушения всех боговраждебных «звериных» царств земли, настанет Царствие Божие, которое принесет на землю Мессия = Сын Человеческий: «Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын Человеческий.… И Ему дана власть, слава и царство…». А в таинственном пророчестве Захарии Господь Бог предрекает, что произойдет в судный День Господень: <i>«И будет в тот день, Я истреблю все народы, нападающие на Иерусалим. А на дом Давида и на жителей Иерусалима изолью дух благодати и умиления, и они воззрят на Него, Которого пронзили, и будут рыдать о Нем, как рыдают о единородном сыне, и скорбеть, как скорбят о первенце»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И будет в тот день, Я истреблю все народы, нападающие на Иерусалим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А на дом Давида и на жителей Иерусалима изолью дух благодати и умиления, и они воззрят на Него, Которого пронзили, и будут рыдать о Нем, как рыдают об единородном сыне, и скорбеть, как скорбят о первенце.</span></span>Зах. 12:9-10</a>). Это место с древнейших времен понималось как пророчество о Мессии, о Пастыре народа Божия, Которого этот же народ и <b>«пронзил»</b>. Но в День Господень Он явится как Судия, и пронзившие Его «возрыдают» в раскаянии: они поймут, что действовали себе на погибель. У Захарии далее говорится (13,1), что в тот день «откроется источник», который смоет грех и нечистоту с раскаявшегося народа. <br />На пророческий гимн собравшийся народ снова отвечает утвердительным возгласом, который в нашем переводе тоже звучит хотя и понятно из контекста, но все же маловразумительно: <b>«Ей!»</b>. В оригинале это греческое «Нэ», что означает усиленное утверждение в клятве: «Воистину это так! Да будет так!», что и передается следующим еврейским словом «Аминь».<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Апокалипсис." Беседы на радио «Град Петров»</div></div></p>