<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div> Бог непрестанно покровительствует нам и так любит создание Свое, что промысел Его не только сопутствует нам, но еще непрестанно предваряет нас. Испытавший эту любовь пророк говорит: <i>Бог мой, милующий меня, предварит меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=58&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Бог мой, милующий меня, предварит меня; Бог даст мне смотреть на врагов моих.</span></span>Пс. 58:11</a>).<br /> Если Он видит зародыш доброго расположения в нас, то немедля возбуждает его и всячески содействует возрастанию, ибо говорит: <i>И будет, прежде нежели они воззовут, Я отвечу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И будет, прежде нежели они воззовут, Я отвечу; они еще будут говорить, и Я уже услышу.</span></span>Ис. 65:24</a>), и не только внушает святые желания, но еще устраивает случаи к исполнению их и заблуждающимся указывает спасительный путь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собеседования 13.8. С1. 0512, 13.8.371.18.</i></div><br /><br />* * * <br /><br /> Итак, хотя благодать Божия и произволение человеческое, по-видимому, друг другу противоположны, но оба согласно действуют и для дела спасения нашего равно необходимы, если не хотим отступить от правил истинной веры. Когда Бог видит, что мы хотим склониться к добру, то направляет и укрепляет нашу готовность. <br /> Ибо Он тотчас отвечает на вопль наш: <i>И призови Меня в день скорби; Я избавлю тебя, и ты прославишь Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и призови Меня в день скорби; Я избавлю тебя, и ты прославишь Меня".</span></span>Пс. 49:15</a>). Но если мы не хотим добра, или охладели к нему, то дает нам спасительные советы, через которые доброе расположение образуется или возобновляется.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собеседования 13.12. С1. 0512, 13.11.377.15.</i></div></div></p></div>