<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div> <i>В сердце добром почиет мудрость; и кто боится Бога, тот найдет знание с правдою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Мудрость почиет в сердце разумного, и среди глупых дает знать о себе.</span></span>Притч. 14:33</a>)<a href="#625688_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. А что сказанным порядком надо достигать духовного знания, этому научает и блаженный апостол. Ибо когда он хотел изложить не только перечень всех своих добродетелей, но и порядок их, чтобы показать, какая за какой последует или какая какую порождает, то после перечисления нескольких добродетелей он добавляет, говоря: <i>В бдениях, в постах, в чистоте, в благоразумии, в великодушии, в благости, в Духе Святом, в нелицемерной любви</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> под ударами, в темницах, в изгнаниях, в трудах, в бдениях, в постах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> в чистоте, в благоразумии, в великодушии, в благости, в Духе Святом, в нелицемерной любви,</span></span>2 Кор. 6:5-6</a>). <br /> Этим сочетанием добродетелей, очевидно, он хотел научить, что от бдения и поста надо переходить к чистоте, от чистоты к благоразумию, от благоразумия - к великодушию, от великодушия - к благости, от благости - к Святому Духу, от Святого Духа - к нелицемерной любви. Итак, когда по этому учению, этим порядком будешь достигать духовного знания, то, без сомнения, будешь иметь, как мы сказали, небесплодное, не бездейственное, но живое и плодоносное учение, и семя спасительного слова, которое, когда тобою будет посеяно в сердцах слушателей, последующий обильнейший дождь Святого Духа оплодотворит, и по обетованию пророка: <i>Он даст дождь на семя твое,</i> где бы не посеял на земле, <i>и хлеб плод земли, и он будет обилен и тучен.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собеседования 14.16. С1. 0512, 14.16.421.2.</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="625688_1" class="note-item" href="#625688_1">1</a> Синод, перевод: <i>Мудрость почиет в сердце разумного, и среди глупых дает знать о себе.</i><br /></li></ul></div></div></p></div>