<p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо Бог заповедал: почитай отца и мать; и: злословящий отца или мать смертью да умрет.</span></span>Мф. 15:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почитай отца твоего и мать твою, [чтобы тебе было хорошо и] чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Исх. 20:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=18&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если у кого будет сын буйный и непокорный, неповинующийся голосу отца своего и голосу матери своей, и они наказывали его, но он не слушает их, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> то отец его и мать его пусть возьмут его и приведут его к старейшинам города своего и к воротам своего местопребывания</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и скажут старейшинам города своего: "сей сын наш буен и непокорен, не слушает слов наших, мот и пьяница";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> тогда все жители города его пусть побьют его камнями до смерти; и <i>так</i> истреби зло из среды себя, и все Израильтяне услышат и убоятся.</span></span>Втор. 21:18-21</a>.<br /><i>Дополнение.</i><br />Этот закон был дан в ветхом завете, когда не было особенной рачительности относительно установления наилучшей гражданской жизни, когда было только введение Божества, когда имели место детские повеления, когда – молоко, когда – пестун, когда – светоч, когда – образ и тень. Итак, что мы могли бы сказать относительно тех, которые теперь во время благодати и при истине вещей, также и при столь великом ведении злословят не отца и мать, но самого Бога всяческих? Какое таковых людей будет ждать наказание? Какое взыскание будет достаточно соответствовать степени зла? Какая огненная река, какой неумирающий червь, какая кромешная тьма, какие узы, какой скрежет. какое рыдание? Все мучения, как настоящие, так и будущие, не достаточны для души, находящейся в таком положении, ниспавшей до такой степени порочности. Видов же богохульства много и они различны, вследствие чего необходимо сегодня изложить их, чтоб нам не впасть добровольно ни в какой из таковых, и чтоб не оставить без внимания никого из впадающих в них – ни друга, ни врага. Подлинно нет, нет греха худшего, чем этот, нет даже и равного ему; в нем – умножение зол, в нем – то, чем все приводится в расстройство, и влечет безжалостное наказание и невыносимое мщение. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Слово 2 о судьбе и Провидении</span></div><br />***<br />Если злословящий отца и мать умирает, то очевидно, что благословляющий их будет непременно жить. И если нам необходимо с таким благоговением относиться к нашим родителям по плоти, то со сколь большим благоговением - к родителям духовным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О блаженном Филогонии, TLG 2062.014, 48.749.56-750.1.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=21&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
