<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Гнев истребления — острейшая<i> секира</i>, готовая поразить весь мир. Но если <i>секира уже лежит</i>, то почему не рубит? А если не собиралась рубить, то почему лежит? Потому что деревья<a href="#662268_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> обладают разумом и могут либо приносить добрый плод, либо нет; чтобы, видя секиру, лежащую у своих корней, они устрашились своего искоренения и дали плод. Ведь хотя дурной человек не исправляется и страхом, но добрый погибнет, если не будет иметь страха. Следовательно, хотя в дурных людях угроза гнева не действует, она отделяет добрых от злых. И заметь, что не говорится, что секира лежит для ветвей, чтобы, когда их отрубят, выросли новые, но для корней, чтобы исторгнуть их окончательно. Почему? Потому что пока этот мир был порочен и весь лежал во зле (См. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>), он не приходил к концу, грешники карались, но окончательно не были погублены. Это происходило по двум причинам. Во-первых, людям подобало быть в мире, хотя они и были нечестивы, поскольку и сам мир был нечестив. А во-вторых, пока сохранялся мир, была надежда, что, может быть, от рода неправедных родятся праведные. Ныне же, когда этот мир уже идет к концу, а тот святой уже близко, грешники не караются, а обращаются, по двум причинам: во-первых, уже нельзя ждать когда-либо рождения праведных от родов неправедных; а во-вторых, не подобает, чтобы в том святом мире люди были бы не святы, как написано: <i>Ибо святые будут населять землю, а нечестивые изгонятся из нее </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А кроткие наследуют землю и насладятся множеством мира.</span></span>Пс. 36:11</a>)<a href="#662268_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="662268_1" class="note-item" href="#662268_1">1</a> То есть метафорически люди». - Прим. пер. <br /></li><li><a id="662268_2" class="note-item" href="#662268_2">2</a> В Синод. переводе: А кроткие наследуют землю и насладятся множеством мира. - Прим. пер.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:652</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Секира, [лежащая] при корнях деревьев, указывает на преимущественное право власти Христа. Посечение и сожжение бесплодных деревьев обозначает истребление пагубного вероломства, которому уготован судный огонь.<br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 2.4. SC 254:106.</i></div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Иоанн, видя бесплодность произволения Иудеев, уподобил их бесплодным деревьям, сказав, что при <b>корени</b> их лежит <b>секира</b>, то есть скорое и решительное отделение, производимое Евангелием, которым <b>всяко древо, еже не творит плода добра, бывает посекаемо</b>, а не вырывается с корнем, потому что оставляется природное свойство корней, то есть закон, и к нему прививается народ новый.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письма. Книга. 1. 64. Евлампию</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Несомненно, под этой секирой подразумевается сила божественного слова, поскольку Господь говорит через пророка Иеремию: <i>Слово Мое не подобно ли огню, говорит Господь, и не подобно ли молоту, разбивающему скалу? </i><a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Слово Мое не подобно ли огню, говорит Господь, и не подобно ли молоту, разбивающему скалу?</span></span>Иер. 23:29</a>. Это та секира, которая у самых корней внутренней веры в лесу рода человеческого всегда угрожает суровостью Божьего суда, которая обрекает вечному пламени бесплодные деревья, то есть бесплодных людей, не отягощенных никаким плодом веры. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 11.1 СL. 0218,11.3; CCSL 9А:239</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Секира – это евангельское отсечение, которое отсекает бесплодных в добродетели и вере иудеев от закона, и, однако, не искореняет. Корень их есть закон, к которому вместо них прививаются уверовавшие, а деревья – израильтяне. Устрашив их тем, что они отпадут от рода Авраама, если не будут внимательны, еще более увеличивает страх. Не только, говорит, вы отпадете от этого рода, но, как неисцелимые, будете скоро отсечены от этой жизни и получите наказание в будущей. Секирой он назвал образно смерть; дровами – людей, корнем – жизнь, а огнем – огонь геенны. Некоторые под корнем разумеют самого Авраама, под деревьями – иудеев, происшедших от него, а под топором – Христа, Который должен их отсечь, как остающихся бесплодными для евангельской веры, а принять уверовавших из язычников. Итак, устрашив их надменность и смягчив их крепкие сердца страхом отпадения от рода Авраама, отсечением огнем, затем с большим достоинством вводит речь о Христе, чтобы они бежали навстречу Ему, когда Он явится.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>В Палестине деревья большею частию плодовые (фруктовые). Как деревья вырастил Господь с тем, чтобы они приносили плоды, так и людей создал и возрастил Он для того, чтобы они приносили плоды добродетели. У деревьев есть врожденная Богом сила и способность приносить плоды – иначе Бог и не стал бы требовать от них плодов, и люди имеют способность делать добрые дела – иначе Бог и не обязывал бы нас к добродетели. Деревья, принося плоды, достигают цели своего существования, а не принося их, уклоняются от нее и потому делаются и для других негодными, и сами по себе вялыми и безжизненными; так же и люди. Делая добрые дела, они достигают цели своего бытия, а не делая их или творя только худые дела, они и для Бога делаются негодными плевелами, и сами по себе – вялы и безжизненны по душе и даже по телу, так что никуда не годятся, как только в землю или в огонь.</div></p></div>