<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div>Трактат 32. Что означает «<b>лопата Его в руке Его</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Мф 3:12</a>) и так далее?<br /><br />Поскольку Предтеча, проповедуя о Спасителе, рассказывал, богословствуя о Нем, наряду с прочим, и то, что <b>Он будет крестить</b> приходящих к Нему огнем и Духом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a>) – а «<b>будет крестить</b>» показывает и представляет богатство дара и изобилие благодеяния, потому что Доставляющий искупление и усыновление со всех сторон орошает нас вечнотекущими потоками благодати, – то, сказав об этих спасительных вещах, исполненных великой щедрости по отношению к нам, он, чтобы кто-нибудь не решил, будто желание и сила даровать нам столь великие дары и настолько облагодетельствовать у Спасителя есть, а покарать и наказать виновных и непослушных у Него не остается никакого основания, ради этого прибавил, исправляя их самообман: «<b>Лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое</b>». То есть, что Он не только Благодетель и щедрый Податель благ для пригодных, но и наказывает за беззаконные дела и карает за преступления.<br /><br />Ибо «<b>лопата в руке Его</b>» [сказано] вместо: “Он скор на карательное возмездие за дурные деяния, как и на вознаграждение за добрые, – поэтому сила и власть, отличающая и отделяющая подлежащих каре от достойных благодеяния у Него под рукой и в руках”. Поэтому зерно, которым здесь назван сонм праведных, Он собирает в горние обители, в амбары, «<i>где ни моль, ни ржа не истребляет и где воры не подкапывают и не крадут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> но собирайте себе сокровища на небе, где ни моль, ни ржа не истребляют и где воры не подкапывают и не крадут,</span></span>Мф. 6:20</a>). У кого же прегрешения влекут за собой нераскаянное прибавление зла, тех Он отошлет в огонь неугасающий, исполняющий над ними нескончаемую кару. И лопата в Его руке правильно намекает на быстроту и готовность – ведь Он отделяет худших от лучших не длительным изучением и исследованием помыслов, но сразу и незамедлительно отсекает спасенную часть от наказуемых. Ибо [как только] Он пожелал, следует разделение, совершается суд, и с ним совершается карательное возмездие – ведь пред Богом все мгновенно. Потому что карательное действие и возмездие есть тоже помощник и слуга Божиих приговоров, как и высшее воздаяние награды, через которое нам достается лучшее.<br /><br />Однако зерном Священные Речения называют тех, кто, сохранив изначальное благородство, соблюли до самого плодоношения неподдельность и чистоту брошенного Богом в естество родоначального и спасительного семени; а соломой и пищей огня – тех, у кого приросшая примесь плевелов задушила духовный посев и сделала его бесплодным, и чаемую зрелость плодов отбросила в бесполезный мусор.<br /><br />А «<b>будет крестить Святым Духом и огнем</b>» [сказано] не потому, что две разных по природе вещи составляют одно действие и совершенство крещения (Ведь что еще понадобилось бы там, где действует Дух? И что за добавление восполнило бы место недостающего?), но «<b>огнем</b>» здесь добавлено, чтобы возвестить очистительную силу и действие Духа. Ибо поскольку дарования Всесвятого Духа различны, а к боголепным Его действиям принадлежит и очистительное, уничтожающее худшее, вещество, и у тех, кто этого действия сподобляется, оно переплавляет всю природу целиком, так что уже невозможно спрятаться и утаиться ничему из загрязняющего ее, – вот поэтому, сказав «<b>Духом Святым</b>», он прибавил «<b>и огнем</b>», в смысле Духом Святым, очищающим и истребляющим живущие в нас злые страсти, очищаясь от которых с помощью огненного и резкого, а вместе и переплавляющего действия, мы удостаиваемся святости. «<i>Потому что Бог наш есть огонь поядающий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> потому что Бог наш есть огнь поядающий.</span></span>Евр. 12:29</a>) как всякую прочую тлетворную порочность, так и ту, что проникла и внедрилась в нашу природу от невнимательности.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Амфилохии"</div></div></p>