<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Гумно — это Церковь, а житница — Царствие Небесное, поле же — этот мир. И подобно тому, как хозяин, послав жнецов, собирает на поле колосья, сносит их на гумно, чтобы обмолотить, отвеять и отделить пшеницу от соломы, так и Господь, послав апостолов и других учителей [веры], словно жнецов, пожинает все народы мира и собирает в гумно Церкви. Ибо там мы должны обмолотиться, там должны вывеяться. Ведь подобно тому, как пшеничное зерно, заключенное в оболочку соломы, не выйдет наружу, если его не обмолотить, так и человек, окруженный мирскими трудностями и делами плоти, словно соломой, с трудом высвобождается, если только не испытает притеснения и скорби. И как полное зерно, если его только слегка встряхнуть, сразу выскакивает из колоса наружу, если же оно мелкое, то выходит труднее, а если пустое, то вовсе не выходит и так прирастает к своей соломе, что его выбрасывают вон вместе с соломой; так же и все люди, находящие удовольствие в делах плоти, подобны зернам в соломе. Верный и имеющий в своем сердце благое ядро, как только его чуть встряхнут, устремляется к Богу, отложив все плотское. Если же он не тверд в вере, то высвобождается и приходит к Богу с усилием и большими муками. А тот, кто пуст и вовсе не имеет веры, даже если его сокрушить, останется как пустое зерно и не выйдет из соломы. Так он никогда не освобождается от плотских дел и житейских забот и не приходит к Богу, но утвержденный во зле там и сокрушается, чтобы быть выброшенным вон вместе с неверными, как с соломой. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:655.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Крещеным в Святом Духе предстоит пройти через огонь суда, ибо лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.<br />Лопата необходима для того, чтобы отделять плодоносящих от бесплодных. Пшеница, то есть совершенные плоды верующих, которые будут собраны в житницы, указывает на то, что суд находится во власти Господа. А солома означает ничтожество бесполезных и бесплодных людей, которым предстоит сгореть в судном огне. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 2.466. SC 254:108.</i> <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div>Вопрос. <i>Что обозначает Господь, когда говорит:</i> <b>«У Него лопата в руке Его. Он истребит гумно (ток) свое, и пшеницу соберет в амбар, а плевелы сожжет огнем неугасимым».</b><br /><br />Ответ. Думаю, что лопата – это правый Божий суд, который каждому, судя по тому, что он в Законе Божием сотворил в своем житии, по достоинству, выделяет место. Под гумном разумею собранную отовсюду вселенскую Церковь и воскрешение всех людей из мертвых. На гумне заплесневевшие и вымокшие зерна, развеянные разными ветрами греха, оказавшиеся пустыми и бесплодными, Божий суд, словно лопатой, поручает огню на сожжение вечное. А правильную пшеницу, которая стала пищей ближнему, изобилуя добрым житием, Бог собирает достойным образом в амбар, который один можно назвать Спасением. Он есть воистину наш дом: жизнь - не дом, но, как мне думается, шалаш, дающая тень постройка, которую легко разрушить.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы св. Сильвестра и ответы прп. Антония. Вопрос 209.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Изъявлял ты желание узнать, какова действенность той лопаты, которую употребляет Господь для очищения гумна Своего? Итак, думаю, смысл этого таков: гумном именует Господь вселенскую Церковь, в которую собирает всю жатву человечества, а <b>лопатою</b> называет правдивый Суд, который, определяя приличное каждому место, подобных соломе, то есть слабодушных и колеблемых всяким ветром греха, предаст на сожжение. Тех же, которые отличались чистотою дел и плодами покаяния, Праведный Судия повелевает собрать в житницу, приличную верным и достойным Его труженикам и делателям, именуя ее и спасительною <i>обителию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span></span>Ин. 14:2</a>). Ибо там действительно наша обитель. Настоящая же жизнь – малоценная скиния, за сооружением которой непосредственно следует и разрушение.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письма. Книга. 1. 65. Евлампию</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Этим показывает, что Он будет Судьею и грядущего века. Гумном называет Церковь всей вселенной, в которую Промыслом Божиим собираются все делатели; лопатой же – праведный Его суд, который колеблющихся всяким ветром нечестия, как бы оказавшихся соломою, предаст неугасаемому огню геенны, а тех, которые обладают достоинством добродетелей, соберет в житницу небесных обителей. Теперь, как на гумне, пшеница и солома находятся вместе, но тогда будет великое разделение, когда хлеб нужно будет отнести в житницу. Сказано: <b>в руце Его</b>, потому что Он совершенно приготовлен произвести суд. Обрати внимание на то, что после Крещения Духом Святым и огнем Он очищает гумно Свое, и потому, приняв Крещение, не оставайся в бездействии.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Так, Господи: мир этот – гумно Твое, в котором собраны вместе пшеница и плевелы – добрые и злые люди. По Твоему мановению отделится некогда на этом гумне пшеница от плевел, и Ты возьмешь пшеницу в житницу Свою – праведников в вечные обители небесные, а плевы сожжешь огнем негасающим, то есть грешников повергнешь на вечные мучения адские. В моей воле состоит быть пшеницею или плевелами; я хочу быть пшеницею, но плоть, мир и диавол делают из меня негодные плевелы. О, как я ужасаюсь, Господи, чтобы смерть не нашла во мне плевел и я после смерти не подвергся участи плевел! Потреби во мне, Господи, Творче мой, все худое и негодное, очисти меня и претвори меня – нечистые плевелы – в благоприятную для Тебя пшеницу.</div></p></div>