<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Итак, Иисус для исполнения всех таинств закона, чтобы креститься от Иоанна, приходит из Галилеи на Иордан. Но Иоанн, узнав через Святого Духа своего Господа Бога, даже обувь Которого он недостоин понести, как он говорил, отказывается от исполнения приказания, считая, что не требуется крещение Тому, Кто, как он знал, пришел, чтобы Своим крещением искупить грехи мира. Поэтому он говорит, что скорее ему, Иоанну, надо креститься от него: <i>Мне надобно креститься от тебя, и Ты ли приходишь ко мне?</i> Как если бы он сказал: «Я человек, ты Бог; я грешник, ибо человек, ты без греха, ибо Бог. Зачем ты хочешь креститься от меня? Я не отказываюсь повиноваться, но не знаю таинства. Я крещу грешников в раскаянии. Зачем хочешь креститься Ты, у Кого нет причины греха? Более того, зачем хочешь креститься, как грешник, Ты, пришедший искупить грехи?» Итак, вот что говорит Иоанн Иисусу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Трактат на Евангелие от Матфея 12.176. Cl. 0218,12.2; CCSL 9A:245.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Иоанн знал, Кто это был, от Духа Святого, обитающего в нем. Евангелист Иоанн говорит: виде Иоанн Иисуса грядуща к себе, и глагола: <i>се, Агнец Божий, вземляй грехи мира</i> и т. д. (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>). Теперь же он удерживал Его, говоря: аз требую Тобою креститися. Я, подверженный греху, имею нужду креститися от Того, Который не может грешить, крестящий простою водою – от Крестящего Духом Святым и огнем, раб – от Владыки, человек – от Бога, а Ты, наоборот, приходишь ко мне. Посему некоторые читают это вопросительно: и Ты ли грядеши ко мне? но Григорий Богослов – утвердительно, как бы в пророческом смысле: Ты следуешь за мною, который убивается, т.е. и Ты будешь убит.</div></p>