<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Этими словами Бог призывал и побуждал грешников к покаянию. Говорит: «<b>покайтесь</b>», потому что теперь есть место для милости и здесь устроитель нашего спасения снискал нам помилование. Затем, утверждая это, присовокупил: «<b>ибо приблизилось Царство Небесное</b>», желая показать, что когда наступит небесное царство, покаянию уже не будет места, так как на небесах Судия уготовал свою истину, а истина Судии совершает суд без всякого снисхождения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>90. Некоторые взыскуют: каково различие Царствия Божиего и Царства Небесного; отличаются ли они реально друг от друга, или же только мысленно? На это должно ответить, что они различаются не в реальности, ибо по сущности — одно, но лишь мысленно. Ведь Царство Небесное есть постижение чистого и предвечного ведения сущих согласно логосам их, [пребывающим] в Боге. А Царствие Божие есть обретение по благодати благ, которые естественным образом свойственны Богу. Первое [обретается] при конце сущих, а второе [обретается] мысленно после этого конца.<br /> 91. Слова: «<b>Приблизилось Царство Небесное</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a>) не означают, я думаю, уменьшения времени. Ибо [Царствие Божие] «<i>не придет приметным образом; и не скажут: «вот, оно здесь» или: «вот, там</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Быв же спрошен фарисеями, когда придет Царствие Божие, отвечал им: не придет Царствие Божие приметным образом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не скажут: вот, оно здесь, или: вот, там. Ибо вот, Царствие Божие внутрь вас есть.</span></span>Лк. 17:20—21</a>), но Оно зависит от [внутренней] связи с Ним достойных, соответствующей их душевному предрасположению к этому Царству. Ведь «<i>Царствие Божие внутрь вас есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не скажут: вот, оно здесь, или: вот, там. Ибо вот, Царствие Божие внутрь вас есть.</span></span>Лк. 17:21</a>).<br /> 92. Царствие Бога и Отца в возможности есть во всех верующих, но в действительности Оно — только в тех, кто целиком отказался от душевного и телесного расположения ко всем [проявлениям] жизни по естеству, стяжав себе жизнь духовную, и кто может сказать: «<i>И уже не я живу, но живет во мне Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>).<br /> 93. Царство Небесное, как говорят некоторые, есть жизнь достойных на небесах; другие — что Оно есть равноангельское устроение спасаемых; третьи — что сам вид божественной красоты носящих «<i>образ небесного</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного.</span></span>1 Кор. 15:49</a>). Все три мнения, как мне кажется, соответствуют истине. Ибо будущая благодать даруется всем, соразмерно качеству и количеству праведности в каждом.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Главы о богословии и домостроительстве воплощения Сына Божия</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Чрез покаяние совершается отмытие скверны прежних непотребных дел, а после такого очищения бывает причастие Святого Духа, но не просто, а в силу веры, расположения (крепкой решимости стоять не падая) и смирения кающихся от всей души; и не только после проявления таких расположений, но и после того, как получится разрешение грехов от духовного отца и восприемника. Почему хорошо каждодневно каяться, как повелевает заповедь. Ибо слова: <b>покайтеся, приближися бо царствие небесное</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a>), возлагают на нас делание, не ограничиваемое определенным временем, а всегдашнее. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Деятельные и богословские главы". § 84</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Покайтесь</b>, говорит, в своих грехах, потому что близко уже стоит Христос, идущий позади меня (Его называет здесь <b>Царством Небесным</b>, как Небесного Царя, по Божеству); Он, найдя вас покаявшимися, дарует отпущение грехов. Или Небесным Царством называет ангельскую жизнь, которую Христос немного спустя должен был основать евангельскими заповедями. Называется также Царством Небесным и наслаждение небесными благами. И многие другие значения имеет название Царствие Небесное, смотря по связи речи.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1064">Симеон Солунский свт.</a><div>Итак, нужно каяться, как проповедали и Креститель, и Господь, и ученики Его. И нужно каяться всем: мирским и монашествующим, клирикам и иереям, и архиереям, и никому не отстраняться от покаяния, потому что все согрешили и согрешаем, и каяться должны все. Часто и Спаситель наш говорил, и Креститель Его: «<b>покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 4:17</a>), т. е. Сам Царь Небесный, бывающий близко к кающимся, потому что «<i>близ Господь всем, призывающим Его во истине</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Близок Господь ко всем призывающим Его, ко всем призывающим Его в истине.</span></span>Пс. 144:18</a>). А я громогласно взываю, обращая это и к себе: покаемся по благодати Спасителя нашего, чтобы спастись, ибо близко Царство Божие. Скажу и с божественнейшим Павлом: «<i>И ныне ближе к нам спасение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так <i>поступайте</i>, зная время, что наступил уже час пробудиться нам от сна. Ибо ныне ближе к нам спасение, нежели когда мы уверовали.</span></span>Рим. 13:11</a>), потому что грядет Спаситель и Судия наш. «<i>Отвергнем дела тьмы и облечемся в оружия света</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ночь прошла, а день приблизился: итак отвергнем дела тьмы и облечемся в оружия света.</span></span>Рим. 13:12</a>). А что исповедь и покаяние необходимы иереям так же, как и монахам и мирянам, об этом и апостол свидетельствует, говоря: «<i>Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтобы исцелиться</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтобы исцелиться: много может усиленная молитва праведного.</span></span>Иак. 5:16</a>), и научая, как нужны всем исповедь и покаяние в том, в чём пали.<br />Покаяние проповедовал и Креститель, как мы уже сказали, и совершал Спаситель, когда принимал исповедание грешников, в особенности мытаря, блудного, блудницы и разбойника на кресте, и исповедь весьма многих других согрешивших. То же Он внушает и притчами, и в особенности притчей о блудном сыне, который исполнил всё, что относится к покаянию. Говоря: «<i>отче! я согрешил против неба и пред тобою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> встану, пойду к отцу моему и скажу ему: отче! я согрешил против неба и пред тобою</span></span>Лк. 15:18</a>), он совершает исповедание, а словами: «<i>и уже недостоин называться сыном твоим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и уже недостоин называться сыном твоим; прими меня в число наемников твоих.</span></span>Лк. 15:19</a>), обнаруживает сокрушение и самонаказание с самоукорением. Говоря же: «<i>прими меня в число наемников твоих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и уже недостоин называться сыном твоим; прими меня в число наемников твоих.</span></span>Лк. 15:19</a>), смиренное моление, соединенное с надеждой, ибо никому не должно отчаиваться.<br />А вот, по Евангелию, и плоды покаяния, которых требует Креститель (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сотворите же достойный плод покаяния</span></span>Мф. 3:8</a>): это отвращение от греха, ибо так сделал и помилованный блудный сын. Оставив разврат, он притёк к Отцу с исповеданием: «<i>согреших</i>», откровенно говорит он, и не просто «<i>согрешил</i>», но: «<i>на небо и пред тобою</i>». «<i>На небо</i>» — поскольку, творил дела беззаконные и враждебные Небесам; «<i>и пред тобою</i>» — так как презрел Тебя и нисколько не убоялся, не устрашился и не устыдился Тебя, Святого Творца моего.<br />Затем мы видим истинное самоосуждение: «<i>недостоин</i>, — говорит он, — <i>называться сыном твоим</i>». Далее — молитву и стремление к делам, которые свойственны уничиженным, виновным и должникам: «<i>прими меня в число наемников твоих</i>».<br />То же совершал и тому же учил и Собор апостолов, и ещё более того: они, несмотря на утомление, ходили с проповедью покаяния. И даже будучи при смерти стремились обратить грешников. Их они и наказывали, и утешали, и отлучали, когда было нужно, и принимали, и были готовы служить всем ко спасению.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Премудрость нашего спасения". 216. О том, что каяться должно всем: и освященным, и мирянам</i>.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Всем ли-де возвещается <i>приближившееся царство небесное</i>? вопрошаешь ты.<br /><br />Ответ: неотменно всем. Но видел ты, что в начале покаяние, как преддверие к тому, всем предлагается. Как бо хотящему внити в палату надобно прежде в преддверие внити, тако хотящему внити в царство небесное надобно покаяние сотворити, переменить сердце свое, мысль свою, и сокрушити сердце свое за содеянные грехи, и тако благодатию Христовою внити в царство оное. Покаяние бо с самого имени значит пременение сердца и мысли. Каемся бо о том, что худо делали мы, как и прежде писал тебе. Всем убо возвещается приближившееся царство небесное, но всем в начале и покаяние предлагается и глаголется: <b>покайтеся</b>. В царство небесное ничто не внидет скверно: надобно убо прежде очиститися от скверны, и убелити ризы свои в крови Агнца Божия, закланного за спасение всего мира, и тако внити в царство оное. К царю земному в палату его не дозволяется никому внити в рубищах: кольми паче в дом Царя небесного и святого не дается вход, как только совлеченным рубищ — скверн греховных, и омытым кровию Сына Божия, и одетым одеждою правды Его. Сего ради глаголется христианам: <i>облецытеся Господем нашим Иисус Христом, и плоти угодия не творите в похоти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>). Надобно убо всякому, кто хощет в царство оное внити, знамение имети на души своей, что он есть Христов. Без того нет никому в оное место входа.<br /><br />Спасайся.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письма келейные. Письмо восемьдесят третье</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><b> Покайтеся, приближися бо Царство Небесное</b>. <br /> Покаяние есть первая новозаветная заповедь; покаяние есть начальная новозаветная добродетель, вводящая во все прочие христианские добродетели. И Предтеча Спасителя и Сам Спаситель начали проповедь к падшему человечеству с призвания его к покаянию и с обетования Небесного Царства за удовлетворительное покаяние. <b>Покайтеся: приближися бо Царство Небесное</b> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 4:17</a>]. Покаяние подает свою могущественную десницу человеку, находящемуся в глубокой пропасти, во аде грехопадения, — извлекает его оттуда, возносит превыше земли; оставляет только тогда, когда введет спасенным во врата вечности.<br /><br />Призвав на помощь скудоумию нашему Божественную благодать, потщимся исследовать значение покаяния, чтоб принять этот дар Божий, предлагаемый нам Самим Богом, и, приняв, изработать наше спасение посредством нашего покаяния.<br /><br />Два свойства, две способности насаждены милосердым Богом в человеческое естество, при помощи которых оно, по падении своем и по отчуждении от Бога, может возникнуть из падения и восстановить общение с Богом. Эти два свойства: свойство покаяния и свойство веры. К этим двум свойствам обращается Бог для спасения человеков. Он приглашает их свободное произволение употребить эти два свойства к спасению. Погиб человек по свободному произволению, и спастись предоставляется ему по свободному произволению. Покайтеся и веруйте …<i>покайтесь и веруйте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и говоря, что исполнилось время и приблизилось Царствие Божие: покайтесь и веруйте в Евангелие.</span></span>Мк. 1:15</a>).<br /><br />За покаяние Бог дарует прощение грехов и доступ к Себе, а вере открывает Себя, и дарует то Богопознание, к какому только способен человек, какого он собственными средствами приобрести никак не может. Вера доставляет уму познания, превысшие разума: ум, путем суждения и исследования, приемлет только те познания, которые подвергаются его постижению; вера усваивает уму познания, не доступные для его постижения! Таковы все откровенные познания о Боге и о таинствах христианства. — Покаяние вводит в сердце ощущения благодатные, чуждые падшему естеству, научает ум и сердце истинному Богослужению, научает приносить Богу единую приемлемую Им жертву от падшего человеческого естества: сокрушение и смирение духа [<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>]. Дух человеческий, пришедший в это состояние, вступает в общение с Духом Божиим, в чем и заключается обновление и спасение человека.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь". <br />Поучение 2-е в неделю по Богоявлении. О покаянии</i></div></div></p></div>