<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Глас — это издаваемый звук, не открывающий секретов сердца, но лишь означающий, что тот, кто его издает, хочет что-то сказать. А слово — это разумная речь, открывающая тайное сердца. Так, голос есть как у животных, так и у людей, слово же — только у людей. Поэтому об Иоанне сказано, [что он] глас, а не «слово» — ибо через Иоанна Бог показал не Свое милосердие, не справедливость, не Свои замыслы, предуготованные прежде сотворения мира, но только то, что Бог замыслил совершить среди людей нечто великое. Позже через Своего Сына Он во всей полноте открыл тайну Своей воли — потому о Нем и сказано [что Он] Слово. Приготовьте путь Господу. Покаяться в грехах и сотворить достойные плоды покаяния это и значит приготовить путь Господу и прямыми сделать стези Ему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:647.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Итак, эти пути милосердия и истины, веры и праведности предуготовил Иоанн. О них же Иеремия свидетельствует так: <i>Станьте на путях Господних, и рассмотрите пути вечного бога, и увидьте, где путь Господень, и идите по нему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так говорит Господь: остановитесь на путях ваших и рассмотрите, и расспросите о путях древних, где путь добрый, и идите по нему, и найдете покой душам вашим. Но они сказали: "не пойдем".</span></span>Иер. 6:16</a>). И так как на этих путях находится Царство Небесное, святой Иоанн не без основания прибавил: <i>Ибо приблизилось Царство Небесное </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a>). Так желаешь ли ты, чтобы и к тебе приблизилось Царство Небесное? Предуготовляй эти пути в своем сердце, в своем уме, в своей груди. Проложи в себе путь целомудрия, путь веры, путь святости. Создай пути праведности, удали все соблазны обид из твоего сердца, ибо написано: <i>Уберите камни с дороги </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> всякий дол да наполнится, и всякая гора и холм да понизятся, кривизны выпрямятся и неровные пути сделаются гладкими;</span></span>Ис. 40:4</a>). И действительно, тогда через помышления твоего сердца и движения твоей души, словно по неким тропинкам, входит царь Христос.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 8.1 - С1. 0218, 8.28; CCSL 9А:228-29.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Глас вопиющего в пустыне</b> – это неполная речь. Нужно понимать так: слышится мне глас мужа, вопиющаго в пустыне, очевидно около Иордана; вопиющаго же следующее: <b>уготовайте путь Господень</b> и т.д. Путем Господним и стезями Его называет души, к которым должно прийти слово Евангелия. Он убеждает приготовить их или очистить посредством покаяния, исторгая терние страстей, выбрасывая камни греха и делая их, таким образом, расположенными и благоприятными для принятия этого слова.</div></p></div>