<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Исповедание грехов есть свидетельство совести, боящейся Бога. Ибо тот, кто страшится суда Божьего, не постыдится открыть свои грехи, а кто стыдится, тот не страшится. Ибо подлинный страх освобождает от всякого стыда. Исповедь кажется позором тогда, когда не верят в наказание будущего суда. Разве мы не знаем, что исповеди присущ стыд, а стыдиться этого есть тяжкий грех? Но именно потому тем паче Бог и велит нам исповедать наши грехи, чтобы вместо наказания мы испытывали чувство стыда. Ибо само по себе это уже отчасти суд. О милосердие Божие — Того, Кого мы столь часто прогневляем! Вместо наказания Он довольствуется одним стыдом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:650.</i> <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Итак, Иоанн побуждал приходящих к нему раскаянием искупить грехи, которые они совершили, отклонившись от предписаний божественного закона, чтобы достойным раскаянием заслужить прощение Бога, Который сказал через пророка: <i>Ибо Я не хочу смерти умирающего, но пусть он обратится и живет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо Я не хочу смерти умирающего, говорит Господь Бог; но обратитесь, и живите!</span></span>Иез. 18:32</a>). И еще: <i>Когда, обратившись, будешь скорбеть, тогда невредим будешь и узнаешь, где был</i>. И еще: <i>Обратитесь ко мне; и я обращусь к вам, говорит Господь</i>. И еще: <i>Я есмь Господь, не помнящий беззаконий так, чтобы человек отвратился от своих дурных путей и ото всех беззаконий, какие делал, чтобы жить </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И беззаконник, если обратится от всех грехов своих, какие делал, и будет соблюдать все уставы Мои и поступать законно и праведно, жив будет, не умрет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Все преступления его, какие делал он, не припомнятся ему: в правде своей, которую будет делать, он жив будет.</span></span>Иез. 18:21—22</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 10.1. - СI. 0218, 10.9; CCSL 9А:235.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Какое значение имело крещение Иоанна и какое отличие его от крещения, установленного Христом, это подробно найдешь в изъяснении Евангелия от Марка. Более уместно было объяснить это там, где написано: <i>проповедая крещение покаяния во отпущение грехов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Явился Иоанн, крестя в пустыне и проповедуя крещение покаяния для прощения грехов.</span></span>Мк. 1:4</a>).</div></p></div>