<p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Вот пост, который Я избрал: разреши оковы неправды, развяжи узы ярма, и угнетенных отпусти на свободу, и расторгни всякое ярмо;</span></span>Ис. 58:6</a><br /><b>Раздели с голодным хлеб твой</b>. Не сказал: дай, но: раздели, – повелевает давать человеколюбиво, как говорил и Павел:<i> и если я раздам все имение мое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И если я раздам все имение мое и отдам тело мое на сожжение, а любви не имею, нет мне в том никакой пользы.</span></span>1 Кор. 13:3</a>), в пищу бедным.<b> Хлеб твой,</b> сказано, а не чужой. <b>И скитающихся бедных введи в дом; когда увидишь нагого, одень его, и от единокровного твоего не укрывайся</b>, по сказанному: <i>если же кто о своих и особенно о домашних не печется, тот отрекся от веры и хуже неверного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если же кто о своих и особенно о домашних не печется, тот отрекся от веры и хуже неверного.</span></span>1 Тим. 5:8</a>). Таковы посты без насилия и обременения, когда мы делаем свои домашним человеком, в отношении хлеба, дома и одежды, того, кто ли­шен крова, и утешаем угнетенных. Ясно, что состояние суро­вости, жестокости и немилосердия противны этому. Бог мудро постановил, чтобы мы взаимно друг другу соболезновали, по написанному:<i> всякое животное любит подобное себе, и всякий человек – ближнего своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Всякое животное любит подобное себе, и всякий человек - ближнего своего.</span></span>Сир. 13:19</a>). Ты пользуешься многою пищею, а тот погибает от голода; ты одеваешься в тонкие полотна, а он ходит постыдно нагим. Почему Бог по­велевает, чтобы ты не презирал ближних по крови? Потому что и они имеют право приобретать блага от богатого роди­теля. Однако, многие глупцы мучаются при этом, рассуждая так: почему тот богат, а мы бедны? Те изобилуют благами, а мы – притеснениями? Почему, подобно тому, как Он сделал общим для всех солнце и не сделал света малым для бедняков и великим для богача, почему таким же образом Он не сделал всех благ общими? Но Бог сделал богатства также общими, потому что Он повелел богачам выдавать от них беднякам. Если бы Он не сделал богатства общими, то Он не дал бы такого повеления. Если бы то, что необходимо для нашей жизни, Бог не сделал общим, то человеческий род был бы погублен и уничтожен. Если же бы Он даро­вал каждому богатство, то этим самым Он отнял бы сред­ства к добродетели, а потому Он распределял блага всем не поровну, для того, чтобы грехи, которые происходят от любви к богатству, не распространились на всех и не повреж­дали всех. Если бы Он не сделал солнца общим, а только для некоторых, подобно тому, как богатства, то многие ходили бы во тьме. Но Бог дал богатство богачу затем, чтобы он утешал скорби бедности.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
