<p ><div><i>Украсит тебя</i>, говорит,<i> и слава Господня будет сопровождать тебя.</i> <b>Тогда ты воззовешь, и Господь услышит; возопиешь, и Он скажет: "вот Я!".</b> Что больше этого, когда Он не ожидает ни молитв, ни требований просителей, чтобы услышать их? Прежде чем ты попросишь, Он дарует просимое. Какой отец, называемый милосердым, или какой друг, называемый искренним, так скоро отзывается? Смотри, что ты купил за малый хлеб или лоскуток: у лю­дей славу, а у Бога любовь. И все это тебе так легко. Ты сде­лал это однажды или дважды, но этого не достаточно: тебе нужно делать это как можно чаще, по написанному: <i>милость и истина да не оставляют тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Милость и истина да не оставляют тебя: обвяжи ими шею твою, напиши их на скрижали сердца твоего,</span></span>Притч. 3:3</a>); и опять: <i>не отказывай в благодеянии нуждающемуся, когда рука твоя в силе сделать его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Не отказывай в благодеянии нуждающемуся, когда рука твоя в силе сделать его.</span></span>Притч. 3:27</a>). Бог повелевает, чтобы ты всегда раздроблял хлеб.<br /><b>Когда ты удалишь из среды твоей ярмо, перестанешь поднимать перст и говорить оскорбительное.</b> Акила говорит: если отнимешь от страны твоей, чтобы простирать перст твой во вред других. Симмах говорит: отнять перст и оковы, Феодотион употребляет подобные же слова. Пророк называет ярмом грех, у которого есть много сплетений, в котором нет правильности и законности. Слова <b>поднимать перст</b> пророк называет хищничества, или же объяснения посредством рук, по обычаю разбойников. <b>И говорить оскорбительное</b>, по написанному: <i>всё делайте без ропота </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Всё делайте без ропота и сомнения,</span></span>Флп. 2:14</a>). Роптание есть знак ленивого и бездеятельного ума. Пророк увещевает нас не только к деятельности, но также к тому, чтобы мы делали с большим прилежанием, так чтобы своим роптанием не повреждали дела. Когда рука выдает милостыню бедным, то уста да мол­чат, так чтобы мы не упускали плода, и сладкое не станови­лось бы горьким. Зачем ты, человек, ропщешь по поводу просьб бедного? Если бы он не был бедным, то он и не просил бы, а потому тебе нужно пожалеть его, что он у тебя просит куска хлеба и одежды, побуждаемый к тому необходи­мостью. Но, говорят, он всегда надоедает мне: я много раз бранился и никоим образом не мог освободиться от такой тягости. Но разве тебе не известно, что бедность и наглое тре­бование желудка не избавляют от необходимости просить? Ру­гань не побеждает необходимости и страх не побеждает нужды, которая гложет желудок. Когда мы требуем чего-либо у Бога, то Он не гневается на нас, но гневается тогда, когда не просим. Твой Господь пылает гневом ради того, что ты ничего не просишь у Него; а ты гневаешься, когда у тебя просят.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
