<div>Кровавая расправа Ииуя с домом Ахава началась с главнейших, царственных представителей его: Иорама, Охозии (иудейского), Иезавели. Легкость и быстрота воцарения (<i>ст.</i> <a href='B:120 9:13'>13</a>) и выполнения заговора Ииуя (14-15 ст.; обстоятельство пребывания Иорама в это время в Израиле здесь повторено после упоминания в <a href='B:120 8:29'>4Цар 8:29</a>) показывают, что в народе и войске было крепко недовольство Иорамом и вообще домом Ахава (не без влияния здесь было убийство Навуфея, <a href='B:110 21:1'>3Цар 21:1</a>; сн. <a href='B:120 9:25'>4Цар 9:25</a> и д.), с другой - что Ииуй заслужил, вероятно, личными подвигами доверие войска и народа. Вместе с тем видны как решительность Ииуя, так и беспечность Иорама (<i>ст.</i> 17-20); характерно для древнего и нового Востока положение охраны - сторожевые башни и сторожа, дающие сигналы властям и населению о появлении опасности (<i>ср.</i> <a href='B:330 33:2'>Иез 33:2</a>). Беспокойство все более и более овладевало Иорамом, как показывает его, неоднократно повторяемый, вопрос: "с миром ли?" (<i>см.</i> 17, 19, 22). Роковая встреча с Ииуем произошла на бывшем участке Навуфея, что предвещало гибель обоим царям рода Ахавова (<i>ср.</i> <a href='B:110 21:19,23'>3Цар 21:19,23</a>). Суровый ответ Ииуя (<i>ст.</i> <a href='B:120 9:22'>22</a>) указывает на "любодейство" и "волхвования" Иезавели как на причину невозможности мира; названия эти, кроме собственного значения, в Ветхом Завете нередко означают идолослужение (<a href='B:300 3:2-3'>Иер 3:2-3</a>; <a href='B:330 23:27'>Иез 23:27</a>; <a href='B:400 5:11'>Мих 5:11</a>), а первое из этих названий приложимо к Иезавели и введенному ею в Израиле культу Астарты - и в собственном смысле; с тем вместе обвинялся и Иорам за попустительство или даже содействие. В совершенном Ииуем убийстве Иорама первый вид, в согласии, быть может, с общим мнением народа, исполнение пророческого слова Илии об Ахаве и его доме (<a href='B:110 21:19'>3Цар 21:19</a> след.) - тем более, что он с сопровождавшим теперь сановником был очевидцем преступного вступления Ахава во владение виноградником Навуфея. Гибель постигла и Охозию иудейского, внука Ахава и Иезавели (<i>ст.</i> 27; <i>ср.</i> <a href='B:140 22:9'>2Пар 22:9</a>); он был смертельно ранен на некоей возвышенности Гур (LXX: <b>&#915;αι</b>, Vulg.: Gaver; Евсев.: <b>&#915;ηρ</b>, Иероним: Ger, Onomast. 356) близ Ивлеама, города в Манассиином колене (<a href='B:60 17:11'>Нав 17:11</a>; <a href='B:70 1:27'>Суд 1:27</a>) и умер в Мегиддо, погребен же по-царски в Иерусалиме (<a href='B:140 22:9'>2Пар 22:9</a>). Иезавель, узнавши о судьбе своих сына и внука и не видя спасения от меча Ииуя, решается, по крайней мере, умереть с достоинством: она совершает обычную у женщин Востока косметику, желая подействовать своей царской осанкой на Ииуя, затем она резко обличает Ииуя за убийство законного государя, называет дело Ииуя настоящим именем, а его самого - Замврием, напоминая неудачу и гибель последнего (<a href='B:110 16:9'>3Цар 16:9</a>). После этого она была позорно умерщвлена, и теперь сам свящ. писатель свидетельствует (<i>ст.</i> 26-27), что гибелью Иорама выполнено предсказание пророка Илии (<a href='B:110 16:19'>3Цар 16:19</a>; <i>ср.</i> блаж. Феодорит, вопр. 31).</div>