<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Господь мгновенно воскресил его, отдав его матери.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>О преславнаго чудесе! Услышал мертвый Владычний глас. Возвратилась тотчас душа в мертвое тело, прияла немедленно обыкновенное движение кровь и жизненный дух, двигнулись все члены и части телесныя и все внутреннее тела расположение. Тотчас воскрес юноша из мертвых, сел на мертвенном одре, и говорил к обстоящим. Сотворил же сие славное чудо Иисус не чрез дуновение и призывание Бога, как Илия (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И простершись над отроком трижды, он воззвал к Господу и сказал: Господи Боже мой! да возвратится душа отрока сего в него!</span></span>3 Цар. 17:21</a>), ниже чрез молитву и слячение, как Елиссей (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И встал и прошел по горнице взад и вперед; потом опять поднялся и простерся на нем. И чихнул ребенок раз семь, и открыл ребенок глаза свои.</span></span>4 Цар. 4:35</a>), но единым повелительным словом: юноше, тебе глаголю, востани! Воскресив же его, предал матери, дабы сим показать, что ради слез ея воскресил его, и представить матернее право, и научить всех должному к родителям почтению и повиновению. То же самое учинил и Илия, когда воскресил отрочища вдовы Сарептской: и даде, говорит Божественное Писание, его матери его (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И услышал Господь голос Илии, и возвратилась душа отрока сего в него, и он ожил.</span></span>3 Цар. 17:22</a>). Подобным образом и Елиссей, воскресивши сына Соманитяныни, рече: <i>приими сына твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И позвал он Гиезия и сказал: позови эту Сонамитянку. И тот позвал ее. Она пришла к нему, и он сказал: возьми сына твоего.</span></span>4 Цар. 4:36</a>). Что же говорил обстоящий народ, видя мертваго, чрез единое слово воскресшаго из мертвых, и сидящаго и глаголющаго?<br /></div></p>