<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1353">Авдеенко Е.А.</a><div>В лице Иоанна Крестителя, для ищущих Бога, дан ярчайший евангельский пример, особенно для сектантов, не признающих Предания. Иоанн, который "из рожденных женами", был самый большой пророк (Лк.7:28), тем не менее, посылает своих учеников к Христу с вопросом: «Ты ли Тот, Которому должно придти, или другого ждать нам?» (Лк.7:19). Ему ли не знать, Кто есть Иисус, Которого он сам крестил и видел Духа Святого, в виде голубя сходящего на Христа. <br />Предрекая множество христианских течений в будущем, своим вопросом: «Ты ли Тот?», пророк учит нас не доверять себе, своему сердцу, поврежденному грехом, подобно испорченному "барометру", который не может правильно показывать погоду. Учит просить в молитве Бога не ошибиться, чтобы Он привел нас туда, где Правда. Если бы вопрос Иоанна Крестителя был в устах искренне верующих, которых не мало в рядах разного рода сектах, то православная армия была бы намного больше. <br />«Бодрствовать и трезвиться, все испытывать» (1 Фес.5:6; 21), вот эффективное средство обороны от разного рода всевозможных религиозных течений. Ветхозаветный, будущий Израильский судья, Гедион, не побоялся Божественного гнева и в своем сомнении, трижды просил у Него знамений, в подтверждение полномочий, возложенных на него (Суд.6 глава). <br />Надо знать, что человек, как часовой на посту, цель охраны которого, его душа. С кого потом спросишь, если сам, по своему нерадению пропустил врага на вверенную твоей охране, территорию. Враг никогда не представится тем, кто он есть на самом деле, а облачится в шкуру «овцы», подобно сюжету известной сказки - «Волк и семеро козлят».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Ты ли тот, которому должно придти</b>» и пр.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> сказать Ему: Ты ли Тот, Который должен придти, или ожидать нам другого?</span></span>Мф. 11:3</a> и дал. </div></p></div>