<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Но Господь не дает на этот вопрос прямого ответа, ибо с именем Мессии у евреев были связаны надежды на земную славу и величие. Только тот, в ком душа была очищена от всего земного учением Христовым, мог и достоин был слышать и знать, что Иисус воистину есть Мессия-Христос. Поэтому, вместо ответа, Он, как бы ссылаясь на пророчество Исайи (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> великолепно будет цвести и радоваться, будет торжествовать и ликовать; слава Ливана дастся ей, великолепие Кармила и Сарона; они увидят славу Господа, величие Бога нашего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Укрепите ослабевшие руки и утвердите колени дрожащие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> скажите робким душею: будьте тверды, не бойтесь; вот Бог ваш, придет отмщение, воздаяние Божие; Он придет и спасет вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда откроются глаза слепых, и уши глухих отверзутся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда хромой вскочит, как олень, и язык немого будет петь; ибо пробьются воды в пустыне, и в степи - потоки.</span></span>Ис. 35:2-6</a>), обращает их внимание на совершаемые Им чудеса, как на доказательство Своего Божественного посланничества...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>А в это время Он многих исцелил</b>» и пр.: обстоятельство замеченное только у ев. Луки и объясняющее дальнейшие слова Господа ученикам Иоанновым — «<b>скажите Иоанну, что вы видели и слышали</b>» (ст. 22; у Мф: «<i>что видите и слышите</i>», ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал им Иисус в ответ: пойдите, скажите Иоанну, что слышите и видите:</span></span>Мф. 11:4</a>). Далее см. прим. к ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=4&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал им Иисус в ответ: пойдите, скажите Иоанну, что слышите и видите:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> слепые прозревают и хромые ходят, прокаженные очищаются и глухие слышат, мертвые воскресают и нищие благовествуют;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и блажен, кто не соблазнится о Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же они пошли, Иисус начал говорить народу об Иоанне: что смотреть ходили вы в пустыню? трость ли, ветром колеблемую?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Что же смотреть ходили вы? человека ли, одетого в мягкие одежды? Носящие мягкие одежды находятся в чертогах царских.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Что же смотреть ходили вы? пророка? Да, говорю вам, и больше пророка.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо он тот, о котором написано: се, Я посылаю Ангела Моего пред лицем <br />Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно говорю вам: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя; но меньший в Царстве Небесном больше его.</span></span>Мф. 11:4-11</a>.</div></p></div>