<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Некий фарисей, по имени Симон, видимо, питавший любовь к Господу, но не имевший твердой веры в Него, пригласил Господа к себе на трапезу, может быть, для того, чтобы войдя с Ним в более близкое общение, вникнуть в Его речи и действия.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Некто из фарисеев</b>»: по имени Симон (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Обратившись к нему, Иисус сказал: Симон! Я имею нечто сказать тебе. Он говорит: скажи, Учитель.</span></span>Лк. 7:40</a>); более о нем ничего не известно, равно как неизвестно и то, по каким побуждениям и по какому поводу пригласил он Господа разделить с ним и его единомышленниками (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И возлежавшие с Ним начали говорить про себя: кто это, что и грехи прощает?</span></span>Лк. 7:49</a>) трапезу. Он, как видно (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видя это, фарисей, пригласивший Его, сказал сам в себе: если бы Он был пророк, то знал бы, кто и какая женщина прикасается к Нему, ибо она грешница.</span></span>Лк. 7:39</a>), довольно сильно заражен был предрассудками фарисейскими, но может быть не в той степени, как другие, старался сблизиться с великим учителем и Господь, может быть, в надежде на его еще большее обращение к здравому учению от предрассудков фарисейских, не отверг его приглашения, но принял оное. Не оказал ли ему Господь какое-либо благодеяние, как можно заключать отчасти из дальнейшего (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус сказал: у одного заимодавца было два должника: один должен был пятьсот динариев, а другой пятьдесят,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> но как они не имели чем заплатить, он простил обоим. Скажи же, который из них более возлюбит его?</span></span>Лк. 7:41-42</a>, 47), и не в благодарность ли за это он и вознамерился предложить Господу трапезу? Господь после, перед своими страданиями, возлежал также на вечери в доме Симона прокаженного в Вифании (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же Иисус был в Вифании, в доме Симона прокаженного,</span></span>Мф. 26:6</a> и дал.). Не одно ли и то же это лицо, ставшее из-за оказываемых ему Господом благодеяний мало-помалу из фарисея одним их близких к Спасителю? Правда, та вечеря в Вифании, а это в каком-то городе Галилейском, как надобно предполагать; но этот Симон мог переселиться в Вифанию со временем, особенно когда разорвал связь с фарисеями отечественного города, сделавшись последователем Спасителя.<br />  </div></p></div>