<p ><div>Павел, сказав многое о вдовицах, определив их возраст следующими словами: "<i>Вдовица должна быть избираема не менее, как шестидесятилетняя</i>", и показав качества вдовицы, говоря: "<i>если она воспитала детей, принимала странников, умывала ноги святым</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вдовица должна быть избираема не менее, как шестидесятилетняя, бывшая женою одного мужа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> известная по добрым делам, если она воспитала детей, принимала странников, умывала ноги святым, помогала бедствующим и была усердна ко всякому доброму делу.</span></span>1 Тим. 5:9-10</a>), здесь опять говорит: "<b>Юных же вдовиц отрицайся</b>". Между тем касательно дев, несмотря на то, что вопрос этот был гораздо важнее, он ничего такого не заповедует. И справедливо. Почему? Потому что девы обязывались к более высокому (служению), и ради более возвышенных целей учреждалось это звание. Поэтому (такие заповеди как) "<i>принимала странников, умывала ноги святым</i>", и все тому подобные он опустил в виду усердия (дев), а также сказанного: "<i>непосягшая печется о Господних</i>", (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> незамужняя заботится о Господнем, как угодить Господу, чтобы быть святою и телом и духом; а замужняя заботится о мирском, как угодить мужу.</span></span>1 Кор. 7:34</a>). Если же он не определяет с точностью времени, то этому не удивляйся: из вышесказанного весьма ясно открывается и это. Впрочем, я уже сказал, что последние избирали девство ради более возвышенных целей. Кроме того, здесь, у первых, уже случались падения, и они сами дали повод к установлению такого закона, между тем как там ничего такого не было. Что некоторые уже пали, это явствует из следующих слов: "<b>егда бо разсвирепеют о Христе, посягати хотят</b>", и опять: "<i>се бо некия развратишася вслед сатаны</i>". "<b>Юных же вдовиц отрицайся</b>:". Почему? "<b>Егда бо разсвирепеют о Христе, посягати хотят</b>". Что это значит: "<i>егда бо разсвирепеют</i>"? Когда становятся распутными, изнеженными; подобно тому, как если бы кто-либо сказал честному мужу: отпусти ее, потому что она принадлежала другому. Таким образом, (апостол) показывает, что они избрали вдовство легкомысленно, не подумав хорошо. Следовательно, и вдовица своим вдовством обручается Христу: я, говорит, покровитель вдов и отец сирот. (Апостол) показывает, что они неправильно избирают вдовство, а развращаются, и однакож терпит их, хотя в другом месте говорит: "<i>обручих бо вас единому мужу деву чисту представити Христови</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.</span></span>2 Кор. 11:2</a>). Несмотря на то, говорит, что они посвятили себя ему (Христу), "<b>посягати хотят</b>",‹…›<br />***<br />Павел не противоречит и самому себе, так как он осуждает тех, которые, избрав вдовство, не хотели устоять в своем намерении.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст,<i> О девстве 36. TLG 2062.009, 36.30-32</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=5&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=5&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
