<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Второе колено рода человеческого составляли Каин и Авель, и Каин был первый человекоубийца. После по причине умножившейся злобы людей потоп наводнил землю<a href="#666732_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; на содомлян за беззакония огонь ниспал с неба. С течением времени Бог избрал себе Израиль, но и сей развратился, и род избранный получил язву. Ибо Моисей на горе стоял пред Богом, а народ вместо Бога покланялся тельцу. Тогда как законодатель Моисей сказал: <i>Не прелюбодействуй</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не прелюбодействуй.</span></span>Исх. 20:14</a>), - человек, взойдя в блудилище<a href="#666732_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, дерзнул любодействовать. После Моисея посылаемы были пророки для врачевания Израиля, но врачи эти плакали, не сумев прекратить болезни, так что некоторые из них говорили: <i>не стало милосердых на земле, нет правдивых между людьми!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не стало милосердых на земле, нет правдивых между людьми; все строят ковы, чтобы проливать кровь; каждый ставит брату своему сеть.</span></span>Мих. 7:2</a>). И в другом месте: <i>Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 13:3</a>). Также: <i>Клятва и обман, убийство и воровство и прелюбодейство крайне распространились</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Клятва и обман, убийство и воровство и прелюбодейство крайне распространились, и кровопролитие следует за кровопролитием.</span></span>Ос. 4:2</a>); и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам;</span></span>Пс. 105:37</a>); гадали, чародействовали, превовещали; и еще: <i>На одеждах, взятых в залог, возлежат при всяком жертвеннике</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> На одеждах, взятых в залог, возлежат при всяком жертвеннике, и вино, [<i>взыскиваемое</i>] с обвиненных, пьют в доме богов своих.</span></span>Ам. 2:8</a>).<a href="#666732_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="666732_1" class="note-item" href="#666732_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал [Господь] Бог Ною: конец всякой плоти пришел пред лице Мое, ибо земля наполнилась от них злодеяниями; и вот, Я истреблю их с земли.</span></span>Быт. 6:13</a>. <br /></li><li><a id="666732_2" class="note-item" href="#666732_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и вошел вслед за Израильтянином в спальню и пронзил обоих их, Израильтянина и женщину в чрево ее: и прекратилось поражение сынов Израилевых.</span></span>Чис. 25:8</a>.<br /></li><li><a id="666732_3" class="note-item" href="#666732_3">3</a> См. <i>Огласительные слова. TLG 2110.003, 12.6.12.6.</i><br /></li></ul></div></div></p>