<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> До рассеяния людей по всему лицу земли после потопа вся земля, т. е. все обитатели земли, имели «<b>одни устне</b>», т. е. говорили на одном языке, так что для выражения одного и того же понятия вылетали из уст одинаковые звуки, и для сих звуков потребны были одинаковые движения органов слова. – «<b>И глас един всем</b>». Не было разности даже в произношении одного и того же слова; в одном, общем для всех языке, не было разных наречий, особенностей говора, хотя, без сомнения, были разности в образе жизни, нравах и обычаях, особенно между благочестивыми и нечестивы­ми потомками Ноя. Единство языка поддерживаемо было близостью их по времени к общему родоначальнику после потопа, Ною, и также тем, что потомки его держались в одной местности, не удаляясь друг от друга на большое расстояние, в чем и нужды не имели, пока были малочис­ленны. Сродство языков, открываемое знатоками не только между видами каждого из трех главных классов, к которым подводится все множество и разнообразие языков, но и между самыми этими главными классами языков (языки индоевропейские, семитические и малайские), – показы­вает, что был некогда один общий для всех людей язык, от которого, как ветви от корня, произошли все прочие. Какой же именно этот язык, это трудно решить. Впрочем, мнение о еврейском языке, одном из семитических (существую­щих в Симовом потомстве), как о языке первоначальном, сохранившемся от Адама до Ноя, от Ноя до Авраама, – мнение, принимаемое из древних Оригеном, св. Златоус­том и блаженными Иеронимом и Августином, имеет на своей стороне то преимущество, «что в одном еврейском языке находят свое начало древнейшие имена, которые должны были существовать до происхождения новых язы­ков и которые не могли быть переменены после сего (на­пример собственные имена Адама, Евы, Каина и другие допотопные, имеющие корни в еврейском языке); что из него изъясняются имена самых древних народов; что его образование чище и простее, нежели образование других восточных языков, к нему близких» (Биб. ист. Филарета и его же Зап. на кн. Бытия).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паремия, положенная на вечерне в четверток четвертой седмицы Великого поста (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Вот племена сынов Ноевых, по родословию их, в народах их. От них распространились народы на земле после потопа.</span></span>Быт. 10:32</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На всей земле был один язык и одно наречие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Двинувшись с востока, они нашли в земле Сеннаар равнину и поселились там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказали друг другу: наделаем кирпичей и обожжем огнем. И стали у них кирпичи вместо камней, а земляная смола вместо извести.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказали они: построим себе город и башню, высотою до небес, и сделаем себе имя, прежде нежели рассеемся по лицу всей земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сошел Господь посмотреть город и башню, которые строили сыны человеческие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь: вот, один народ, и один у всех язык; и вот что начали они делать, и не отстанут они от того, что задумали делать;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> сойдем же и смешаем там язык их, так чтобы один не понимал речи другого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И рассеял их Господь оттуда по всей земле; и они перестали строить город [и башню].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему дано ему имя: Вавилон, ибо там смешал Господь язык всей земли, и оттуда рассеял их Господь по всей земле.</span></span>Быт. 11:1-9</a>).</div> <br /></div></p>