<div><p ><div><i>Дикий лошак</i>: ημιονοι. Животное сие, по описанию Палласа, красивее и проворнее осла, но никак не привыкает к людям. Измаил подобен был оному тем, что обитал в пустыне и не приобщился ни к какому народу или обществу.<br /><br />Рука его на всех, и рука всех на него. Налагать на кого руку значит убивать (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Пойдем, продадим его Измаильтянам, а руки наши да не будут на нем, ибо он брат наш, плоть наша. Братья его послушались</span></span>Быт. 37:27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но убей его; твоя рука прежде <i>всех</i> должна быть на нем, чтоб убить его, а потом руки всего народа;</span></span>Втор. 13:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> рука свидетелей должна быть на нем прежде <i>всех</i>, чтоб убить его, потом рука всего народа; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span></span>Втор. 17:7</a>). Итак, жребий Измаила таков, что он должен жить в непрестанной вражде с другими и в оружии находить средство своей безопасности и благоденствия. Событие сего предсказания не подвержено сомнению в потомстве Измаила* и, может быть, простирается до Магомета и далее.<br /><br />Можно спросить: какое утешение было для Агари в обетовании, что от нее произойдет народ дикий и жестокий? Ответ: народ бранный по образу жизни не есть еще по сему отверженный народ; он может иметь свои добродетели, как, например, и арабы при бранном духе отличаются верностью в слове и гостеприимством. Удел потомства Агари есть благословение земное, а сие нередко достается бранным народам. Впрочем, не должно оставить без замечания и того, что сварливое расположение духа, в котором была Агарь по зачатии Измаила, делается родовым его наследием.<br /><br /><i>Жить будет он пред лицем всех братьев своих.</i> То есть он и его потомство будут обитать в близости (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=23&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> После сего Авраам похоронил Сарру, жену свою, в пещере поля в Махпеле, против Мамре, что <i>ныне</i> Хеврон, в земле Ханаанской.</span></span>Быт. 23:19</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И погребли его Исаак и Измаил, сыновья его, в пещере Махпеле, на поле Ефрона, сына Цохара, Хеттеянина, которое против Мамре,</span></span>Быт. 25:9</a>) или к востоку от народов одноплеменных, каковы суть потомки Аврама от Хеттуры: Аммониты, Моавиты, Израильтяне, Идумеи. Измаил и Измаильтяне кочевали в Аравии пустой и каменистой.<br /><br />*Pirn. L. VI, с. 28. Ex innumeris populis (Arabum) pars aequa in commerciis aut latrociniis degit. В особенности упоминаются у сего писателя Arabes feri, что весьма близко к настоящему описанию Измаила.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=16&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=16&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>