<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div><a href="/bible-index/bible/?b=220&c=41&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Нет столь отважного, который осмелился бы потревожить его; кто же может устоять перед Моим лицем?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Кто предварил Меня, чтобы Мне воздавать ему? под всем небом все Мое.</span></span>Иов. 41:2-3</a><br />Смиряйся, сын человеческий, и не смей противиться Господу даже в мысли своей. Помни, как ты недалек еще от ничтожества! Сочти лета твоей жизни: давно ли ты на свете и давно ли тебя вовсе не было здесь, когда у Господа сотворены и движутся уже несколько тысяч лет небо со светилами и земля со всем, что на ней. Ты еще очень недавно в этом прекрасном доме, который называешь миром; Бог есть Господин этого дома, который принадлежит Ему и по происхождению от Его творческого слова всех материалов его, и самого устройства и плана своего. Ты не даром пущен в этот дом, а с тем, чтобы ты трудился в нем для приумножения данных тебе талантов и чрез это приобретал себе право на водворение в обителях небесных, в которые ты перейдешь отсюда по смерти своего тела. Дому естественно оставаться и существовать дольше своего жильца, как действительно и бывает: в одном доме часто переживает несколько поколений. Потому-то земля, служащая временною гостиницею для людей, вот уже с лишком семь тысяч лет существует, и на ней пережило очень много жильцов. Но настанет время, когда и эта великолепная, светозарная гостиница мира разрушится. Господь воскресит всех мертвецов и даст людям новый, вечный дом. <i>Ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда</i> <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем мы, по обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда.</span></span>2 Пет. 3:13</a>. Смиряйся же, человек, пред Богом, благоговей и во всем повинуйся Ему. А противиться не смей и в мыслях.</div></p></div>