<p ><div>Священное Писание представляет нам Соломона богатейшим из всех, бывших когда-либо, царей, а между тем Господь говорит нам в Евангелии: <i>Смотрите крин селных, како ростут: не труждаются, ни прядут; глаголю же вам, яко ни Соломон во всей славе своей облечеся, яко един от сих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но говорю вам, что и Соломон во всей славе своей не одевался так, как всякая из них;</span></span>Мф. 6:29</a>). Иисус Христос хотел таким образом отвлечь наши очи и сердца от всего, что может нам казаться прекрасным и великолепным в мире; сравнивая великолепие царя, славнейшего из всех, бывших когда-либо в мире, с растением, днесь сущим и утре в пещ вметаемым, и ставя его ниже роскошного убранства сего последнего. Он научает нас правильно судить о славе мира сего и показывает вместе с тем, как безрассудно тварь предпочитать Творцу.<br /><br />Сам Соломон, будучи просвещаем свыше, познал цену сокровищ земных: изведав всю славу и вкусив все удовольствия мира, он свидетельствует, что они суета суетствий (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует, - все суета!</span></span>Еккл. 1:2</a>), и что не в них человек должен искать блаженства, о котором он воздыхает здесь на земле. Этот мудрый царь презирал в глубине сердца своего земные блага и просил от Бога благ иных, более способных удовлетворить потребностям души его. Мудрость - это божественное сокровище, которого ни червь, ни тля тлит (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> но собирайте себе сокровища на небе, где ни моль, ни ржа не истребляют и где воры не подкапывают и не крадут,</span></span>Мф. 6:20</a>), которое не боится всесокрушающей руки времени, - мудрость, вместе с миром - ее неразлучным спутником, составляла первый предмет его пламенных желаний: она, более, нежели богатство, соделала его и сильным и славным; она осыпает обладающего ею драгоценными благами и избавляет его от всех зол. Вот чудная молитва, которую Соломон воссылал к Господу среди блеска его окружающего: «<i>Боже отцев и Господи милости Твоея, сотворивши вся словом Твоим, и премудростию Твоею устроивый человека, да владеет сотворенными от Тебе тварьми, и да управляет мир в преподобии и в правде, и в правоте души суд да судит: даждь мне Твоим престолом приседящую премудрость и не отрини мя от отрок Твоих. Яко аз раб Твой и сын рабыни Твоея, человек немощен и маловременен, и умален в разуме суда и законов: аще бо кто будет и совершен в сынех человеческих, от существующей Твоей премудрости ни во что же вмениться... Посли ю с небес святых и от престола славы Твоея посли ю: да сущи со мною Трудится, и увем, что благоугодно есть пред Тобою. Весть бо она вся и разумеет, и наставит мя в делех моих целомудреннее, и сохранит мя во славе своей: и будут приятна дела моя, и рассужду люди Твоя праведнее, и буду достоин престолов отца моего. Кто бо от человек познает совет Божий, или кто помыслит, что хощет Бог? Помышления бо смертных боязлива и погрешительна умышления наша: тело бо тленное отягощает душу, и земное жилище обременяет ум многопопечителен. И едва разумеваем, яже на земли, яже на небесех, кто исследи? Волю твою кто позна, аще бы не Ты дал еси Премудрость, и послал еси Духа Святаго Твоего от высоты? И тако исправишася стези сущих на земли, и я же Тебе угодна, научашася человецы. И премудростию спасошася</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=9&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Боже отцов и Господи милости, сотворивший все словом Твоим</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и премудростию Твоею устроивший человека, чтобы он владычествовал над созданными Тобою тварями</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и управлял миром свято и справедливо, и в правоте души производил суд!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Даруй мне приседящую престолу Твоему премудрость и не отринь меня от отроков Твоих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо я раб Твой и сын рабы Твоей, человек немощный и кратковременный и слабый в разумении суда и законов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Да хотя бы кто и совершен был между сынами человеческими, без Твоей премудрости он будет признан за ничто.</span></span>Прем. 9:1-6</a>, 10-19.).<br /><br />Воспользуемся и мы примером Соломона, и не будем прилепляться к тому, что ослепляет взоры наши в сем мире; ибо все это скоро проходит, оставляя только пустоту в уме и сердце; но возлюбим мудрость и будем всеми силами стараться снискать этот драгоценный дар! Будем приближаться к ней молитвой о ней, Святыми Таинствами, отвращением от греха! Только она может утолить жажду души, она есть верный залог блаженства в сей жизни и будущей!</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=11&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
