<div><p ><div>Когда рука Божия настигнет нечестивых лжепастырей, кои разрушили царский виноградник, то и сами, говорит, неразумно содействовавшие нечестивым замыслам их не останутся без наказания и возмездия. Так, города вместе с жителями истреблены войною и пали, подвергшись всецелой гибели, и едва спасся останок (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо, хотя бы народа у тебя, Израиль, [<i>было</i>] столько, сколько песку морского, только остаток его обратится; истребление определено изобилующею правдою;</span></span>Ис. 10:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, <i>только</i> остаток спасется;</span></span>Рим. 9:27</a>), который разумеется в третьей части всего множества, ибо, по милосердию Божию ради отцов, истребляется Израиль не весь до конца. О сем и сам блаженный Исаия говорит: «<i>и аще не бы Господь Саваоф оставил нам семене, яко Содома убо были быхом, и яко Гоморру уподобилися быхом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если бы Господь Саваоф не оставил нам небольшого остатка, то мы были бы то же, что Содом, уподобились бы Гоморре.</span></span>Ис. 1:9</a>). Впрочем, третью часть или останок, то есть уверовавших из народа израильского, проведет, говорит, сквозе огнь и разжет их, как сребро и злато; ибо жизнь святых не без тяжестей, но истинно то, что «<i>хотящии жити благочестно о Христе, гоними будут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да и все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы.</span></span>2 Тим. 3:12</a>). Да, они призваны к испытанию многих скорбей и гонений и как бы разжены, испытываемые посредством искушений, так что с дерзновением могут говорить: «<i>яко искусил ны еси, Боже, разжегл ны еси, якоже разжизается сребро</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=65&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты испытал нас, Боже, переплавил нас, как переплавляют серебро.</span></span>Пс. 65:10</a>). Какая же польза от сего? или какая будет награда так претерпевшим и испытанным? — Они соделались своими Бога, знаемыми и возлюбленными, ибо вменены в «<i>народ святой, в царское священство, в людей (взятых) в приобретение, дабы возвещать совершенства Призвавшего их из тьмы к чудному Его свету, бывшие некогда не народ стали народ</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> некогда не народ, а ныне народ Божий; <i>некогда</i> непомилованные, а ныне помилованы.</span></span>1 Пет. 2:9-10</a> ср. <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И посею ее для Себя на земле, и помилую Непомилованную, и скажу не Моему народу: "ты Мой народ", а он скажет: "Ты мой Бог!"</span></span>Ос. 2:23</a>). Некогда она слышали: «<i>егда руки прострете ко мне, отвращу очи мои от вас: и аще умножите моление, не услышу вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>). Теперь же говорит, что «той призовет имя мое, и реку: люди мои сии суть». Так, они стали собственным уделом Бога и Отца, даны и Сыну, ибо Он вместе с Родившим Его соначальствует над всем, и имеют благосердого и милостивого Творца и Владыку всяческих.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=13&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=14&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>