<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Утешайте друг друга такими речами. Соломон хорошо врачует печаль, ибо приказывает давать вино скорбящим, говоря это нам, делателям винограда. Итак, дайте ваше вино скорбящим - не то, которое производит опьянение, помрачает мысли и вредно действует на тело, но то, которое веселит сердце и на которое указал нам пророк, говоря: ...<i>вино веселит сердце человека</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>). Растворите его в большем изобилии, и черпайте наиболее вместительными чашами духовного слова, так чтобы ваша скорбь опять обратилась в радость и веселие, благодатью Единородного Сына Божия, через Которого слава Богу и Отцу во веки веков. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Слово на погребение епископа Мелетия.TLG 2017.021,9.457.1-9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div><b>Дайте сикеру погибающему и вино огорченному душею; пусть он выпьет и забудет бедность свою, и не вспомнит больше о своем страдании</b>, то есть тем, которые, раскаиваясь в прежних делах, угнетаются печалью и скорбью; обильно изливайте сладость духовного знания, <i>как вино, которое веселит сердце человека</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>), поите спасительным словом, чтобы они, погрузившись в непрестанную печаль и смертоносное отчаяние, не были поглощены чрезмерною скорбью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собеседования 14.17. Cl.0512,14.17.422.16</div><br /></div></p></div>