<div><p ><div>‹…› упражнение в благоугождении Богу, по Евангелию Христову, бывает успешно при удалении от мирских попечений и при совершенном удалении себя от развлечений. Почему апостол, хотя брак дозволен и удостоен благословения, налагаемые им на человека заботы противоположил попечениям о Боге, как будто бы те и другие не могут быть совмещены между собою, и сказал: «<i>Неженатый заботится о Господнем, как угодить Господу; а женатый заботится о мирском, как угодить жене</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А я хочу, чтобы вы были без забот. Неженатый заботится о Господнем, как угодить Господу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> а женатый заботится о мирском, как угодить жене. Есть разность между замужнею и девицею:</span></span>1 Кор. 7:32—33</a>). Так и Господь о расположении учеников засвидетельствовал, что оно чисто и собранно, говоря: «<i>вы не от мира</i>» сего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если бы вы были от мира, то мир любил бы свое; а как вы не от мира, но Я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир.</span></span>Ин. 15:19</a>). А напротив о мире свидетельствовал, что не может он принять познания о Боге и вместить Духа Святого. Ибо говорит: «<i>Отче праведный! и мир Тебя не познал</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Отче праведный! и мир Тебя не познал; а Я познал Тебя, и сии познали, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:25</a>); и: «<i>Духа истины, Которого мир не может принять</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Духа истины, Которого мир не может принять, потому что не видит Его и не знает Его; а вы знаете Его, ибо Он с вами пребывает и в вас будет.</span></span>Ин. 14:17</a>). Поэтому намеревающийся истинно последовать Богу должен отрешиться от уз житейского пристрастия, а сие достигается совершенным удалением от прежних нравов и забвением оных. Почему если не сделаем себя чуждыми и плотского родства и мирских связей, переходя как бы в другой мир по своему поведению, по словам сказавшего: «<i>Наше же жительство — на небесах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Наше же жительство - на небесах, откуда мы ожидаем и Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Флп. 3:20</a>), то невозможно нам достигнуть цели благоугождения Богу, потому что Господь определенно сказал: «<b>Так всякий из вас, кто не отрешится от всего, что имеет, не может быть Моим учеником</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Так всякий из вас, кто не отрешится от всего, что имеет, не может быть Моим учеником.</span></span>Лк. 14:33</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Правила, пространно изложенные в вопросах и ответах" (Большой Аскетикон). Вопрос 5. О собранности мыслей</i><br /></span></div><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда Иисус сказал ученикам Своим: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною,</span></span>Мф. 16:24</a><br /><br />***<br /> <i>Чему хочет научить Господь примерами, к которым присовокупляет</i>: «<b>Так всякий из вас, кто не отрешится от всего, что имеет, не может быть Моим учеником</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Так всякий из вас, кто не отрешится от всего, что имеет, не может быть Моим учеником.</span></span>Лк. 14:33</a>)? Ибо если кто хочет «<i>построить башню</i>», или «<i>противостать</i>» с иным царем (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=28&e=23">Лк. 14:28—23</a>), тот должен приготовиться или к созиданию, или к войне; если же он не в состоянии, то ему можно или в самом начале не класть и основания, или просить о мире: следовательно, и возжелавши стать учеником Господним не должен ли отречься, а когда примечает, что ему трудно на это решиться, позволительно ли ему с самого начала не делаться учеником Господним?<br /> <br /> Ответ. Цель у Господа в этих примерах не та, чтобы отдать на волю, стать или не стать учеником Господним, но та, чтобы показать невозможность благоугодить Богу среди душевных развлечений, при которых душа подвергается опасности быть уловленною кознями дьявольскими, и оказывается достойною поругания и смеха за не довершение того, чего решилась достигнуть. Пророк, молясь, чтобы не потерпеть сего, сказал: «<i>да не восторжествуют надо мною [враги мои]; когда колеблется нога моя, они величаются надо мною</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И я сказал: да не восторжествуют надо мною [враги мои]; когда колеблется нога моя, они величаются надо мною.</span></span>Пс. 37:17</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Правила кратко изложенные в вопросах и ответах". Вопрос 263.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=13&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=16&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>