<p ><div> Уже выше телесных забот оказывается эта женщина, еще вчера и третьего дня бывшая многомужнею, и часто предававшаяся пустым удовольствиям теперь препобеждает естественную потребность тела, пренебрегает жаждой и питьем и преобразуется верой к другой жизни. Тотчас вся отдаваясь любви к другим, этой наипрекраснейшей из всех добродетели, она весьма спешно бежит в город затем, чтобы и другим возвестить то благо, которое ей открылось. Звучал в ней, вероятно, и тайно шептал в уме глас Спасителя: <i>«туне приясте, туне дадите»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> больных исцеляйте, прокаженных очищайте, мертвых воскрешайте, бесов изгоняйте; даром получили, даром давайте.</span></span>Мф. 10:8</a>). Чрез это мы должны научаться не соревновать тому коснолюбивому слуге (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> получивший же один талант пошел и закопал его в землю и скрыл серебро господина своего.</span></span>Мф. 25:18</a>), который поэтому (по лености) закапывает талант в землю, но должны стараться возделывать его. Так именно и поступает эта препрославившаяся женщина и сообщает другим доставшееся ей благо, причем уже не взяла из недр источника воду, которую почерпнуть пришла (к колодезю), и не относит опять домой водонос земной, но, напротив, наполнила сокровищницы духа своего Божественной и небесной благодатью и всемудрым учением Спасителя.<br /> Должно видеть отсюда, как опять в образе и письмени, что, пренебрегая ничтожным и телесным, мы получим несравнимо большее и превосходнейшее от Бога; ибо что такое вода земная по сравнению с вышним разумением?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br /><br /> Книга Вторая.<br />Глава V. О том, что Сын, так как Он есть Слово и Бог, то не находится между поклоняющимися (Богу тварями), но, напротив, Ему воздается (от тварей) поклонение вместе с Отцем. <br /> </i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
