<p ><div> Сняв с речи всякую прикровенность, теперь со всей ясностью показал им истину – будущим учителям вселенной уже Себя Самого представляет в образец напряженного и сильнейшего старания, очевидно к делу учения, и справедливо требующейся для этого второстепенности забот о необходимых потребностях тела. Говоря, что для Него вожделеннее – <b>«сотворить волю Пославшаго Его и сотворить Его дело»,</b> Он описывает здесь должность апостольского служения и ясно показывает, какое настроение обязаны иметь апостолы. По всей справедливости, им необходимо быть сосредоточенными на одних только учительских заботах и избегать плотских наслаждений настолько, чтобы даже и самое удовлетворение необходимых потребностей совершалось только для одного избежания смерти.<br />Вот что сочли мы нужным сказать в настоящем случае, поскольку это относится к образу и примеру апостольского служения. Но если к сказанному надо присоединить и что-либо более догматическое, то Он говорит, что послан, очевидно, Отцем и Богом, или по отношению к вочеловечению, поскольку воссиял миру со плотью, благоволением и одобрением Отца, – или же как Слово, некоторым образом произникающее из Родившего Ума, и посылаемое, и исполняющее Его волю, принимаемое не как служитель чужих хотений, но Само будучи вместе и Словом живым, и хотением Отца действеннейшим, спасающим погибших. Вот поэтому-то, сказав, что <b>«дело»</b> есть Пославшего Его, Он Сам, однако же, оказывается совершителем, ибо все от Отца чрез Сына в Духе. А что Сын есть и слово, и совет, и воля, и сила Отца, это считаю очевидным для всех. Впрочем, не бесполезно и привести доказательства от Божественного Писания. Что Он есть <i> «Слово»</i>, это можно видеть в словах: <i> «в начале бе «Слово», и «Слово» бе к Богу, и Бог бе «Слово»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>). Что Он есть <i>«Совет»</i>, видеть можно в словах Псалмопевца, как бы обращенных к Богу и Отцу: <i>«Советом» Твоим наставил мя еси и со «Славою» приял мя еси»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ты руководишь меня советом Твоим и потом примешь меня в славу.</span></span>Пс. 72:24</a>). Также и <i> «Волею»</i> Он называется в словах: <i>«Господи, «Волею» Твоею подаждь доброте моей силу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> По благоволению Твоему, Господи, Ты укрепил гору мою; но Ты сокрыл лице Твое, <i>и</i> я смутился.</span></span>Пс. 29:8</a>); ибо красоту святых, то есть силу ко всякой добродетели, укрепляет живая и ипостасная Воля Отца, то есть Сын. А что Он есть и <i>«Сила»,</i> опять можешь уразуметь отсюда: <i>«заповеждь, говорит, Боже, «Силою» Твоею, укрепи, Боже, сие, еже соделал еси нам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Бог твой предназначил тебе силу. Утверди, Боже, то, что Ты соделал для нас!</span></span>Пс. 67:29</a>). Здесь ясно можешь видеть, что благоволением Бога и Отца воплотилась Его <i> «Сила»</i>, то есть Сын, чтобы <i>«укрепить то»</i> тело, <i>«которое нам Он соделал», ибо если бы не «обитал в нас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), то природа плоти совсем не совлеклась бы бессилия от тления. Итак, Сам Сын, будучи благой волей Отца, «совершает дело Его», являясь спасением для верующих в Него.<br />Но, быть может, скажет кто на это: если Сам Сын есть воля Отца, то какую же волю послан Он исполнить, ибо исполняемое должно быть другим, отличным от исполняющего?<br />Что же ответим на это? Действительно, употребление (разных) имен требует различия обозначаемых предметов, но по отношению к Богу оно часто не различается и существо Высочайшей Природы позволяет иногда не употреблять здесь такой точности, ибо о ней говорится не так, как она есть во всей истине, но как в состоянии выражать язык и слышать человеческое ухо. Ведь <i>«видящий в гадании»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>) и говорит гадательно (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:4</a>). Иначе что станешь делать, когда Простой является пред нами двойственным по Своей природе, а именно в Его словах об израильтянах: <i>«и чад своих проводили чрез огонь, «еже не заповедах им и не взыде на сердце Мое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=32&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Устроили капища Ваалу в долине сыновей Енномовых, чтобы проводить через огонь сыновей своих и дочерей своих в честь Молоху, чего Я не повелевал им, и Мне на ум не приходило, чтобы они делали эту мерзость, вводя в грех Иуду.</span></span>Иер. 32:35</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=19&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и устроили высоты Ваалу, чтобы сожигать сыновей своих огнем во всесожжение Ваалу, чего Я не повелевал и не говорил, и что на мысль не приходило Мне;</span></span>Иер. 19:5</a>). Неужели необходимо быть другому сердцу у Бога? И как в таком случае Он уже может быть мыслим нами простым? Итак, хотя и по-человечески говорится что о Боге, но понимать надо так, как приличествует Богу, и ограниченность нашего языка не должна наносить вред сущей над всеми Природе. Посему и Сын, если окажется говорящим о воле Отца, как бы о какой-либо другой, то ты благоусмотрительно не делай различия, относя к слабости слова невозможность сказать что-либо большее, ни иначе выразить обозначаемое.<br />Это также считаю достаточным сказать для доказательства того, что Сын мыслится и как воля Отца. Но в толкуемом изречении никакое основание не принудит под волей Отца разуметь Сына, скорее же мы должны безразлично принимать Совет Благий о погибших.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br /><br /> Книга Вторая.<br />Глава V. О том, что Сын, так как Он есть Слово и Бог, то не находится между поклоняющимися (Богу тварями), но, напротив, Ему воздается (от тварей) поклонение вместе с Отцем. <br /> </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
