<div><p ><div><b>Господи, Господь наш, яко чудно имя твое по всей земли</b>.<a href="#702144_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /> 1. В предыдущем псалме пророк сказал: "<i>Исповедаюсь Господу по правде Его и пою имени Господа Вышнего</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Славлю Господа по правде Его и пою имени Господа Всевышнего.</span></span>Пс. 7:18</a>). Здесь он исполняет обещание, вознося Ему песнопение. В том псалме он говорил от одного лица: "<i>Господи, Боже мой! на Тебя я уповаю; спаси меня</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи, Боже мой! на Тебя я уповаю; спаси меня от всех гонителей моих и избавь меня;</span></span>Пс. 7:2</a>), а здесь от лица многих: <b>"Господи, Господь наш! Как чудно имя Твое по всей земле!"</b>Но умолкните и слушайте внимательно. Если на зрелище, когда поют сатанинские хоры, бывает великая тишина, чтобы слышать те пагубные песни, между тем как там хор состоит из шутов и плясунов, управляет ими какой-нибудь простой музыкант, поется сатанинская и пагубная песня, воспевается нечистый и злой бес, то здесь, где хор состоит из мужей святых, управляет им пророк, песнь поется не по внушению сатаны, а по благодати Духа, и воспевается не бес, а Бог, не должно ли хранить глубокое молчание и слушать с трепетным благоговением? В нашем хоре участвуют и горние силы, потому что и горние хоры, херувимы и серафимы, исполняют тоже дело – непрестанно воспевают Бога. Из этих хоров некоторые являлись и на земле и пели вместе с бодрствовавшими пастырями (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И внезапно явилось с Ангелом многочисленное воинство небесное, славящее Бога и взывающее:</span></span>Лк. 2:13</a>). Выслушаем же и это песнопение. Воспевающие царей земных говорят им о власти, о трофеях, о победе, исчисляют побежденные ими народы, называют их победоносцами и покорителями варваров, и т. д. Подобную песнь воспевает и блаженный Давид. Он говорит о победе, о трофее, о покорении врагов, не таких, как те, но гораздо опаснейших. И смотри, как начинает он: "<b>Господи, Боже наш</b>!" Для других, неверующих в Бога, Он есть Господь в одном отношении, а для нас в двух: потому, что Он создал нас из ничего, и потому, что мы знаем Его. Видишь, как пророк в самом начале высказывает главное Его благодеяние. Если ты узнаешь, как Он сделался твоим Господом, как Он нас, отчуждившихся, бывших врагами и омертвевших, сделал своими и оживотворил, то ясно увидишь, что это есть главное Его благодеяние.<br />Этому удивляясь, пророк и говорит:"<b>как чудно имя Твое"</b>, т.е. удивительно в высшей степени; а как именно удивительно, он не сказал, – потому что не мог измерить этого, – только выразил усиленно и возвышенно. Где те, которые исследуют существо Божие? Если пророк, высказав имя Его, так удивился, что пришел в изумление, то какое извинение могут иметь те, которые говорят, будто они знают существо Божие, тогда как пророк не мог знать даже того, как удивительно имя Его? <b>"Как величественно имя Твое"</b>.<br />Этим именем разрушена смерть, связаны бесы, отверсто небо, открыты двери рая, ниспослан Дух, рабы сделались свободными, враги – сынами, чужие – наследниками, люди – ангелами. Что я говорю: ангелами? Бог стал человеком, и человек Богом; небо приняло естество земное, и земля приняла Сидящего на херувимах среди воинств ангельских; отнято средостение, разрушена ограда, соединено разделенное, рассеян мрак, воссиял свет, поглощена смерть. Представляя все это и гораздо большее этого, пророк громогласно говорит: <b>"как величественно имя Твое по всей земле!"</b> Где теперь сыны иудейские, бесстыдно отвергающие истину? Охотно желал бы я спросить их, о ком говорится это. Скажут: о Вседержителе? Но имя Его не было "чудно" по всей земле, как свидетельствует и Исаия, когда говорит: "<i>всякий день имя Мое бесславится" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И теперь что у Меня здесь? говорит Господь; народ Мой взят даром, властители их неистовствуют, говорит Господь, и постоянно, всякий день имя Мое бесславится.</span></span>Ис. 52:5</a>). Если же служившие Ему были виновниками хулы на Него, то как же оно было "чудно"? Что оно чудно по существу своему, это, несомненно; между людьми же оно тогда у многих не было чудно и даже подвергалось прозрению. Но теперь – не так; когда пришел Единородный Сын Божий, тогда имя Его везде стало чудным вместе с Христом. "<i>От востока солнца"</i>, говорит пророк, "<i>до запада велико будет имя Мое между народами" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо от востока солнца до запада велико будет имя Мое между народами, и на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему, чистую жертву; велико будет имя Мое между народами, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 1:11</a>); и еще: "<i>на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему, чистую жертву; а вы хулите его</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо от востока солнца до запада велико будет имя Мое между народами, и на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему, чистую жертву; велико будет имя Мое между народами, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 1:11</a>, 12); и другой; <i>"земля будет наполнена ведением Господа"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не будут делать зла и вреда на всей святой горе Моей, ибо земля будет наполнена ведением Господа, как воды наполняют море.</span></span>Ис. 11:9</a>); и еще: <i>"только ложь наследовали наши отцы, пустоту</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Господи, сила моя и крепость моя и прибежище мое в день скорби! к Тебе придут народы от краев земли и скажут: "только ложь наследовали наши отцы, пустоту и то, в чем никакой нет пользы".</span></span>Иер. 16:19</a>).<br />2. Видишь ли, что все это сказано о Сыне? Его имя сде­лалось чудным по всей земле. «<b>Ибо величие Твое превознеслось выше небес</b>»<a href="#702144_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи, Боже наш! как величественно имя Твое по всей земле! Слава Твоя простирается превыше небес!</span></span>Пс. 8:2</a>). Другой переводчик (Симмах) говорит: Ты, который положил хвалу твою превыше небес. Сказав о земле, он обращает речь и к небу, как обыкновенно и всегда делает, когда представляет всю вселенную прославляю­щею своего Владыку. То же самое выражая и здесь, он гово­рит: чудно внизу, чудно и вверху. Не люди только, но и ан­гелы воспевают совершенное Им и воссылают благодарность за благодеяния, оказанные людям, как сделали они вначале, составив на земле свои хоры. Таким образом, он говорит или то, что и ангелы воспевают, или хочет изобразить вели­чие Божие. Когда Писание хочет выразить что-нибудь великое, то указывает на расстояние между этими предметами, напр., когда говорит: «<i>как небо высоко от земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо как высоко небо над землею, так велика милость [Господа] к боящимся Его;</span></span>Пс. 102:11</a>); и еще: «<i>как далек восток от запада, так удаляет Он от нас преступления наши</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> как далеко восток от запада, так удалил Он от нас беззакония наши;</span></span>Пс. 102:12</a>). Итак, здесь пророк изумляется совер­шившемуся, как оно велико, как важно, потому что существо, которое ниже всех, Бог поставил выше всех.<br />... <br />8. Если же хотите, то мы продолжим речь состязательную, и спросим иудеев: где младенцы подали голос? Где этот голос ниспроверг врага? Когда имя Божие было чудным? Они не могут указать другого времени, кроме того, которое светлее солнца являет силу истины. Потому пророк и говорит: «<i>взираю я на небеса Твои — дело Твоих перстов</i>», хотя еще Моисей сказал: «<i>в начале сотворил Бог небо и землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале сотворил Бог небо и землю.</span></span>Быт. 1:1</a>).<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="702144_1" class="note-item" href="#702144_1">1</a> Другой (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.): как велико (τί μέγα) имя твое.<br /></li><li><a id="702144_2" class="note-item" href="#702144_2">2</a> Перевод П.Юнгерова <br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Псалмы". Беседа 6 на псалом 8. § 1, 2, 8. </i>/</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=8&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>