<p ><div><i>Особое откровение божественной силы в славословии грудных младен­цев и вытекающий отсюда урок приступающим к божественному учению</i>.<br />...<br /> <b>"Из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу" </b>(ст. 3). Другой переводчик (Акила) говорит: из уст младенцев основал державу; третий (Симмах и неизвестный переводчик. См. Ориг. Экз.): составил силу. А смысл слов его следующий: Ты показал силу свою особенно тем, что привел в деятельность способность недействующую и сделал лепечущий язык ясным для славословия. Здесь он предвозвещает то славословие детей, которое было в храме (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Видев же первосвященники и книжники чудеса, которые Он сотворил, и детей, восклицающих в храме и говорящих: осанна Сыну Давидову! - вознегодовали</span></span>Мф. 21:15</a>). Но почему Он, оставив другие чудеса, – воскрешение мертвых, очищение прокаженных, изгнание бесов, – упоминает об этом чуде с детьми? Потому, что те чудеса бывали и прежде, хотя не так разительно, однако бывали, т.е. бывали подобные им, хотя не по способу совершения. Так Елисеем был воскрешен мертвый и очищен прокаженный (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И встал и прошел по горнице взад и вперед; потом опять поднялся и простерся на нем. И чихнул ребенок раз семь, и открыл ребенок глаза свои.</span></span>4 Цар. 4:35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И пошел он и окунулся в Иордане семь раз, по слову человека Божия, и обновилось тело его, как тело малого ребенка, и очистился.</span></span>4 Цар. 5:14</a>); Давидом был прогоняем бес, когда Саул бесновался (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда дух от Бога бывал на Сауле, то Давид, взяв гусли, играл, - и отраднее и лучше становилось Саулу, и дух злой отступал от него.</span></span>1 Цар. 16:23</a>); а хор грудных младенцев говорил тогда в первый раз. Дабы иудей не стал бесстыдно утверждать, что это сказано о чудесах ветхозаветных, пророк избрал знамение, бывшее тогда в первый и единственный раз. С другой стороны это событие было прообразом апостолов. И они, будучи совершенно младенцами и безгласнее самих рыб, уловили всю вселенную. А что в этом особенно открывается сила Божия, смотри, что в ветхом завете пророки говорят об Отце Его. Беседуя с Моисеем, Бог говорит: <i>"кто дал уста человеку? кто делает немым, или глухим, или зрячим, или слепым"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Господь сказал [Моисею]: кто дал уста человеку? кто делает немым, или глухим, или зрячим, или слепым? не Я ли Господь [Бог]?</span></span>Исх. 4:11</a>)? Еще: дающий ясен язык гугнивым (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда откроются глаза слепых, и уши глухих отверзутся.</span></span>Ис. 35:5</a>, 6). И еще: Господь дает мне язык научения, чтобы разуметь, когда подобает говорить слово (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господь Бог дал Мне язык мудрых, чтобы Я мог словом подкреплять изнемогающего; каждое утро Он пробуждает, пробуждает ухо Мое, чтобы Я слушал, подобно учащимся.</span></span>Ис. 50:4</a>). И в начале сказал: <i>"сойдем же и смешаем там язык их" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> сойдем же и смешаем там язык их, так чтобы один не понимал речи другого.</span></span>Быт. 11:7</a>). Итак, велико и сильно это знамение. Касательно других люди бесстыдные могли, хотя и неосновательно, иметь какое-нибудь подозрение, а здесь не могли сказать ничего, потому что здесь простая природа говорила сама за себя. Поэтому он не сказал только: "<b>младенцев</b>", чтобы кто не разумел под ними людей незлобивых и простых, но прибавил: "<b>грудных</b>", указанием на пищу определяя возраст их; не сказал только: "<b>младенцев</b>", но прибавил: <b>грудных</b>, еще никогда не принимавших твердой пищи. В самом деле, удивительно не только то, что они произносили слова, и слова ясные, но и то, что этими словами выразили бесчисленные блага. Чего еще не знали апостолы, то воспевали дети. Кроме того, пророк здесь внушает и нечто другое, именно то, что приступающие к божественному учению должны быть детьми в душе своей. Подлинно, кто не обратится к царству небесному, как дитя, говорит Господь, тот не может войти в него (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: истинно говорю вам, если не обратитесь и не будете как дети, не войдете в Царство Небесное;</span></span>Мф. 18:3</a>). <b>"Ради врагов Твоих"</b>. Показывает и причину, почему произошло это чудо. Прочие чудеса были не для врагов, но для того, чтобы приступавшие получали благодеяния и другие научались; а это чудо произошло не для того только, но и с тем, чтобы заградить уста врагам, на которых другой переводчик (Акила и Феодотион) точнее указывает словами: для связующих тебя, так как они, связав Его, вели на крест. "Дабы погубить врага и мстителя". <br />Другой (Акила, Симмах и неизвестный переводчик. См. Ориг. Экз.): чтобы остановить врага и отмщающаго за себя. Пророк говорит здесь о народе иудейском, потому что иудеи гнали Христа, как врага, под тем предлогом, будто они делали это в отмщение за Отца. Поэтому Господь, не оставляя им такого оправдания, говорил: <i>"ненавидящий Меня ненавидит и Отца моего"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ненавидящий Меня ненавидит и Отца Моего.</span></span>Ин. 15:23</a>); и еще: <i>"верующий в Меня не в Меня верует, но в Пославшего Меня</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Иисус же возгласил и сказал: верующий в Меня не в Меня верует, но в Пославшего Меня.</span></span>Ин. 12:44</a>), – всегда, и в чести и в бесчестии соединяя с Собою Отца. И смотри, с какою точностью выражается пророк. Не сказал: наказать, но: <b>разрушити</b>, что другой яснее выражает словом: остановить, т.е. прекратить их бесстыдство, а не научить, потому что они были неизлечимо больны. Потому они, видя такое чудо и не имея ничего сказать против него, обращались ко Христу и говорили: не слышишь ли, "<i>что они говорят</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сказали Ему: слышишь ли, что они говорят? Иисус же говорит им: да! разве вы никогда не читали: из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу?</span></span>Мф. 21:16</a>)? Тогда как следовало покланяться и удивляться Ему, они были в большом недоумении, и вместо того, чтобы говорить друг другу, каждый своему ближнему: не <i>"слышишь ли, что они говорят!</i>" – они, не обращаясь к самим себе, говорили это Христу. Но почему не был слышен глас ангельский? Потому, что они подумали бы, что так им только слышится, а против того чуда они не могли сказать ничего. Что же говорили дети? Они не говорили ничего странного, ничего противного, ничего такого, что могло бы оскорбить их, но весьма ясно выражали согласие Сына с Отцом. "<i>Благословен</i>", говорили они, <i>"Грядущий во имя Господне!"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> народ же, предшествовавший и сопровождавший, восклицал: осанна Сыну Давидову! благословен Грядущий во имя Господне! осанна в вышних!</span></span>Мф. 21:9</a>). <br /> Итак, тогда Он обличил их бесстыдство, а после разрушил и город их. И нет места во вселенной, где не знали бы несчастий иудеев; но как страждущие телесным уродством везде ходят, показывая свои раны, и как судьи, предав смерти многих убийц, одного из них выставляют на виселице, чтобы и по смерти их казнь над ними, как бы лишь только совершенная, вразумляла живых, – так точно и иудеев, не мертвых, а живых, Бог поставил в пример всем, рассеяв их: жившие прежде в одной стране, они теперь рассеяны по всей земле. Если ты спросишь о причине, то не узнаешь никакой другой, кроме той, что они распяли Христа. В самом деле, скажи мне, почему этого никогда не бывало прежде? А если и было некогда, то они тогда отведены были к одному народу и на немногие годы, а теперь не так, – но они наказываются без конца. И если спросишь их: за что вы распяли Христа? – они говорят: за то, что Он был обманщик и волшебник. Но за это вам следовало бы удостоиться большей чести и получить в обладание обширнейшую страну, как угодившим Богу. Кто убил обманщика, волшебника и безбожника, тот убил врага Божия; а кто убил врага Божия, тот справедливо мог бы ожидать себе Его благоволения. Финеес, убив одну блудницу, так угодил Богу, что удостоился священства и такой чести (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=25&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> посему скажи: вот, Я даю ему Мой завет мира,</span></span>Чис. 25:12</a>), а вы, которые должны были бы удостоиться гораздо большего благоволения, если убили обманщика, скитаетесь везде, как изгнанники и бродяги. Нет, не за что иное вы терпите это, как за то, что распяли Ходатая, Благодетеля и Учителя истины. Если бы Он был обманщик и безбожник, если бы Он, не будучи Богом, захотел быть Богом, и честь принадлежащую Отцу, присвоял себе, то вы должны были бы заслужить благоволение Божие гораздо больше Финееса, Самуила и всех других, как показавшие такую ревность о законе. Между тем ныне вы терпите то, чего не терпели и тогда, когда идолопоклонствовали, предавались нечестию, закалали детей; не видите конца своим бедствиям, но скитаетесь, как изгнанники, беглецы, бродяги и рабы римских законов; обходите сушу и море, как переселенцы, не имеющие ни города, ни дома, отданные в рабство, лишенные свободы, отечества, священства и всех прежних преимуществ, – рассеянные среди варваров и бесчисленных народов, ненавидимые всеми людьми, презренные и преданные всем на поругание. И, конечно, не за то вы не получили наград, что убили врага Божия, – это безрассудно и нелепо, – напротив то, что вы терпите ныне, свойственно убивающим не врагов Божиих, а умерщвляющим друзей Его. Но, скажут они, мы не говорим этого; мы терпим все это за грехи. Итак, неверные, теперь вы признаетесь? Скажите же мне, за какие это грехи? Разве теперь только вы стали грешниками? Напротив, теперь вы стали более послушными. Но пока не буду говорить об этом, а желал бы я спросить вас вот о чем: почему вы прежде, постоянно согрешая, получали милости от Бога, а теперь уже не получаете, и притом, – что особенно странно, – тогда как теперь вы грешите меньше? Тогда вы и Веельфегору приносили жертвы, и тельцу покланялись, и сыновей своих закалали, и дочерей своих умерщвляли, и притом видя такие знамения; а теперь не видите ни моря разделяющегося, ни камня разверзающегося, ни пророков, к вам являющихся, ни обычного промышления о вас Божия, и однако оказываетесь более послушными. Почему же, когда у вас и меньше грехов и больше благоразумия, вы терпите большее наказание и мучение? Не очевидно ли даже для людей самых неразумных, что нынешний грех ваш гораздо больше прежних? Пока вы грешили против рабов, умерщвляя и побивая камнями пророков, вы получали прощение; а когда подняли руки на Владыку, то ваша рана стала неисцелимою. И вот уже около четырехсот лет прошло с тех пор, как разрушено самое основание вашего города, отнято священство, уничтожено царство, перемешаны колена, исчезло все славное и знаменитое у вас, так что не осталось и следа, – чего прежде никогда не бывало. В древности, хотя храм и был разрушен, оставались и пророки, и дары Духа, и чудеса; теперь же, дабы вы ясно видели, что Бог постоянно отвращается от вас, все это отнято; вас постигло рабство, пленение, лишение всех благ, а что всего тяжелее, – вы оставлены Богом. <br /> С вами Бог поступил подобно тому, как если бы кто-нибудь раба, многократно наказанного и не исправившегося, лишив одежды, пустил скитаться нагим и одиноким бродягою, просить милостыни и быть изгоняемым отовсюду. А прежде у вас было не так: у вас были пророки и в Египте, и в Вавилоне, и в пустыне – в Египте Моисей, в Вавилоне Даниил и Иезекииль, в Египте опять Иеремия, – и чудеса за чудесами. Народ ваш был знаменитейшим, так что пленники, происходившие от вас, бывали выше царей. Теперь же ничего этого нет, но остается наказание, тягчайшее прежних, не только по продолжительности времени, но и по великому отвержению. Почему же, скажите мне, когда вы больше грешили, тогда пользовались таким о вас попечением, а когда, как вы говорите, показали ревность о законе, тогда подверглись тягчайшим бедствиям? Этим вы обвиняете Бога в несправедливости, т.е. будто Он согрешающих удостаивал чести, а сделавших доброе дело подверг бесчестию. Если вы убили обманщика, как вы говорите, то вы сделали доброе дело, и если Бог справедлив, как и действительно Он справедлив, то вас следовало бы наградить, а не наказывать; если же Он наказывает, то, очевидно, что настоящие грехи ваши тяжелее прежних. Если теперь вы не предаетесь нечестию и не закалаете детей, как прежде, то какой же это другой грех, за который вы подверглись тягчайшим бедствиям? Не очевидно ли, что злодеяние распятия есть верх преступлений? Оно погубило вас больше идолопоклонства, изваяния тельца и детоубийства, – потому что не одно и тоже – заклать своего сына, или распять своего Владыку. Вот почему, когда ты закалал сыновей своих, то получал прощение, а когда заклал Сына Божия и твоего Владыку, тогда наказываешься уже без всякой пощады. <br />Сколько было лет от исхода из Египта до пришествия Христова? Думаю, тысяча пятьсот с лишком. Почему же в течение всех этих лет Бог терпел грехи ваши, а теперь отверг вас, тогда как особенно следовало бы увенчать вас, хотя бы вы совершили много других грехов? Ваше дело весьма велико, если вы убили обманщика; притом вы теперь, по-видимому, и субботы храните, и идолам не покланяетесь, и другие постановления стараетесь соблюдать. Следовательно, когда и жизнь ваша лучше, и дело, совершенное вами, так прекрасно, как вы говорите, тогда вы и терпите крайние бедствия. Что может быть хуже такого безумия? Что может быть безрассуднее того, как вы, желая оправдать самих себя, произносите хулу на Бога? В самом деле, если грех против Христа не больше всех других, и даже, как вы говорите, есть справедливое и доброе дело, то почему Бог вас, сделавших добро, наказывает, а совершавших грехи щадил? Этого не только Бог, но и никакой здравомыслящий человек никогда не решится сделать. Но что говорят они на это? Мы рассеяны для того, – говорят они, – чтобы сделаться учителями вселенной. Это – нелепость и пустословие. Будущим учителям следует наперед самим быть добродетельными и тогда выходить на это дело, каковы и были пророки и апостолы. А те, которые сами развратны и исполнены всяких пороков, как могут быть посланы учить других? Посмотрим, какова была их прежняя жизнь, – и мы найдем, что они были хуже диких зверей. Они были и отцеубийцами, и детоубийцами, и идолопоклонниками, и корыстолюбцами; сказаниями об этом наполнены пророчества. Изображая их сладострастие, Иеремия говорит: "<i>это откормленные кони: каждый из них ржет на жену другого"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Это откормленные кони: каждый из них ржет на жену другого.</span></span>Иер. 5:8</a>). Что может быть хуже такой нечистоты? Они, не как люди, совокуплялись с женами друг друга; потому он и назвал такое неистовство их ржанием. И не в блуде только он обвиняет их, но и в прелюбодеянии, которое притом совершалось так бесстыдно, как у бессловесных животных. Другой пророк говорит: "<i>даже отец и сын ходят к одной женщине; на одеждах, взятых в залог, возлежат"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> О, вы, которые суд превращаете в отраву и правду повергаете на землю!</span></span>Ам. 5:7</a>, 8). Не для того ли, скажи мне, Бог послал вас учителями, чтобы мы научились блуду и прелюбодеянию и тому, что отцу и сыну должно иметь одно ложе? А из что говорит Иезекииль? <i>"Даже не поступаете"</i>, говорит он, "<i>и по постановлениям язычников"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Посему так говорит Господь Бог: за то, что вы умножили беззакония ваши более, нежели язычники, которые вокруг вас, по уставам Моим не поступаете и постановлений Моих не исполняете, и даже не поступаете и по постановлениям язычников, которые вокруг вас, -</span></span>Иез. 5:7</a>). Не тех ли, скажи мне, которые были хуже язычников, Он послал учителями? А кто может вынести их отвратительные убийства? Они закалали в жертву бесам сыновей и дочерей своих и сжигали их. Это показывает Давид: "<i>приносили</i>", говорит он, "<i>сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам;</span></span>Пс. 105:37</a>). Не для того ли Бог послал вас, чтобы род человеческий научился, что должно закалать сыновей и дочерей? И вы не стыдитесь, не смущаетесь, сочиняя такие нелепости! И другой пророк говорит:<i> "клятва и обман, убийство и воровство, и прелюбодейство крайне распространились, и кровопролитие следует за кровопролитием" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Клятва и обман, убийство и воровство и прелюбодейство крайне распространились, и кровопролитие следует за кровопролитием.</span></span>Ос. 4:2</a>). И третий: <i>"у тебя был лоб блудницы, ты отбросила стыд"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За то были удержаны дожди, и не было дождя позднего; но у тебя был лоб блудницы, ты отбросила стыд.</span></span>Иер. 3:3</a>). И четвертый: <i>"князья его посреди него – рыкающие львы"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Князья его посреди него - рыкающие львы, судьи его - вечерние волки, не оставляющие до утра ни одной кости.</span></span>Соф. 3:3</a>). И еще: <i>"Господь с небес призрел на сынов человеческих, чтобы видеть, есть ли разумеющий, ищущий Бога. Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь с небес призрел на сынов человеческих, чтобы видеть, есть ли разумеющий, ищущий Бога.</span></span>Пс. 13:2</a>, 3). <br /> Не этому ли вышли вы учить, – бесстыдству, безумию, блуду, прелюбодеянию, убийствам и всякого рода порокам? Но перестанете ли вы вынуждать нас объявлять ваши преступления? Вы – носимые от чрева и наказуемые даже до старости (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=46&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Послушайте меня, дом Иаковлев и весь остаток дома Израилева, принятые [<i>Мною</i>] от чрева, носимые Мною от утробы [<i>матерней</i>]:</span></span>Ис. 46:3</a>); вы – слепцы, которые ввергаете друг друга в яму: <i>"если слепой ведет слепого",</i> говорит Господь, "<i>то оба упадут в яму"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> оставьте их: они - слепые вожди слепых; а если слепой ведет слепого, то оба упадут в яму.</span></span>Мф. 15:14</a>); вы ежедневно пользуетесь пророками и никогда не делаетесь лучшими; и вы ли хотите быть учителями других? Когда же вы перестанете пустословить и сознаетесь в своей порочности? Это всегда и губило вас – нежелание сознать причину бедствий в грехах ваших. Вот почему, подобно тому, как поступают судьи, приказывая следовать за приговоренными на казнь глашатаям, объявляющим причину наказания – воры ли они, ила грабители, так точно и Бог, желая везде возвестить о вас, повелел следовать за вами пророкам, которые объявляют причину вашего наказания. Они по всей вселенной находятся неразлучно с вами, и доныне еще говорят вам. Если войдешь в синагоги, то услышишь их? постоянно говорящих это самое. Давид, описывая разбойничье судилище Каиафы, говорит, что за это именно вы и погибли. Сказав: <i>"расторгнем узы их, и свергнем с себя оковы их", </i>он присовокупляет: <i>"тогда скажет им во гневе Своем и яростью Своею приведет их в смятение</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Расторгнем узы их, и свергнем с себя оковы их".</span></span>Пс. 2:3</a>, 5). Также Исаия, сказав: "как овца, веден был Он на заклание", присовокупляет: <i>"Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>, 9); и в другом месте, беседуя о винограднике, говорит: <i>"ждал Он правосудия, но вот – кровопролитие; ждал правды, и вот – вопль"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Виноградник Господа Саваофа есть дом Израилев, и мужи Иуды - любимое насаждение Его. И ждал Он правосудия, но вот - кровопролитие; [<i>ждал</i>] правды, и вот - вопль.</span></span>Ис. 5:7</a>), – какой вопль? "<i>Распни, распни" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но они кричали: распни, распни Его!</span></span>Лк. 23:21</a>), – и присовокупляет: потому <i>"оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, – и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span></span>Ис. 5:6</a>). Итак, не за то вы рассеяны (как вы говорите), но за свои дерзкие преступления при кресте, как видно из пророков. А чтобы вы познали силу Христову и научились от вас самих тому, чему не научились от пророков, посмотрите, как сами дела свидетельствуют о том; чему закон не научил вас, то с избытком сделала сила Христова. Пока вы имели закон, вы и совершали убийства, и закалали детей, и прелюбодействовали, а когда воссияло Солнце правды, то и ваши злодеяния много уменьшились и вы стали вести жизнь более скромную, исправившись из соревнования нам. Бог рассеял вас для того, чтобы вы узнали, какую водворил Он жизнь на земле; разрушил храм для того, чтобы против вашей воли отклонить вас от пороков; и где разрушен храм, там и погребен Христос, дабы, удаляясь оттуда по причине гроба Его, вы видели и трофей силы Его, и верность слова, которое сказал Он: "<i>не останется здесь камня на камне" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иисус же сказал им: видите ли всё это? Истинно говорю вам: не останется здесь камня на камне; всё будет разрушено.</span></span>Мф. 24:2</a>). Впрочем, трофей Его и памятники силы Его – везде. Если же Он, как вы говорите, был нечестивец и безбожник, то, хотя бы вы совершили бесчисленное множество грехов, вас не следовало наказывать; а если и следовало, то – не в тогдашнее время, дабы кто не подумал, что вы получаете наказание за Него. Не слышали ли вы, как Бог говорил, когда вы были в плену: <i>"не для вас Я сделаю, а ради святаго имени Моего, которое вы обесславили"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Посему скажи дому Израилеву: так говорит Господь Бог: не для вас Я сделаю это, дом Израилев, а ради святаго имени Моего, которое вы обесславили у народов, куда пришли.</span></span>Иез. 36:22</a>)? Весьма велики были тогда пороки ваши; но, говорит Он, дабы иноплеменники не подумали, что Я бессилен, Я оставляю грехи ваши и спасаю вас. Если же тогда Он спасал вас, делавших беззакония, чтобы не хулилось имя Его, то почему не сделал бы Он этого теперь? Хотя бы вы совершили бесчисленное множество грехов, вам не следовало бы терпеть такие бедствия, если бы Христос был обманщик, – дабы кто не подумал, что вы терпите за Него, – а следовало бы получить спасение; если же и следовало терпеть, то, как я сказал, не в тогдашнее время. Между тем все это совершилось вместе. Как скоро явился крест и чрез несколько времени после того, как вышли апостолы, тотчас началась жестокая война против того города, и сказанное в Евангелиях: "<i>горе же беременным и питающим сосцами"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Горе же беременным и питающим сосцами в те дни!</span></span>Мф. 24:19</a>) и все прочее исполнилось, и слова: <i>"будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне, и не будет.</span></span>Мф. 24:21</a>), оправдались на деле. Тогда жены ели детей своих, враги расторгали внутренности мертвых, огонь неприятельский везде производил опустошения, все наполнилось кровью и нового рода бедствиями, и вся вселенная услышала о несчастиях иудеев. Вникните же в это, и признайте вашего Владыку. Разве вы не убивали пророков? – и однако не испытывали ничего подобного. Разве вы не разрушали жертвенников? – и, однако не случалось с вами такого бедствия. Разве вы не покланялись тельцу, не служили Веельфегору, не восставали против природы? – и, однако не подвергались таким неприятелям. Разве вы не оказывались неблагодарными среди самих благодеяний? – и, однако были спасаемы. Почему же теперь постигли вас беспредельные бедствия? Не потому ли очевидно, что вы дерзнули согрешить уже не против рабов, а против самого Владыки? Поэтому и нет вам избавления от постигших вас бедствий, и не будет. Если бы оно имело быть, то предсказали бы пророки. Между тем, предсказав этот плен, они нигде не сказали о возвращении из него, хотя постоянно соединяли угрозы с утешениями и определяли время их. Так Иеремия определенно сказал о семидесяти годах (вавилонского плена, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=29&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо так говорит Господь: когда исполнится вам в Вавилоне семьдесят лет, тогда Я посещу вас и исполню доброе слово Мое о вас, чтобы возвратить вас на место сие.</span></span>Иер. 29:10</a>), и Даниил о трех седьминах с половиною (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> В начале моления твоего вышло слово, и я пришел возвестить [<i>его</i>] [<i>тебе</i>], ибо ты муж желаний; итак вникни в слово и уразумей видение.</span></span>Дан. 9:23</a>); также сказано было, что в Египте вы будете рабствовать четыреста тридцать лет (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал <i>Господь</i> Авраму: знай, что потомки твои будут пришельцами в земле не своей, и поработят их, и будут угнетать их четыреста лет,</span></span>Быт. 15:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Времени же, в которое сыны Израилевы [и отцы их] обитали в Египте [и в земле Ханаанской], было четыреста тридцать лет.</span></span>Исх. 12:40</a>). Что же касается до этого плена, то нигде не определено ни времени, ни конца его, но "<i>оставляется вам дом ваш пуст"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>), и обстоятельства ваши с каждым днем становятся хуже и хуже. <br /> Все это соображая тщательно и выводя отсюда дальнейшие заключения <i>("дай" </i>– говорится –<i> "наставление мудрому, и он будет еще мудрее"</i> <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> дай [<i>наставление</i>] мудрому, и он будет еще мудрее; научи правдивого, и он приумножит знание.</span></span>Притч. 9:9</a>), вы можете обличать бесстыдство и неблагодарность иудеев. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=8&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=8&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
