<p ><div>Другой переводчик (Акила, Симмах и Феодотион) говорит: малым чим от Бога. Третий (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.): немного от Бога. В еврейском: ты унизил его немного пред Богом (уфасиу мат ми елоим). Здесь пророк упоминает об осуждении и древнем грехе, указывая на смерть. Но Единородный, пришедши, разрушил и ее. <b>«Славою и честью увенчал его»</b>. Другой (Акила и неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.): славою и достоинством увенчаешь его. Это можно понимать и исторически, и в переносном смысле. Пророк говорит и о власти человека, которая дана была ему при сотворении; говорит и о последующих благах, которые получил он, по пришествии Христовом. В начале человеку было сказано: «<i>да страшатся и да трепещут вас все звери земные</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> да страшатся и да трепещут вас все звери земные, [и весь скот земной,] и все птицы небесные, все, что движется на земле, и все рыбы морские: в ваши руки отданы они;</span></span>Быт. 9:2</a>); и еще: «<i>и да владычествуют они над рыбами морскими» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>). А впоследствии сказано:<i> «даю вам власть наступать на змей и скорпионов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). Но, оставив высшее, он ведет речь о низшем, предоставляя о первом рассуждать тем, которые могут видеть яснее. А большая слава и честь в том, что есть в новом завете, когда человек имеет главою своею Христа, когда он делается телом Его, когда он становится братом и сонаследником и образом тела Его, когда он получает славу большую, нежели Моисей, как сказал Павел: «<i>мы же все открытым лицом, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа»;</i> потому и замечает: <i>«то прославленное даже не оказывается славным с сей стороны, по причине преимущественной славы последующего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> То прославленное даже не оказывается славным с сей стороны, по причине преимущественной славы <i>последующего</i>.</span></span>2 Кор. 3:10</a>, 18). Об этой славе пророк говорит в переносном смысле. И подлинно, что может сравниться с такою славою, когда мы составляем хоры вместе с ангелами, когда получаем усыновление Богом, когда Он не щадит за нас Единородного Сына? Какой порфиры, какой диадемы не блистательнее то, когда мы посмеваемся смерти, когда мы достигаем бесстрастия сил бесплотных, тогда как прежде были бесчестными, бесславными и презренными? Адам, не сделавши ничего ни худого, ни доброго, был удостоен чести тотчас по сотворении, – потому что как он мог сделать что-нибудь, не существуя? – а мы, сделавши бесчисленное множество грехов, получили гораздо большую честь. «<i>Я уже», </i>говорит Господь,<i> «не называю вас рабами: Вы друзья Мои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы друзья Мои, если исполняете то, что Я заповедую вам.</span></span>Ин. 15:14</a>, 15). Нас уже не стыдятся ангелы, но даже служат нашему спасению, – так, ангел приходил к Филиппу и ко многим другим, – и благовествовали людям. Теперь мы наследники не земных благ, но имеем общение в благах небесных, соучастники Христа и «<i>призваны в общение Сына Его, Господа нашего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Верен Бог, Которым вы призваны в общение Сына Его Иисуса Христа, Господа нашего.</span></span>1 Кор. 1:9</a>). Все это пророк выражает <b>«славою и честью»</b>. Потому другой переводчик и говорит: славою и честью увенчаешь его, предвозвещая будущее.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=8&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
