<div>В память печальных событий, приведших Израиля к окончательному разгрому и рассеянию, были установлены посты, соблюдавшиеся и в продолжение плена и по окончании его. Таких постов было четыре: <b>1)</b> пост десятого месяца - в память того дня (десятый день десятого месяца), когда началась осада Иерусалима Навуходоносором (<a href='B:120 25:1'>4Цар 25:1</a>), <b>2)</b> пост четвертого месяца, в девятый день которого началось разрушение стен Иерусалима (<a href='B:300 52:5-7'>Иер 52:5-7</a>), <b>3)</b> сожжение храма и города и окончательное разрушение стен в седьмой день пятого месяца (<a href='B:120 25:8'>4Цар 25:8</a> дал.) послужило поводом к установлению особого, важнейшего между другими, поста, и <b>4)</b> наконец, установлен был пост в память убиения Годолии в седьмом месяце (<i>ст.</i> <a href='B:450 7:25'>25</a>). - Но в четвертый год царствования Дария храмовая постройка так далеко подвинулась вперед и вообще дела, по-видимому, принимали столь благоприятный оборот, что некоторых стала смущать мысль о том, благовременно ли соблюдать пост пятого месяца (в память разрушения храма) теперь, когда уже изглажены следы разрушения, и повод для поста и сетования, следовательно, устранен. Не время ли отменить пост? - От кого собственно исходил вопрос об отмене постов, определить довольно трудно. "Вефиль" (<i>ст.</i> <a href='B:450 7:2'>2</a>), означающий, по-видимому, то общество или лицо, которое отправляет послов пред Господа, толкуется исследователями различно: некоторые понимают это название в смысле "дома Божия", т. е. общества верующих (без ближайшего определения); другие разумеют город Вефиль, в который возвратилась часть пленников вавилонских. - И эти-то пленники, водворившиеся в родном городе, отправляют посольство (послы, очевидно, родились в Вавилоне и потому носят имена халдейские) в Иерусалим <i>помолиться пред лицем Господа</i> и предложить священникам и пророкам вопрос о благовременности прекращения поста в пятый месяц соблюдавшегося в течение многих лет.</div>