<p ><div>Ясно, что Бог помазал его, почему и называет его Своим Христом. Из этого помазания Он открывает иное помазание. Акила говорит: помазанному елеем; иные: Христу Своему. Он не помазал прочих царей, и этого не объявляет теперь за праведника, но желал, чтобы он поступил так для создания города, почему и называет его Своим Христом; помимо того, еще и потому, что Кир быль кротчайшим из прочих царей. Но говоря даже о царе вавилонском, Бог говорит, что он принял власть от Него, почему называет его Своим рабом, говоря: <i>Навуходоносор раб Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> вот, Я пошлю и возьму все племена северные, говорит Господь, и пошлю к Навуходоносору, царю Вавилонскому, рабу Моему, и приведу их на землю сию и на жителей ее и на все окрестные народы; и совершенно истреблю их и сделаю их ужасом и посмеянием и вечным запустением.</span></span>Иер. 25:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=27&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И ныне Я отдаю все земли сии в руку Навуходоносора, царя Вавилонского, раба Моего, и даже зверей полевых отдаю ему на служение.</span></span>Иер. 27:6</a>); ассириян Он также сделал таковыми: <i>О, Ассур, жезл гнева Моего! и бич в руке его – Мое негодование!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> О, Ассур, жезл гнева Моего! и бич в руке его - Мое негодование!</span></span>Ис. 10:5</a>); потом: <i>Я пошлю его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я пошлю его против народа нечестивого и против народа гнева Моего, дам ему повеление ограбить грабежом и добыть добычу и попирать его, как грязь на улицах.</span></span>Ис. 10:6</a>). Видишь ли, каким образом Он приближал к Себе царей народов? Об Антиохе также говорится, что его возбудил Бог: <i>вот, Я, говорит, поставлю на этой земле пастуха, одного из глупых пастухов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо вот, Я поставлю на этой земле пастуха, который о погибающих не позаботится, потерявшихся не будет искать и больных не будет лечить, здоровых не будет кормить, а мясо тучных будет есть и копыта их оторвет.</span></span>Зах. 11:16</a>, 15). Таким образом, Он объявляет, что власть Его распространяется повсюду, хотя цари и не повиновались Его власти. Почему же Он так поступает? От нас это сокрыто, это известно только Ему Самому, мы же не знаем промышления Его.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
