<p ><div><b>Кто возвестил это из древних времен, наперед сказал это?</b> Смотри предвидение: Я не только сказал, но также совершил услышанное всеми. <b>Наперед сказал это.</b> Таким образом, хотя они забывают, однако, они услышат вместе с вами. <b>Не Я ли, Господь? и нет иного Бога кроме Меня</b>: кроме Меня нет спасителя, и Я не напрасно требую царства, но потому, что нет иного праведника, кроме Меня; никто кроме Меня не может быть Богом и Спасителем, кто бы был и справедливым к мучимым, и вместе с тем дивным спасителем. Может случиться, что иной является праведным относительно виновных, но он не может быть спасителем. Для примера: иной царь может произносить справедливый приговор, но он, однако не может делать невредимым, и по справедливому решению подвергаются смерти весьма многие. У Меня же нет ничего подобного, но Я вместе справедлив и спаситель. Справедливое решение не препятствует Мне спасать; желание спасти виновных нисколько не вредит справедливому суду. Наказание же с правдою есть великое спасение для виновных, подобно тому, как в теле излечение какой-либо раны служит исцелением всего тела. Что дело обстоит таким образом, я тебе покажу это. Скажи: что составляет благо – наказывать по правде, или по неправде? Но я не говорю так, а утверждаю даже противное, потому что освобождающий праведного не щадит наказаний, но полагает конец грехам. Разве Павел не был богохульником, когда он говорит: <i>благодарю давшего мне силу, Христа Иисуса, Господа нашего, что Он признал меня верным, определив на служение, меня, который прежде был хулитель и гонитель и обидчик, но помилован потому, что так поступал по неведению, в неверии; благодать же Господа нашего (Иисуса Христа) открылась во мне обильно с верою и любовью во Христе Иисусе. Верно и всякого принятия достойно слово, что Христос Иисус пришел в мир спасти грешников, из которых я первый. Но для того я и помилован, чтобы Иисус Христос во мне первом показал все долготерпение </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=12&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Благодарю давшего мне силу, Христа Иисуса, Господа нашего, что Он признал меня верным, определив на служение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> меня, который прежде был хулитель и гонитель и обидчик, но помилован потому, что <i>так</i> поступал по неведению, в неверии;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> благодать же Господа нашего (Иисуса Христа) открылась <i>во мне</i> обильно с верою и любовью во Христе Иисусе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Верно и всякого принятия достойно слово, что Христос Иисус пришел в мир спасти грешников, из которых я первый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но для того я и помилован, чтобы Иисус Христос во мне первом показал все долготерпение, в пример тем, которые будут веровать в Него к жизни вечной.</span></span>1 Тим. 1:12-16</a>). Итак, что же? Видишь ли, праведный Бог ограничивает Себя самого? Он более и более обличает себя, чтобы ни в чем не обличил его судия. Нигде, кажется, Бог не говорил и не обличал таким образом, но Он желает, чтобы грешник обличал сам себя. Никто не возвещает о грехах, если он прежде не обличит своей злобы. Освободил ли Он его, или нет? <i>Я пришел не судить мир, но спасти мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если кто услышит Мои слова и не поверит, Я не сужу его, ибо Я пришел не судить мир, но спасти мир.</span></span>Ин. 12:47</a>). Не таков ли был разбойник? Однако Праведный и Спаситель освободил его. Кого же Он не спас? Праведных по законам, которые не пожелали этого. Он произносит одинаковое решение относительно праведных и грешных вместе, так как говорится: <i>все согрешили и лишены славы Божией</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span></span>Рим. 3:23</a>), каковыми словами показывается, что относительно праведности Божией даже и праведники суть грешники. Спасение же имеет место не только в этом мире, но гораздо более – после смерти, когда необходимо совершенное спасение.<br /><br />***<br /><br /> «<b>Азъ первый</b>, – говорит, – <b>и Аз по сих</b>»<a href="#627730_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; и прибавляет «<b>и несть иного разве Мене</b>/ <b>и кроме Меня нет Бога</b>». Смотрите, как Он выражает, что Его естество единственное, не имеющее ни­чего общего с другим отдельным от Него естеством.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="627730_1" class="note-item" href="#627730_1">1</a> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так говорит Господь, Царь Израиля, и Искупитель его, Господь Саваоф: Я первый и Я последний, и кроме Меня нет Бога,</span></span>Ис. 44:6</a>)<br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа на слова: «Какою властью Ты это делаешь?» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда пришел Он в храм и учил, приступили к Нему первосвященники и старейшины народа и сказали: какой властью Ты это делаешь? и кто Тебе дал такую власть?</span></span>Мф. 21:23</a>). § 5. </i></span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
