<p ><div><b>Мною клянусь: из уст Моих исходит правда</b>. Разве не надлежало клясться, для того, чтобы слышащие эти слова уверовали? Что это было именно так, свидетельствует Павел: <i>да имеют,</i> говорит, <i>великое утешение призвания к вечной жизни</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Желаем же, чтобы каждый из вас, для совершенной уверенности в надежде, оказывал такую же ревность до конца,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> дабы вы не обленились, но подражали тем, которые верою и долготерпением наследуют обетования.</span></span>Евр. 6:11-12</a>). <b>Слово неизменное.</b> Он говорил часто, но не исполнял, вследствие недостоинства порочных людей; потому здесь Он прибавляет также клятву. <b>Предо Мною преклонится всякое колено.</b> Прилично было неверующих убеждать таким образом. Но что ты говоришь, благий Господи? Твои иудеи оставили Тебя, а Ты желаешь собрать к Себе иных друзей? Иудеям принадлежала великая слава, когда Бог являл их победу, и вместе с тем велико было ничтожество неприятелей, так как они не могли не только превзойти рабов, но видели, что они отвергают самих господ.<b> Мною будет клясться всякий язык/и исповестся всяк язык Богови</b>. Павел говорит это о тех, которые пребывают в преисподней. Когда совершилось это, о, иудеи? Очевидно, это совершилось у нас. Когда Богу поклонилось всякое колено, если вы отступили от Бога и после возвращения из плена? Он говорит не: "станут", но: предо Мною преклонится всякое колено. Выше же он показал тоже самое: если Я совершил землю, то ясно, что Я – Бог вселенной. <b>Мною будет клясться всякий язык/и исповестся всяк язык Богови.</b> Это – знамение благочестия. И речет: <i>только у Господа, будут говорить о Мне, правда и сила; к Нему придут и устыдятся все, враждовавшие против Него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Только у Господа, будут говорить о Мне, правда и сила; к Нему придут и устыдятся все, враждовавшие против Него.</span></span>Ис. 45:24</a>). Каким образом поклонится всякое колено, когда есть некоторые отлучающиеся? Многие из отступивших от Господа посрамятся, и все прославятся Богом, но никто не будет прославляться у Бога мирскими вещами.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
