<p ><div>Как Аврам уже утомился ходить одною верою, а не видением, как то видно из обстоятельств рождения Измайлова, то Бог, возобновляя обетование, дает сему образ завета, соединенного с постоянным видимым знаком, который есть обрезание. Сей знак делается потомственным, подобно как и обетование.<br /><br />Если завет обрезания сличить с предшествовавшим ему заветом огненного видения (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В этот день заключил Господь завет с Аврамом, сказав: потомству твоему даю Я землю сию, от реки Египетской до великой реки, реки Евфрата:</span></span>Быт. 15:18</a>), то завет обрезания можно почесть дальнейшим объяснением, возобновлением, дополнением и совершением первого завета. В первом образовательные действия или знамения заветные представляются наиболее со стороны Бога; во втором — со стороны Аврама.<br /><br />Сказание о завете обрезания раздробляется на следующие части: приготовление к завету (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Аврам был девяноста девяти лет, и Господь явился Авраму и сказал ему: Я Бог Всемогущий; ходи предо Мною и будь непорочен;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и поставлю завет Мой между Мною и тобою, и весьма, весьма размножу тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пал Аврам на лице свое. Бог продолжал говорить с ним и сказал:</span></span>Быт. 17:1-3</a>), новое изложение обетования заветного (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=3&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пал Аврам на лице свое. Бог продолжал говорить с ним и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я - вот завет Мой с тобою: ты будешь отцом множества народов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и не будешь ты больше называться Аврамом, но будет тебе имя: Авраам, ибо Я сделаю тебя отцом множества народов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и весьма, весьма распложу тебя, и произведу от тебя народы, и цари произойдут от тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и поставлю завет Мой между Мною и тобою и между потомками твоими после тебя в роды их, завет вечный в том, что Я буду Богом твоим и потомков твоих после тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и дам тебе и потомкам твоим после тебя землю, по которой ты странствуешь, всю землю Ханаанскую, во владение вечное; и буду им Богом.</span></span>Быт. 17:3-8</a>), изображение видимого завета со стороны Аврама (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=9&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Бог Аврааму: ты же соблюди завет Мой, ты и потомки твои после тебя в роды их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Сей есть завет Мой, который вы <i>должны</i> соблюдать между Мною и между вами и между потомками твоими после тебя [в роды их]: да будет у вас обрезан весь мужеский пол;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> обрезывайте крайнюю плоть вашу: и сие будет знамением завета между Мною и вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Восьми дней от рождения да будет обрезан у вас в роды ваши всякий <i>младенец</i> мужеского пола, рожденный в доме и купленный за серебро у какого-нибудь иноплеменника, который не от твоего семени.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Непременно да будет обрезан рожденный в доме твоем и купленный за серебро твое, и будет завет Мой на теле вашем заветом вечным.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Необрезанный же мужеского пола, который не обрежет крайней плоти своей [в восьмой день], истребится душа та из народа своего, <i>ибо</i> он нарушил завет Мой.</span></span>Быт. 17:9-14</a>), изъяснение обетования в отношении к Саре (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал Бог Аврааму: Сару, жену твою, не называй Сарою, но да будет имя ей: Сарра;</span></span>Быт. 17:15</a>, 16), недоумение Аврама (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пал Авраам на лице свое, и рассмеялся, и сказал сам в себе: неужели от столетнего будет сын? и Сарра, девяностолетняя, неужели родит?</span></span>Быт. 17:17</a>), ходатайство о Измаиле (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал Авраам Богу: о, хотя бы Измаил был жив пред лицем Твоим!</span></span>Быт. 17:18</a>), судьба Исаака и Измаила в особенности (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=19&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Бог же сказал [Аврааму]: именно Сарра, жена твоя, родит тебе сына, и ты наречешь ему имя: Исаак; и поставлю завет Мой с ним заветом вечным [в том, что Я буду Богом ему и] потомству его после него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И о Измаиле Я услышал тебя: вот, Я благословлю его, и возращу его, и весьма, весьма размножу; двенадцать князей родятся от него; и Я произведу от него великий народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но завет Мой поставлю с Исааком, которого родит тебе Сарра в сие самое время на другой год.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И Бог перестал говорить с Авраамом и восшел от него.</span></span>Быт. 17:19-22</a>), исполнение завета со стороны Аврама (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И взял Авраам Измаила, сына своего, и всех рожденных в доме своем и всех купленных за серебро свое, весь мужеский пол людей дома Авраамова; и обрезал крайнюю плоть их в тот самый день, как сказал ему Бог.</span></span>Быт. 17:23</a>, 27).<br /><br /><i>Девяносто девять лет.</i> Время вступления в завет обрезания замечательно по трем отношениям: в отношении к рождению Измаила. В продолжение тринадцати лет Бог оставлял Аврама в неведении или, что еще тягостнее, в погрешительном гадании о его судьбе; в отношении к самому Авраму. Девяноста девяти лет от рождения он принял обетование о будущем сыне и подвергнул себя болезненному действию обрезания; в отношении к Исааку. Обетование о его рождении соединено было с точным назначением времени сего события (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но завет Мой поставлю с Исааком, которого родит тебе Сарра в сие самое время на другой год.</span></span>Быт. 17:21</a>).<br /><br /><i>Я Бог всемогущий.</i> Указанием на свое всемогущество Бог приготовляет Аврама к последующему затем повелению и обетованию, дабы сей не сомневался в возможности как получить обетование от руки Его, так равно исполнить повеление с Его помощью. Даже некоторым образом упрекает Аврама, который искал естественных средств к исполнению обетования Его.<br /><br /><i>Ходи пред лицем Моим и будь непорочен.</i> Чем были Енох и Ной (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И ходил Енох пред Богом, по рождении Мафусала, триста [200] лет и родил сынов и дочерей.</span></span>Быт. 5:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот житие Ноя: Ной был человек праведный и непорочный в роде своем; Ной ходил пред Богом.</span></span>Быт. 6:9</a>), тем Авраму повелевается быть. Впрочем, можно думать, что Бог здесь дает ему не новую для него заповедь, но утверждает его в принятом уже им поведении и предохраняет от падений. Как исполнили патриархи волю Божию, они сами, не обинуясь, сие исповедуют (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Он сказал мне: Господь [Бог], пред лицем Которого я хожу, пошлет с тобою Ангела Своего и благоустроит путь твой, и возьмешь жену сыну моему из родных моих и из дома отца моего;</span></span>Быт. 24:40</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И благословил Иосифа и сказал: Бог, пред Которым ходили отцы мои Авраам и Исаак, Бог, пасущий меня с тех пор, как я существую, до сего дня,</span></span>Быт. 48:15</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=16&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=17&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
