<div><p ><div>Происхождение сего заветного обряда недостойным образом изъясняют те, которые думают, что Авраам сам собою готов был принять обрезание от египтян, а Бог только по снисхождению соделал оное предметом своей заповеди. Обрезание еврейское и египетское, как замечает Ориген против Цельса (L. V), ничего не имеет общего в самом основании своем, подобно как два священнодействия в честь различных божеств. Оныя разнствуют также многими обстоятельствами: евреи совершают обрезание по закону, а египтяне по произволению; евреи подвергаются оному все вообще, а из египтян преимущественно жрецы и желающие заниматься тайными науками; у евреев только мужеский пол, а у Египтян и женский (Serab. L. XVII). У евреев в осьмый день по рождении, а у египтян в тринадцатилетнем возрасте (Ambr. de Abrah. L. II, с. 11). По сему последнему обстоятельству удобнее можно производить египетское обрезание от Измаильтян, потомков Авраама, нежели от египтян Авраамово. Иисус Христос о начале обрезания говорит, что оно есть от отцев, и показывает, что закон обрезания не ниже закона субботы (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Моисей дал вам обрезание [хотя оно не от Моисея, но от отцов], и в субботу вы обрезываете человека.</span></span>Ин. 7:22</a>).<br /><br />Филон (De circumcis.) почитает убедительными к употреблению обрезания четыре почерпнутые, как он говорит, из древних толкователей Моисея причины, которые суть следующие: предупреждение некоторой тяжкой болезни; чистота всех частей тела, приличная священному чину; приложение обрезания к сердцу и, наконец, приготовление к деторождению в большем числе. В сих понятиях смешивается еврейское обрезание с языческим и догадка с опытом.<br /><br />Не удаляя наших исследований от пути указуемого Св. Писанием, мы находим достаточные к учреждению обрезания две причины, или что то же, два истолкования оного: образовательное, или поучительное, о котором и Филон упоминает, и преобразовательное, или пророчественное.<br /><br />Поучительное знаменование обрезания открывают следующие выражения Св. Писания у Моисея: сердце необрезанное (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> <i>за что</i> и Я [в ярости] шел против них и ввел их в землю врагов их; тогда покорится необрезанное сердце их, и тогда потерпят они за беззакония свои.</span></span>Лев. 26:41</a>), обрежьте крайнюю плоть сердца вашего (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Итак обрежьте крайнюю плоть сердца вашего и не будьте впредь жестоковыйны;</span></span>Втор. 10:16</a>); у Иеремии: у всего дома Израилева необрезанные сердца (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Египет и Иудею, и Едома и сыновей Аммоновых, и Моава и всех стригущих волосы на висках, обитающих в пустыне; ибо все эти народы необрезаны, а весь дом Израилев с необрезанным сердцем.</span></span>Иер. 9:26</a>). В речи первомученика Стефана: жестоковыйные, у которых сердца и уши не обрезаны (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Жестоковыйные! люди с необрезанным сердцем и ушами! вы всегда противитесь Духу Святому, как отцы ваши, так и вы.</span></span>Деян. 7:51</a>). Но полнее и определительнее излагает образовательное свойство обрезания внешнего Апостол Павел: <i>это не Иудей, который таков только наружно, и это не обрезание, которое совершается только наружно над плотию, но тот Иудей, который таков в тайне; и то обрезание, которое совершается над сердцем по духу, а не по письмени</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span></span>Рим. 2:28</a>, 29). Почему обрезание долженствовало внушать человеку, что он от рождения, по естеству, находится сердцем в нечистоте плоти, подобно как плотию в необрезании; что из сего состояния он должен выйти совлечением тела греховного плоти (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</span></span>Кол. 2:11</a>); что действие сего таинственного обрезания должно быть устремлено на те части, от которых раздаются деяния плотские: на сердце, отколе исходят помышления злые, на уши, коими вносятся и всаждаются в душу соблазны, но которые тяжки для принятия слова Божия; что плод обрезания сего есть вступление с Богом в завет, соединение с Ним в духе и наследие обетований Его.<br /><br />К изысканию преобразования в установлении обрезания ведет самый союз, в котором оно находится с обетованием Авраама, как видимое знамение завета с его существенным свойством и концем. Знамение сие изъясняет Апостол, когда обрезание Авраама называет печатию правды веры (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И знак обрезания он получил, <i>как</i> печать праведности через веру, которую <i>имел</i> в необрезании, так что он стал отцом всех верующих в необрезании, чтобы и им вменилась праведность,</span></span>Рим. 4:11</a>) и когда наше нерукотворенное обрезание называет обрезанием Христовым (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</span></span>Кол. 2:11</a>). Как нерукотворенное обрезание верующих в Новом Завете есть Христово, так Христово же долженствовало быть и рукотворенное обрезание верующих в Ветхом Завете: одно духовно и существенно, а другое преобразовательно. И действительно, для чего не обрезывается, например, ухо или другой член тела, общий обоим полам? Для того, без сомнения, чтобы в видимом знамении завета было близкое указание на обетование о благословенном семени, долженствующем произойти от Авраама. Обрезание плоти мужеской есть как бы отрицательное выражение понятия о семени жены.<br /><br />‹…›<br />Печатию обетования о Исааке и залогом его рождения Бог полагает на Аврааме ‹…› обрезание. ‹…› Ближайшее приготовление к возрождению также есть обрезание: обрезание сердца, ушей, безысключительное обрезание всего плотского, усечение всего, что возбуждает собственную деятельность по стихиям мира, а не по Христе, — всего, что питает и укрепляет более внешнюю и естественную, нежели духовную и благодатную жизнь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=17&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=17&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>