<p ><div>Сей смех и недоумение Авраама осуждают св. Златоуст (Horn. XL. in Gen.) и Иероним (Contra Pelag. L. III), и первый из них присовокупляет, что следствием сего смеха были страдания племени Авраамова во Египте. Однако Патриарха оправдывает против осуждения сего само слово Божие, когда приписывает ему веру оправдывающую (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Аврам поверил Господу, и Он вменил ему это в праведность.</span></span>Быт. 15:6</a>), не изнемогающую, несмотря на то, что плоть уже омертвела (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=18&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он, сверх надежды, поверил с надеждою, через что сделался отцом многих народов, по сказанному: "так <i>многочисленно</i> будет семя твое".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И, не изнемогши в вере, он не помышлял, что тело его, почти столетнего, уже омертвело, и утроба Саррина в омертвении;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> не поколебался в обетовании Божием неверием, но пребыл тверд в вере, воздав славу Богу</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и будучи вполне уверен, что Он силен и исполнить обещанное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Потому и вменилось ему в праведность.</span></span>Рим. 4:18-22</a>).<br /><br />Толковники халдейские смягчают знаменование слова <i>рассмеялся</i>. У Онкелоса читается: <i>возрадовался</i>. У двух других толковников: <i>изумился</i>. Блаженный Августин в поступке Авраама находит улыбку радости, а не усмешку неверия (De civ. Dd L. XVI, с. 26). Догадываются, что к сему изречению книги Бытия применено изречение Иисуса Христа, когда Он говорит, что Авраам, видев его день, возрадовался (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Авраам, отец ваш, рад был увидеть день Мой; и увидел и возрадовался.</span></span>Ин. 8:56</a>).<br /><br />Отнюдь не странно, а весьма естественно то, что чувствование радости из простого сердца изливается смехом и благоговейное удивление выражается языком недоумения.<br /><br />‹…›<br /><br />Авраам в состоянии омертвения плоти с изумлением слышит предсказание о рождении от него сына: человек, изнемогающий среди трудов о исправлении своей внешней жизни, с изумлением узнает, что внутренняя должна утвердиться на ее развалинах.<br /><br />‹…›<br />Исаак рождается от бессеменныя по неплодству и старости.<br />Иисус рождается от Бессеменныя по девству неискусомужному.<br /><br />Исаак есть единородный по матери, но имеет братьев от отца; Иисус есть единородный как по вечному Отцу, так и по земной Матери; но между тем имеет братий в целом роде человеческом.<br /><br />‹…›<br />Всеобщее перерождение Церкви чрез христианство, подобно рождению Исаака, предшествуется неплодством и как бы старостью, в которых животворная сила Благодати казалась иссякшею и угрожала вышнему Иерусалиму совершенным бесчадием. Но торжествуй, неплодная, говорит Исайя (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, немучившаяся родами; потому что у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа, говорит Господь.</span></span>Ис. 54:1</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=17&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=17&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
