<div><p ><div><i>Но да будет тебе имя: Авраам</i>. Переименование в человеческих обычаях иногда означает власть переименующего и назначение переименуемого к новому званию или служению, как, например, Иосиф наречен Цафнат–панеах (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=41&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И нарек фараон Иосифу имя: Цафнаф-панеах, и дал ему в жену Асенефу, дочь Потифера, жреца Илиопольского. И пошел Иосиф по земле Египетской.</span></span>Быт. 41:45</a>), Даниил — Белтшацар (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И переименовал их начальник евнухов - Даниила Валтасаром, Ананию Седрахом, Мисаила Мисахом и Азарию Авденаго.</span></span>Дан. 1:7</a>); а иногда соответствует некоторой уже случившейся перемене состояния, как Ноеминь дала себе имя Мара (<a href="/bible-index/bible/?b=80&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Она сказала им: не называйте меня Ноеминью*, а называйте меня Марою**, потому что Вседержитель послал мне великую горесть; <i>//*Приятная</i>. <i>/**Горькая</i>.</span></span>Руф. 1:20</a>). Богом даются новые имена человекам также иногда в память особенного происшествия, как Иакову дано имя Израиля в память борьбы с Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал [ему]: отныне имя тебе будет не Иаков, а Израиль, ибо ты боролся с Богом, и человеков одолевать будешь.</span></span>Быт. 32:28</a>), а иногда в изъявление особенного их предопределения, как Симон наречен Петром (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и привел его к Иисусу. Иисус же, взглянув на него, сказал: ты - Симон, сын Ионин; ты наречешься Кифа, что значит: камень (Петр).</span></span>Ин. 1:42</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). Сего последнего рода есть имя Авраам, то есть отец великого множества.<br /><br />Имена, имеющие происхождение Божественное, суть великой важности, потому что не суть случайные знаки понятий, как имена просто человеческие. Те суть чувственные отпечатки сущности вещей; они соединены с глубоким познанием вещей; они заключают в себе силу вещей, которая и оказывается тогда, когда произносит их не одними чувственными органами, но всею силою духа.<br /><br />‹…›<br />Печатию обетования о Исааке и залогом его рождения Бог полагает на Аврааме новое имя его ‹…›. Совершаемый в жизнь духовную также получает новое имя, то есть новую жизнь, новое свойство, которым он отпечатлен, и новое высшее назначение в действовании. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=17&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=17&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>