<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Переводы изречений сего стиха с еврейского и греческого языков в буквальном смысле как будто далеко разнятся один от другого; в сущности же, в духовном понимании сих изречений по сим переводам не оказывается никакой разности. Приведем здесь перевод с греческого как более подходящий буквально к славянскому тексту: «Обличениями за беззакония наказать Тебе человека значит истнить, как паутину душу его: так суетен всяк человек!» Чтобы лучше уразуметь славянский текст сего стиха, нужно припомнить объяснение 2-го стиха 37 псалма (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! не в ярости Твоей обличай меня и не во гневе Твоем наказывай меня,</span></span>Пс. 37:2</a>): <i>Господи, да не яростию Твоею обличиши мене»</i> Как там, так и здесь псалмопевец в словах: да не яростию обличишь и за грехи, и — «во обличениих о беззаконии...» разумеет одну и ту же мысль гнева Божия, — мысль укоризны, обличения, брани (, increpatio, castigatio), выговора, наказания, происходящих от лица разгневанного грехом и праведного и нелицеприятного Судии Бога. Как там просит и умоляет не обличить его с яростью и гневом, так и здесь говорит. «Если Ты обличениями будешь наказывать человека (под именем коего разумеет себя) за преступления, то рассыплется, как от моли, краса его» (по пер. с евр.). Под наказанием обличениями гнева Божия разумеет те раны (удары), о которых говорит в предыдущем стихе (см. также <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я близок к падению, и скорбь моя всегда предо мною.</span></span>Пс. 37:18</a>); это — попущение или предание грешников судом Божиим в состояние ослепления, ожесточения, <i>«в неискусен ум»</i>, как говорит апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили, но осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце;</span></span>Рим. 1:21</a>, 26, 28), и наконец на муки «огня вечнаго» (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как Содом и Гоморра и окрестные города, подобно им блудодействовавшие и ходившие за иною плотию, подвергшись казни огня вечного, поставлены в пример, -</span></span>Иуд. 1:7</a>). Когда Бог праведным судом Своим наказывает, во гневе Своем нераскаянного грешника, тогда душа его гибнет, наподобие паука, который, трудясь над сплетением паутины (паучина) для уловления мух, сам иссыхает и пропадает. Так души грешников, преданных непрестанным заботам о приобретении временных сокровищ и никогда не помышляющих о спасении и вечной жизни, постепенно теряя благу Божией благодати, непрестанно иссыхают, истаевают и умирают. Обаче всуе всяк человек, повторяя неоднократно эти слова, пророк напоминает, что люди напрасно, всуе изнуряют, истаевают души свои, наподобие паука, всуе мятутся и трудятся в снискании тленных благ. <i>«Кая бо польза человеку, аще мир весь приобрящет, душу же свою отщетит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? или какой выкуп даст человек за душу свою?</span></span>Мф. 16:26</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b> Истаял еси яко паучину душу его, </b><br /> то есть жизнь его так ненадежна, как паутина.</div></p></div>