<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Отсюду явствует, что Давид пострадал нечто человеческое: ибо ропщет и состязуется с Богом, как из самой связи стихов яснее увидим. И хотя не много ниже присовокупляет святыя и благочестно сложенныя молитвы, но здесь негодует, что Бог поступает с ним немилосердно, не смотря на то, что он есть человек, и притом тленный и слабый: каковыми жалобами все почти беседы Иовлевы наполнены. Почему и Давид не без негодования говорит: <i>скажи ми Господи кончину мою, и число дней моих, кое есть</i>? Аки бы сказал: понеже Ты, о Боже, так немилосердно поступаешь со мною, то по крайней мере дай знать, сколько мне времени предписано жить; ибо жизнь моя скоротечна. Почто убо толикая немилость, и почто толикое множество зол собираеши на главу мою, так как бы я имел еще прожить чрез несколько веков? Какая в том польза, что я родился? Ибо родился с тем, чтоб после непрестанных безпокойств и страданий окончить бедственно самое кратчайшее время жизни. За сим то же самое повторяя, присовокупляет: <i>се пяди положил еси дни моя</i>, полагая пяди за самую малейшую меру, дабы показать, что жизнь человеческая весьма скоро проходит, и что конец ея почти смежен с началом. Откуду заключает, что все смертные не что иное суть пред Богом, как сущая суета, и что самый состав их, то есть самое существование, или самая должайшая жизнь, сопровождаемая здравием и крепостию телесных сил, яко ничтоже пред Ним. Правда, оно составляет нечто пред очами людей, кои взирают на одно токмо настоящее; но пред Богом, Который видит будущая, яко настоящая, и проникает в вечность, не имеющую меры и предела, поистине ничтоже есть. <i>Убо всяческая суета, всяк человек живый</i>, кто бы он ни был. Ибо и Царь и Монарх, которому все чудятся, и которому все завидуют, не что иное есть, как всяческая суета, или вместилище суеты: поелику все, что в нем ни есть, подвержено тлению, богатство ли возьмем в разсуждение, здравие ли, крепость ли тела, красоту ли лица, величество ли чести и проч.</div></p></div>