<p ><div>Давид привязал к себе народ свободно, выполняя свои обязанности: во-первых, во время распрей среди народа он предпочёл жить изгнанником в Хевроне, а не царствовать в Иерусалиме (См. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Всего времени, в которое Давид царствовал в Хевроне над домом Иудиным, было семь лет и шесть месяцев.</span></span>2 Цар. 2:11</a>); далее, показав, что он ценит доблесть даже во враге. Он полагал также, что справедливость нужно выказывать по отношению к носившим оружие против него в той же мере, как по отношению к своим воинам. Опять же, он восхищался Авениром, храбрейшим бойцом противной стороны, когда он был вождём и вёл войну. И он не отверг Авенира, когда тот просил мира, но почтил его пиром. Когда же в результате коварства Авенир был убит, Давид горевал и оплакивал его. Он следовал за ним и почтил его ближних, засвидетельствовал добрую веру его желанием отмщения убийце, сделал наследником по службе его сына, более беспокоясь о том, чтобы не осталась без отмщения смерть невинного, нежели о том, чтобы оплакали его собственную (См. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=3&s=31&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказал Давид Иоаву и всем людям, бывшим с ним: раздерите одежды ваши и оденьтесь во вретища и плачьте над Авениром. И царь Давид шел за гробом <i>его</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Когда погребали Авенира в Хевроне, то царь громко плакал над гробом Авенира; плакал и весь народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И оплакал царь Авенира, говоря: смертью ли подлого умирать Авениру?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Руки твои не были связаны, и ноги твои не в оковах, и ты пал, как падают от разбойников. И весь народ стал еще более плакать над ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И пришел весь народ предложить Давиду хлеба, когда еще продолжался день; но Давид поклялся, говоря: то и то пусть сделает со мною Бог и еще больше сделает, если я до захождения солнца вкушу хлеба или чего-нибудь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И весь народ узнал это, и понравилось ему это, как и все, что делал царь, нравилось всему народу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И узнал весь народ и весь Израиль в тот день, что не от царя произошло умерщвление Авенира, сына Нирова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И сказал царь слугам своим: знаете ли, что вождь и великий муж пал в этот день в Израиле?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Я теперь еще слаб, хотя и помазан на царство, а эти люди, сыновья Саруи, сильнее меня; пусть же воздаст Господь делающему злое по злобе его!</span></span>2 Цар. 3:31-39</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об обязанностях священнослужителей.<br />Сl. 0144, 2.2.7.33.25.9.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=1&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=3&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
