<p ><div> Не напрасно попустил (Бог) варварам видеть и говорить это, но для того, чтобы они не отвергли чуда, когда оно совершится. Смотри, какое выражают иноплеменники естественное суждение, как почтительно говорят между собою и не осуждают без всякого основания. Они видят это теперь, чтобы больше удивлялись после.<br />Так, иудеи, видевшие столько чудес, гнали, преследо­вали, а иноплеменники, не видевшие ничего такого, из одного сострадания к несчастью оказали человеколюбие. «<b>Верно,</b> — говорят они<b>, — этот человек — убийца»</b>. Не прямо утверждают, но го­ворят: «<b>верно</b>», т.е. сколько можно видеть; и <b>«суд, — </b>говорят<b>, — Божий не оставляет жить».</b> Следовательно, они имели понятие о Промысле, и варвары оказались гораздо любомудрее философов. Эти не допускают, чтобы все под луною было управляемо Про­мыслом, а те думают, что Бог присутствует везде, и что, хотя бы кто-нибудь (из виновных) избег многого, он не избегнет совершенно наказания.<br />‹…› И смотри, они не нападают на него решительно, но оказывают сострадание к несчастью, и не провозглашают в слух всех, а говорят <i>друг ко другу,</i> узы внушали им подозрение, потому что те были узники. Да устыдятся те, которые говорят: не благодетельствуй находящимся в темницах! Устыдимся этих иноплеменников; они не знали, кто таковы были узники, а только сострадая несчастью, помнили, что они люди, и потому оказали им человеколюбие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, Гомилии на Деяния Апостолов 54. TLG 2062.154, 60.375.23-41.</span></div><br />***<br /><i>Верно этот человек - убийца, когда его, спасшегося от моря, суд Божий не оставляет жить. </i>Не напрасно попустил Бог варварам видеть и говорить это, но для того, чтобы они не отвергли чуда, когда оно совершится. Смотри, какое выражают иноплеменники естественное суждение, как почтительно говорят между собою и не осуждают без всякого основания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, Гомилии на Деяния Апостолов 54. TLG 2062.154, 60.373.47-54.</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=28&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=28&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
