<div><p ><div>Ст. 21—22.<b> И было в двенадцатом году, в десятом месяце (в вульгате не говорится о месяце), в пятый [день] месяца переселения (или пленения) нашего: пришел ко мне один убежавший (или спасшийся) из Иерусалима, говоря: разрушен (или взят) город. Но пред прибытием убежавшего вечером была на мне рука Господня, и открыла уста мои до прибытия [того] ко мне поутру и, по открытии уст, я уже не был безмолвен. </b><br />В одиннадцатом году царствовании Седекии, в пятом месяце был взят город Иерусалим. Пророчество же это [было] в двенадцатом году, в десятом месяце, в пятый [день] месяца пленения или переселения, когда был пленен Иехония (или он с Иехониею). Отсюда видно, что чрез один год, и четыре месяца и двадцать пять дней по взятии Иерусалима пришел в Вавилон один из граждан иерусалимских, который сообщил, что город взят и разрушен. Но за день пред прибытием сообщившего это вечером была рука Господня на пророке Иезекииле, которая открыла уста его, бывшие прежде заключенными, и все, что тот имел сказать, этот подтвердил, как прежде исполнившееся, и он уже не безмолвствовал, видя, что пророчество его исполнилось на деле и что не сомневается народ, бывший в Вавилоне, или те, кои были взяты в плен согласно с пророческим предречением. Ибо тогда открываются уста пророка, когда оказалось исполнившимся на деле то, что он предвозвещал, и со всею свободою вещает тот, кто изображает не будущее, а или настоящее или прежде бывшее. Это в буквальном смысле. Применительно же к таинственному смыслу, если Иезекииль означает силу Божию, а Христос есть Божия сила и премудрость (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>), это так должно понимать, что кто мог избежать вероломства иудеев, каковы были апостолы и спасшийся остаток, тот будет возвещать пред Христом, что ниспровержены все иудейские установления, соблюдение которых доселе некоторые признают необходимым, не внимая словам апостола: от благодати отпадосте, иже законом оправдаетеся (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вы, оправдывающие себя законом, остались без Христа, отпали от благодати,</span></span>Гал. 5:4</a>). И удивляюсь упорству людей, что они желают на словах защищать то, что не решаются исполнять на деле, если только под шкурою овец, то есть христиан, не скрываются волки иудейские: к чему в церквах Христовых раздается голос защитника синагоги? Итак по взятии и разрушении Иерусалима отверзаются уста Господни чрез апостолов и мужей апостольских, которые могут сказать: уста мои отерзошася к вам, Коринфяне (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Уста наши отверсты к вам, Коринфяне, сердце наше расширено.</span></span>2 Кор. 6:11</a>). Дверь ми отверзеся велика и поспешна (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо для меня отверста великая и широкая дверь, и противников много.</span></span>1 Кор. 16:9</a>). И оное:<i> уста моя отверзох, и привлекох дух </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=131"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">131</span> Открываю уста мои и вздыхаю, ибо заповедей Твоих жажду.</span></span>Пс. 118:131</a>), так как он никогда не может безмолвствовать и слышать с Израилем: <i>Слыши Исраилю, и молчи </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=27&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Моисей и священники левиты всему Израилю, говоря: внимай и слушай, Израиль: в день сей ты сделался народом Господа Бога твоего;</span></span>Втор. 27:9</a>), но во всем мире будет возвещать и распространять Евангелие Христово среди народов. Соответственно этому смыслу и двенадцатый год относится к двенадцати коленам, и десятый месяц — ко времени иудейского умилостивления, которое по-гречески называетсяἱλασμο’ς, и пятый день месяца — к плотским чувствам, которые все, по взятии Иерусалима и по заменении Евангелием, как мы показали, были уничтожены и прешли, и вечером, то есть при кончине мира, была рука Господа на истинном Иезекииле, который чрез пророков предвозвестил будущее разрушение города, а по утру оно оказалось совершившимся. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 11. Киев, 1882. С. 92-93. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 19.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=33&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=33&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>