<div>Сн. <a href='B:110 11:41-43'>3Цар 11:41-43</a>. Падение Соломона и суд Божий над ним и домом Божиим, о чем рассказывает 3-я книга Царств (<a href='B:110 11:1-40'>3Цар 11:1-40</a>), не входят в повествования 2 Паралипоменон: летописный характер книг Паралипоменон и особая цель этих книг, по-видимому, не допускали включения в повествование упомянутого материала (подобно как политические придворные происшествия, рассказанные в 1-11 главах 3 Цар, не вошли в кн. Паралипоменон) <SMALL>[Именно особый характер и цель повествования кн. Паралипоменон, а не произвольное тенденциозное искажение древних записей послепленным писателем, как полагает, <i>напр.</i>, I. Wellhausen, послужили причиной отмеченных разностей в повествовании З Цар и 2Цар о царствовании Соломона. По Велльгаузену (Prologomena zur Geschichte Israels. 3 - te A. Berlin 1886. S. S. 192-193), напротив, - во 2Цар "древний образ (царствования Соломона) так затушеван, что уничтожены все темные и неприятные черты и взамен того вставлены новые и блестящие краски не в духе оригинала, но во вкусе времени: священники левиты, огонь с неба, исполнение всей правды закона и много музыки, кроме того, всякие легендарные анахронизмы и преувеличения. Материал "предания является преломленным о чуждую среду, - дух послепленного Иудейства".].</SMALL> Летописный и документальный характер книг Паралипоменон отмечается здесь (<i>ст.</i> <a href='B:140 9:29'>29</a>) подробным указанием трудов известных пророков - историографов; Нафана, Ахии, Иеддо, тогда как в параллельном стихе 3Цар 11: 41 названа лишь вообще "книга дел Соломоновых". "Пророк Нафан принадлежит к числу тех лиц, о которых в кн. Паралипоменон не раз упоминается, но писания которых не дошли до нас. О пророке Нафане упоминается вр <a href='B:100 7:2'>2Цар 7:2</a> след.; <a href='B:110 1:8'>3Цар 1:8</a> сл.; <a href='B:230 50:2'>Пс 50:2</a>; <a href='B:130 17:1'>1Пар 17:1</a> сл.; <a href='B:130 29:29'>1Пар 29:29</a>; <a href='B:140 9:29'>2Пар 9:29</a>; <a href='B:140 29:25'>2Пар 29:25</a>. Из этих мест видно, что он имел значительное влияние как на политические, так и на церковные" (<i>проф. Гуляев</i>, с. 514-515). Ахия Силомлянин известен только по предсказаниям: о разделении еврейского царства на два (<a href='B:110 11:29'>3Цар 11:29</a> сл.) и о гибели дома Иеровоама (<a href='B:110 14:4'>3Цар 14:4</a> сл.; <a href='B:140 10:15'>2Пар 10:15</a>); кроме того, по данному месту, составлял летописи последнее известно и о Иеддо, упоминаемом еще во <a href='B:140 12:15'>2Пар 12:15</a>; <a href='B:140 13:22'>2Пар 13:22</a>.<p/>Главы XI-140VI, образующие вторую и большую часть второй книги Паралипоменон, содержат повествование о всех царях Иудейского царства с момента отделения от него Израильского и до падения первого с вавилонским пленом.</div>