<p ><div><b><i>И увидел Бог дела их, что они обратились от злого пути своего, и пожалел Бог</b></i> о зле, <b><i>о котором сказал,</b></i> что сделает им, и не сделал. <br />LХХ: И увидел Бог дела их, что они обратились от злых путей своих, и раскаялся Бог в зле, о котором сказал, что сделает им, и не сделал. <br />В том и в другом смысле Бог или в то время городу ассирийскому или ежедневно народам всего мира угрожает для того, чтобы они покаялись, и если они обратится, то также Он отменит Свое определение и изменится вследствие обращения народа. Это Иеремия и Иезекииль яснее выражают, говоря, что (Бог не исполнит ни Своих обещаний о благодеяниях, если добрые обратятся к порокам, ни Своих угроз о ниспослании зол людям злым, если те обратятся к спасению. Таким образом и теперь Бог увидел дела их, что они обратились от злого пути своего: Он не слова их услышал, в которых обыкновенно Израиль часто делал обещания: <b><i>«вся..., яже глагола Господь, сотворим»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришел Моисей и пересказал народу все слова Господни и все законы. И отвечал весь народ в один голос, и сказали: все, что сказал Господь, сделаем [и будем послушны].</span></span>Исх. 24:3</a>), но увидел дела, и так как Он более желает покаяния грешника, нежели смерти (Иез. 18), то охотно изменил решение, когда увидел изменение дел их; или, скорее. — Бог остался при Своем решении, желая с самого начала помиловать их, потому что никто, желающий наказать, не угрожает тем, что он исполнит. Зло же следует понимать, как выше мы сказали<a href="#618449_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, в смысле наказаний и бедствий, а не в том смысле, что Бог может совершить какое либо зло.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="618449_1" class="note-item" href="#618449_1">1</a> В толковании на 1 ст. 7 (в русском переводе стран. 214).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 242-243)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
