<p ><div><b><i> И уверовали мужи ниневийские в Бога, и объявили пост, и оделись во вретища от</b></i> большего до меньшего. <br />LХХ перевели подобным же образом. <br />Уверовала Ниневия, а Израиль упорствует в неверии. Уверовали необрезанные, а обрезанные остаются неверующими. И сперва веруют мужи ниневийские, достигшие возраста Христова, и объявляют пост и одеваются во вретища от большего до меньшего. Сообразны с поканиием и пища и одежда, так что, оскорбив Бога чрез роскошь и великолепие, они благоугождают Ему чрез осуждение того, чем прежде оскорбляли Его. Вретище и пост составляют оружие покаяния, это — помощники грешников; прежде пост и потом вретище; прежде то, что сокрыто, а после того то, что явно; первое всегда совершается для Бога, а второе иногда и для людей, и если бы из двух предметов один необходимо было устранить, то а скорее избрал бы пост без вретища, чем вретище без поста. Начинается покаяние с бо́льшего возраста и доходит до меньшего; потому что никого нет без греха, <b><i>«аще и един день житие его на земли, и изочтени»</b></i> годы жизни его (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=14&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Если дни ему определены, и число месяцев его у Тебя, если Ты положил ему предел, которого он не перейдет,</span></span>Иов 14:5</a>). Ибо <b><i>«аще... звезды нечисты суть пред</b></i> очами Бога, <b><i>кольми паче червь и гной»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=25&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот даже луна, и та несветла, и звезды нечисты пред очами Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тем менее человек, <i>который</i> есть червь, и сын человеческий, <i>который</i> есть моль.</span></span>Иов. 25:5-6</a>) и те, которые виновны в грехе, совершенном Адамом. Прекрасен также и порядок мыслей: Бог дает повеление пророку; пророк проповедует городу; сначала веруют мужи, и когда они объявляют пост, то все возрасты облекаются во вретище. Мужи не объявляют о вретище, а только о посте; но те, которым внушается покаяние, естественно с постом соединяют и вретище, чтобы при пустом желудке и при одежде, свойственной печали, ревностнее молиться Богу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 237)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
