<p ><div><b><i>Ион.3:6-9.</b></i> И достигло <b><i>слово... до царя Ниневии, и он встал с престола своего, и снял с себя</b></i> одеяние <b><i>свое, и оделся во вретище и сел на пепле.</b></i> И провозгласил и сказал <b><i>в Ниневии от</b></i> лица <b><i>царя и вельмож его</b></i>, говоря: люди и скот, и волы и овцы пусть ничего не едят, и не пасутся, и не пьют воды, и пусть люди и скот покроются вретищами и <b><i>крепко</b></i> взывают к Господу, и пусть каждый обратится <b><i>от злого пути своего и от</b></i> беззакония <b><i>рук своих. Кто знает, может быть... Бог</b></i> обратится к нам, и простит нас, и прекратит ярость гнева Своего, <b><i>и мы не погибнем.</b></i><br /><br />LХХ: И дошло слово до царя Ниневии, и он встал с престола своего, и снял с себя одеяние свое, и оделся во вретище, и сел на пепле, и было объявлено в Линевии царем и всеми вельможами его, говорившими: люди и скот, и волы и овцы пусть ничего не едят, и не пасутся, и не пьют воды; и оделись во вретища люди и скот, и воззвали сильно к Господу, и каждый возвратился с злого пути своего и от беззакония рук своих, говоря: кто знает, может быть Бог обратится, чтобы внять мольбам, и отвратит ярость гнева Своего, и мы не погибнем. <br />Знаю, что многие под царем Ниневийским (который последним услышал проповедь, и сошел с престола своего, и снял прежнее убранство и, одевшись во вретище, сидел на пепле, и, не довольствуясь собственным обращением, проповедует также покаяние прочим своим соправителям, говоря: «люди и скот, волы и овцы» пусть томятся голодом, пусть оденутся во вретища и, осудив прежние пороки, всецело предадутся покаянию) разумеют диавола, который при конце мира оставит свое высокомерие, покается и возвратится в прежнее состояние (потому что никакое разумное и созданное Богом творение не должно погибнуть). В подтверждение этого мнения приводит также тот пример из книги Даниила, что Навуходоносор, после семилетнего покаяния, снова получил царскую власть (Дан. 4). Но так как Священное Писание не говорит этого и так как чрез это вполне уничтожается страх Божий в людях, которые легко склоняются к порокам, думая, что даже диавол, виновник зла и источник всех грехов, может чрез покаяние спастись; то мы должны удалить это мнение из наших мыслей. Мы должны также знать, что грешники, но Евангелию, посылаются <b><i>«в огнь вечный, уготованный диаволу и ангелом его»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>), и что о них говорится: <b><i>«червь их не скончается и огнь их не угаснет»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И будут выходить и увидят трупы людей, отступивших от Меня: ибо червь их не умрет, и огонь их не угаснет; и будут они мерзостью для всякой плоти.</span></span>Ис. 66:24</a>). Мы знаем, что Бог милосерд и, будучи сами грешниками, не можем находить удовольствия в преувеличении строгости Его; но мы также читаем: <b><i>«милостив Господь и праведен, и Бог наш милует»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=114&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Тогда призвал я имя Господне: Господи! избавь душу мою.</span></span>Пс. 114:4</a>). Правосудие Божие соединяется с милосердием, и с ними Он приступает к суду; Он милует, не переставая быть правосудным, и судит по правде, не переставая быть милосердным. <b><i>«Милость и истина сретостеся, правда и мир облобызастася»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Милость и истина сретятся, правда и мир облобызаются;</span></span>Пс. 84:11</a>). Также, если все разумные творения равны, возвышаются ли они по собственной воле чрез добродетели или низко опускаются чрез пороки, если, после продолжительного периода и бесчисленных веков, все возвратится в прежнее состояние и если достоинство всех воинствующих одинаково; то какое будет различие между девственницею и публичною женщиною? Какое будет различие между Матерью Господа и (что и сказать преступно) жертвами публичных похотей? Не одним ли и тем же будут Гавриил и диавол? Не одно ли и тоже апостолы И демоны? Не одно ли и тоже пророки и лжепророки? Не одно ли и тоже мученики и гонители? Представь себе что угодно, удвой число лет и времен и определи бесконечные века для мучений, но если конец всех одинаков, то все прошедшее не имеет никакого значения, потому что мы стремимся не к тому, чем мы когда-то были, а к тому, чем мы всегда будем. Мне не безызвестно также то, что обыкновенно возражают против этого и на чем основывают свои надежды на спасение вместе с диаволом. Но теперь не время писать подробно против превратного учения и диавольских козней (<b><i>σύμφαγμα</b></i>) Тех, которые тайно учат, а публично отрицают. Для нас достаточно высказать свое мнение относительно рассматриваемого свидетельства и, соответственно характеру толкований, вкратце объяснить, кто тот царь Ниневийский, до которого последнего дошло слово Божие. Какое значение у людей имеет светское красноречие и светская мудрость, свидетелями этому служат Демосфен, Туллий, Платон, Ксенофонт, Феофраст, Аристотель и прочие ораторы и философы, которые считаются как бы царями людей, и правила их принимаются не как правила смертных, а как изречения богов. Поэтому Платон говорит: «счастливы будут государства, если философы будут царями или если цари будут философами». Но как трудно подобного рода людям верить в Бога, относительно этого я опущу примеры из ежедневной жизни и обойду молчанием то, что сообщает древняя история язычников, — для нас достаточно свидетельства апостола, который в послании к Коринфянам пишет, говоря: <b><i>«видите звание ваше, братие, яко не мнози премудры по плоти, не мнози сильни, не мнози благородни; но буяя мира избра Бог, да премудрые посрамит, и немощная мира избра Бог, да посрамит крепкая, и худородная мира уничиженная избра Бог»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=26&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Посмотрите, братия, кто вы, призванные: не много <i>из вас</i> мудрых по плоти, не много сильных, не много благородных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, и немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и незнатное мира и уничиженное и ничего не значащее избрал Бог, чтобы упразднить значащее, -</span></span>1 Кор. 1:26-28</a>) и прочее. Поэтому он еще говорит: <b><i>«погублю премудрость премудрых и разум разумных отвергу»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо написано: погублю мудрость мудрецов, и разум разумных отвергну.</span></span>1 Кор. 1:19</a>), и: <b><i>«блюдитеся, да никтоже вас будет прельщая философиею и тщетною лестию»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Смотрите, братия, чтобы кто не увлек вас философиею и пустым обольщением, по преданию человеческому, по стихиям мира, а не по Христу;</span></span>Кол. 2:8</a>). Отсюда ясно, что цари мира последними слышат проповедь Христову и, оставив блеск красноречия и красоту и изящество речи, всецело предаются простоте и безыскусственности, и облекшись подобно простому народу, сидят на пепле и разрушают то, что прежде провозглашали. Мы можем иметь пример в блаженном Киприене, который прежде был защитником идолослужения, и достиг такой славы за красноречие, что даже преподавал ораторское искусство в Карфагене; но он услышал наконец слово Ионы и, обратившись в покаянию, достиг такой степени добродетели, что публично проповедовал Христа и за Него склонил выю под меч. Так мы понимаем то, что царь Ниневии сошел с престола своего и переменил порфиру на вретище, благовония на грязь, чистоту на нечистоту, — на нечистоту не мыслей, а словесного изложения. Поэтому и о Вавилоне у Иеремии говорится: <b><i>«чаша златая Вавилон,... напаяющи всю землю»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вавилон был золотою чашею в руке Господа, опьянявшею всю землю; народы пили из нее вино и безумствовали.</span></span>Иер. 51:7</a>). Кого не упояло светское красноречие? Чьи души оно не ослепляло стройностию речи и блеском своего изложения? С трудом люди сильные, знатные и богатые, и с гораздо большим трудом красноречивые веруют в Бога, потому что мысль их ослепляется богатством, силою и роскошью и, будучи окружены пороками, они не могут видеть достоинства и простоты Священного Писания и судят о нем не по высоте мыслей, а по низкому способу словесного выражения. Но когда те самые, которые прежде учили злу, обратятся к покаянию и будут учить добру, тогда мы увидим, что народ Ниневийский обращается вследствие одной проповеди и что исполняется написанное у Исаии: <b><i>«аще... родися язык»</b></i> в один раз (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто слыхал таковое? кто видал подобное этому? возникала ли страна в один день? рождался ли народ в один раз, как Сион, едва начал родами мучиться, родил сынов своих?</span></span>Ис. 66:8</a>). Также людей и скот, покрывшихся вретищами и взывающих к Господу, понимай в том же смысле, что и разумные, и неразумные, и мудрые и простодушные приносят, вследствие проповеди Ионы, покаяние согласно с темь, что в другом месте говорится: <b><i>«человеки и скоты спасеши, Господи»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>), Мы можем также и иначе понимать скот, покрытый вретищами, главным образом на основании следующих свидетельств, в которых говорится: «солнце и луна покроются вретищем» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=32&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И когда ты угаснешь, закрою небеса и звезды их помрачу, солнце закрою облаком, и луна не будет светить светом своим.</span></span>Иез. 32:7</a>), и в другом месте: «покрою небо вретищем» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я облекаю небеса мраком, и вретище делаю покровом их.</span></span>Ис. 50:3</a>), то есть в смысле печальной одежды, скорби и сетования, что метафорически (<b><i>μεταφορχῶς</b></i>) называется вретищем. В словах же: «кто знает, может быть Бог обратится и простит» для того выражается сомнение и неопределенность, чтобы люди, сомневаясь в своем спасении, усерднее приносили покаяние и более склоняли Бога к милосердию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 237-242)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
