<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>По переводу с еврейского, стих сей читается так «Там пленившие нас требовали от нас слов песней; и притеснители наши — веселия: пропойте нам из песней сионских». <i>Вопросиша </i>посему значит не то, что спрашивали или просили, как приятно у нас, а — «приказывали», или «требовали». Таким образом, мысль всего стиха будет следующая: пленившие нас вавилоняне требовали, чтобы мы сказали им несколько слов из божественных песней и хвалений, которые мы пели в Иерусалиме. А так как мы усматривали в этом их требовании не искреннее желание послушать наше пение, а желание посмеяться над священными <i>песнями</i>, или еще хуже — произнести хулу на Бога, — то мы не стали петь пред ними, а вывесили <i>на вербиих органы наша</i> в виду их, чтобы не дать им посмеяться над святыми и божественными предметами. Вавилоняне, говорит блж. Феодорит, требовали петь сионские песни не для того, чтобы получить им от сего какую-либо пользу, но чтобы посмеяться над евреями.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Разумовский Григорий Иванович, прот. Объяснение священной книги псалмов</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div><br />Сими словами Пророк изображает, что пленные Иудеи не ради одной токмо печали повергали свои органы пред очами варваров оных, но и для того, чтоб не предать святыню в поругание Божиим врагам, которые желали слышать пение их с тем, чтоб посмеяться священным песням, которыя обыкновенно петы были в одни токмо праздники Господни. Ибо варвары оные имели намерение не столько уязвить бедных пленников, сколько изблевать хулу на Бога. Почему выражение сие есть ироническое, то есть с насмешкою соединенное, так как бы варвары сказали Левитам: почто вы умолкли? или Бог ваш умер, пред Которым вы доселе обыкновенно певали? ежели Он увеселяется вашею мусикиею, то зачем вы молчите?<br /></div></p>