<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Последний из сих пророков (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И младенцы их будут разбиты пред глазами их; домы их будут разграблены и жены их обесчещены.</span></span>Ис. 13:16</a>, 18) ясно предвозвестил, что персы и мидяне с такою жестокостию нападут на Вавилон, что и младенцев <i>не пощадят, но будут разбивать их </i>о стены и умертвлять без всякого милосердия. Так разумеют это и св. отцы. «Здесь пророк, — говорит св. Иоанн Златоуст, — предсказывает несчастия, которые постигнут Вавилон и, по причине имеющих постигнуть его бедствий, называет его несчастным». Далее псалмопевец называет <i>блаженным </i>того, кто воздаст, или отмстит, за причиненное иудеям зло. «Блажен, кто заплатит тебе за дело, какое ты сделала нам! Блажен, кто возьмет и разобьет младенцев твоих о камень!» (пер. с евр.). «Поелику вавилоняне, — говорит блж. Феодорит, — жестоко поступали с младенцами иудейскими, то пророк предсказывает им равное наказание». По мнению св. Иоанна Златоуста, приведенные слова псалмопевца «суть слова страсти пленных, которые требуют великого наказания, простирали гнев свой даже на младенческий возраст. Пророки, замечает сей святитель, многое говорили не от себя, но изображая и выставляя на вид страсти других». Но и они всегда взывали к закону правды Божией, которая определяется так: «<i>В нюже меру мерите, возмерится вам</i>» <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо каким судом судите, <i>таким</i> будете судимы; и какою мерою мерите, <i>такою</i> и вам будут мерить.</span></span>Мф. 7:2</a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Разумовский Григорий Иванович, прот. Объяснение священной книги псалмов</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>Не дожидайтесь ночи или времени покоя, чтобы очистить грех. С течением времени он глубже пройдет в сердце и укоренится в нем, тогда труднее будет изгнать его. Сюда же можно отнести изречение св. пророка:<b> блажен, иже имет и разбиет младенцы твоя о камень</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседа на <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Благословлю Господа, вразумившего меня; даже и ночью учит меня внутренность моя.</span></span>Пс. 15:7</a></div></div></p></div>