<div><p ><div>Прежде показано, каким семейным добродетелям надлежит учить верующих; теперь показывает, каким гражданским добродетелям учить их следует, или, что то же, какими и в сем отношении елями должны украшаться христиане. <br /><br />Первое здесь — отношение к начальству. Как же должно держать себя в отношении к нему? <b>Повиноватися и покарятися</b>. Как везде, так и здесь, Апостол, конечно, разумеет повиновение нелицемерное, чтоб видимою покорностию прикрывать верование свое и жить по вере безмятежно, но по совести, по убеждению, что начальство от Бога и что начальствующие суть слуги Божии; почему покорность им есть покорность воле Божией. Так прямо выходит из веры во все-распорядительный промысл Божий. Здесь не выставляет сего на вид святой Павел потому, что пишет не верующим, а Титу, который знал, каких начал держится в сем отношении святой Павел. <br /><br />Он пишет: <b>воспоминай тем,</b> — то есть христианам; потому что покорность сия была повсюдна, по обычному гражданскому устройству. Иные забывались; но тотчас получали вразумление от самой власти. Апостол желает, чтоб это предотвращено было домашними внушениями из чтоб и христиан никто не подавал повода властям напоминать ему о покорности. Забываться же христианам могло подать повод то, что они, по вере стали гражданами иного мира и имеют иного Царя, — Христа Господа. Напоминай, говорит, чтоб они не впали в такое заблуждение. <br /><br /><b>Начальствующим и владеющим, αρχαις και εξουσιαις</b>, — началам и властям. Вернее этим означается без различия всякое гражданское начальство, и большое и малое. Но славянский перевод подает мысль, что Апостол хочет обучить христиан покоряться не царям только, — владеющим, но и ближайшим властям, — начальствующим, хоть нельзя утверждать, что это непременно так было; греческие слова наоборот в: αρχαι — указывают высшие власти, а в: εξουσιαι — низшие чины. <br /><br /><b>Повиноватися и покарятися, υποτασσεσθαι, πειθαρχειν</b>. Первое означает вообще подчиненность, охотную или неохотную; а второе — сердечную покорность, вседушное послушание, с убеждением, что так должно. <br /><br />Блаженный Иероним предлагает при сем такое соображение: «подобное пишется и к римлянам: всяка душа властем предержащим да повинуется: <i>несть бо власть аще не от Бога </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всякая душа да будет покорна высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены.</span></span>Рим. 13:1</a>). Такая заповедь, как здесь, так и там, потому, думаю, выставлена, что тогда был еще в силе догмат Иуды Галилеянина и имел многих последователей, как об этом и в книге Деяний поминается (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> После него во время переписи явился Иуда Галилеянин и увлек за собою довольно народа; но он погиб, и все, которые слушались его, рассыпались.</span></span>Деян. 5:37</a>). Он, как можно с вероятностию полагать, учил на основании закона, что никого не должно именовать властителем, кроме единого Бога, и что тем, которые вносят десятины в храм, не должно платить дань кесарю. Эта ересь так разрослась, что не только увлекла много народа, но возмущала и фарисеев; так что они и к Самому Господу подступали с вопросом: <i>достойно ли есть дати кинсон кесареви, или ни?</i> На что получили премудрый ответ: <i>воздадите кесарева кесареви, и Божия Богови</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> итак скажи нам: как Тебе кажется? позволительно ли давать подать кесарю, или нет?</span></span>Мф. 22:17</a>, 21). Сообразуясь с этим ответом, и Апостол Павел учит, что верующие должны слушаться начал и властей». <br /><br /><b>И ко всякому делу благу готовым быти</b>. Или вообще указывается примерное благоповедение среди сограждан, чтоб все видели и знали, что христиане — народ добрый, кроткий, благопомощный, благотворительный. Экумений готовы, ετοιμοι, — толкует: ευτρεπισμενοι, — благонастроенны, благонравны, не внешно только добры, но и во внутреннейшем настроении сердца таковы. — Или — готовы на всякое доброе дело, к какому приглашает начальство и власть, чтоб и они знали, что христиане — первые на добро. Это, например, как у нас теперь приглашают то погорельцам помогать, то делать вклад на лечение раненых, то облегчать участь голодающих от неурожая и подобное. Блаженный Феодорит видит в сих словах указание, доколе должно простираться повиновение начальникам: «ибо не во всем должно покорствовать начальникам, но вносить пошлину и подать, воздавать подобающую честь, а если прикажут нечествовать, то открыто прекословить». То же и у Иеронима: «если что доброе повелевает правитель, то повинуйся воле повелевающего. А если что худое и богопротивное, то отвечай ему Апостольским ответом: <i>повиноватися подобает Богови паче, нежели человеком</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Петр же и Апостолы в ответ сказали: должно повиноваться больше Богу, нежели человекам.</span></span>Деян. 5:29</a>)».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>