<div><p ><div>Что же возвещалось под видом ангела, если не сошествие Святого Духа, которое должно происходить в наше время в освещении воды молитвами пресвитеров? Следовательно, тот ангел был посланником Святого Духа, поскольку через духовную благодать лекарство должно было быть применено к нашей немощи души и ума. Следовательно, у Духа есть те же самые служители, как у Бога Отца и Христа. Он все так же наполняет, так же всем обладает, так же во всем действует, как и Бог Отец и Сын.<br /><i>К Августу Грациану о Святом Духе, книга 1. Глава 7.</i><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Но никто не исцелялся прежде, чем сходил ангел. Итак, сходил ангел, и, чтобы был знак, что ангел сошел, волновалась вода. Волновалась вода ради маловерных, им — знак, тебе — вера; к ним сходил ангел, к тебе — Дух Святой, для них волновалось тварное, в тебе Христос действует. Сам Господь творения. Там исцелялся один, ныне исцеляются все. ‹…›. Итак, и та купель — это образ, чтобы ты уверовал, ибо и на этот источник сходит Божественная сила.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, О таинствах C1. 0155, 4.22.97.29.</span></div><br /></span></div><br />Что в этом образе возвещал ангел, как не схождение Святого Духа, которое в наше время, призываемое священническими молитвами, освящает воды? Стало быть, тот ангел был вестником Святого Духа, ибо через духовную благодать доллено было даваться врачев-ство нашим недугам, духовным и душевным. Стало быть, Дух имеет тех же служителей, что и Бог Отец, и Христос. Так Он всех наполняет, так всем обладает, так всячески действует и во всех — как Бог Отец действует и как Сын. <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, О Святом Духе C1. 0151, 1.7.88.52.75.</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>