Книга Иисуса Навина начинается непосредственным откровением ему Господа, как назначенному уже Моисеем его преемнику (<a href='B:40 27:15'>Чис 27:15–23</a>). Перед самым выступлением на поприще деятельности он удостаивается особого откровения для того, чтобы побудить его к выполнению возложенного на него великого дела в обетованием божественной помощи укрепить его мужество. Это откровение особенно нужно было в начале трудного дела, вызывающем обыкновенно колебания и нерешительность. Такого откровения не могло заменить откровение через первосвященнический Урим, на который указал Моисей Иисусу Навину (<a href='B:40 27:21'>Чис 27:21</a>), так как через последний получался только краткий ответ на предлагавшийся вопрос при трудных обстоятельствах (<a href='B:90 23:11'>1Цар 23:11</a>; <a href='B:90 30:8'>1Цар 30:8</a>). С таким вопросом Иисус Навин не обращался к Господу, как знавший Его волю о своем назначении и предстоявшем деле. Непосредственное откровение ему Господа свидетельствовало также о том, что он, заступивши место Моисея по предводительству народом, имеет непосредственную близость к Богу.<p/><b>1</b> <i>По смерти Моисея</i>, т. е. по прошествии тридцатидневного оплакивания его народом (<a href='B:50 34:8'>Втор 34:8</a>). <i>Раба Господня...</i> это — почетный титул (или прозвище) Моисея, указывающий на полную преданность и верность его Господу, а вместе с этим и на особую близость Господа к нему. (Он употреблен в <a href='B:40 12:7'>Чис 12:7</a>; <a href='B:50 34:5'>Втор 34:5</a>; <a href='B:110 8:56'>3Цар 8:56</a>; <a href='B:230 104:26'>Пс 104:26</a> и др.). <i>Иисус сын Навина —</i> один из <i>главных</i> или <i>князей</i> Ефремова колена (<a href='B:40 13:3,4,9'>Чис 13:3,4,9</a>) — назван <i>служителем</i> Моисея для указания на особую его близость к нему и преданность. Еврейский глагол <i>«служить»</i> (<i>«шарат»</i>), от которого происходит слово служитель (<i>«мешарет»</i>), употребляется для обозначения не подневольного, а добровольного служения и в частности — служения Господу (<a href='B:90 2:11'>1Цар 2:11</a> и др. м.).<p/><b>4</b> Границы страны, которую имели занять израильтяне, определены здесь сходно с тем, как они указаны во <a href='B:50 11:24'>Втор 11:24</a>: южной границей служит Аравийская пустыня, северной — Ливанские горы, восточной — река Евфрат и западной — великое море, называемое ныне Средиземным. Присоединенное к названию Ливана слово «сей» показывает, что с того места, на котором последовало откровение, видна была эта гора <SMALL>[Стан израильтян перед переходом через Иордан расположен был на Моавитской равнине (<a href='B:50 34:1'>Втор 34:1–3</a>). Вблизи этого места возвышается гора Нево, с вершины которой Моисей видел все протяжение Ханаанской земли, которую и в настоящее время видят путешественники, сообщающие при этом, что с этой горы можно видеть самую высокую вершину Ливана Христ. Чт. 1886 г., май — июнь, с. 779).].</SMALL> Кроме границ указана и определяемая ими страна, названная <i>землею Хеттеев</i>, одного из сильных племен, живших в Ханаане, имя которого ставится нередко на первом месте (<a href='B:50 7:1'>Втор 7:1</a>; <a href='B:60 9:1'>Нав 9:1</a> и др. м.). Соответствующее этому названию в славянской Библии выражение; всю землю <i>Ефеоню</i> обязано своим происхождением тому, что оно заимствовано из Комплютенской Полиглотты (где читается <b>πασαν γην &#917;θαιων</b>), а заимствование это из указанного издания вызвано тем, что в большинстве древнейших греческих списков, не исключая и Александрийского <SMALL>[В Москов. Греч. Библии 1821 г. слова: <b>πασαν γην &#917;θαιων</b> читаются в данном месте, между тем они отсутствуют в Александрийском списке.]</SMALL>, слов еврейского текста: <i>всю землю Хеттеев</i> не находится; в настоящее время из древних списков известен только Амвросианский, IV–V в., в котором читаются эти слова. Заботясь о полноте славянского текста, наши справщики воспользовались Комплютенским изданием и взяли из него указанное выражение; вследствие этого название Хеттеев явилось в необычном начертании, не соответствующем тому, как называется этот народ в других местах славянской Библии, например <a href='B:10 10:15'>Быт 10:15</a> и мн. др. и в частности в кн. Иисуса Навина (<a href='B:60 9:1'>Нав 9:1</a>; <a href='B:60 12:8'>Нав 12:8</a>).<p/><b>5</b> Соответствует сказанному во <a href='B:50 11:25'>Втор 11:25</a> и <a href='B:50 31:8'>Втор 31:8</a>.<p/><b>6</b> – <b>9</b> Божественное обетование всесильной помощи не исключает, а усиленно включает и требует подъема и напряжения собственных сил того, кому дается это обетование, как на это ясно указывает троекратное повторение: <i>будь тверд и мужественен</i>. Требуемая твердость и неустрашимость при занятии даруемой израильтянам земли не должна, однако, проявляться в действиях произвольных, беззаконных; напротив, эта мужественная деятельность израильского вождя должна быть строго согласуема с данным законом, которым неуклонно он должен руководиться и повеления которого должны быть постоянно у него не только на устах, но и в душе, — должны быть предметом его размышления (<i>поучайся</i>, или, сообразно со знамением употребленного здесь еврейского глагола, — <i>«гагита», «размышляй»</i>), направленных при этом и тому, чтобы <i>в точности исполнить все, что написано в книге закона</i>. Только при выполнении этого условия твердость и мужество вождя израильского народа увенчаются благословенным успехом.<p/>Вследствие божественного повеления о переходе через Иордан, Иисус Навин делает три распоряжения, выполнение которых должно служить приготовлением успешному выполнению высшей воли.