<div><i>За Иорданом</i>, в славянской Библии: <i>у Иордана, об ону страну, страну Иордана</i> (15). В еврейском тексте этому соответствует: «беэвер гаийрден», которое у LXX-ти переведено: <b>εις το περαν του &#921;ορδανου</b> (15), что значит «по ту сторону Иордана». В таком смысле приведенное еврейское выражение понимается многими христианскими библеистами. Рассмотрение места Пятикнижия и других ветхозаветных книг, в которых употреблено это выражение, показывает, однако, что оно употреблялось для обозначения как восточно-иорданской страны, так и западно-иорданской, т. е. употреблялось в значении, как «по ту сторону», так и «по сю сторону», причем то или другое его значение определяется по тем историческим и географическим указаниям, какие находятся в самом содержании мест библейского текста, в которых употреблено это выражение. Правильность такого понимания еврейского выражения видна из <a href='B:40 32:19'>Чис 32:19</a>, а равно из <a href='B:60 12:1'>Нав 12:1</a>, где «беэвер гаийарден» с дополнением: <i>к востоку солнца</i> употреблено о восточно-иорданской стране в значении «по ту сторону Иордана», а в 7-м ст. той же главы с дополнением: <i>к западу —</i> о западно-иорданской стране в значении «по сю сторону Иордана» <SMALL>[Обстоятельное рассмотрение других мест библейского текста, в которых употреблено данное спорное относительно точного своего смысла выражение, <i>см.</i> «Христ. Чт». 1873, ч. 2, с 693–730 или в отдельном издании: «Разбор мнений современной отрицательной критики о времени написания Пятикнижия». Вып. I, 133–171.].</SMALL> В ст. 14 и 15 данной главы кн. Иисуса Навина это выражение употреблено для обозначения восточно-иорданской страны, в которой два с половиною израильских колена получили свой удел, причем наиболее сообразным, устраняющим недоумение, является здесь перевод: за <i>Иорданом</i>. Употребление этого выражения о восточно-иорданской стране в устах Иисуса Навина, когда он находился в этой стране, тем более понятно, что его книга написана в то время, когда большая половина израильского народа уже несколько десятилетий жила в западно-иорданской стране и обозначение восточной ее половины, как заиорданской страны, вошло в употребление, хотя это не сделалось исключительным термином, как на это последнее указывает сделанное к этому обозначение в 15 ст. дополнение: <i>к востоку солнца</i>. Выражение: <i>есть могущие сражаться</i> или <i>всяк крепок</i> по славянской Библии употреблено в том вообще смысле, что 2 1/2 колена должны послать возможно большее количество своих воинов своим соплеменникам для предстоящего завоевания, а не в том тесном смысле, что <i>все могущие сражаться</i> должны идти в поход. Такое ограничение слова все видно из того, что, по 4:13, из Рувимова, Гадова и половины Манассиина колена вооруженных людей перешло через Иордан только <i>около 40 000</i>, между тем как в этих коленах мужчин от 20 лет и выше находилось около 110 тысяч (<a href='B:40 26:7,18,34'>Чис 26:7,18,34</a>).</div>