<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div> А стекшиеся к нему [Авессалому] и едва не утвердившие его самовластия, так как имели в виду властительство одного и смерть другого, понесли наказание. И если не тотчас же - потому что во время восстания опечалился Давид, лишаемый подданных, лучше же сказать, царского достоинства - то в скором времени. Ибо стала пожирать их моровая язва, не тихими подкравшись стопами и не постепенно распространяясь, но внезапно и со всею силою поглощая весь народ.<br /><br />И хотя Писание представило другую причину сему поражению, однако же корень наказания произошел из оного греха и вскоре принес плод, то есть оказал свое действие, когда надлежало наказать и царя за сделанное им вопреки Божией воле перечисление народа. Ибо при истреблении подданных - на самом деле за собственный их грех, хотя и сказано, что за грех царя - и он находился в весьма великом бедствии, желал лучше со славою умереть, нежели жить в бесславии, лишившись подданных. Если же кто не верит, пусть слышит, что говорит сам он: <i>да будет на мне рука Твоя, и на дому отца моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=24&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Давид Господу, когда увидел Ангела, поражавшего народ, говоря: вот, я согрешил, я [пастырь] поступил беззаконно; а эти овцы, что сделали они? пусть же рука Твоя обратится на меня и на дом отца моего.</span></span>2 Цар. 24:17</a>). Не за царя наказан был народ, как полагал ты; напротив, этим воздавалось, что кому следовало, и наказаны подданные за грех, учиненный недавно, а царь - за грех, только что совершенный. Как скоро неподкупный приговор нашел для сего удобное время, вместе подверг наказание и подданных, и царя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 2.309. Чтецу Урсенуфию</div><br />* * *<br />Почему дивишься, что за грех одного только человека наказывается целый город, зная, что было такое и при Давиде? Когда при благоуспешности в делах начальник возгордится, тогда, в осуждение ему и к его огорчению, умаляется число подчиненных. Наказываются же они не вопреки правде, но каждый принимает достойную мзду за собственные свои дела и, произнося суд на начальника, лишается Божия долготерпения. Посему не оправдывай пороков Евсевия, этого мнимого епископа, если из–за него и святилище лишается священнослужителей, и город — жителей. Безрассудно отдали предпочтение недостойному, как обесчестившие добродетель и отдавшие преимущество столь явному пороку, справедливо снедают труды плодов своих (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ты будешь есть от трудов рук твоих: блажен ты, и благо тебе!</span></span>Пс. 127:2</a>).</div></p>