<div><p ><div><i>Далее царь помышлял поставить его над всем царством; поэтому князья и сатрапы начали искать предлога [к обвинению] Даниила со стороны</i> (ех later) <i>царя </i>и проч.<br />Вместо <i>князей</i>, как перевел Симмах, Феодотион перевел τακτικοὺς, Акила συνεκτικοὺς. И когда я доискивался, что это были за князья τακτικοὶ или συνεκτιτκοὶ, то яснее прочитал у LХХ, которые сказали: <i>и над двумя мужами, которых поставил вместе с ним, и сто двадцать сатрапов</i>. Итак, так как царь намеревался сделать его первым между двумя князьями, среди которых он был третьим, то возник повод к ненависти и к козням. Они стали искать предлога к обвинению Даниила со стороны царя. И относительно этого места евреи высказывают предположения в роде следующих: под стороною (lаtus)<a href="#578444_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> царя разумеется царица или наложницы его и прочие жены, которые спят бок о бок [с ним]. Таким образом искали повода в обвинению Даниила в делах подобного рода чрез слова его, связи, намеки, переговоры. Но, говорят, не могли найти никакой вины и ничего подозрительного, потому что он был евнух, и они не могли уличить его в нарушении целомудрия. Пусть так говорит те, которые по поводу одного слова сочиняют длинные сказки. А мы просто будем объяснять, что не нашли никакого предлога к обвинению его пред царем, потому что он был верен, и никакого подозрения в виновности не оказалось в нем. Вместо<i> подозрения</i> Феодотион и Акила перевели ἀμβλάκημα, что́ по-халдейски называется еssаitha. И когда я спрашивал еврея, что оно означает, то он ответил, что оно имеет значение слова δέλεαρ, которое мы можем выразить чрез <i>прельщение</i> (illесеbram), или σφαλμα, то есть <i>заблуждение</i>. Далее, Еврипид в Медее άμαρτίας, то есть погрешности, называет ἀμπλακία_Σ,- чрез π, а не чрез β<a href="#578444_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="578444_1" class="note-item" href="#578444_1">1</a> Собственно: под боком.<br /></li><li><a id="578444_2" class="note-item" href="#578444_2">2</a> То есть: Еврипид пишет ἀμπλακίας, а не ἀμβλακίας.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 49-50 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=6&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=6&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>