<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Вопрос 56. Почему же в Писании Ветхого Завета (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> он отменил высоты, разбил статуи, срубил дубраву и истребил медного змея, которого сделал Моисей, потому что до самых тех дней сыны Израилевы кадили ему и называли его Нехуштан.</span></span>4 Цар. 18:4</a>) похваляется тот (Езекия), кто сокрушил медного змия, прежде самим Моисеем вознесенного?<br />Ответ. По той причине, что Иудеи начали отступать от поклонения истинному Богу и стали<br />поклоняться сему змию, как истинному Богу, и приносить фимиам, по свидетельству Писания. Посему, желая пресечь это зло, и воспрепятствовать дальнейшему его распространению, Езекия сокрушил сего змия, дабы Израильтяне не имели более повода к идолослужению. Прежде же, когда они не воздавали сему змию Божеского поклонения и служения, никто не осуждал их в идолопоклонстве, никто не сокрушал и змия. Но Христиане не почитают иконы за Богов и, кланяясь им, не отступают от служения истинному Богу, но еще более чрез них руководятся к Богу, когда в изображениях Святых с умилением, как рабы, чтут самых Святых, яко другов Божиих, и молят их ходатайствовать за них пред Богом. Ежели же кто, по простоте своей, поклоняется им и не так, как мы говорим: то лучше такового наставить, нежели изгонять из Церкви обряд поклонения честным иконам.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1159">Николай Варжанский мч.</a><div>Что должно сказать сектантам, когда они указывают на то, что медного змия на знамени благочестивый царь Езекия уничтожил, и что поэтому и крест должно уничтожить? <br /><br />Медного змея Езекия уничтожил потому, что Иудеи стали обоготворять его «<b>и называли Нехуштаном</b>, «т. е. «медным Богом». Христиане же никогда не называют креста Христова «деревянным или каким-либо другим богом», а почитают его, как предмет, напоминающий им о страданиях Спасителя и освящающий их благодатью Божией.</div></p>