<div><p ><div>(Ст. 15—17). <b>Это то животное, которое видел я при реке Ховаре.</b><i> И когда шли херувимы, иногда шли также и колеса подле них; и когда херувимы поднимали крылья свои чтобы подняться от земли, то колеса не отставали, но и они были подле. Когда те стояли, стояли и они, и когда те поднимались, поднимались и они. Ибо в них был дух жизни. </i><br />Все живет чрез Бога и чувствует, что это его Творец. <i>Ибо несть Бог, Бог мертвых, но Бог живых </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова? Бог не есть Бог мертвых, но живых.</span></span>Мф. 22:32</a>). Поэтому и все тела колес были полны очей (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> А ободья их - высоки и страшны были они; ободья их у всех четырех вокруг полны были глаз.</span></span>Иез. 1:18</a>). Посему и в псалме говорится: <i>небеса поведают славу Божию, творение же руку Его возвещает твердь. День дни отрыгает глагол и нощь нощи возвещает разум </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида.</span></span>Пс. 18:1</a>, 3).<br />Также солнце и луна, море и реки, горы и холмы восхваляют Бога, и все стихии ежегодно совершают круговращение, и относительно небес мы на земле усматриваем тот закон, что они обращаются и движутся, следуя определению старого закона, и не видим ничего нового под солнцем. Что же касается слов: <b>это то животное, которое видел я при реке Ховаре</b>, то этим Священное Писание дает знать, что при истолковании мы должны разуметь тех же животных, каких разумели выше (Иез. 1).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.122-123. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=10&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=10&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>