<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Не просто одно право именоваться первородным, как думаешь ты, любезнейший, уступил Исав Иакову, но достоинство патриарха, принадлежащее более добродетели, а не старшинству. Поскольку первородному, или старшему принадлежали и царство, и священство, и достоинство патриарха, и закон старшинства призывал первородного к начальствованию, но Исав не имел добродетели, то поставлен он был в такую необходимость, что, по справедливости, должен был добровольно продать то, что отнималось у него и против воли.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 1.547. Чтецу Тимофею.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div> Что лишило Исава первородного привилегий первородства и извергло от отеческой молитвы (благословения)? – Не распутство ли и безрассудное попрошайничество еды?<br />(из речи о невоздержании, см. также <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал.</span></span>Мф. 4:2</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Омилия 6</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Так и теперь люди продают свое духовное спасение: вечную, блаженную, радостную, прекрасную жизнь в обителях Отца Небесного за внешние чувственные блага. А почему? Потому, что спасение вечное требует от нас много трудов, лишений, воздержания. А люди желают покоя, они устают, они предпочитают видимое, хотя и призрачное греховное наслаждение трудному и дорогому вечному блаженству... Не так поступает христианин: он продает все блага земные, отрекается от них, а покупает взамен бесценный бисер: блаженную вечную жизнь со Христом Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=45&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Еще подобно Царство Небесное купцу, ищущему хороших жемчужин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> который, найдя одну драгоценную жемчужину, пошел и продал всё, что имел, и купил ее.</span></span>Мф. 13:45—46</a>).<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>