<div><p ><div><b>Потому что: вы не приняли духа рабства, чтобы опять жить в страхе, но приняли Духа усыновления.</b> <br /><br />Апостол сказал, что водимые Духом Божиим суть сыны Божии; но так как усыновление Божие усвояли себе и иудеи: <i>Я воспитал и возвысил сыновей </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>); еще: <i>Израиль есть сын Мой, первенец Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И скажи фараону: так говорит Господь [Бог Еврейский]: Израиль <i>есть</i> сын Мой, первенец Мой;</span></span>Исх. 4:22</a>), то показывает, какая находится разность между нашим сыновством и сыновством иудеев. Иудеи, говорит, приняли духа рабства; так называет письмо закона: ибо хотя оно дано было Духом, но более прилично рабам. Отсюда-то и наказания телесные вслед за делами, и побиения камнями, и сожжения, и угрозы:<i> меч, </i>говорит<i>, пожрет вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> если же отречетесь и будете упорствовать, то меч пожрет вас: ибо уста Господни говорят.</span></span>Ис. 1:20</a>). Отсюда же, опять, и награды земные, и обетования благ земных, и множество маловажных и приличных рабам заповедей. Поэтому хотя иудеи и назывались сынами, но были рабами. А мы называемся сынами, как благородные и свободные. У нас и награды небесные, и Царство небесное; и наказание у нас состоит не в побиении камнями и прочем, чему подвергали иудеев священники: у нас достаточно только отлучить виновного от таинственной трапезы, как и сына. И заповеди у нас божественные и приличные благородным, например: не смотри на женщину нечистым оком, не божись, оставь свое имение; а исполняются они не из боязни наказания, но по внутреннему расположению, что и доказывает тем, что у нас многие преуспевают сверх предписанного во многих заповедях. Притом у иудеев не было Духа, а у нас — обильная благодать Его.<br /><br /><b>Которым взываем: "Авва, Отче!"</b> <br /><br />Употребил слово еврейское; ибо так собственно называют Отца подлинные сыновья Его. Как так, спросишь? Разве не называли Бога Отцом и иудеи? Говорится:<i> Заступника, родившего тебя, ты забыл </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> А Заступника, родившего тебя, ты забыл, и не помнил Бога, создавшего тебя.</span></span>Втор. 32:18</a>). В другом месте:<i> не один ли Бог сотворил нас?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не один ли у всех нас Отец? Не один ли Бог сотворил нас? Почему же мы вероломно поступаем друг против друга, нарушая тем завет отцов наших?</span></span>Мал. 2:10</a>). Еще:<i> не один ли у всех нас Отец? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не один ли у всех нас Отец? Не один ли Бог сотворил нас? Почему же мы вероломно поступаем друг против друга, нарушая тем завет отцов наших?</span></span>Мал. 2:10</a>). Но хотя сказано об иудеях, однако не нашлось ни одного иудея, который называл бы Бога Отцом в молитве, как теперь все мы называем Его по крещении. Притом, если иудеи называли когда Бога Отцом, то от своего ума; а верующие именуют Его так, будучи движимы силой Духа. Как о духе пророчества узнаем из того, что получивший его предсказывает будущее: так и дух усыновления узнается из того, что получивший его именует Бога Отцом, будучи движим к тому Духом. Ибо и это есть один из даров Духа, как внушает и сам Павел.<br /><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>