<p ><div><b>Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших.</b><br /><br />Упомянув о терпении, ободряет слушателя и говорит, что и Дух подкрепляет нас. Поэтому не изнемогай в надежде и терпении: ты приносишь только надежду и терпение, а помогает тебе Дух.<br /><br /><b>Ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно.</b><br /><br />Показывает, как помогает Дух в немощах наших. Мы так немощны, что даже не знаем, о чем должно молиться. Все мы вообще так немощны; так немощен и я, Павел. Ибо и Павел молился об избавлении от жала в плоть (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трижды молил я Господа о том, чтобы удалил его от меня.</span></span>2 Кор. 12:8</a>) и о том, чтобы придти ему в Рим (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> всегда прося в молитвах моих, чтобы воля Божия когда-нибудь благопоспешила мне придти к вам,</span></span>Рим. 1:10</a>), и Моисей молился, чтобы видеть ему Палестину (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=3&s=23&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И молился я Господу в то время, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Владыко Господи, Ты начал показывать рабу Твоему величие Твое [и силу Твою,] и крепкую руку Твою [и высокую мышцу]; ибо какой бог есть на небе, или на земле, который мог бы делать такие дела, как Твои, и с могуществом таким, как Твое?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> дай мне перейти и увидеть ту добрую землю, которая за Иорданом, и ту прекрасную гору и Ливан.</span></span>Втор. 3:23-25</a>), и Иеремия молился об иудеях (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ты же не проси за этот народ и не возноси за них молитвы и прошений; ибо Я не услышу, когда они будут взывать ко Мне в бедствии своем.</span></span>Иер. 11:14</a>), не зная, что было необходимо. Так говорит теперь Павел потому, что тогда верующие римляне, подвергаясь гонениям и оскорблениям, естественно желали покоя и, не получая его, впадали в уныние. Итак, он доказывает, что никто из людей не знает, чего полезно просить. Поэтому вы, говорит, должны терпеть, а что полезно вам, об этом знает один Дух. Посему присовокупляет и нижеследующее.<br /><br /><b>Но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</b><br /><br />В древности Бог сообщал крестившимся многие и различные дарования, которые вообще назывались духом. Один имел дар пророчества, другой — дар мудрости, иной — другое какое-нибудь дарование. Так точно подавал Бог и дар молитвы, который также назывался духом. Поскольку, не зная многого, полезного для нас, мы просим бесполезного, то в первенствующие времена дар молитвы нисходил на кого-нибудь одного, который один просил и других научал просить полезного для всех. Итак, духом называет здесь дар этого рода и душу, получающую дар молитвы, ходатайствующую пред Богом и воздыхающую. Ибо такой духовный человек стоял с великим сокрушением и с сильными воздыханиями. Теперь знамение этого видим в диаконе, который стоя приносит прилежные моления вместо народа.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
