<p ><div><b>Но вы не по плоти живете, а по духу</b>.<br /><br />Далее, вы не по плоти живете, то есть не плотской жизни служите, но духовной. Для чего же не сказал: вы не во грехах живете? Дабы ты знал, что Христос не только угасил мучительство греха, но и плоть сделал более легкой и более духовной. Как железо, от продолжительного прикосновения к нему огня, само делается огнем, так и плоть тех, которые получили Духа чрез крещение, вся делается духовной.<br /><br /><b>Если только (είπερ) Дух Божий живет в вас</b>.<br /><br />Слово если только употребляется здесь не для обозначения сомнения, но при полной уверенности, вместо: поскольку (έπειδ"περ) Дух Божий в вас, то вы в Духе.<br /><br /><b>Если же кто Духа Христова не имеет, тот и не Его</b>.<br /><br />Не сказал: если же вы не имеете Духа Христова, ибо такое выражение весьма неприятно, но говорит неопределенно: если же кто Духа не имеет, тот и не Христов. И справедливо. Ибо Дух есть печать. Посему кто не имеет печати, тот не принадлежит Господу, назнаменуемому этой печатью.<br /><br />***<br /><br />‹…› о том, как Сын имеет Духа и в каком смысле Дух называется сыновним. Апостол говорит: <i>послал</i> (Бог) <i>в сердца ваши Духа Сына Своего, взывающего: Авва, Отец!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>), и в другом месте: <b>если кто не имеет Духа Христова, тот и не Его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>). Латины, худо принимая и понимая слова сии, говорят, что Дух исходит от Сына. Мы скажем им, во-первых, то, что иное — быть от кого-нибудь и иное чьим-нибудь. Что Дух есть Дух Сына, это не подлежит сомнению и подтверждается всем Писанием; но о том, что Он от Сына, не свидетельствует никакое Писание, дабы мы не ввели двух виновников Духа, именно: Отца и Сына. Так, говорят; но Он дунул на учеников и сказал: <i>приимите Духа Святаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:22</a>). Какое ложное понимание! Если Он дал Духа ученикам тогда, когда дунул на них, то как Он говорил им, что чрез несколько дней после сего вы получите силу, когда сойдет на вас Дух Святый (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Иоанн крестил водою, а вы, через несколько дней после сего, будете крещены Духом Святым.</span></span>Деян. 1:5</a>, 8)? Или зачем мы веруем, что в Пятидесятницу было нисшествие Духа, если Он дал Его ввечеру дня воскресения Своего? Ибо тогда еще Он дунул. Но это очень смешно. Очевидно, Он дал им тогда не Духа Святаго, но одно из дарований Духа, именно — прощение грехов. Ибо тотчас прибавляет: <i>кому простите грехи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся.</span></span>Ин. 20:23</a>). А Сын имеет Духа существенно, как единосущный Ему, а не как приводимый Им в действие. Ибо в действие приводятся пророки. Называется же <b>Духом</b> Сыновним потому, что Сын есть истина и сила, и премудрость, а Дух Святый Исаиею описывается как Дух истины и силы, и <i>премудрости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span></span>Ис. 11:2</a>, 3). Называется сыновним и в ином смысле, в том именно, что людям подается чрез Сына. Ты веруй, что Дух исходит от Отца, а твари подается чрез Сына, и это будет тебе правилом Православия.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толк. на <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо Тот, Которого послал Бог, говорит слова Божии; ибо не мерою дает Бог Духа.</span></span>Ин. 3:34</a></i> <br /></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
