<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Спаси мя от брения</b> (тины) <b>да не углебну</b> (чтобы мне не погрязнуть).<br /><br />Истинное, говорит, спасение зависит от Тебя, Отец мой! потому что человек не может спасти другого человека подобного себе. Итак, выражение: с истиною спасения Твоего, здесь значит то же что: с истинным спасением Твоим. И это есть свойство еврейского языка, что в нем употребляются существительные вместо прилагательных и первообразные вместо производных. А то, что выше назвал: ιλυν, (тиною) здесь назвал: πηλον (перстию), потому что те же подобия, которые употреблены выше, употребляют и здесь.<br /><br /><b>Да избавлюся от ненавидящих мя и от глубоких вод</b>.<br /><br />Ненавидевшие Христа были как чувственные враги иудеи, так и умственные — демоны; а глубокими водами называет скрытные и неприметные ухищрения врагов, подобно тому как и глубина скрытна и не видна.<br /><br />Слова <i>Исихия</i>: Иудеи ненавидели Его за то, что Он обличал их в лице в лицемерии, и потому имели в глубине души воду злобы, так что хотя иногда называли Его Учителем, а иногда — истинным и от Бога пришедшим, но в глубине сердца скрывали злобу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > <strong>Брением, братья, облечена наша душа, и на службу ей дана повозка из праха. </strong>Да не утонет же наша душа в прахе [и брении]! Да не отдаст себя им в рабство и плен! Да не угаснет живая искра в бренной могиле! Весьма обширно поле земного праха, влекущее нас к себе, но еще пространнее необъятное царство духовное, именующее душу своей сродницей.<br /> <strong>По телесному брению мы и впрямь родственны земле, а по духу мы в родстве с небом.</strong> Поселенцы мы в убогих хибарках, воины в переносных палатках. Господи, спаси мя от брения! Так молится кающийся царь, сперва уступавший брению и [праху], пока не увидел он, что влекут они его в бездну погибели.<br /><em>Прах</em> — это <strong>тело человеческое</strong> со своими грезами,<br /><em>прах</em> — все <strong>злонамеренные люди</strong>, противоборствующие праведнику,<br /><em>прах</em> суть и <strong>демоны</strong> со своими устрашениями и тревогами.<br /> От всего этого праха да спасет нас Господь! Только Он это может. А мы постараемся перво-наперво увидеть неприятеля в нас самих — того, кто притягивает к нам [всех] прочих врагов.<br /> Величайшее бедствие для грешника — в том, что сам он — союзник собственных супостатов, то есть сознательно или даже не осознавая [того] противник самому себе. А праведник надежно утвердил свою душу в Боге и в Божием Царствии, и [посему] он не боится: не боится, во-первых, самого себя и, во-вторых, не испытывает страха перед [всеми] прочими неприятелями. Нет у него ни смущения, ни тревоги, ибо не союзник и не сообщник он врагам души своей. Поэтому ни люди, ни бесы не способны причинить ему вреда. Его Союзник — Бог, его защитники — Божий Ангелы, — что тогда может сделать ему человек, или демон, или любой прах и брение?<br /> О Господи Боже наш, Триипостасный и Единый, вдохнувший живую душу в брение нашей плоти, спаси нас по милости Твоей, дабы [не погрязли мы и] не утонули [ни в прахе, ни в брении]. Тебе слава и [по-] хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 10 ноября (28 октября)</div></p></div></p></div>