<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Послушай, что говорит Дух Святый и о том, чтó Он воздал вам [иудеям] за оную малость óцта. Ибо пророк как бы от лица Божия говорит: «<b>да будет трапеза их... в сеть и в воздаяние</b>». О каком он говорит воздаянии? Очевидно, о том злополучии, которое обдержит тебя ныне. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><i>Златоуст</i> и <i>Феодорит</i> и другие говорят, что именем трапезы выражается пиршество, а именем сети И воздаяния и преткновения выражается печаль и наказание. Итак, Господь говорит: да обратится радость и веселие иудеев в печаль и скорбь для них, так как находящиеся на пиршестве веселятся, а попадающееся в сеть и встречающее преткновение печалятся и скорбят. В высшем смысле под трапезою можно разуметь богодухновенные Писания, которые были приготовлены для иудеев, как бы в ежедневную пищу, и разумение которых веселило, по словам <i>Евсевия</i> и <i>Дидима</i>, сердца понимавших оные. Но иудеи, хотя и думают, что они питаются Божественными Писаниями, и тщеславятся, что ими побеждают христиане, однако ж не смотря на сие они сами более уловляются сими Писаниями, которые явно говорят о Христе. Таким то образом изъясняется выражение: сетью; а выражение: воздаянием, должно понимать так, что иудеи по причине Божественных писаний наказываются неразумением их. Далее выражение: преткновением, означает то, что иудеи, читая Писания и держась в них одной буквы, заключающей в себе смысл о Христе, претыкаются; например: они читают о пришествии Христовом сии слова: <i>тогда будут пастись волк с агнцами и барс почиет с козлищем и лев, как вол, будет есть мякину</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И будет шатер для осенения днем от зноя и для убежища и защиты от непогод и дождя.</span></span>Ис. 4:6</a>), и подобные им, и, не понимая их, претыкаются, ибо слова сии в высшем смысле принимаемые сбылись на деле; а иудеи, понимая их чувственно, претыкаются, сказывая, что они доселе еще не исполнились. За сим слова: <i>да будет</i> и <i>да помрачатся</i> и прочие, стоящие (на греч.) в повелительном настоящего, глаголы имеют значение будущего, вместо: будет и помрачатся, ибо выражают предсказание о тех бедствиях, которым имеют подвергнуться иудеи. Следовательно Сам Христос, как Бог повелевает будущими событиями.<br /><br />Слова <i>Златоуста</i>: Да будет, говорит, трапеза их сетью, то есть, наслаждение и все блага да изменятся и погибнут и да будут они удобоуловляемы для всех. Далее, показывая, что они подвергаются сему в наказание за грехи, прибавил: в воздаяние им. А всего важнее здесь то, что и конца не будет их бедствиям, что сам пророк сей показал; ибо не просто сказал: хребет их да будет согбен, но навсегда. Слова <i>Кирилла</i>, согласные с <i>Афанасиевыми</i>: как бы так говорит, пусть понесут подобное тому, что приготовили для Меня, чтоб Я испытал. Ибо горе беззаконному: потому что зло постигнет его по делом рук его (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Притеснители народа Моего - дети, и женщины господствуют над ним. Народ Мой! вожди твои вводят тебя в заблуждение и путь стезей твоих испортили.</span></span>Ис. 3:12</a>). И Феодорит, прилагая вышесказанные слова к пленникам Вавилонским, в толковании сего места говорит: Иудеи, не быв ничем обижены, но пользуясь благодеяниями всякого рода, своему Благодетелю поднесли желчь с уксусом, как некий зловредный виноград, почему и подверглись тем же наказаниям, и трапеза их обратилась им в сеть.<br /><br />Он так говорит: Трапеза есть богодухновенное Писание, созерцание и разумение которого составляет пищу разумных душ, а слово питает подобно трапезе. Другие, смотря потому, как представляется с первого взгляда, сказали, что эта трапеза с желчью и уксусом, которую приготовили для Спасителя, обратится для Иудеев в сеть и в воздаяние и в преткновение, т.е. будет причиною их скорби, пленений и бедствий, так как они и пленены римлянами и город их спустя 40 лет по вознесению Господа опустошен.</div></p></div>