<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Посему «<b>приложи беззаконие к беззаконию их</b>» и скорбь к скорби, «<b>и да не внидут в правду Твою</b>», то есть, в царство Твое.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Приложи беззаконие к беззаконию их</b>.<br /><br />Изъяснители <i>Феодорит</i> и <i>Афанасий</i> думают, что беззаконием здесь называет бедствие и наказание, воздаваемое за беззаконие, как мы сказали и прежде в 56-м псалма (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=56&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Помилуй меня, Боже, помилуй меня, ибо на Тебя уповает душа моя, и в тени крыл Твоих я укроюсь, доколе не пройдут беды.</span></span>Пс. 56:2</a>) при изъяснении слов: <i>доколе не пройдет беззаконие</i>. Итак, Господь предсказывает, что Ты, Отец, умножишь наказание и бедствия иудеев за то, что и они во Мне увеличат скорби.<br /><br />Слова <i>Афанасия</i>: Беззаконием назвал наказание, прося, чтоб они, как беззаконные были наказаны и не получили тех благ, которые Бог обыкновенно раздает праведным. <i>Исидора</i>: Выражение: приложи беззаконие к беззаконию, содержит тоже наименование по приспособлению к имени, а значит следующее: наложи наказание на грех их.<br /><br /><b>И да не внидут в правду Твою</b>.<br /><br />Не достигнут, говорит, иудеи того состояния, в котором могли бы оправдаться Тобою, Отче, и получить милость, как оправдались и помилованы те, которые услышали призывание: <i>приидите, благословенные Отца Моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). Некоторые под правдою разумеют святое Евангелие; ибо оно есть правда, так как оно призывает всех, приходящих к Нему, как говорит Павел: <i>ибо правда Божия в Нем открывается</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В нем открывается правда Божия от веры в веру, как написано: праведный верою жив будет.</span></span>Рим. 1:17</a>).</div></p>