<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Но «<b>да потребятся от книги живых, и с праведными да не напишутся</b>», то есть, со святыми отцами и патриархами своими. <br /><br /><br />Что ты, Иудей, на это скажешь? Это говорит не Матфей, не Павел, но Давид, христос твой, изрекающий в отмщение за Христа страшные приговоры, и, подобно Иову, вам, говорящим против Праведного и Неложного, говорит как бы так: ты купил Христа, как раба; пришел на Него в сад, как на разбойника.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Да потребятся от книги живых</b>.<br /><br />Когда Моисей в молитве за народ, сливший себе в пустыне золотого тельца, сказал Богу: <i>Если оставишь им грех сей, то оставь; а если нет, то изгладь меня из книги, в которую Ты вписал меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал.</span></span>Исх. 32:32</a>): тогда отвечал ему Господь: <i>кто согрешил предо Мною, тех изглажу из книги Моей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Господь сказал Моисею: того, кто согрешил предо Мною, изглажу из книги Моей;</span></span>Исх. 32:33</a>). Итак, сия книга есть та, в которой записываются удостаивающиеся жизни. Ее то псалом здесь называет книгою живущих, предсказывая сими словами, что иудеи умрут чрез убиение. Но есть и другая книга, в которой пишутся праведники и о которой сей псалом упоминает в нижеследующих словах.<br /><br /><b>И с праведными да не напишутся</b>.<br /><br />О той книге, в которой пишутся праведники, говорит и Господь Апостолам: но <i>радуйтесь, что имена ваши написаны на небесах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> однакож тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах.</span></span>Лк. 10:20</a>). Итак, псалом говорит, что иудеи в то самое время, когда умрут, будут причислены к грешникам. Есть и третья книга, в которой пишутся грешники, что показывает Даниил: <i>Судия сел и книги растворились</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги.</span></span>Дан. 7:10</a>), где книгами писание называет различные знания Божии.<br /><br />Слова <i>Златословесного</i>: Книга жизни есть память и знание Божие. Там пишутся дела. Итак, блажен, кто удостоится записи в вышнем Иерусалиме. Ибо та, кажется, книга есть книга живых, в которой пишутся ученики Христовы. <i>Василия</i> и <i>Eвceвия</i>: Поелику упомянута книга живых, то нужно представить, не записываются ли иногда некоторые не в жизнь, а в. погибель, так что по сему производятся две записи, одних в жизнь, а других в погибель; часто бывает и изменение в сей записи: хотя и записаны злые дела, но могут быть изглаждены добрыми, и наоборот. <i>Исихия</i>: Хотя, говорит, они и первые записаны ради живущих у Бога отцев своих, так как им даны и обетования; но как они решились на такие дела, то пусть будут изглаждены, и пусть, говорит, не будут написаны с избранными праведниками, сделавшимися достойными у Него жизни, как отрекшиеся от начальника жизни (в изд. Своде). <i>Евсевия</i>: Как в древности у иудеев вписывались имена особенно добродетельных по скончании их (что и ныне сохраняется в наших церквах); то и по кончине, говорит, да не удостоятся записи праведных.</div></p></div>