<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>[Христос от лица человечества] <b>Изчезосте очи мои, от еже уповати ми на Бога моего</b>, когда Он приидет и спасет меня.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Углебох в тимении глубины</b> (в глубоком болоте я погряз) <b>и несть постояния</b> (и не на чем стать).<br /><br />Тимение глубины есть низменное место с глубокою водою, наполненное грязью. Слова сии заключают не собственный смысл и взяты от подобия: как те, говорит, которые падают в самое низкое, грязное и топкое место, не находят дна, или надежного места, на котором могли бы остановиться, но глубже и глубже погружаются; так и я, падши в глубину скорбей, не нахожу способа освободиться от них.<br /><br />Божественный <i>Кирилл</i> думает, что это сказывается от лица Христа, когда Он смирил Себя, сделавшись послушным даже до смерти. И <i>Афанасий</i> также говорит: Поелику Он взял на себя грехи наши и изнемогл за нас: то по справедливости молится о избавлении Его от искушений, которые, на подобие потока, окружили Его душу. То же говорит и <i>Евсевий</i>. Слова <i>Дидима</i>: Просители за провинившихся пред царем, чтоб оказать им помощь, сказываемое ими усвояют себе и святые, сказывая за других, говорят: мы согрешили, сделали беззаконие, учинили неправду. Посему не гораздо ли более Спаситель по чрезмерной попечительности своей сделался ходатаем за весь мир, хотя Он, как Бог, есть и податель просимого?<br /><br /><b>Приидох во глубины морския и буря потопи мя</b>.<br /><br />Сей стих и два выше сказанные означают один и тот же предмет, именно, что я потоплен бедствиями и искушениями, которые назвал разными именами, как то: водами, как набегающие подобно водам и замывающие человека глубоким болотом, как не имеющие дна, глубинами моря, по причине множества остроты и горечи их и наконец бурею, или вихрем, по причине сильного напора и стремительности их.<br /><br />По словам <i>Григория Богослова</i> и <i>Василия</i>, в несобственном смысле морем в Священном Писании названа мирская и наша жизнь и все человеческое. Ибо и в ней много соленого и непостоянного, что, мне кажется, и пречудный Давид разумел, чтобы внушить нам учение исповедания, называя сию непостоянную, и исполненную страстей и беспокойную жизнь водами, касающимися души, глубинами моря и бурями. Слова <i>Феодорита</i>: Испещряет свои слова различными подобиями, ибо не находит подобия соответственного сильным скорбям. <i>Афанасия</i>: Сему-то подверглась человеческая природа, когда грех низвел ее в смерть и в самую страну ада, который называет глубокою грязью и глубиною моря в настоящих словах своих.</div></p></div>