<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Потом Христос далее как бы уже от своего лица говорит: <b>«яже не восхищах, тогда воздаях»</b>, то есть, в чем не согрешил, за то подвергся смерти ради греха Адамова.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Умножишася паче влас главы моея ненавидящие мя туне; укрепишася врази мои, изгонящии мя неправедно.</b><br /><br />Ненавидящие меня, говорит, многочисленны и крепки силами. Сказал: изгонящие меня, вместо: гонители мои, преследующие меня неправедно и без причины, не получив к тому никакого повода.<br /><br />Верующие называются волосами у Христа, как украшение Его, и как мертвые для настоящих вещей, и как ходящие тесным путем в том, в чем большая часть ходит широким. <i>Феодорит</i> думает, что этот стих сказывается от лица Господа, сверх того и от лица пленных иудеев. Слова <i>Афанасия</i>: Многие демоны злоумышляют против человеческой природы; они и не быв обижены нами, стремятся к погублению нас. Слова <i>Исихия</i>: Волосами своими называет верных, ибо как голова украшается волосами, так и Христос — верными. И <i>Дидима</i>: Хотя (Спаситель) отдал и то, чего не похитил; но Он искупил нас, истребляя наше рукописание, по которому мы должны были уплатить.<br /><br /><b>Яже не восхищах, тогда воздаях.</b><br /><br />Слова сии переносны — взяты от подобия тех людей, которые несправедливо платят за те вещи, которых они не похищали. Давид сказывает о себе, что я тогда, когда был взыскиваема выполнял (платил) наказание, то есть, был наказываем и за то, чего не заслужил какою либо неправдою.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: С меня взыскивают и я несу наказание за то, в чем не сделал неправды. <i>Дидима</i>: Хотя Он воздавал и то, чего не похищал (Спаситель); но Он избавил нас, истребляя рукописание на нас, за которое нам надлежало бы платить.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a></div></p></div>