<div><p ><div>Эти слова нужно читать очень внимательно, чтобы не показалось, будто апостол порицает закон, и чтобы не отнимать у человека его свободную волю. В связи с этим мы различаем четыре ступени человеческого существования: до закона, под законом, под благодатью, в покое вечности. До закона мы следуем вожделению плоти, под законом оно влечет нас, под благодатью мы не следуем ему и не влечемся им, в покое нет никакого вожделения плоти. Следовательно, до закона мы не боремся, поскольку не только желаем и грешим, но и оправдываем грех. Под законом мы боремся, но терпим поражение, признаем, что делаем плохое, и не хотим его делать, но, так как не имеем благодати, оно одолевает нас. На этой ступени нам открывается, во что мы впали, и когда мы хотим подняться и падаем, то низвергаемся еще более. Потому говорится, что <i>закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>). Потому и здесь сказано: <i>законом познается грех,</i> а не оправдывается, потому что грех оправдывается только одной благодатью.<br />Итак, закон добр, потому что он запрещает то, что следует запрещать, и разрешает то, что следует разрешать. Но если кто-либо думает, будто он может выполнять его своими собственными силами, без благодати своего Освободителя, то нет пользы в подобной надежде - один вред, так что его еще более охватывает желание согрешить, и в грехах своих он становится отступником. Где же нет закона, нет и отступничества. Так что тот, кто лежит в грехе, узнав, что сам по себе подняться не в состоянии, пусть взывает о помощи Освободителя.<br />Тогда придет благодать, которая простит прошлые грехи и борющемуся даст помощь, наполнит праведность любовью и уничтожит страх. Когда же это произойдет... то дух, будучи укоренен благодатью и любовью Божией, уже не впадает в грех. Ведь мы грешим не в самом превратном желании, но когда уступаем ему.<br />А поскольку эти желания рождаются от смертной плоти, которую мы наследуем от первородного греха первого человека, рождаясь по плоти, то они и не перестанут - если только мы не изменимся по воскресении тела, что и обетовано нам.<br />Тогда наступит совершенный покой, и мы утвердимся на четвертой ступени. В совершенном покое нам ничто не противостоит, потому что мы не противостоим Богу. А свободная воля была совершенна в первом человеке; в нас же до благодати нет свободной воли не грешить, но лишь не хотеть грешить. Благодать же делает возможным для нас не только хотеть поступать правильно, но и мочь - не своими силами, но с помощью Освободителя, который по воскресении даст нам совершенный покой, следующий за доброй волей. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Некоторые темы из Послания к Римлянам.Cl. 0280, 12.6.17.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>