<div><p ><div>Каким же образом мог утвердиться закон, как не через праведность? Праведность, которая через веру утвердилась, потому что праведность от закона утвердиться не смогла.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Августин Иппонский, Некоторые темы из Послания к Римлянам. Cl. 0280, 13.9.7.</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Значит, мы уничтожаем благодатью свободную волю? Избави Бог! Мы еще более утверждаем свободу воли. Как закон не отменяется верой, так и свобода воли — благодатью, но утверждается. И закон не может быть исполнен без свободы воли. Законом познается грех; верой стяжается благодать против греха; благодатью исцеляется душа от порока греха; с исцелением души приходит свобода воли; со свободой воли приходит любовь к праведности. А от любви к праведности — действие закона.<br />Так что закон не уничтожается верой, но утверждается. Ибо вера несет благодать, которою исполняется закон. Так и свобода воли не уничтожается, но утверждается благодатью. Ибо благодать исцеляет волю, которою свободно возлюбливается праведность. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, О духе и букве. Cl. 0343, 30.52.208.16.</span></div><br /></span></div><br />Итак, закон утверждается верой. Отдельно от веры закон повелевает и определяет в качестве виновных не исполняющих повеления — так, чтобы обратить когда-нибудь к благодати Спасителя тех, кто не способен исполнять повеления закона.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, О различных вопросах. Cl. 0289, 66.56 [SL 44A:152].</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>