<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Господь - сила моя и песнь; Он соделался моим спасением.</span></span>Пс. 117:14</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Господь подвергал и меня, как и других грешников, разным наказаниям, но смерти не предавал меня, употребляя и самые наказания для очищения и вразумления меня, как любящий Отец. На слова: не умру, – св. Иоанн Златоуст дает такое объяснение: «Хотя здесь сказано о воскресении, слово не умру значит, что смерть будет не в смерть; но можно разуметь это и иначе. Не умру, говорит, тою смертию, на которую указывал Христос, когда говорил: «<i>веруяй в Мя, аще и умрет, оживет: и всяк живый и веруяй в Мя не умрет во веки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И всякий, живущий и верующий в Меня, не умрет вовек. Веришь ли сему?</span></span>Ин. 11:25-26</a>)» [5, с. 360], т.е. истинно верующий не погибнет, спасется, воскреснет для вечно блаженной жизни.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div><br />Давид продолжает воспоминать о Божием к себе благодеянии, признаваяся, что Господь и самыя гонения попускает яко отец, а не яко враг, для очищения паче грехов, а не для смерти.<br />Притом говорит, что хотя враги неправедно гнали человека невиннаго, однако не они, но Бог наказывал его посредством их, и что сие наказание было отеческое: понеже не причинил смертоносных ран, но умерил гнев Свой, так что раны сии вместо врачевства послужили ему.<br />А сим образом, как кажется, предупреждает превратныя мысли людей, о себе, кои, видя его гонима, думали, что он страждет по заслугам, яко человек отверженный от Бога. Сию клевету непотребных людей обращая в противную сторону, говорит, что он кротко и отеческим образом был наказан.<br /></div></p>