<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В изречениях о камне, не имеющих, по-видимому, никакой связи с предыдущими изречениями, можно усматривать такую связь: выше (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Десница Господня высока, десница Господня творит силу!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не умру, но буду жить и возвещать дела Господни.</span></span>Пс. 117:16—17</a>) пророк говорит, что он желает возблагодарить и прославить десницу Господню за то, что она явила силу свою пред его врагами, искавшими смерти его. Он повелевает отворить ему врата правды, чтобы там, за этими вратами, прославить Господа. Он и благодарит Его за то, что спас его, преследуемого врагами, от смерти, которой добивались эти враги, – хотя и подвергал его наказаниям, но смерти не предал. Далее, он исповедует, что искавшие его погибели враги его, по ненависти и злобе, презирали его, отвергали всякое значение его, как покровительствуемого Богом царя Израильского, но Господь Бог, наказывая и щадя его, устроил нечто дивное в судьбе его и всего человечества... И здесь, по вдохновению свыше, пророк переносит слово свое от себя лично и говорит о Другом некоем, называя его камнем и выражая то, чего не мог сказать о себе лично. Вот эти изречения о камне и заключают в себе пророчество о Христе, Сыне Божием, Который Сам эти слова псалмопевца о камне отнес к Своему лицу, после того, как предложил иудеям притчу о виноградарях, убивших наследника хозяина виноградника (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span></span>Мф. 21:42</a>). К лицу того же Спасителя относили слова сии и св. апостолы (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он есть камень, пренебреженный вами зиждущими, но сделавшийся главою угла, и нет ни в ком ином спасения,</span></span>Деян. 4:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак Он для вас, верующих, драгоценность, а для неверующих камень, который отвергли строители, но который сделался главою угла, камень претыкания и камень соблазна,</span></span>1 Пет. 2:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span></span>Еф. 2:20</a>). «Зиждущими, – говорит св. Иоанн Златоуст, – пророк назвал иудеев: законоучителей, книжников и фарисеев, которые отвергли Его (небрегоша)... Но этот отвергнутый камень явился столь полезным, что сделался главою угла. Не всякий камень пригоден для угла, но только самый лучший, который может соединить стены с той и другой стороны» [5, с. 561]. Итак, смысл слов пророка следующий: отвергнутый и униженный иудеями камень оказался столь дивным, что не только вошел в состав здания, но и соединил две стены его. Какие же стены? Уверовавшие из иудеев и язычников (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span></span>Еф. 2:14—15</a>, 20). «Подобными же словами выражает эти мысли и блж. Феодорит: «Христос Господь совершенно далеко отстоявшие друг от друга стены, т.е. уверовавших из иудеев и язычников, собрал в одно и совокупил дальше одною верою и составил из обоих одну Церковь и одну паству, Сам как бы уподобившись угловому камню, связывающему две стены и совокупляющему одну с другою. О сем-то камне Бог предсказал и чрез Исайю (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.</span></span>Ис. 28:16</a>): «<i>Се, Аз полагаю в Сионе камень драгоценный, избранный, краеугольный, честный, во основание ему</i>». То же сказал и блж. Павел: «<i>Бывши утверждены на основании апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным камнем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span></span>Еф. 2:20</a>). Сей камень видел отторгшимся без рук и божественный Даниил (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ты видел его, доколе камень не оторвался от горы без содействия рук, ударил в истукана, в железные и глиняные ноги его, и разбил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда все вместе раздробилось: железо, глина, медь, серебро и золото сделались как прах на летних гумнах, и ветер унес их, и следа не осталось от них; а камень, разбивший истукана, сделался великою горою и наполнил всю землю.</span></span>Дан. 2:34—35</a>)» [6, с. 568—569]. Все это от Господа и есть дивно в очах наших. «Кто не ужаснется, – говорит св. Иоанн Златоуст, – Кто не удивится тому, что там покланяются Христу, где Он распят? И распявшие Его в бесчестии, а покланяющиеся во славе. И сие слово распространилось по вселенной, совокупляя своею истиною всех. Оно дивно и тем, которые сколько-нибудь испытывают его, но гораздо достовернее для верующих. Потому-то и прибавил в очах наших. Ибо сие дело не было человеческое и не состояло во власти кого-либо из людей, и ни ангелы, ни архангелы не могли совокупить таковый угол. Никто не мог: ни праведник, ни пророк, ни ангел, ни архангел, совершить сие, но только Сам Бог. Это исключительно Его дело» [7, с. 930—931].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Давид, свобожденный от страха и ободренный духом, смеется здесь клеветам, которым неправедно был подвержен. Впрочем, поелику тяжко было невинному человеку, яко злодею, отверженному Богом, терпеть укоризну от вельмож и от всех тех, кои тогда кормило, правления в руках своих держали: сего ради с намерением заблуждение сие отражает, и пред всеми начальными людьми невинность свою защищает, как бы так говоря: ныне нимало не уважаю я, что люди злонамеренные почитали меня за человека отверженнаго, когда самое дело открыло, что Бог праведными судьбами Своими избрал меня в царя. Притом употребляет приличную метафору, сравнивая себя с камнем, а начальнейших людей со строителями церкви, и ложным мнениям их противополагает Божию милость, показывая, что Божиим определением удостоился быть главою над всем строением церкви. Таким образом учит,что не препятствуют ему быть таковым ни пышные титулы, ни знатность достоинств, коими гордятся враги его, понеже звание Божие поставляет его превыше всех мудрований мира. Но понеже удостоверение сие соединено было с трудностию: сего ради множайшими словами превозносит Божию милость, глаголя: <i>от Господа бысть сие</i>, аки бы сказал: идите и препирайтеся с Богом все те, кои хощете низвергнуть меня с престола, на который возшел я не сам собою, ниже человеческими пособиями, но явною силою Бога. Сие доказывает тем, что сами они принуждены удивляться событию сему, яко делу невероятному. А что-де есть превыше понятия нашего, и где действует Бог чудным образом, там явно видима есть сила Его.</div></p></div>