<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Говоря о <i>дне</i>, пророк разумеет здесь, очевидно, не обычный день, обозначаемый течением солнца, а какой-либо особенный <i>день</i> в судьбах мира и домостроительства Божественного спасения людей, и словом <i>сей</i> указывает на связь и отношение его к тому <i>камню</i>, о котором говорит в предыдущих стихах. По мнению св. отцев Церкви, и этим словом <i>день</i> он также пророчествует о славных делах, о благах и победах, произведенных Господом нашим Иисусом Христом в день воскресения. Св. Афанасий Александрийский говорит: «<i>сей день</i> – какой это день, как не спасительный для всех народов, в который отвергнутый <i>камень сделался главою угла</i>? т.е. день воскресения Спасителя, названный так от имени Его: (греч.: «Господним») воскресным» [3, с. 365]. А по словам блж. Феодорита, «пророк именует днем, сотворенным от Бога, тот, в который Камень Сей востал, по страдании Своем. Ибо вдруг, по воскресении, повелел апостолам научить все народы» [6, с. 569]. <b>Сей день, егоже сотвори Господь</b>, и проч., по замечанию св. Иоанна Златоуста, «сей стих и в его время пел народ и приходил от него в восторг, особенно во время праздника Пасхи» [5, с. 353], как и ныне поется он в сей великий праздник А этим Св. Церковь ясно дает знать, что под сим днем она разумеет день воскресения Христова. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Впрочем, хотя все дни от единаго и того же Бога равно сотворены, но Давид по превосходству день оный Господним нарицает, яко такой, который по долговременной тьме для спасения Церкви возсиял и потому отличным празднованием почтен и у потомков в памяти сохранен. Понеже убо Церковь в день сей из мрака возникла: сего ради всех верных к веселию и взаимному поздравлению возбуждает; и сие с намерением делает, понеже многие еще не знали, а может быть и презирали Божию милость, сохраняя усердие к Саулу, а Давидовой власти сопротивляяся.</div></p>