<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Дух Святый устами Пророка слагает здесь избранному народу образец молитвы; дабы пожелал благоуспешнаго царствования Давиду, от котораго зависело общее спасение всех. А сими словами засвидетельствовал, что Давид возшел на престол по Божию благоволению, и что недостойны те занимать место в церкви, которые не желают ему благополучнаго царствования. В следующем стихе присовокупляется особенное желание, которое долженствовали верные возсылать к Богу о царе, дабы Господь как избрал его служителем благодати Своея, так и благословил царство его. Ибо <i>грядущими во имя Господне </i>нарицаются те, коих содействие употребляет Бог для спасения людей Своих, яко то, пророки и учители, коих посылает собирать Свою церковь, тако же государи и начальники, коим Дух Святый сообщает дары. Но Давид особенное имел преимущество, поелику носил образ Христов: и потому Бог благоволил, дабы народ его при нем и при преемниках его благополучно жил до пришествия Христова. А дабы верные желание сие охотнее возсылали к Богу и усерднее расположились духом к принятию того, котораго Бог поставил им в царя: сего ради присовокупляется вскоре благословение от лица священников, глаголющих: <i>благословим вас из дому Господня</i>. Священники глаголют сие по долгу своему: ибо власть благословлять людей дана одним токмо им, как свидетельствует Моисей на многих местах, а наипаче в книге <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> скажи Аарону и сынам его: так благословляйте сынов Израилевых, говоря им:</span></span>Чис. 6:23</a>. Впрочем, не без причины соединяют с благополучным состоянием царства благосостояние церкви; паче же и напоминают, что народ дотоле будет благополучен, доколе имеет процветать царство и церковь, и что все благословенны будут купно с царем своим, доколе пребудет неразрывный союз между главою и членами.</div></p></div>