<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь пророк, говоря о помощи Божией, всегда готовой для человека, призывающего эту помощь, противопоставляет ей самонадеянность человеческую, когда люди, забывая о помощи Божией, в случаях опасности от врагов или от скорбных и тесных обстоятельств, выражают опасения подвергнуться этим обстоятельствам и принимают какие-либо средства к ограждению себя от вражеских напастей или угрожающих обстоятельств. Существует, например, такая поговорка у людей: «На Бога-то надейся, но и сам не плошай». Этой поговоркой люди обыкновенно выражают ту мысль, что, при надежде на Бога, не нужно упускать из вида и те охранительные средства, какие имеются в наших руках, при встречающихся затруднительных обстоятельствах. Как будто не отвергается надежда на Бога; но в то же время допускается самонадеянность, которая часто и у многих людей совсем вытесняет из сердца надежду на помощь Божию. Против такой самонадеянности пророк самого себя ставит в пример другим, говоря так «Господь за меня, не устрашусь: что сделает мне человек? Господь мне помощник – буду смотреть на врагов моих» (пер. с евр.). По поводу сей речи пророка св. Иоанн Златоуст делает такое замечание: «Видишь ли высоту духа? Видишь ли, как ум его стал выше человеческой немощи? Видишь ли, с какой высоты смотрит на всю природу? Сие не только мы должны просто петь, но и делами осуществлять. Не сказал: ничего со мною не случится, но: не убоюсь, что сделает мне человек. И хотя случится, не боюсь, говорит, что и Павел (апостол) говорит: «Если Бог за нас, то кто против нас?» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Что же сказать на это? Если Бог за нас, кто против нас?</span></span>Рим. 8:31</a>) [5, с. 356].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Давид, уповая на помощь единаго Бога, ругается здесь не одним токмо врагам, но и целому миру, как бы так говоря: понеже Бог покровительствует меня, то безопасно буду взирать на все то, что бы люди ни предпринимали против меня. Таким образом собственным опытом познав Божию милость, благонадежно восклицает: <i>Господь мне помощник, и не убоюся, что сотворит мне человек</i>? А сим образом порицает глупое малодушие всех тех, кои сами себя мучат суетными страхами. Хотя бо и все, без сомнения, желают иметь спокойное состояние духа, но понеже Божией не признают силы: сего ради и Бог лишает их наилучшаго онаго блага за их неблагодарность. Ибо ежели бы все относили к Божией власти, как должно, то без всякаго страха были бы готовы противостоять всем неудобствам в свете, которых ныне часто боятся. Сей порок своим примером исправляет Давид, говоря, что он по милости Божией всех смертных не боится: ибо удостоверен, что во власти Его состоит разрушить все усилия врагов. <i>Господь мне помощник, и аз воззрю на враги моя</i>.</div></p></div>