<p ><div>Сказав о сотворении неба, земли, тьмы, бездны и вод в начале первой ночи, Моисей обращается к повествованию о сотворении света в утро первого дня. Итак, по истечении двенадцати часов ночи сотворен свет среди облаков и вод, и он рассеял тень облаков, носившихся над водами и производивших тьму. Тогда начался первый месяц нисан, в который дни и ночи имеют равное число часов. Свету надлежало пребывать двенадцать часов, чтобы день заключал в себе такое же число часов, какую меру и продолжительность времени пребывала тьма. Ибо хотя и свет, и облака сотворены во мгновенье ока, но как день, так и ночь первого дня продолжались по двенадцать часов.<br />Свет, явившийся на земле, подобен был или светлому облаку, или восходящему солнцу, или столпу, освещавшему народ еврейский в пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Господь же шел пред ними днем в столпе облачном, показывая им путь, а ночью в столпе огненном, светя им, дабы идти им и днем и ночью.</span></span>Исх. 13:21</a>). Во всяком случае, несомненно только то, что свет не мог бы рассеять обнимавшую все тьму, если бы не распространил всюду или сущность свою, или лучи, подобно восходящему солнцу. Первоначальный свет разлит был всюду, а не заключен в одном известном месте, повсюду рассеивал он тьму, не имея движения; все движение его стояло в появлении и исчезновении. По внезапном исчезновении его наступало владычество ночи, а с появлением его оканчивалось ее владычество...<br />По свидетельству Писания, небо, земля, огонь, воздух и воды сотворены из ничего, свет же, сотворенный в первый день, и все прочее, что сотворено после него, сотворено уже из того, что было прежде. Ибо, когда Моисей говорит о сотворенном из ничего, употребляет слово: «сотвори», – «сотвори Бог небо и землю». И хотя не написано об огне, водах и воздухе, что они сотворены, – однако не сказано также, что они произведены из того, что было прежде. А потому и они сотворены из ничего, как небо и земля – из ничего. Когда же Бог начинает творить из того, что уже было, тогда Писание употребляет подобное сему выражение:<b> «рече Бог: да будет свет»</b> и все прочее. Если же сказано: «<i>сотвори Бог ки́ты великия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сотворил Бог рыб больших и всякую душу животных пресмыкающихся, которых произвела вода, по роду их, и всякую птицу пернатую по роду ее. И увидел Бог, что это хорошо.</span></span>Быт. 1:21</a>), – то прежде того говорится следующее: <i>«да изведут вóды гады душ живых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Бог: да произведет вода пресмыкающихся, душу живую; и птицы да полетят над землею, по тверди небесной. [И стало так.]</span></span>Быт. 1:20</a>). Потому только поименованные выше пять родов тварей сотворены из ничего, все же прочее из того, что уже сотворено из ничего.<br />И огонь сотворен в первый день, хотя об этом не написано, потому что он заключен в ином. Как существующий не сам по себе и не для себя, он сотворен вместе с тем, в чем заключен. Как существующий не для себя, не мог он быть прежде того, что составляет конечную причину его бытия. Огонь находится в земле, о чем свидетельствует самая природа, но что огонь сотворен вместе с землей, того Писание не объявляет, говоря просто:<i> «В начале сотвори Бог небо и землю». </i>Потому, хотя теперь огонь будет не в земле, но в водах, ветре и облаках, – земле и водам во всякое время велено порождать его из недр своих.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
