<p ><div>Господь у призывающих Его прежде всего требует веры; так, слепому говорит: <i>веруеши ли, яко могу тебе сие сотворити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же Он пришел в дом, слепые приступили к Нему. И говорит им Иисус: веруете ли, что Я могу это сделать? Они говорят Ему: ей, Господи!</span></span>Мф. 9:28</a>), и о беснующемся на новые месяцы говорит:<i> если веруешь, будет здрав</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему: если сколько-нибудь можешь веровать, всё возможно верующему.</span></span>Мк. 9:23</a>). Требует же сего Спаситель не потому, что имеет нужду в содействии других, ибо Он — Господь и податель веры, но хочет нам показать, что не по лицеприятию склоняется на просьбы, внемлет же только верующим, а вместе внушает не без веры принимать благодеяния, и не утрачивать их по неверию. Ибо хощет, и даруя благодать, чтобы она пребывала, и врачуя, чтобы уврачевание было непреложно. Так, предостерегал Он расслабленного, говоря:<i> здрав еси, ктому не согрешай</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Потом Иисус встретил его в храме и сказал ему: вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже.</span></span>Ин. 5:14</a>). И как врач, приходя к больным, спрашивает сперва, хотят ли излечиться, чтобы от противления больных врачебному искусству, если прилагать о них попечение против воли их, самое врачевание не сделалось бесполезнымъ: так и Господь вопрошал врачуемых, и подавал благодать верующим, чтобы верою могли они и удерживать благодать; потому что вера есть знак душевного произволения. Посему и говорит теперь: <b>токмо веруй, и спасена будет.</b><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Из толкования на Евангелие от Луки</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=4&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=9&v=57">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
