<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Здесь он видел некоего идола, истукана, в виде которого изображались царства мира. Почему они изображаются как истуканы? Я думаю, причина вполне очевидна, потому что государства требуют себе служения. Даже сейчас люди говорят, что «надо Родине служить», вопреки словам Господа, в которых он говорит: «<i>Господу Богу твоему поклоняйся, ему одному служи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи.</span></span>Мф. 4:10</a>). Это я говорю не к тому, что нельзя употреблять выражение «служить Родине», а потому, чтобы в него не вкладывали такой же смысл, как в выражение «служить Богу». Навуходоносор недаром видел царства земли, мировые государства как некого истукана, которому воздают ложную, неподобающую ему честь. И вот здесь как раз-то и показывается, что все мировые государства — это некое единое целое, которому люди воздают неправую, недолжную честь. Царства земные созданы Богом и управляются Богом. И цари земные ставятся Богом и свергаются Богом. Господь создал государства, чтобы ограничить разливание зла, чтобы люди не пожрали друг друга, — в этом главная задача государства. Это чисто прагматическая задача. Как правило, земные царства не ведут человека к Богу (исключения — Византия и Россия до 1917 года).<br />Государство может и должно сдерживать злодеяния, карать преступников — в этом его прямая задача. Но государству придают и религиозные функции, ему часто дают функции божественные, как это происходило в язычестве. Языческий император был одновременно и богом. Он считался божественным существом и одновременно жрецом. Библия же говорит, что царь становится священным только тогда, когда его Бог помажет на царство. Вся святыня его — в Боге. И святость не в царе (как в фигуре, не в личности), а в Боге, который дал ему власть. Поэтому власть заслуживает почитания, но не заслуживает боголепного поклонения. Поэтому мы отдаем честь царю, правителю, но мы при этом не кланяемся ему, как Богу. Мы знаем, что Бог один во всей Вселенной, и только Ему одному кланяемся и служим.<br />Этот истукан состоит из нескольких частей — царств, переходящих одно в другое. Отсюда вытекает средневековая теория о странствующей империи. Действительно, империя странствует в мире, как некое могущественное срединное царство, которое организует весь цивилизованный мир, оно действительно территориально перемещается, но само по себе представляет единство. Мы с вами живем до сих пор на основе римского права, которое было выработано две тысячи лет назад. И эта система ценностей, некое культурное единство, была заложена еще в Вавилоне и сохраняется до наших дней. Эта странствующая империя, переходящая из состояния в состояние, будет существовать до тех пор, пока не будет уничтожена неким камнем, который отделится от горы без рук. Гора — это Дом Господень, гора — это Небесный Иерусалим и гора, с другой стороны, — это Божья Матерь. Камень, который не приняли строители, — это Христос Спаситель!</div></p></div>