<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В дальнейших стихах (37—43), не вошедших в паримию, содержится сказание или объяснение того, что знаменуют составные части виденной царем во сне статуи. Их последовательный порядок и разность по материалу знаменуют последовательную смену земных царств и разный свойства их. Четыре части статуи служат символом четырех царств, следующих одно за другим в преемственном порядке их существования. Первое царство, по толкованию Даниила, есть Вавилонское. Оно знаменуется золотою головою. Вавилон блистал могуществом и богатством. К нему стекались сокровища со всех народов, покорных ему. — Грудь и руки статуи, сделанные из серебра, по толкованию Даниила, означали другое царство, настолько низшее Вавилонского, насколько серебро ниже золота. Даниил не назвал этого царства по имени. Но достоверно, что под ним разумеется Мидоперсидская монархия, которой суждено сделаться преемницею Вавилонской монархии. Это царство называется низшим Вавилонского, и таким оно было в действительности, если не по пространству, то по внутреннему состоянию. — Медные части истукана означали третье царство, которому также суждено было в свое время владычествовать над землею. Под ним разумеется Греческая монархия, основанная Александром Македонским которая с неимоверною быстротой уничтожила Персидскую монархию и стала господствовать над миром. При жизни своего основателя, она представляла нераздельное целое, но при его преемниках она разделилась на несколько самостоятельных царств; главными и более сильными в ряду их явилось царство Египетское, управлявшееся Птоломеями, и Сирийское, бывшее под властью Селевкидов. На эти две части, выделившиеся из целого, знаменательно указывают чрево и бедра медной части истукана. — Железноскудельная часть истукана знаменовала четвертое царство, Римское. Оно отличалось железною крепость в первую пору своего существования, на что указывали железные голени; затем вследствие междоусобных войн и враждебного отношения к Риму завоеванных племен, оно значительно ослабело, на что указывают скудельные (глиняные) части в составе истукана. Что касается до камня, отторгшегося от горы без содействия рук и разбившего в дребезги истукан и все части его превратившего в плеву, рассеянную ветром, — объяснение этого символа содержится в следующих словах Даниила.</div></p>