<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>«<b>После тебя восстанет другое царство, ниже твоего</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> После тебя восстанет другое царство, ниже твоего, и еще третье царство, медное, которое будет владычествовать над всею землею.</span></span>Дан. 2:39</a>). Сказано, что у этого истукана «<i>грудь его и руки его из серебра</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> У этого истукана голова была из чистого золота, грудь его и руки его - из серебра, чрево его и бедра его медные,</span></span>Дан. 2:32</a>).<br />Это царство — грудь и руки истукана. Что это за царство? Это царство медиан и персов, медоперсидское царство, которое сокрушило вавилонское. Царь Кир низверг вавилонскую династию, захватил Вавилон, и к власти пришли вместо семитов, которые правили в Вавилоне, неофититы — персы, потомки леофетов, и власть перешла к медианам и персам, поэтому и две руки. Но пышность этой власти, хотя она и распространялась на большую территорию, была уже меньше, чем у царя вавилонского, т.е. был упадок культуры.<br />«<b>И еще третье царство, медное, которое будет владычествовать над всею землею</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> После тебя восстанет другое царство, ниже твоего, и еще третье царство, медное, которое будет владычествовать над всею землею.</span></span>Дан. 2:39</a>).<br />Медное царство — это царство Александра Македонского. Мы знаем, что Александр Македонский действительно владычествовал над всей землей. Он в своих походах дошел до Индии, воевал в Египте, в Средней Азии, владел также Македонией, Грецией, Малой Азией. У него было, в некотором смысле, всемирное государство, но, тем не менее, и оно потом разделилось на четыре царства и стало медным. Это медное царство — царство эллинизма, когда царствовал наследник Александра Македонского, уже было ниже, чем серебряное царство, и оно было раздроблено.<br /></div></p></div>