<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Здесь идет речь о царстве, противоположном четырем помянутым царствам. Все они были земные и идолопоклоннические. Все они, как идолопоклоннические, находились под властью князя мира, диавола. И этой-то власти нанесен будет удар камнем, имеющим отторгнуться от горы, т. е. Христом, Который и в других местах ветхозаветного Писания называется камнем и притом краеугольным (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Камень, который отвергли строители, соделался главою угла:</span></span>Пс. 117:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.</span></span>Ис. 28:16</a>). Сам Христос ветхозаветное пророчество о краеугольном камне относит к Себе, выражая сожаление, что сим камнем пренебрегли неверующие Иудеи (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span></span>Мф. 21:42</a>). Равно и Апостолы относили тоже пророчество ко Христу (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он есть камень, пренебреженный вами зиждущими, но сделавшийся главою угла, и нет ни в ком ином спасения,</span></span>Деян. 4:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо сказано в Писании: вот, Я полагаю в Сионе камень краеугольный, избранный, драгоценный; и верующий в Него не постыдится.</span></span>1 Пет. 2:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> как написано: вот, полагаю в Сионе камень преткновения и камень соблазна; но всякий, верующий в Него, не постыдится.</span></span>Рим. 9:33</a>), разумея Его под камнем в том смысле, что на Христе, как на краеугольном камне, основана Церковь (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span></span>Еф. 2:20</a>). Камень, имеющий сокрушить царство князя мира сего, отторгнется от горы без содействия рук человеческих, т. е., Христос, по разумению Церкви, родится от Пресвятой Девы Марии безмужно, по наитии на нее Духа Святого. «Камень нерукосечный от несекомыя горы Тебе, Дево, краеугольный отсечеся, Христос совокупивый разстоящаяся естества». Горою в сем случае Пресвятая Дева именуется по высоте Ее достоинства, ибо, как Матерь Сына Божия по плоти, Она соделалась честнейшею херувим и славнейшею без сравнения серафим, — и по высоте ее нравственных качеств. Камень Христос разобьет в дребезги глину, железо, медь, серебро, золото, из которых состоял истукан. Это значит, что Он вконец сокрушит царство диавола, уничтожит господствовавшее в земных царствах идолопоклонство, и покорит Своей духовной власти царей и народы. В подобных образных чертах торжество Христово над царством диавола изображается в псалмах. <i>Дам ти языки достояние твое, говорит Бог Отец Сыну Своему, и одержание твое концы земли. Упасеши я жезлом железным, яко сосуды скудельничи сокрушиши я</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ты поразишь их жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника".</span></span>Пс. 2:8-9</a>. Сл. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>, 2). Сила истины, сила благодати, действующей в сердцах, сила внешних знамений и чудес, — вот этот железный жезл, грозный для всякого заблуждения и нечестия. — На развалинах царства диавола, сокрушенного Христом, царства лжи и заблуждений, Бог небесный восставит царство, еже во веки не рассыплется, людем иным не подчинится и станет во веки. Это значит, что царствию Христову не будет конца. Основанная Христом Церковь пребудет до скончания века, неодолимая, по Его обетованию, вратами ада, — адскими силами. В противоположность земным царствам, в которых цари и царские династии сменяются, царство Христа будет вечно под властью Его (не подчинится иным людям), ибо Христос царь — вчера и днесь, тойже и во веки. — Сначала царство Христово, царство истины, будет мало, незначительно по размерам, но затем постепенно распространится по всему лицу земли, подобно тому, как и камень, отторгшийся от горы, не казался великим, но потом разросся в гору, покрывшую всю землю.<br />Рассмотренная паримия читается в праздник Рождества Христова потому, что событием Рождества Христова положено основание всемирному духовному царству, или Церкви Христовой, о чем идет речь в паримии; также потому, что рождение Христа от неискусобрачной Девы предызображено было отсечением камня от горы без содействия человеческих рук.</div></p></div>