<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div>Восприясте ανελαβεται -взяли с собою, т. е. носили. В Вульгате весь стих: «et portastis tabernaculum Moloch vestri, et imaginem idolorum vestrorum, sidus dei vestri, quae fecistis vobis — вы носили палатку Молоха вашего, и изображения ваших идолов, звезду бога вашего, которые сделали для себя».<br />Странствуя по пустыне, отцы ваши (обличает Господь) носили скинию<a href="#584915_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, т. е. подвижный храм идола Молоха <a href="#584915_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> (божества аммонитского. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=18&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Из детей твоих не отдавай на служение Молоху и не бесчести имени Бога твоего. Я Господь.</span></span>Лев. 18:21</a>-) и звезду бога вашего Ремфана. „Молох и Ремфан — имена идолов“, гов. бл. Феод. (св. Ефрем Сирин вместо Ремфана читает: Хиуна<a href="#584915_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> и вместо скинии Моей (поясняет сей отец) устроили себе скинию Молохову, и за столб огненный сделали себе звезду бога вашего (Хиуна), и покланялись ей“. LXX перевели вместо Хиуна или Киуна -Ремфан. Т. е. вы носили также и звезду бога вашего, т. е. Ремфана. А потому можно думать, что Ремфан (или Киун) было языческое божество, т. е. одно из светил или звезд небесных, а изображение его, которое почитали и носили Евреи в пустыне, была звезда.<br />За все вышепоказанные ваши беззакония Я, через Ассириан, переселю вас далее Дамаска. „Поелику, гов. бл. Феод., с трудом переносили рабство сопредельным с ними Сирианам: то, желая устрашить предречением сим, предсказывает рабство более отдаленное, разумеет же рабство Ассирианам“. У св. Стефана первомученика в речи к Еврейскому народу вместо слов: далее Дамаска, сказано: <b>Я переселю вас далее Вавилона”</b>. Св. Стефан, как можно думать, поясняет смысл слов св. прор. Амоса, т. е. что Бог угрожал переселить израильтян далее не только Дамаска, столицы Келесирии; но и далее Вавилона, что совершенно справедливо; потому что Мидия и Армения, куда были переселены Израильтяне (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=6&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В девятый год Осии взял царь Ассирийский Самарию, и переселил Израильтян в Ассирию, и поселил их в Халахе и в Хаворе, при реке Гозан, и в городах Мидийских.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда стали грешить сыны Израилевы пред Господом Богом своим, Который вывел их из земли Египетской, из-под руки фараона, царя Египетского, и стали чтить богов иных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и стали поступать по обычаям народов, которых прогнал Господь от лица сынов Израилевых, и <i>по обычаям</i> царей Израильских, как поступали они;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и стали делать сыны Израилевы дела неугодные Господу Богу своему, и построили себе высоты во всех городах своих, <i>начиная</i> от сторожевой башни до укрепленного города,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и поставили у себя статуи и изображения Астарт на всяком высоком холме и под всяким тенистым деревом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и стали там совершать курения на всех высотах, подобно народам, которых изгнал от них Господь, и делали худые дела, прогневляющие Господа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и служили идолам, о которых говорил им Господь: "не делайте сего";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> тогда Господь чрез всех пророков Своих, чрез всякого прозорливца предостерегал Израиля и Иуду, говоря: возвратитесь со злых путей ваших и соблюдайте заповеди Мои, уставы Мои, по всему учению, которое Я заповедал отцам вашим и которое Я преподал вам чрез рабов Моих, пророков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но они не слушали и ожесточили выю свою, как была выя отцов их, которые не веровали в Господа, Бога своего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и презирали уставы Его, и завет Его, который Он заключил с отцами их, и откровения Его, какими Он предостерегал их, и пошли вслед суеты и осуетились, и вслед народов окрестных, о которых Господь заповедал им, чтобы не поступали так, как они,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и оставили все заповеди Господа Бога своего, и сделали себе литые изображения двух тельцов, и устроили дубраву, и поклонялись всему воинству небесному, и служили Ваалу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и проводили сыновей своих и дочерей своих чрез огонь, и гадали, и волшебствовали, и предались тому, чтобы делать неугодное в очах Господа и прогневлять Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И прогневался Господь сильно на Израильтян, и отверг их от лица Своего. Не осталось никого, кроме одного колена Иудина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И Иуда также не соблюдал заповедей Господа Бога своего, и поступал по обычаям Израильтян, как поступали они.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И отвратился Господь от всех потомков Израиля, и смирил их, и отдавал их в руки грабителям, и наконец отверг их от лица Своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Израильтяне отторглись от дома Давидова и воцарили Иеровоама, сына Наватова; и отклонил Иеровоам Израильтян от Господа, и вовлек их в великий грех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И поступали сыны Израилевы по всем грехам Иеровоама, какие он делал, не отставали от них,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> доколе Господь не отверг Израиля от лица Своего, как говорил чрез всех рабов Своих, пророков. И переселен Израиль из земли своей в Ассирию, где он и до сего дня.</span></span>4 Цар. 17:6-23</a>), далее Дамаска и Вавилона.<br />*1 Скинию. Египтяне и другие языческие народы имели обыкновение, во время путешествия, носить свои божества в походных палатках. Так делали и Евреи, взяв с собою идолов из Египта.<br />*2 О Молохе см. наше введение к толкованию Св. пророка Осии. Бл. Иероним, Ремигий, Руперт et alii censent, Hebraeos in deserto coluisse Moloch, — т. е. думают, что Евреи в пустыне почитали Молоха. Иосиф Флавий (Antiq. t. IV. с. 6) говорит, что Евреи в пустыне почитали не одного, а многих богов — multos deos coluisse. У Корнел. а Lap. hic.<br />*3 Хиун, в Евр; Киун или Хиун. Так читают: Акила и Симмах. «Хиун есть имя божества, (гов. Гезениус), которое Израильтяне почитали в пустыне», — одно из светил или звезд, коим покланялись в Египте. Chion esse nomen idoli proprium, говорит Штоккий.... esse stellam saturnum и проч.— «есть собственное имя идола и, но мнению некоторых толковников, означает звезду — Сатурн, коего Персы называли Хиван, и делали в честь его изображения». Св. Стефан первомученик также разумеет здесь служение небесному, т. е. светилам, звездам. LХХ перевели Ραιμφαν или Ραιφαν, как читается в изд. Лоха. Вообще толковники полагают, что это слово у LХХ изменено переписчиками, вместо Хеван или Хиун поставили: Рефан, что здесь Хиун, Хеван, Ремфан и Рефан — одно божество, под которым почитали одно из светил, а видимым изображением его была звезда, которую и носили Евреи в пустыне. «Бл. Иероним, Алберт, Реминий, Беда, Лиран и другие., гов. Корнелий а Lар., вероятнее думают, что это была звезда Венеры, которая по утру называется Lucifer — утреннею звездою, а вечером Hesperus — вечернею». <br /><i>Толкование на книгу пророка Амоса</i></div></p>