<div><p ><div>Горою Господнею, я думаю, называет Писание Синай, на которую сошел в виде огня Зиждитель всех, явился всему народу, как написано (Исх. 19), и изрек законы для деятельности. «<i>Там Бог дал народу устав и закон и там испытывал его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> [Моисей] возопил к Господу, и Господь показал ему дерево, и он бросил его в воду, и вода сделалась сладкою. Там <i>Бог</i> дал <i>народу</i> устав и закон и там испытывал его.</span></span>Исх. 15:25</a>). Но установителем сих законов и древле был Христос. Поэтому Он и называет данные чрез Моисея законы Своими словесами; ибо сказал: <i>«Ибо истинно говорю вам: доколе не прейдет небо и земля, ни одна иота или ни одна черта не прейдет из закона, пока не исполнится все. ... Небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо истинно говорю вам: доколе не прейдет небо и земля, ни одна иота или ни одна черта не прейдет из закона, пока не исполнится все.</span></span>Мф. 5:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span></span>Мф. 24:35</a>). Итак, оставим грубую оболочку истории, проникнем в тонкость заключающегося под нею духовного смысла. Подлинно, те, которые уже удостоились богосозерцания и богопознания, очами ума созерцали светлость Божественного естества, как бы на горе, то есть в чрезвычайном и недоступном величии (ибо слава и естество Божие выше всего), которые, так сказать, представляли самих себя Христу чрез веру, оказались внимательными к словам Его и обещали послушание (ибо так поступил тогда и Израиль, говоря: все, что сказал Господь Бог твой, «<i>сотворим и послушаем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришел Моисей и пересказал народу все слова Господни и все законы. И отвечал весь народ в один голос, и сказали: все, что сказал Господь, сделаем [и будем послушны].</span></span>Исх. 24:3</a>), — таковые будут пользоваться попечением, подобающим близким Ему, и удостоятся промышления, направленного к спасению их. Ибо Сам Бог будет для них вождем и защитником и пойдет впереди для отыскания им места успокоения. Потому-то Христос первый, ради нас и за нас, противопоставил Себя древле побеждавшему сатане, прошедши пост и искушение в пустыне, дабы мы имели покой, видя сатану побежденным, падшим и поверженным под ноги наши. Поэтому Он и говорил: <i>«В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>). И еще: вот Я дал «вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). Он первый ради нас и за нас, сразившись со смертью, разрушил ее державу, нам же даровал успокоение, обновив нас в нетление. Он первый вошел в рай, как устранивший «<i>обращаемое оружие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И изгнал Адама, и поставил на востоке у сада Едемского Херувима и пламенный меч обращающийся, чтобы охранять путь к дереву жизни.</span></span>Быт. 3:24</a>), от нас же удалив грех, заграждавший вход в рай. Он Сам за нас заплатил долги наши: «<i>ранами Его мы исцелились»</i>, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a>). Он первый восшел ко Отцу и Богу, обновляя нам путь на небо и предуготовляя горние обители, как и сказал Он: пойду и уготовлю <i>«место вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span></span>Ин. 14:2</a>). Итак, в кивоте завета подлинно предызображен был Христос. Ибо устроен был оный из негниющих дерев и хранил в себе Божественный закон, который есть Слово Божие. Соответствующее сему таинство ты можешь увидеть во Христе; потому что «<i>Бог было Слово»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>), в нетленном храме. Кивот предшествовал израильтянам, усматривая для них место отдохновения: и нам предшествует Христос сказанным сейчас способом. <br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 1.5</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=10&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=10&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>