<div>Обосновывая только что высказанную мысль о невинных страданиях христианина (<i>ст.</i> 14-17), Апостол теперь (<i>ст.</i> <a href='B:670 3:18'>18</a>) говорит, что Сам Христос пострадал невинно; при этом Апостол, "чтобы показать могущество Страдавшего, прибавил: однажды" (блаж. Феофил.), а неизмеримо высшее, всемирно историческое искупительное значение страданий Христа Спасителя Апостол показал <i>«праведник за неправедных»</i>; цель же и спасительное следствие страданий Христа в том, что Он, как Истинный Первосвященник, привел нас к Богу, т. е. открыл грешному человечеству доступ к Богу, подобно тому, как ветхозаветное священство долг в власть быть посредником в примирении народа, оскверненного грехом, с Богом.<p/>Со второй половины ст. 18 Апостол излагает догматическое христианское учение о сошествии Христа по смерти и до воскресения в ад для проповеди дохристианскому человечеству. Состояние Христа Спасителя по смерти, у Апостола означенное выражением "умерщвлен быв плотью, ожив же духом", точно передано в известном пасхальном церковном песнопении "во гробе плотски, во аде же с душою яко Бог..." Страдательная форма глагола Z<b>ωοποιηθεις</b> - собств. "будучи оживотворен" - стоит у Апостола в соответствии с обычным его словоупотреблением: спасительные действия Иисуса Христа в деле домостроительства Ап. Петр обычно представляет, как действия Бога Отца: "Бог воскресил Христа" (<a href='B:510 2:24'>Деян 2:24</a>; <a href='B:510 3:15'>Деян 3:15</a>); "Христос был вознесен десницею Божиею" (<a href='B:510 2:33'>Деян 2:33</a>). По ст. 19 Христос в оживленном или оживотворенном своем духе - но еще до воскресения Своего из мертвых сходил в подземную темницу (<b>ρυλα&#967;η</b>), т. е. шеол, или ад (<i>ср.</i> <a href='B:560 4:9-10'>Еф 4:9-10</a>) с целью проповеди Евангелия (<i>ср.</i> <a href='B:470 4:23'>Мф 4:23</a>) находившимся там духам. Содержанием этой проповеди могло быть только благовествование о совершившемся искуплении и его спасительных плодах, с призывами всех духов к покаянию и вере, <a href='B:560 4:6'>Еф 4:6</a>. По верованию Православной Церкви, проповедь Христа в аду была предварена проповедью о Нем там Предтечи и Крестителя Христова (Тропарь Предтечи). В ст. 20 из всех, кому проповедовал в аду Христос покаяние и спасение, ради примера названы нечестивые современники Ноя, в свое время противившиеся или непокорные долготерпению Божию, ожидавшему их раскаяния и нарочито звавшему их к нему через Ноя, через его проповедь и самим делом построения ковчега (<a href='B:10 6:3'>Быт 6:3</a> след). Если на столь великих грешников простерлась спасительная проповедь Господа Иисуса Христа, то, без сомнения, проповедь Его коснулась всех вообще грешников и праведников (<i>ср.</i> <a href='B:230 15:10'>Пс 15:10</a>), живших до Ноя и после Ноя, до пришествия Христа. Современники же Ноя в ст. 20 названы именно для примера и, вероятно, по связи с дальнейшим течением речи Апостола (<i>ст.</i> 20б-21а), где он в образе Ноя с семьею, спасшихся от потопа, показывает спасение христиан через крещение; притом вообще в Новом Завете времена Ноя неоднократно представляются типическими в отношении к последующим христианским временам (<a href='B:470 24:37'>Мф 24:37</a> сл.; <a href='B:680 2:5'>2Пет 2:5</a>; <a href='B:680 3:6-7'>2Пет 3:6-7</a>; <a href='B:650 11:7'>Евр 11:7</a> и др.).</div>