<div><p ><div>«<b>А нам</b>», говорит, «<b>Бог открыл это Духом Своим</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>). Не внешней мудростью, которой, как презренной рабе, не дозволено входить внутрь и проникать в тайны Господни.<br /> 4. Видишь ли, какое различие между той и другой мудростью? Одна научила нас тому, чего не знали ангелы; а внешняя сделала противное: не только не научила, но еще служила к тому препятствием и, когда уже все совершилось, затмевала события и уничижала крест. Таким образом Павел воздает нам честь, показывая, что мы не только научились, и притом вместе с ангелами, но и научились от самого Духа. Далее, показывая важность знания, говорит, что если бы нам не открыл этого Дух, знающий тайны Божии, то мы и не познали бы. Так Бог благоволил хранить это дело в тайне. Потому мы имели нужду в таком учителе, который бы знал это ясно. <br /><br />«<b>Ибо Дух</b>, — говорит, — <b>все испытует, и глубины Божии</b>. <i>Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия. Но мы приняли не духа мира сего, а Духа от Бога, дабы знать дарованное нам от Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но мы приняли не духа мира сего, а Духа от Бога, дабы знать дарованное нам от Бога,</span></span>1 Кор. 2:10-12</a>). Здесь слово <b>испытует</b> означает не незнание, а точное знание; такое же выражение он употребляет и о Боге, когда говорит: <i>испытаяй же сердца весть, что есть мудрование Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Испытующий же сердца знает, какая мысль у Духа, потому что Он ходатайствует за святых по <i>воле</i> Божией.</span></span>Рим. 8:27</a>). Сказав о совершенном знании Духа, показав, что оно равно знанию Божию, как знание человеческое равно самому себе, и доказав, что мы познали все от Него, и не иначе, как от Него, он продолжает: "<i>что и возвещаем не от человеческой мудрости изученными словами, но изученными от Духа Святаго, соображая духовное с духовным</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> что и возвещаем не от человеческой мудрости изученными словами, но изученными от Духа Святаго, соображая духовное с духовным.</span></span>1 Кор. 2:13</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 7, § 3, 4</i></span></div><br />* * *<br />И теперь слово о миротворении, -говорится, что через Него произошло миротворение, а не сущность Духа, знающая Божие так, как дух человека то, что в нём, согласно словам Павла: никто не знает, <b>«Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем».</b> Итак, если дух мой чужд моей природы, то и Дух Божий чужд божественной природы, потому что говорит (апостол): «<b>Дух все проницает, и глубины Божии»</b>. Но еретик слышит: «<b>проницает</b>», а смысл худо понимает. Если бы, говорит он, Дух знал что в Боге, — Он не испытывал бы; это испытание свидетельствует об Его незнании. Итак, если испытание Духом святым глубин Божиих ведёт к обвинению Его в незнании, то, когда увидишь, что Бог испытывает сердца людей, — обвинишь ли Его в незнании? Послушай, что говорит Павел: как о Духе он сказал: «<b>Дух все проницает, и глубины Божии»</b>, так и о Боге любомудрствуя, говорит: <i>«Испытующий же сердца знает, какая мысль у Духа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Испытующий же сердца знает, какая мысль у Духа, потому что Он ходатайствует за святых по <i>воле</i> Божией.</span></span>Рим. 8:27</a>). Следовательно, если Бог испытывает, не зная, то и Дух, не зная, испытывает. Но, чтобы тебе известно было, что испытывание принадлежит не незнающему, но знающему, он прибавил: «<b>Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия»</b>, — и Духу приписывает знание, именно не восприятие из природы, но познание из природы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>На слова: <i>«В начале было Слово…» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>) и прочее. И что <b>«Дух... испытует... глубины Божия» </b>; и о новопросвещённых, и против еретиков.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>