<p ><div>Но если они распяли по неразумию, то, значит, они не виновны? И еще: если они не разумели, то почему Христос говорил им: «<i>и знаете Меня, и знаете, откуда Я</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда Иисус возгласил в храме, уча и говоря: и знаете Меня, и знаете, откуда Я; и Я пришел не Сам от Себя, но истинен Пославший Меня, Которого вы не знаете.</span></span>Ин. 7:28</a>)? Писание говорит о Пилате, что он не уразумел; вероятно и Ирод также не уразумел. Их и можно назвать князьями века сего. Если же кто скажет, что здесь говорится об иудеях и священниках, тот не погрешит; и им сказал Христос: «<i>вы не знаете ни Меня, ни Отца Моего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда сказали Ему: где Твой Отец? Иисус отвечал: вы не знаете ни Меня, ни Отца Моего; если бы вы знали Меня, то знали бы и Отца Моего.</span></span>Ин. 8:19</a>). Как же Он выше сказал: «<i>и знаете Меня, и знаете, откуда Я</i>»? Впрочем какой смысл того и другого изречения, об этом уже сказано при изъяснении Евангелия; а потому, чтобы часто не повторять одного и того же, туда отсылаем желающих.<br /> 3. Что же? Прощен ли иудеям грех их касательно креста, по слову Христову: «<i>прости им</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>)? Если они покаялись, то прощен. И Павел, воздвигший множество рук на Стефана и гнавший Церковь, сделался защитником Церкви.<br /> Так прощен был грех и тем из них, которые захотели покаяться, о чем и Павел говорит: «<i>итак спрашиваю: неужели они преткнулись, чтобы совсем пасть? Никак</i>». И опять: «<i>неужели Бог отверг народ Свой? Никак</i>». Затем в доказательство того, что и для них не закрыто покаяние, приводит собственное обращение: «<i>ибо и я Израильтянин</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак спрашиваю: неужели они преткнулись, чтобы <i>совсем</i> пасть? Никак. Но от их падения спасение язычникам, чтобы возбудить в них ревность.</span></span>Рим. 11:11</a>, 1-2). Слово: «<b>не познали</b>», мне кажется, сказано здесь не относительно Христа, но относительно дела домостроительства Божия, т.е. они не разумели того, что значили смерть и крест. И здесь Христос не сказал: не знают Меня, но: «<i>не знают, что делают</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>), т.е., не разумеют совершающегося домостроительства и таинства. Они не понимали, что крест так просияет, что им совершится спасение вселенной и примирение Бога с людьми, что город их будет взят и что они подвергнутся крайним бедствиям. Премудростью Павел называет и Христа, и крест, и проповедь. Но не напрасно он называет здесь Христа Господом славы. Так как крест казался знаком бесславия, то он показывает, что в кресте великая слава. Большая нужна была мудрость, чтобы не только познать Бога, но и уразуметь такое домостроительство Божие; внешняя же мудрость была препятствием не только к первому, но и к последнему. <br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 7, § 2, 3</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
