<div><p ><div>Если бы язычнику объяснили, как следует понимать то последнее, что выдвигает Фавст , злоумышляя против древних книг [Ветхого Завета] как якобы возводящих хулу на Бога, поскольку, согласно им, Он неминуемо покарает мечом, от которого никому не будет пощады, как праведникам, так и грешникам, - он, возможно, не стал бы противиться ни Новому Завету, ни Ветхому, и ему пришлась бы по душе евангельская притча, которая желающим слыть христианами либо неясна по причине их слепоты, либо неприятна по причине их развращенности. Ибо Всевышний Виноградарь готовит Свой нож для лозы, не приносящей плода, иначе, чем для лозы плодоносной. Однако Он не щадит ни годную, ни негодную, первую очищая, а вторую отсекая (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякую у Меня ветвь, не приносящую плода, Он отсекает; и всякую, приносящую плод, очищает, чтобы более принесла плода.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы уже очищены через слово, которое Я проповедал вам.</span></span>Ин. 15:1-3</a> ). Ведь из людей никто не наделен такой праведностью, чтобы не иметь нужды в испытании страданиями ради либо усовершенствования, либо укрепления, либо проверки своей силы. Разве и они (манихеи) не числят среди праведников апостола Павла, который, хотя и исповедуется смиренно и искренне в своих прошлых прегрешениях, однако благодарит за то, что оправдался верою в Иисуса Христа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> однако же, узнав, что человек оправдывается не делами закона, а только верою в Иисуса Христа, и мы уверовали во Христа Иисуса, чтобы оправдаться верою во Христа, а не делами закона; ибо делами закона не оправдается никакая плоть.</span></span>Гал. 2:16</a>)? Щадил ли его Тот, Кого не понимают пустомыслы, когда Он говорит: <i>Я не пощажу ни праведника, ни грешника</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и скажи земле Израилевой: так говорит Господь Бог: вот, Я - на тебя, и извлеку меч Мой из ножен его и истреблю у тебя праведного и нечестивого.</span></span>Иез. 21:3</a>)? Пусть же они услышат и самого Павла: <i>И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений,</i> говорит он, <i>дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня. Трижды молил я Господа о том, чтобы удалил его от меня, но Господь сказал мне: «довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений, дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня, чтобы я не превозносился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трижды молил я Господа о том, чтобы удалил его от меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>Господь</i> сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</span></span>2 Кор. 12:7-9</a>).<br />Тот же Павел говорит, что эти тяготы и преследования являются доказательством того, <b>что будет праведный суд Божий</b>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Фавста-манихея 22.20, Cl. 0321, 22.20.608.11.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>