<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Не узнала она Его вначале даже по голосу, когда Он спросил ее: <b>«жено, что плачеши? кого ищеши?</b>» Принимая Его за садовника, что вполне естественно, ибо кому же и быть так рано в саду, как не садовнику? — она говорит Ему: «<b>Господи</b>», в смысле «<b>господин</b>», <b>«аще ты еси взял Его, повеждь ми, где еси положил Его, и аз возму Его</b>», — не думая даже при этом, будет ли она, слабая женщина, в состоянии поднять Его. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Что ты плачешь, кого ищешь</b>: как и в отношении к еммаусским путникам, Господь хочет Своими вопросами предварительно приготовить сердце Марии к откровению Себя ей (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал им: о чем это вы, идя, рассуждаете между собою, и отчего вы печальны?</span></span>Лк. 24:17</a> и прим.). — <b>Думая, что это садовник</b>: того сада, в котором был гроб Господень (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> На том месте, где Он распят, был сад, и в саду гроб новый, в котором еще никто не был положен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Там положили Иисуса ради пятницы Иудейской, потому что гроб был близко.</span></span>Ин. 19:41—42</a>) — предположение очень естественное, ибо кому же как не садовнику быть в саду так рано? — <b>Если ты вынес Его</b> и пр.: если она предполагала, что тело Господа унесено врагами, то могла предполагать, что садовник в заговоре с ними и при помощи его унесено тело, а потому просит его открыть ей тайну и выдать ей тело возлюбленного Учителя. Если же она думала, что тело Господа перенесено по распоряжению владельца сада и гроба в другой гроб, то, конечно, полагала, что это сделано при помощи садовника, и потому она просит указать ей место, чтобы оттуда взять Его и перенести в место более безопасное. (Ибо «быть может, она боялась, чтобы иудеи не надругались и над мёртвым телом, и потому желала, чтобы оно было переложено в другое место, им неизвестное» Феофил.). — <b>Его</b>: не называет Господа по имени, предполагая, что, во всяком случае, садовнику известно, о Ком и о чём речь. — <b>Я возьму Его</b>: в чрезвычайной скорби, по безмерной любви к Господу, она как бы забывает о своих силах, лице, — обо всём; она надеется взять и унести Господа одна, сама; а может быть, желала только узнать — где Он, и потом сделать, что нужно, при помощи и содействии учеников и всех близких к Господу.</div></p>