<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь запретил ей это, сказав: <b>«не прикасайся Мне, не у бо взыдох ко Отцу Моему: иди же ко братии Моей, и рцы им: восхожду ко Отцу Моему и Отцу вашему, и Богу Моему и Богу вашему»</b>. «Верь не осязанию своему, а слову Моему», — как бы так сказал Господь. Смысл этого запрещения еще тот, что Господь хотел этим как бы сказать Марии: «оставь Меня, ибо тебе нельзя быть со Мной неотлучно, не удерживай Меня и себя, а иди и проповедуй Мое воскресение, Мне же надлежит теперь уже не оставаться больше с вами, а вознестись к Отцу Небесному». Хорошее разъяснение смысла этого запрещения прикасаться к Господу мы находим в утренней стихире 8-го гласа: «Еще земная мудрствует жена: темже и отсылается не прикасатися Христу».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1120">Антоний (Храповицкий) митр.</a><div>Октоих говорит так: "Но яко жена немощная еще земная мудрствует, тем же отсылается не прикасатися Христу" (9 ев. стихира). Что это значит? Конечно, тут не может быть речи о попытке какого-либо страстного прикосновения, нет! - Просто совершенная неожиданность видеть оплаканного Учителя живым охватила душу Марии такой непосредственной радостию, что она раньше, чем подумать о таинственном воскресении, о Божестве Его, просто предалась восторженной радости, как о дорогом человеке, избегшем смертной опасности, и забыв, что она женщина, хотела обнять Учителя и облобызать Того, Кого почитала мертвым и украденным в предшествующие мгновения. Господь напоминает ей о неуместности такого выражения, хотя бы и совершенно чистой радости, предлагая затем, в тот же вечер, своим еще сомневавшимся ученикам мужеского пола осязать Его раны. <br />Иное было отношение Господа к поклонению той же Марии Магдалины и другой Марии через час или два после Своего первого явления. Здесь обе Марии уже знали, что Господь является верующим, как победитель смерти и ада, как восходящий к Небесному Отцу в вечное царство и властно посылающий апостолов на проповедь и на победоносную борьбу с миром. Теперь обе жены, встретив Его, говорящего им: "Радуйтесь", уже не "земная мудрствуют", а поклоняются Ему, как живой святыне, как Сыну Божию, и потому Он не препятствует сделать то, что они сделали: "<i>Оне же ястеся за нозе Его и поклонистеся Ему</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же шли они возвестить ученикам Его, и се Иисус встретил их и сказал: радуйтесь! И они, приступив, ухватились за ноги Его и поклонились Ему.</span></span>Мф. 28:9</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Согласование евангельских сказаний о Воскресении Христовом</i></div>///</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>Когда сказали: <b>восхожу к Отцу Моему и Отцу вашему, и к Богу Моему и Богу вашему</b>, — то сказал и как Сын Божий и как человек; ибо Бог есть Отец Его по естеству, а Богом Его сделался по домостроительству, поскольку Сын принял на Себя человеческую природу, — между тем, как по отношению к нам, наоборот, Бог есть Отец только по благодати, а Владыка и Бог по естеству.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Православно-Догматическое Богословие, 33</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Не прикасайся ко Мне</b>: со словом — раввуни Магдалина, вероятно, со стремительностью восторженной бросилась к Господу, но услышала — не прикасайся ко Мне; видно, что она хотела прикоснуться к Нему, иначе излишне было бы запрещение. Несколько спустя Господь не воспретил ей вместе с другой Марией ухватиться за ноги Его (ср. прим. к ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мария Магдалина идет и возвещает ученикам, что видела Господа и что Он это сказал ей.</span></span>Ин. 20:18</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же шли они возвестить ученикам Его, и се Иисус встретил их и сказал: радуйтесь! И они, приступив, ухватились за ноги Его и поклонились Ему.</span></span>Мф. 28:9</a>), вечером того же дня предлагал ученикам осязать Себя, показав руки Свои и ноги (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Посмотрите на руки Мои и на ноги Мои; это Я Сам; осяжите Меня и рассмотрите; ибо дух плоти и костей не имеет, как видите у Меня.</span></span>Лк. 24:39</a>), спустя восемь дней предложил Фоме осязать Себя (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Потом говорит Фоме: подай перст твой сюда и посмотри руки Мои; подай руку твою и вложи в ребра Мои; и не будь неверующим, но верующим.</span></span>Ин. 20:27</a>). Из этого, а равно из указанной Господом причины, почему Он не позволяет теперь Магдалине прикасаться к Нему, надобно заключить, что это запрещение имело основание в теперешних мыслях и намерениях Марии, с каковыми она устремилась к нему. «Ещё земная мудрствует жена: тем же и отсылается не прикасатися Христу» (Утрен. стихира 8-го гласа). Как видно из всего рассказа, она не ожидала воскресения Господа, подобно прочим ученикам, хотя, конечно, и знала о предречениях Его о Своём воскресении, также подобно прочим ученикам, и — вот вдруг неожиданно видит пред собою Господа, узнав Его по голосу. Какое смятение и возбуждение чувств и мыслей должно было произойти в ней, и — притом какое быстрое, мгновенное так сказать! Это Он — несомненно; но что же Он? В теле ли действительном, воскресшем или восставшем из гроба, или это только дух Его (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Они, смутившись и испугавшись, подумали, что видят духа.</span></span>Лк. 24:37</a> и прим.), вошедший по смерти телесной к Богу и теперь снисшедший от Бога и явившийся ей в телесном виде? Мгновенно всё это и подобное предносится в её мысли возбуждённой и — она устремляется к Нему, чтобы осязанием увериться в том, что видит глаз, чтобы удержать Его, так сказать, насильственно, если это только дух в образе телесном (при высоком возбуждении душевном не рассуждается о невозможном), чтобы «может быть, обнять Его как Возлюбленного и обращаться с Ним, как и прежде» (Феофил.). Господь, читавший, что происходило в душе её, любвеобильно устраняет искреннее, но неуместное теперь, в её мыслях, «возводит мысль её, чтобы она помыслила нечто высшее» (Феофил., ср. Злат.); а законному желанию её удостовериться — Он ли это — удовлетворяет удостоверением слова, а не осязания. — Не прикасайся ко Мне, говорит Господь; для удостоверения тебя, что это Я, пусть будет достаточно для тебя Моего слова, а не осязания, для рассеяния же твоих недоумений — не дух ли Я в телесном образе — говорю тебе, что Я не восшёл ещё ко Отцу Моему; следовательно, не дух в телесном образе, а в том же самом теле; наконец, «обстоятельства теперь уже не в прежнем положении, и Я не буду уже обращаться с вами по-прежнему» (Феофил., ср. Злат.). Итак, не прикасайся ко Мне, ибо Я ещё не восшёл ко Отцу Моему. Вместо сего иди, увидев Меня и уверившись Моим словам, что это Я Сам ещё не восшедший ко Отцу, иди к братиям Моим и скажи им о сей величайшей и радостной для них истине, что Я восхожу ко Отцу Моему, из чего они должны увериться и в истине Моего воскресения. — Братиям Моим: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда говорит им Иисус: не бойтесь; пойдите, возвестите братьям Моим, чтобы шли в Галилею, и там они увидят Меня.</span></span>Мф. 28:10</a>. — <b>Восхожу ко Отцу Моему</b>: когда пред смертью Своею, в прощальной беседе с учениками, Господь говорил не раз о Своём отшествии ко Отцу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span></span>Ин. 14:2</a>—<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда женщина оставила водонос свой и пошла в город, и говорит людям:</span></span>Ин. 4:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вскоре вы не увидите Меня, и опять вскоре увидите Меня, ибо Я иду к Отцу.</span></span>Ин. 16:16</a> и парал.), то говорил об отшествии к Нему чрез смерть Свою, воскресение и вознесение. Теперь совершились смерть Его и воскресение; остаётся вознесение, и о нём теперь повелевает Господь возвестить ученикам, почему и употребляет слово не — иду, а — восхожу. О Своём отшествии ко Отцу Он говорил им в прощальной беседе, как о величайшем благе для них (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда пойду и приготовлю вам место, приду опять и возьму вас к Себе, чтобы и вы были, где Я.</span></span>Ин. 14:2—3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тут некоторые из учеников Его сказали один другому: что это Он говорит нам: вскоре не увидите Меня, и опять вскоре увидите Меня, и: Я иду к Отцу?</span></span>Ин. 16:17</a> и парал.) и как о таком событии, которое должно исполнить радостью сердца их (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вы слышали, что Я сказал вам: иду от вас и приду к вам. Если бы вы любили Меня, то возрадовались бы, что Я сказал: иду к Отцу; ибо Отец Мой более Меня.</span></span>Ин. 14:28</a>); посему о нём и повелевает Он возвестить теперь ученикам Своим. В сем они должны видеть и непререкаемое доказательство Его воскресения действительного, так как отойти ко Отцу чрез вознесение Он может только после воскресения, на что Он и указывал им (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Еще немного, и мир уже не увидит Меня; а вы увидите Меня, ибо Я живу, и вы будете жить.</span></span>Ин. 14:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вскоре вы не увидите Меня, и опять вскоре увидите Меня, ибо Я иду к Отцу.</span></span>Ин. 16:16</a> и прим.). — <b>Ко Отцу Моему и Отцу вашему, и к Богу Моему и Богу вашему</b>: это изречение указывает на величайшее благо для учеников отшествия Господа, о коем Он говорит; оно должно утвердить упование учеников о сопрославлении с Ним, о котором столько говорил Он им в прощальной беседе, так как, по силе их внутреннего духовного общения с Христом, Его Отец есть и их Отец, Его Бог — и их Бог. Но Господь не говорит: ко Отцу <i>нашему </i>и Богу <i>нашему</i>, потому что «Бог и нам Отец, но по благодати, а Господу Он Отец по естеству; наоборот, Он нам Бог по естеству, а Господу Бог по Его человечеству, ибо Он стал Богом Его, когда Он принял на Себя человеческое естество» (Феофил., ср. Злат.).</div></p></div>