<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>«<b>Прииде же Мария Магдалина поведающе учеником, яко виде Господа, и сия рече ей</b>» — сличая эти слова с повествованием св. Матфея, мы должны предположить, что на пути Мария Магдалина встретилась с «<i>другой Марией»</i>, и им обоим вместе снова явился Господь (второе явление), <i>«глаголя: радуйтеся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же шли они возвестить ученикам Его, и се Иисус встретил их и сказал: радуйтесь! И они, приступив, ухватились за ноги Его и поклонились Ему.</span></span>Мф. 28:9</a>)</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  <b>Идёт и возвещает ученикам</b>: по сличению со сказанием ев. Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прошествии же субботы, на рассвете первого дня недели, пришла Мария Магдалина и другая Мария посмотреть гроб.</span></span>Мф. 28:1</a>, 9) надобно предположить, что на пути она встретилась с другой Марией и им снова явился Господь (второе явление), как описывает ев. Матфей. Ученики, по ясному свидетельству ев. Марка, не поверили сему свидетельству (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> но они, услышав, что Он жив и она видела Его, - не поверили.</span></span>Мк. 16:11</a>; ср. прим.), что́ подтверждается и упрёком, сделанным ученикам самим Воскресшим, когда Он явился им собранным вместе в тот же день вечером (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Наконец, явился самим одиннадцати, возлежавшим <i>на вечери</i>, и упрекал их за неверие и жестокосердие, что видевшим Его воскресшего не поверили.</span></span>Мк. 16:14</a>), и сказанием ев. Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, встав в тот же час, возвратились в Иерусалим и нашли вместе одиннадцать <i>Апостолов</i> и бывших с ними,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> которые говорили, что Господь истинно воскрес и явился Симону.</span></span>Лк. 24:33—34</a>, 36—39).<br /></div></p></div>