<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Чрез Духа Святого нарицает Он благодать и силу Всесвятого Духа, так как и на другом месте: <i>глаголы, яже Аз глаголах вам, дух суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:63</a>), то есть, имеют благодать и силу духовную. Какую же благодать прияли Апостолы? Власть решить и вязать грехи. Таковую благодать Спаситель наш, во первых, обещал Петру, говоря к нему: <i>и дам ти ключи царствия небеснаго, и еже аще свяжеши земли, будет связано на небесех: и еже аще разрешиши на земли, будет разрешено на небесех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дам тебе ключи Царства Небесного: и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах.</span></span>Мф. 16:19</a>). Потом обещал оную подобно и всем ученикам, говоря: <i>аминь, глаголю вам, елика аще свяжете на земли, будут связана на небеси: елика аще разрешите на земли, будут разрешена на небесех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе.</span></span>Мф. 18:18</a>). Сию обещанную благодать по воскресении Своем Господь дал равно всем Апостолам, сказав: <b>приимите Дух Свят</b>, и прочее; чрез Апостолов же и всем после бывшим истинным оных преемникам, то есть, православным Архиереям туюжде благодать подает Христос. Сию сугубую власть показал Божественный Павел, пиша к Коринфянам: <i>о имени Господа нашего Иисуса Христа, собравшимся вам и моему духу, с силою Господа нашего Иисуса Христа, предати таковаго сатане во измождение плоти,</i> — се власть вязати! — <i>да дух спасется в день Господа нашего Иисуса Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> в собрании вашем во имя Господа нашего Иисуса Христа, обще с моим духом, силою Господа нашего Иисуса Христа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 5:4-5</a>), — се власть решить грехи! Коль великая благодать! Воистину небесного и душеспасительного человечество удостоилось дара! Почему же Дароподатель прежде дунул, а потом и благодать сообщил? Божественным вдуновением получил человек душу; <i>вдуну,</i> пишется, <i>в лице его дыхание жизни, и бысть человек в душу живу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>). Душа человеческая умерщвлена была грехом по Божественному определению: <i>в оньже аще день снесте от него, смертию умрете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>). Дунул убо Жизноподатель для того, да умерщвленную человеческую душу оживотворит, и сотворит оную вмещающу благодать Всесвятого Духа, и да покажет, что Он-то есть Творец, вдохнувый в лице человека и подавший ему дыхание жизни, и да представит, что тогда создавый человека есть Той же, Который и ныне обновляет человеческую душу.</div></p></div>