<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Евангелист Иоанн отмечает, что при первом явлении Господа всем Своим ученикам, собранным вместе, отсутствовал апостол Фома, называемый Близнец, или Дидим (по-гречески). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  <b>Фома — Близнец</b>: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда Фома, иначе называемый Близнец, сказал ученикам: пойдем и мы умрем с ним.</span></span>Ин. 11:16</a>. — <b>Не был тут с ними</b>: случайно или намеренно, прямо не говорится. Сколько можно судить по некоторым обнаружениям характера Фомы (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда Фома, иначе называемый Близнец, сказал ученикам: пойдем и мы умрем с ним.</span></span>Ин. 11:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Фома сказал Ему: Господи! не знаем, куда идешь; и как можем знать путь?</span></span>Ин. 14:5</a>), смерть Учителя произвела на него особенно сильное впечатление; в нём последовал более сильный, чем у других, упадок духа и тяжёлое уныние (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А мы надеялись было, что Он есть Тот, Который должен избавить Израиля; но со всем тем, уже третий день ныне, как это произошло.</span></span>Лк. 24:21</a>), и это отчуждение, в котором он держался от прочих учеников в день воскресения, вероятно, стояло в связи с этим впечатлением и настроением его духа. Это подтверждается тем резким противоречием, с каким он отнёсся к свидетельству учеников о ви́дении ими Господа. Со смертью Господа он считал всё дело поконченным, упование оставило душу его и — вот, когда ему сказали, что Господь жив, он считает невероятным; некоторая обдуманность и напряжённость, даже изысканность речи, в которой он выразил своё неверие, показывают, что это неверие было продуманное неверие, и притом соответственно его характеру, глубокое, которое могло уступить только при таких решительных средствах, каких требовал он. Но зато глубине этого неверия соответствовала потом и глубина веры! <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Господь сотворил дванадесять Апостолов. Но Иуда после предания ниспал от сана Апостольского. Посему когда Христос из мертвых воскрес, одиннадцать токмо было Апостолов. Евангелист же написал: <i>един от обоюнадесяте</i>, а не от единонадесяте, упомянув первое Апостолов число, которое последи Матфием Апостолы дополнили. Речение же <i>глаголемый</i>, вместо толкуемый, сказал Он, ибо имя Фома есть халдейское, происходящее от Еврейского Феом, гречески же толкуется; то есть, близнец. Правильно Божественный учитель так истолковал речение, да изъявит, что и самое название сего Апостола, то есть, Фома, изображает, что он был двоемнителен и недоверчив. Для чего ж Фома тогда не был, когда пришел ко ученикам Богочеловек? Сие было смотрительне, то есть, для вящего уверения о воскресении Христовом. Правда, Евангелист умалчивает о том, где тогда Фома находился: но поелику во время спасительного страдания все ученицы разбежались и рассеялись; то очень вероятно кажется, что и он, разлучившись тогда от Апостолов, находился еще в том месте, где скрылся. Но другое недоумение рождается из небытия тамо Фомы, то есть: каким образом он соделался причастников благодати Всесвятого Духа, не быв с другими учениками тогда, когда Господь дунул и сказал: <i>приимите Дух Свят</i>? Недоумение сие решит образ сего дела. Избирает Моисей по повелению Божию седмьдесять старейшин, и вписывает их имена, да приимут благодать от Бога. Все сии ожидают благодати, стоя окрест Скинии. Два точию мужа, Елдад и Модад, ко Скинии не пришли, а остались в полце. Снисходит Бог во облаце в Скинию — и дает благодать не токмо предстоящим в Скинии шестидесят осмь старцем, но и двум отсутствовавшим, то есть, Елдаду и Модаду: приемлют равно благодать и присутствующие, и отсутствующие. Препочивает Дух и на шестидесяти осми сущих в Скинии, и на тех двух, находившихся в полку. И те, кои были в Скинии, и те, кои оставались в полку, равно пророчествуют. Первые, поелику предстояли; а вторые, поелику были избраны и вписаны. <i>Осташася два мужа</i>, говорит Божественное Писание, <i>в полце: имя единому Елдад, и имя второму Модад, и препочи на них Дух: и сии беша от вписанных и не приидоша ко Скинии, и пророчествоваша в полце </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Двое из мужей оставались в стане, одному имя Елдад, а другому имя Модад; но и на них почил Дух [они были из числа записанных, только не выходили к скинии], и они пророчествовали в стане.</span></span>Чис. 11:26</a>). Ветхий Завет есть прообразование Нового; посему благодать, тогда данная старцам, знаменовала духовное дарование, которое последи прияли святые Апостолы, якоже сам великий Моисей свидетельствует, говоря: <i>и кто даст всем людям Господним быти пророки, егда даст Господь Духа Своего на них?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но Моисей сказал ему: не ревнуешь ли ты за меня? о, если бы все в народе Господнем были пророками, когда бы Господь послал Духа Своего на них!</span></span>Чис. 11:29</a>) Убо якоже древле Елдад и Модад, отсутствуя, сподобились пророческого дара: тако и зде Фома, отсутствуя, приял власть вязати и решити. Елдад и Модад потому прияли дар, что Моисей вписал их в число седмидесяти старцев: и Фоме потому дана благодать Всесвятого Духа, что был Христом сопричислен в число двунадесяти Апостолов. Поелику же Фома, когда пришел Иисус, не обретался, то<br /><br /></div></p>