<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь обратился к Фоме: <b>«принеси перст твой семо, и виждь руце Мои...»</b> На сомнения Фомы Господь отвечает его же собственными словами, которыми он обуславливал свою веру в Его воскресение. Понятно, что уже одно это знание Господом его сомнений должно было поразить Фому. Господь к тому же прибавил: «<b>И не буди неверен, но верен</b>», т.е.: ты находишься в положении решительном: перед тобой сейчас только две дороги — полной веры и решительного ожесточения духовного.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Подай перст твой</b> и пр.: Господь буквально повторяет слова Фомы, которыми Он выражал условие своей веры (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Другие ученики сказали ему: мы видели Господа. Но он сказал им: если не увижу на руках Его ран от гвоздей, и не вложу перста моего в раны от гвоздей, и не вложу руки моей в ребра Его, не поверю.</span></span>Ин. 20:25</a>), что само по себе должно уже было уверить Фому, что Учитель знает и его душевное состояние и как он отнёсся к свидетельству апостолов. — <b>Не будь неверующим, но верующим</b>: Господь даёт сим чувствовать Фоме, что он находится в положении решительном, стоит на месте, откуда две дороги — полной веры и решительного ожесточения духовного, и вот Он — Господь его воскресший — Сам простирает к нему руки и сердце Своё, желая, чтобы просветилась душа его верой и он снова всей душой принадлежал бы к лику Его учеников. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>О неизреченного человеколюбия Господа нашего Иисуса Христа! Ответствует Господь на все, что только ни говорил Фома, показывая, что Он вся, яко сердцеведец, ведает. Потом призывает его для осязания, да покажет, что ради спасения и единой души готов вся подъять. Хотя же Марии Магдалине не позволил осязать Себя, или потому что она, любопытством подстрекаема будучи, сего искала, или что неосмотрительно и дерзостно устремилась, или что не была достойна, яко благодатию Святого Духа еще не очищена, которую прияли уверовавшие по восшествии Спасителя к Отцу Своему, почему и сказал ей: <i>не у бо взыдох ко Отцу Моему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус говорит ей: не прикасайся ко Мне, ибо Я еще не восшел к Отцу Моему; а иди к братьям Моим и скажи им: восхожу к Отцу Моему и Отцу вашему, и к Богу Моему и Богу вашему.</span></span>Ин. 20:17</a>); но Фому, поелику искал достоверия о воскресении из мертвых, и уже сподобился благодати Святого Духа, чрез глагол: <i>приимите Дух Свят</i>, — и призывает его и побуждает осязать, говоря: <i>принеси перст твой семо, и виждь руце Мои, и принеси руку твою, и вложи в ребра Моя</i>. Человеколюбец убо первее его убедил тем доказательством, какового он искал; потом наставил его, говоря: <i>не буди неверен, но верен</i>.<br /><br /></div></p></div>