<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Этим повествованием св. Иоанн заканчивает свое Евангелие. Следующая 21-я глава написана им позже, спустя некоторое время, как думают, по поводу слуха о том, что ему определено жить до второго пришествия Христова. Теперь же св. Иоанн заключает свое повествование свидетельством о том, что «<b>многа же и ина знамения сотвори Иисус пред ученики Своими, яже не суть писана в книгах сих»</b> — хотя св. Иоанн и поставил себе целью дополнить повествование первых трех Евангелистов, но и он записал далеко не все. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Много</b>: нечто из этого многого рассказано в Евангелии Иоанновом, нечто — в других Евангелиях, но много осталось совсем не записанным (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Сей ученик и свидетельствует о сем, и написал сие; и знаем, что истинно свидетельство его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Многое и другое сотворил Иисус; но, если бы писать о том подробно, то, думаю, и самому миру не вместить бы написанных книг. Аминь.</span></span>Ин. 21:24—25</a>). — <b>Других чудес</b>: собственно — знамений, необыкновенных действий в слове и деле (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Столько чудес сотворил Он пред ними, и они не веровали в Него,</span></span>Ин. 12:37</a>), в которых Господь явил Себя Мессией, Сыном Божиим (ст. 31). — <b>Пред учениками Своими</b>: следовательно, знамений, известных писателю Евангелия, принадлежащему к числу учеников Христовых, и — знамений достоверных, так как свидетелями их были непосредственные ученики Его. — <b>О которых не написано в книге сей</b>, т. е. во всём Евангелии Иоанновом, и которые, однако, могли бы быть записаны, как достоверно известные. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Знамениями нарицает дела необычайные, дивные, чудесные. Но о каких он упоминает знамениях? О тех ли, кои были прежде воскресения Господа нашего Иисуса Христа, или о тех, кои по воскресении? Весьма вероятным кажется, что он упоминает о сотворенных Им по воскресении: понеже прежде воскресения чудеса не токмо пред учениками Своими, но и пред другими многими людьми творил. Какие же суть неписанные в книге сей, то есть, в Его Евангелии? Может быть, те, кои Иоанн оставил, но другие Евангелисты прежде его о том писали. Ибо Матфей писал о великом трусе и о молниеносном Ангеле, который отвалил камень от двери гроба (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, сделалось великое землетрясение, ибо Ангел Господень, сошедший с небес, приступив, отвалил камень от двери гроба и сидел на нем;</span></span>Мф. 28:2</a>); Лука о сопутствии и собеседовании воскресшего Христа с двумя учениками, идущими во Еммаус, сказал, что первее держал очи их, да не познают Его, потом же бысть невидим; кроме того, о том, что отверз ум Апостолов разумети Писания, и что вознесся на небо пред глазами их. О сих Евангелист Иоанн умолчал. Может же быть, чрез <i>многа</i> и <i>ина</i> разумеет многая, ни от единого Евангелиста не написанная. Ибо Христа Спасителя бесчисленны суть чудодеяния, как на другом месте той же Иоанн засвидетельствовал сими словами: <i>суть же ина многа, яже сотвори Иисус, яже аще бы по единому писана быша, ни самому, мню, всему миру вместити пишемых книг</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Многое и другое сотворил Иисус; но, если бы писать о том подробно, то, думаю, и самому миру не вместить бы написанных книг. Аминь.</span></span>Ин. 21:25</a>). Для чего ж сии знамения вписал?<br /><br /><br /></div></p>