<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Он, однако, считает, как видно, что и написанного вполне достаточно, <b>«да веруете, яко Иисус есть Христос Сын Божий, и да верующе, живот имате во Имя Его»</b> — и того немногого, что записано, довольно для утверждения веры в Божество Христово и для спасения через эту веру.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Сие же написано</b>: т. е. то, что из этого многого в этом Евангелии написано, написано для утверждения веры читателей Евангелия и всех христиан в Иисуса как истинного Мессию, Сына Божия. Из многого немногое записано, но и этого немногого достаточно вполне для утверждения сей веры. — <b>Уверовали</b>: христиане — читатели Евангелия, конечно, веровали, как принадлежащие к Церкви; значит, слово надобно принимать в смысле утверждения веры. Могли быть колеблющиеся в некоторых предметах веры во Христа под влиянием лжеучителей (см. Предисловие § 2); для них особенно нужно было такое утверждение веры; наконец, и неверующие, кто хотел бы читать это Евангелие, могли уверовать, что Иисус есть Христос, Сын Божий. — <b>И, веруя, имели жизнь</b>: т. е. вечную, какую дарует только вера во Христа (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> дабы всякий, верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:15—16</a> и прим.). — <b>Во имя Его</b>: во имя Мессии, как предмет веры (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И если чего попросите у Отца во имя Мое, то сделаю, да прославится Отец в Сыне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если чего попросите во имя Мое, Я то сделаю.</span></span>Ин. 14:13—14</a> и прим. и парал.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1100">Михаил Помазанский протопр.</a><div>«<b>Сие же написано, дабы вы уверовали, что Иисус есть Христос, Сын Божий, и, веруя, имели жизнь во имя Его</b>» (Иоан. 20:31). Эту мысль ап. Иоанн многократно повторяет в своих посланиях, и эти его слова выражают главную мысль всех писаний всех апостолов. «<b>Верую</b>»: этим исповеданием должно начинаться всякое христианское богословствование. При таком условии оно является не отвлеченным умствованием, не мыслительной диалектикой, а пребыванием мыслью в божественных истинах, направлением ума и сердца к Богу, познанием любви Божией. Для неверующего же оно не действенно, ибо и Сам Христос для неверующих есть «<i>камень преткновения и соблазна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак Он для вас, верующих, драгоценность, а для неверующих камень, который отвергли строители, но который сделался главою угла, камень претыкания и камень соблазна,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> о который они претыкаются, не покоряясь слову, на что они и оставлены.</span></span>1 Пет. 2:7-8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и тот, кто упадет на этот камень, разобьется, а на кого он упадет, того раздавит.</span></span>Мф. 21:44</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православное Догматическое Богословие". <br />Догматика и вера</i><br /></div><br /><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Для того убо писано об них, чтобы мы верили, что Иисус Христос есть Сын Божий. Примечай же беспредельную благость Божию: ищет Бог веры нашей не для Себя, и не для Своей пользы, ибо не требует благих наших; но чтобы мы, веруя, приобрели жизнь треблаженную и вечную (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сказал Господу: Ты - Господь мой; блага мои Тебе не нужны.</span></span>Пс. 15:2</a>). Что ж значит сие: <b>во имя Его</b>? Имя Его есть Иисус; Иисус же значит на еврейском языке «Спаситель», так что слова <i>во имя Его</i> значат: спасенные Им, то есть, чтоб мы Им спаслись.<br /></div></p>