<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Не у бо ведяху Писания, яко подобает Ему из мертвых воскреснути»</b> — до того, как Господь <i>«отверзе им ум разумети Писания» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда отверз им ум к уразумению Писаний.</span></span>Лк. 24:45</a>), они многого ясно не понимали: не понимали и речей Господа о предстоящих Ему страданиях и воскресении (как видно, наприм., из <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Но они ничего из этого не поняли; слова сии были для них сокровенны, и они не разумели сказанного.</span></span>Лк. 18:34</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И они удержали это слово, спрашивая друг друга, что значит: воскреснуть из мертвых.</span></span>Мк. 9:10</a>), а потому нуждались в доказательствах вещественных. Таким доказательством истины воскресения Христова послужило для Иоанна то обстоятельство, что пелены и сударь остались во гробе старательно сложенными. Но это убедило в истине происшедшего только одного Иоанна. О Петре св. Лука говорит, что он «отъиде, в себе дивяся бывшему» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но Петр, встав, побежал ко гробу и, наклонившись, увидел только пелены лежащие, и пошел назад, дивясь сам в себе происшедшему.</span></span>Лк. 24:12</a>). Состояние духа его, после троекратного отречения от Господа, было, вероятно, очень тяжелым и не располагало к живой вере. И вот, вероятно, при возвращении его от гроба милосердный Господь явился ему в утешение и умиротворение сердца его, о чем лишь кратко упоминает св. Лука в <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> которые говорили, что Господь истинно воскрес и явился Симону.</span></span>Лк. 24:34</a> и св. ап. Павел в <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и что явился Кифе, потом двенадцати;</span></span>1 Кор. 15:5</a>. Как видно из этих мест, Господь явился Петру наедине и прежде других Апостолов.</div></p></div>