<p ><div>И к римлянам пиша, говорит Апостол, что внешние, язычники хотя без закона, но все же суд приимут, – приимут его не по закону писанному, а по закону совести <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Те, которые, не <i>имея</i> закона, согрешили, вне закона и погибнут; а те, которые под законом согрешили, по закону осудятся</span></span>Рим. 2:12</a> и д.). То же и здесь говорит, что их судит Бог, то есть что им судья есть Бог. Всякая разумная тварь носит убеждение, что она ответна пред Богом и от Него суд приимет по тем законам, которые Он положил в совести их. Язычники заблуждались в понятии о Боге, но этот пункт о суде Божием над ними и у них был в силе. Потому мысль Апостола такая: мы своих судим еще здесь сами и чрез это, располагая их к покаянию, избавляем от суда Божия, а у язычников нет этого посредствующего исправительного суда, их ожидает прямо суд Божий. Святой Златоуст говорит: «Дабы из слов его: <i>что ми и внешних судити</i>, кто-нибудь не вывел заключения, что язычники останутся безнаказанными, он указывает на другой суд – Страшный. Говорит это, дабы устрашить внешних и вместе утешить своих, и дабы показать, что это временное наказание избавляет от вечного и бесконечного, как и в другом месте сказал: ныне судими, наказуемся, да не с миром осудимся <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Будучи же судимы, наказываемся от Господа, чтобы не быть осужденными с миром.</span></span>1 Кор. 11:32</a>». <br /><b>И измите злаго от вас самех</b>. <i>Злаго</i> – не кровосмесника только, но всякого злого, всякого явного грешника. Это изречение взято из Второзакония (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> рука свидетелей должна быть на нем прежде <i>всех</i>, чтоб убить его, потом рука всего народа; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span></span>Втор. 17:7</a>), и им подтверждает Апостол свое распоряжение об изгнании из общества христиан явных грешников. Ветхий Израиль был прообразователем нового, и тогдашние вещественные законы прообразовали духовные законы Церкви Христовой. Там большие грешники побиваемы были камнями, и израильтяне таким образом изымали злого из себя самих. В Церкви же Христовой злой изымается отлучением его от общения и в таинствах, и во внешних сношениях, в видах не очищения только себя самой от злого, но и исправления его самого. Приводя это изречение, Апостол и оправдывает свое распоряжение, что точно так и следует действовать, и вместе выставляет на вид различие нового Израиля от ветхого. Святой Златоуст говорит на это место: «Это изречение Апостол заимствовал из Ветхого Завета, дабы, с одной стороны, внушить, что в таком случае (изъяв злого) и они сами получат величайшую пользу, освободившись как бы от опасной заразы, а с другой стороны – показать, что это не нововведение, а еще древним законодателем заповедано отлучать таких людей. Впрочем, там было строже, а здесь снисходительнее. При этом справедливо можно спросить, почему там законодатель позволял казнить грешников и побивать камнями, а здесь не так, но ведет его к покаянию? Почему там узаконено так, а здесь иначе? – По двум причинам: во-первых, потому, что новозаветные призваны к большему подвигу, следовательно, имеют нужду в большем снисхождении; во-вторых, и справедливее потому, что облегчение в наказании скорее располагает их к покаянию и исправлению, а ветхозаветных оно привело бы к большему развращению».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=5&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
