У Римлян было в обычае, чтобы во время разбора дел на суде являлись друзья обвиняемого, которые уже одним своим присутствием поддерживали дух обвиняемого и оказывали некоторое влияние на судей. При разбирательстве дела апостола Павла не нашлось никого из его друзей, которые бы явились на суд. Но зато ему помог Сам Господь. Помощь Господа состояла в том, что Он снабдил его силою Своего Духа (<a href='B:470 10:20'>Мф 10:20</a>). При этом, вероятно, Бог Сам явился апостолу языков (<i>ср.</i> <a href='B:510 18:9'>Деян 18:9</a> и сл. и выражение 17 ст.: <i>Господь же предстал мне</i>). Вследствие этого речь апостола Павла дышала такою силою и имела такое поразительное действие, что он тогда <i>«при первом ответе»</i> избавился <i>из львиных челюстей</i>. Этот образ, заимствованный из книги пророка Даниила (<a href='B:340 6:22,27'>Дан 6:22,27</a>), нельзя буквально понимать в том смысле, что Павел был освобожден от опасности быть брошенным цирковым львам. Он был римский гражданин и по закону мог быть только казнен посредством отсечения головы. Здесь, очевидно, апостол имеет в виду вообще свое спасение от смертной опасности и хочет сказать, что на первом разбирательстве его дела над ним не было произнесено смертного приговора. Вопрос только в том, на какое событие здесь намекает апостол. Толкователи различно думают об этом. Одни говорят, что апостол имеет в виду здесь первое разбирательство своего дела, которое, благодаря убедительной речи Павла, сошло для него благополучно. Павлу таким образом приходилось дожидаться нового вызова в суд который должен был иметь для него более несчастный исход. Другие принимают, что тот <i>первый</i> ответ имел место не во время этого римского пленения, не во время происходившего там процесса, а в обстоятельствах более раннего времени и что Павел рассказывает здесь о том, как он избавился от того первого пленения. Это место для некоторых древних толкователей представляло собою основание к тому предположению, что Павел был освобожден из первых римских уз (о них <i>см.</i> <a href='B:510 18:1'>Деян 18:1</a> гл.), а потом снова был пленен, и что второе послание к Тимофею написано из вторых римских уз.<p/><i>Дабы через меня утвердилось благовестие</i>... т. е. чтобы апостол мог выполнить после освобождения из первых уз свои планы, о которых он говорил в послании к Римлянам (<a href='B:520 15:24'>Рим 15:24</a>).<p/><i>И избавит меня Господь от всякого злого дела</i>. Как апостол спасся первый раз, так он спасется и на будущие разы от всяких нападений злых людей, хотя, впрочем, это не значит, что он не умрет.<p/>Слова: <i>сохранить для Своего Небесного Царства</i> означают, что он будет введен в Небесное Царство Христово через достойное приятие смерти, которой апостол, как видно из 6 ст., в то время ожидал. <p/>Таким образом, смерть и являлась для него путем в вечную жизнь. Поэтому и апостол воссылает Господу славу за все и даже за самую смерть.