<div><p ><div>"<b>Если я приобрел благоволение перед Тобой, яви мне Самого Себя, чтобы мне разумно увидеть Тебя</b>"<a href="#634142_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br />Святой Моисей, Его верный слуга, выразил это свое пламенное желание, когда сказал Богу, с Которым, как с другом, беседовал лицом к лицу: «Если я приобрел благоволение Твое, яви мне Самого Себя» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> [Моисей] сказал: покажи мне славу Твою.</span></span>Исх. 33:18</a>). Что же, это не был Он Сам? Если бы это не был Он Сам, то Моисей не сказал бы Ему: <i>Яви мне Самого Себя</i>, но: «Яви мне Бога». Однако если бы он видел Его природу и сущность, то не говорил бы: <i>Яви мне Самого Себя</i>. Значит, Он Сам имел такой вид, в котором захотел явиться, но Сам Он не являлся в Своей собственной природе, которую хотел увидеть Моисей, ибо это было обещано святым в другой жизни. Отсюда ответ, который был дан Моисею, правдив: «Никто не может увидеть Бога и остаться в живых» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span></span>Исх. 33:20</a>), то есть никто в этой жизни не может видеть Его, каков Он есть. Ведь многие видели, но видели то, что выбрало желание, - когда Он хотел, в том виде, в каком Он хотел, а не в природе, в которой Он скрыт в Самом Себе, даже когда виден.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="634142_1" class="note-item" href="#634142_1">1</a>. Перевод по LXX. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания 147. CSEL 44:293.</i></span></div><br />***<br />Этому старому и вернейшему слуге Божию Моисею только за то, что он собирался трудиться на этой земле и вести этот народ, удивительным образом было дано то, о чем он просил - увидеть светлость Господа, Которому он сказал: <i>Если я приобрел благоволение перед Тобой, яви мне Самого Себя</i>. Тогда он получил соответствующий нынешнему веку ответ, что не может видеть лица Бога, которое никто не видел, чтобы остаться живым (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span></span>Исх. 33:20</a>). Этим Бог показывает, что данное зрелище возможно в другой, лучшей, жизни. Поэтому в словах Бога изображено таинство будущей Церкви Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания 147. CSEL 44:306. </i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=32&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=33&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>