<div><p ><div>Может беспокоить, каким образом сама сущность Бога могла быть увидена кем-либо из живущих, ввиду того, что было сказано Моисею: «Никто не может увидеть лица Моего и остаться в живых», если только не оказывается, что человеческий разум божественным образом может быть похищен из этой жизни в ангельскую жизнь еще до того, как через эту общую смерть человек освободится от плоти (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И знаю о таком человеке (<i>только</i> не знаю - в теле, или вне тела: Бог знает),</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:3-4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания 147. CSEL 44:305.</i></span></div><br />***<br /><br />Моисею говорится, что в этой жизни никто не может увидеть лица Божия и остаться в живых. Чтобы увидеть Его лицо мы не должны жить в этой жизни - мы должны умереть для мира, чтобы в вечности жить с Богом (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак, если вы со Христом умерли для стихий мира, то для чего вы, как живущие в мире, держитесь постановлений:</span></span>Кол. 2:20</a>). Тогда мы не будем грешить не только делами, но и желаниями, когда увидим это лицо, побеждающее все желания. Оно настолько сладостно, братья мои, настолько красиво, что, увидев его, вы уже не будете радоваться ничему другому. Будет неисчерпаемое изобилие, не будет пренебрежения; мы все время будем жаждать, все время будем исполнять свое желание.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповеди. Сl. 0284, 170.PL38.931.42.</i></span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=33&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=33&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>