<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изречениями сих стихов выражая веру и исповедание того, что небо и земля, и вся вселенная принадлежат Богу как Творцу (Ты основал еси) и Промыслителю, властно и вседержавно управляющему ими, указывает, в частности, на север и море (в пер. с евр. «юг»), как на создания Его (создал еси), и тут же далее называет всем известные горы Иудейской земли — Фавор и Ермон, говоря, что эти горы «<b>возрадуются</b>» (<i>возрадуетася</i> — двойственное число вместо множественного «возрадуются»), т.е. благословят и восхвалят имя Господне. Таким образом, опять выражает ту мысль, что сила и всемогущество Бога как Творца и Промыслителя вселенной обнаруживаются везде, как в бездушной природе, в небесных светилах и на земле, на севере и в море, и на самых высоких и обширных горах, так и во всех разумных тварях, на всех людях, наполняющих вселенную и живущих на ней (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [В первый день недели.] Господня земля и что наполняет ее, вселенная и все живущее в ней,</span></span>Пс. 23:1</a>). И потому все должны признать и помнить, что мышца Господня крепка (с силою), и все должны желать и Господа Бога просить: <b>да укрепится рука Твоя на нас и да вознесется десница Твоя</b>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь доказывает Божию силу от творения мира, а оттуду выводит и то, что Он же и управляет вся сущая на небеси и на земле. Ибо безместно было бы, чтоб небеса, сотворенныя Богом, круговращалися случаем, а земля управляема была человеческим произволением: но единому Богу свойственно есть и хранить, и управлять все созданное Им, дабы мы не воображали с нечестивыми людьми, что Он, наслаждаяся зрением сего прекраснаго позорища, празден пребывает на небеси. Говоря <i>о севере </i>и <i>о полудни</i>, також о горах <i>Фаворе и Ермоне </i>приспособляет слово к понятию простаго народа: аки бы сказал, что нет ни одной части света, которая бы не благоговела к Творцу своему и не чтила Его. Оныя слова: <i>да укрепится рука Твоя, и вознесется десница Твоя</i> — в Еврейском тексте читаются просто: <i>крепка рука Твоя, и вознесенна десница Твоя</i>.</div></p></div>