<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Стих 16 в переводе с еврейского читается так: «Блажен народ, знающий трубный зов!» Трубный зов установлен был, по повелению Божию, при пророке Моисее и имел то же значение, какое имеют в нашей христианской Церкви колокола. Как колокольным звоном объявляется о созыве народа на торжественные церковные богослужения, в великие праздники и во всякое другое время, так в ветхозаветной Церкви объявлялось народу, чрез трубные звуки, о наступлении праздников, о народных собраниях на общие всенародные жертвоприношения, о собрании воинских ополчений и проч. («<i>вострубите трубами... и будет вам воспоминание пред Богом вашим</i>» <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=10&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сделай себе две серебряные трубы, чеканные сделай их, чтобы они служили тебе для созывания общества и для снятия станов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> когда затрубят ими, соберется к тебе все общество ко входу скинии собрания;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> когда одною трубою затрубят, соберутся к тебе князья и тысяченачальники Израилевы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> когда затрубите тревогу, поднимутся станы, становящиеся к востоку;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> когда во второй раз затрубите тревогу, поднимутся станы, становящиеся к югу; [когда затрубите в третий раз тревогу, поднимутся станы, становящиеся к морю; когда в четвертый раз затрубите тревогу, поднимутся станы, становящиеся к северу;] тревогу пусть трубят при отправлении их в путь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а когда надобно собрать собрание, трубите, но не тревогу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сыны Аароновы, священники, должны трубить трубами: это будет вам постановлением вечным в роды ваши;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и когда пойдете на войну в земле вашей против врага, наступающего на вас, трубите тревогу трубами, - и будете воспомянуты пред Господом, Богом вашим, и спасены будете от врагов ваших;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и в день веселия вашего, и в праздники ваши, и в новомесячия ваши трубите трубами при всесожжениях ваших и при мирных жертвах ваших, - и это будет напоминанием о вас пред Богом вашим. Я Господь, Бог ваш.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Во второй год, во второй месяц, в двадцатый <i>день</i> месяца поднялось облако от скинии откровения;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и отправились сыны Израилевы по станам своим из пустыни Синайской, и остановилось облако в пустыне Фаран.</span></span>Чис. 10:1—12</a>). Значит, в изречениях стиха 16 псалмопевец возвещает блаженство тех людей, которые радостно встречают колокольный (трубный) призыв (воскликновение) к богослужению в храме (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=121&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Давида. Возрадовался я, когда сказали мне: "пойдем в дом Господень".</span></span>Пс. 121:1</a>), а также и тех благочестивых христиан, которые имеют добрый обычай на всякий случай молитвенно призывать имя Божие; которые, например, веруя слову Христа Спасителя: «<i>именем Моим бесы ижденут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Уверовавших же будут сопровождать сии знамения: именем Моим будут изгонять бесов; будут говорить новыми языками;</span></span>Мк. 16:17</a>), часто, при всяких опасных случаях, читают молитву: «<i>Да воскреснет Бог и расточатся врази Его</i>...» или же произносят часто краткую молитву Иисусову, чем самым эти люди отгоняют от себя силу и прелесть невидимого врага и привлекают к себе помощь Божию. И они же, эти благочестивые христиане, говорит далее псалмопевец, во свете лица Твоего, Господи, пойдут, т.е. будут просвещаться Духом Святым и ходить в заповедях Христа Сына Божия (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Потеку путем заповедей Твоих, когда Ты расширишь сердце мое.</span></span>Пс. 118:32</a>, 35). Произнося же часто имя Твое, Господи, зная, как спасительно воскликновениё Его, они возрадуются весь день (с евр.: «всякий день»), потому что, если праведный человек, при всяком «<i>воспоминании Бога, веселится</i>» (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вспоминаю о Боге и трепещу; помышляю, и изнемогает дух мой.</span></span>Пс. 76:4</a>), то не гораздо ли более возрадуется он, когда призовет имя Твое (воскликнет)? И правдою Твоею вознесутся. По выражению апостола, Христос стал для нас «<i>правдою и освящением</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>). Значит, Он возвысил христиан, и, удалив их от всего земного, чрез проповедь Евангелия возвел их на небо, и потому, предсказывая о будущей судьбе их, псалмопевец говорит: правдою Божией, т.е. Христом, Сыном Божиим, они вознесутся. Яко похвала силы их Ты еси,— сила христиан есть Христос, как укрепляющий их, а похвала Христа есть Бог Отец, Которым Он столько хвалится, что везде, в каждой части Евангелия, исповедует Его Отцем Своим и Ему приписывает все Свои успехи. благоволение Божие, или, что то же, благая воля Отца, есть вочеловечение Сына и все к нему относящееся. Рог в одних местах Писания означает силу (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и воздвиг рог спасения нам в дому Давида, отрока Своего,</span></span>Лк. 1:69</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=29&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> В тот день возвращу рог дому Израилеву, и тебе открою уста среди них, и узнают, что Я Господь.</span></span>Иез. 29:21</a>), в других — достоинство или славу (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Там возращу рог Давиду, поставлю светильник помазаннику Моему.</span></span>Пс. 131:17</a>). И потому изречения стихов 18 и 19 нужно понимать так: верные рабы Твои, Господи, как чада Божий, имеют похвалу от Тебя, чрез Единородного Сына Твоего, «<i>к Которому Ты благоволишь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И глас был с небес: Ты Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мк. 1:11</a>), а чрез Него и ко всем верующим в Него. И какая же может быть большая для них похвала, как не благоволение и благость Единородного Сына Божия, со Отцем и Духом Святым? А где есть благоволение, там и заступление Господне и Святого Израилева Царя нашего, Который так же называется и в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> и снова искушали Бога и оскорбляли Святаго Израилева,</span></span>Пс. 77:41</a>, и Который есть един всесильный Заступник не только Израиля, но и всего мира христианского.</div></p>