<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Слово тогда не указывает здесь определенного времени, и потому можно, без утраты истинного смысла речи, заменить его неопределенным — некогда. Ты, Господи, говорил некогда в видении. В видениях Господь открывал волю Свою пророкам Ветхого Завета, а в данное время, где речь идет о Давиде царе и помазаннике Божием, Господь Бог изрекал волю свою в видениях пророкам Самуилу и Нафану (см. 1 Цар. 16 и след.; <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Все эти слова и все это видение Нафан пересказал Давиду.</span></span>2 Цар. 7:17</a>), каковых и нужно разуметь здесь под именем сынов Божиих, а потому и слово тогда нужно не без основания относить к стихам 4—5. Когда Ты, Господи, в видениях открывал Свою волю сыновом Твоим, пророкам, сначала Самуилу, а потом Нафану, тогда сказал Ты (рекл еси): «Я положил помощь на сильнаго» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне говорит Господь, образовавший Меня от чрева в раба Себе, чтобы обратить к Нему Иакова и чтобы Израиль собрался к Нему; Я почтен в очах Господа, и Бог Мой - сила Моя.</span></span>Ис. 49:5</a>), дал помощь Мою сильному, чтобы он Моею силою помогал народу. Я вознес избранного от людей Моих. Здесь и далее в прямом, буквально-историческом смысле речь идет о Давиде, Самим Богом избранном и поставленном царем народа еврейского, которому (Давиду) Сам Господь дал Свою силу и которого вознес из среды израильского народа. Но вместе с тем здесь пророчески предсказывается о Христе, Которого апостол Павел «<i>проповедует</i>» как «<i>Божию силу и Божию премудрость</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:23—24</a>) и Которого Бог Отец избрал из народа иудейского в личное единение с Собою, так как родившая Христа была Пренепорочнал Дева из народа иудейского. По причине сего соединения Господь и возвысил Его (вознесох избранного), о чем тот же св. Павел говорит: «<i>Темже и Бог Его превознесе и дарова Ему Имя, еже паче всякаго имене</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>). Слова 21-го стиха также буквально говорят о Давиде, именно об избрании его на царство Самим Богом, чрез пророка Самуила, и помазании его священным елеем, как рассказано об этом в книге Царств (1 Цар. гл. 16). Но в то же время, по святоотеческому толкованию, слова эти пророчески указывают на Иисуса Христа, Который, как принявший на Себя тело человеческое, ради нашего спасения, есть раб Божий, потому что явился «<i>в зраке раба</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне говорит Господь, образовавший Меня от чрева в раба Себе, чтобы обратить к Нему Иакова и чтобы Израиль собрался к Нему; Я почтен в очах Господа, и Бог Мой - сила Моя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И Он сказал: мало того, что Ты будешь рабом Моим для восстановления колен Иаковлевых и для возвращения остатков Израиля, но Я сделаю Тебя светом народов, чтобы спасение Мое простерлось до концов земли.</span></span>Ис. 49:5—6</a>) и пришел на землю не с тем, «<i>да послужат Ему, но послужити</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так как Сын Человеческий не <i>для того</i> пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих.</span></span>Мф. 20:28</a>). Как происшедший от семени Давидова, он называется здесь Давидом — именем достойного прообраза Своего, а как Господь сил, Он называется здесь (ст. 20) сильным, и самое имя — Христос — присвоено Ему как принадлежащее Ему преимущественно пред всеми другими помазанниками Божиими.</div></p>