<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>И по толкованию св. Афанасия Александрийского, ‹…› под именем <b>завета</b> разумеется Новый Завет, который псалмопевец называет верным, т.е. надежным, твердым и пребывающим, потому что Завет первый (Ветхий) прекратился [3, с. 294] (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не такой завет, какой Я заключил с отцами их в то время, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской, потому что они не пребыли в том завете Моем, и Я пренебрег их, говорит Господь.</span></span>Евр. 8:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span></span>Иер. 31:31</a>) как не предназначенный для вечности. Для сей вечности положено семя его (положу в век века семя его). По мнению Евфимия Зигабена и других, <b>семя</b> это есть евангельское учение, посеянное в душах учеников Христовых и пребывающее в век века [7, с. 708]. По словам же блж. Феодорита, Диодора и др., <b>семя</b> Христово есть народ христианский, возрожденный крещением из разных языческих народов и предназначенный к вечной жизни. И то и другое из сих толкований, как непротиворечащие и одно другим дополняющиеся, можно принять за истину, потому что истинные христиане, содержащие проповедуемое ими евангельское учение, составляют истинную Христову Церковь, которая предназначена для вечности. <b>Престол</b> Царя Христа, Сына Божия пребывает <b>вечно, яко дние неба</b> (ст. 30), или же: престол Его будет стоять, доколе будет стоять небо, т.е. вечно, потому что новое небо, имеющее явиться по кончине мира, конца иметь не будет (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Умножению владычества Его и мира нет предела на престоле Давида и в царстве его, чтобы Ему утвердить его и укрепить его судом и правдою отныне и до века. Ревность Господа Саваофа соделает это.</span></span>Ис. 9:6—7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Поднимите глаза ваши к небесам, и посмотрите на землю вниз: ибо небеса исчезнут, как дым, и земля обветшает, как одежда, и жители ее также вымрут; а Мое спасение пребудет вечным, и правда Моя не престанет.</span></span>Ис. 51:6</a>).</div></p></div>