<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изречения сих стихов можно понимать и буквально, по отношению к потомкам Давида (сынове его), о которых Господь Бог, как всеведующий, знал, что они отступят от закона Его, не пойдут по судьбам правды Божией, осквернят, т.е. нарушат уставы и порядки ветхозаветного богослужения (оправдания) и не будут исполнять, не сохранят данных им заповедей, как это и было с ними, часто отступавшими в идолопоклонстве и оставлявшими Закон Его, и потому как бы делал им предупреждения, угрожая наказаниями: посещу жезлом беззакония их. Как вообще в псалмах, так и здесь судьбами называются все законы и постановления гражданского характера, за нарушение которых определены те или другие наказания, а оправданиями называется вся совокупность заповедей или законов нравственного свойства, в которых выражена воля и правда Божия. Здесь псалмопевец (ст. 31–35), от имени Божия, предостерегая потомков Давида, что за нарушение и оставление закона Его они подвергнутся тяжким наказаниям, – возносится мыслию к будущим временам новозаветной христианской Церкви и напоминает опять о милости и истине, обещанных потомству Давида, и о Завете, который установит имеющий произойти от семени Давида Божественный Потомок его – Христос, и который не будет уничтожен (ниже оскверню завета Моего), т.е. не нарушу, не уничтожу Завета Моего, данного чрез Христа, как оскверняли оправдания, т.е. нарушали неоднократно Завет (Ветхий) ближайшие потомки царя Давида, которые довели царство Давида, сначала до разделения на части, а потом до окончательного пленения и разорения. Угрожая наказаниями преступному и беззаконному народу и царям его, потомкам Давида, Господь Бог дает такие обещания новозаветному потомству Давида, т.е. христианам: «Милость Мою не разорю от них, т.е. милости не лишу, не отниму, и во истине Моей ничего не отменю (ни преврежду), не сделаю повреждения, или отмены, а также и Завета Моего не нарушу, не уничтожу (не оскверню), и не откажусь ни от чего, что изречено Моими устами».</div></p></div>