<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Дабы лучше утвердить себя, и всех благочестивых в достоверности Божия слова, заемлет свидетельство от лица Самаго Бога, Котораго вводит здесь глаголющаго. Ибо как всякий завет, утверждающийся на Божием слове, бывает достовернее и сильнее; сего ради глаголет, что Бог сам, утвердя клятвою завет учиненный с Давидом, не может отрещися от него. <i>Завещах завет </i>(<i>со</i>) <i>избранным Моим, кляхся Давиду рабу Моему</i>. Сугубым именем воздает честь Давиду, нарицая его избранным и рабом Своим: избранным потому, что Бог по единой милости Своей предпочтил его не токмо многим мужам знаменитым, но и самым наследникам Сауловым. Под именем раба не то разумей, что Давид услугами своими нечто заслужил у Бога; но нарицается рабом или служителем Божиим в разсуждении царскаго достоинства, которое не сам собою похитил, но обнадежен быв законным званием, принял подносимую от Бога власть. Впрочем, из самаго существа завета видим, что Бог не лично с одним токмо Давидом завет Свой утвердил, но взирал на все тело церкви в предбудущие веки. Ибо хотя и о Соломоне, и о других преемниках отчасти можно разуметь оныя слова: <i>созижду в род и род престол твой</i>, однако ведал Пророк, что вечность не может быть свойственна никому, кроме единаго Христа. Да и Бог, возводя на престол единаго царя, не на одну токмо фамилию его взирал, но сообщил Давиду и детям его царскую власть с тем, дабы царствовали для общаго блага всех, дондеже приидет Христос, и утвердит престол во веки. Сие объяснил Исаиа в главе <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Умножению владычества Его и мира нет предела на престоле Давида и в царстве его, чтобы Ему утвердить его и укрепить его судом и правдою отныне и до века. Ревность Господа Саваофа соделает это.</span></span>Ис. 9:7</a>, где сказал: <i>велие начальство Его, и мира Его несть предела: на престоле Давидове и на царстве его</i> (<i>сядет</i>), <i>еже исправити е, и заступити его в суде и правде от ныне и до века</i>. То же объяснил и Архангел, у Луки в главе <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Он будет велик и наречется Сыном Всевышнего, и даст Ему Господь Бог престол Давида, отца Его;</span></span>Лк. 1:32</a>, 33: и <i>даст ему Господь Бог престол Давида отца Его, и воцарится в дому Иаковли во веки, и царствию Его не будет конца</i>.</div></p>