<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Здесь Павел говорит то, что в те времена не могло отрицаться: Дух Божий обитает в верующих. Дар Божий так засвидетельствован людям для утверждения оснований веры, как и в самом начале это происходило с апостолами и другими учениками; и не только с теми, которых апостол Павел поспешил окрестить во имя Троицы (ведь подложным крещением под именем крещения Иоанна они не омыты были, а осквернены (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=2&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сказал им: приняли ли вы Святаго Духа, уверовав? Они же сказали ему: мы даже и не слыхали, есть ли Дух Святый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он сказал им: во что же вы крестились? Они отвечали: во Иоанново крещение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Павел сказал: Иоанн крестил крещением покаяния, говоря людям, чтобы веровали в Грядущего по нем, то есть во Христа Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Услышав это, они крестились во имя Господа Иисуса,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и, когда Павел возложил на них руки, нисшел на них Дух Святый, и они стали говорить <i>иными</i> языками и пророчествовать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Всех их было человек около двенадцати.</span></span>Деян. 19:2-7</a>)). Когда он возложил на них руки, сошел на них Святой Дух, дав им способность говорить разными языками и изъяснять их (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как же мы слышим каждый собственное наречие, в котором родились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Парфяне, и Мидяне, и Еламиты, и жители Месопотамии, Иудеи и Каппадокии, Понта и Асии,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Фригии и Памфилии, Египта и частей Ливии, прилежащих к Киринее, и пришедшие из Рима, Иудеи и прозелиты,</span></span>Деян. 2:8-10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span></span>1 Кор. 12:10</a>), дабы никто уже не дерзнул отрицать, что Дух Святой пребывает в них.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>На Послание к Галатам 3.2. CSEL 81/3:31</i>; ср. Феодорит Кирский, Толкование на Послание к Галатам 3.2.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Итак, будем молиться, чтобы и нам получить благодать Святого Духа во всяком удостоверении и ощущении и войти туда, откуда мы были изгнаны. И да отвратится от нас душеубийственный змий и тщеславный советник, дух (житейского) попечения и пиянства, дабы мы, твердо веруя, сохранили заповеди Господни и возросли о Нем <i>«в мужа совершенна, в меру возраста» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:13</a>), чтобы (от неверия) не овладела нами любовь к веку сему, но были бы мы удостоверяемы в духе, и не не веровали, что и о грешниках кающихся благоволит благодать Божия. Ибо даруемое благодатью уже не соразмеряется с прежде бывшею немощью, потому что тогда благодать не была бы уже благодать. Но, веровав Всесильному Богу, приступим простым и пытливым сердцем к Дарующему приобщение Духа верою, а не по сравнению с делами естества, ибо сказано: <b>от дел ли закона Духа прилете, или от слуха веры</b> (Гал.3:2).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова" Слово седьмое. </div></div></p>