<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Тот, кто, раскаявшись в грехах своих, освятился крещением и духовно обратился в нового человека, приготовился принять Духа Святого. Апостол же говорит: <i>"во Христа крестившись, Вы облеклись во Христа."</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1064">Симеон Солунский свт.</a><div>Крещёный же возвращается домой, а перед ним идут со свечами, так как он сделался уже сыном Света. Предшествующие ему поют: «<b>Елицы во Христа крестистеся</b>», – ибо крещёный облекся во Христа, и Христос изобразился в нём, и благодать Духа вселилась в него.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1105">Нектарий Эгинский свт.</a><div><b>«Все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>).</b> <br /><br />Сколь великую истину указывает этими словами апостол Павел!<br />Крещеные христиане не носят ветхого человека со страстями и похотьми, но облеклись в нового человека, облеклись в Самого Христа, Который ныне живет в их сердцах. И слово «облеклись» не относится к какому-либо простому и внешнему одеянию, но к чему-то более глубокому, к чему-то существенному и неотъемлемому.<br />Через нашу веру во Христа и через наше крещение мы облекаемся в Самого Христа и становимся чадами Божиими, обиталищем Всесвятого Духа, храмами Бога, святыми и совершенными, богами по благодати. Так что мы сбросили с себя тление и облеклись в нетление. Совлеклись человека греха и облеклись в человека праведности и благодати. Изгнали смерть и облеклись в бессмертие…<br />Однако осмыслили ли мы наши великие обязанности, которые через крещение мы приняли на себя перед Богом? Осознали ли мы, что должны вести себя, как дети Божии и как братья Господа нашего, что мы должны отождествить нашу волю с волей Божией, что нам необходимо, как чадам Его, пребывать свободными от греха, что должны любить Его всеми силами из глубины души и сердца нашего, что должны Ему поклоняться и с нетерпением ожидать соединения с Ним навсегда? Задумались ли мы о том, что сердце наше должно быть преисполнено любовью так, что она будет изливаться на нашего ближнего? Имеем ли мы чувство, что обязаны стать святыми и совершенными, образом Божиим, чадами Божиими и наследниками Царства Небесного?<br />Ради всего этого мы должны бороться, чтобы не оказаться нам недостойными зова Божия и отвергнутыми. Да, братья и сестры, станем подвизаться ревностно и самоотверженно, чтобы победить. Никто из нас да не утратит своей смелости, да не пренебрежет своим долгом, да не струсит, да не растеряется перед трудностями духовной брани. Потому что мы имеем помощником Бога, Который укрепляет нас на трудном пути добродетели.</div></p></div>