<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Вера и смирение сотника были тут же вознаграждены: слуга его выздоровел в тот час, как только Господь произнес: <i>Иди, и, как ты веровал, да будет тебе</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><b>И сказал Иисус сотнику: иди, и, как ты веровал, да будет тебе. И выздоровел слуга его в тот час</b> , в то самое время, как Иисус произнес эти слова. Таким образом, исцеление это произошло заочно по одному слову Иисуса.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 13</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И, похвалив веру сотника, Господь оправдал ее проявлением Своего всемогущества: <i>И сказал Иисус сотнику</i>: ты веруешь, что Я одним словом могу исцелить твоего слугу: за сию веру твою Я и говорю тебе: <i>Иди, и как ты веровал, да будет тебе!</i> — И за всемогущим будет тотчас последовало самое дело: И выздоровел слуга его в тот час. И благочестивый сотник уже не спешил в свой дом, так что его друзья, пришедшие раньше, нашли слугу его уже исцеленным. Св. Златоуст говорит, что Христос являл Свою силу не только через исцеления, но и тем, что совершал их нечаянно и мгновенно. А совершая чудеса, предлагал учение о царствии и всех привлекал к этому царствию.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>И выздоровел слуга его в тот час</b>»: в который Господь изрек слова сии, слуга выздоровел, и именно от вдали произнесенных Иисусом Христом слов, имеющих в себе божественную творческую силу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Великая вера, велик и дар! «<b>Якоже веровал еси, буди тебе</b>». Ты поверил, что Я могу излечить единым словом раба твоего: се убо Аз сим словом: «<i>буди</i>», исцеляю его расслабление. Убо якоже веровал еси, тако и буди тебе. Приими дар, соответствующий вере твоей. И в тот же час, в который сказал Господь сие «<i>буди тебе</i>», в тот же исцелел сотников раб. Ты же, христианине, вникни не токмо во всемогущество слова и в скорость исцеления, но и в сие слово: «<i>буди тебе</i>». Словом буди создал Бог свет: «<i>да будет свет, и бысть свет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Бог: да будет свет. И стал свет.</span></span>Быт. 1:3</a>). Тем же словом, буди, разгнал тьму бесовскую. «<i>Буди тебе, якоже хощеши, сказал Хананеи, — и исцеле дщи ея от того часа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда Иисус сказал ей в ответ: о, женщина! велика вера твоя; да будет тебе по желанию твоему. И исцелилась дочь ее в тот час.</span></span>Мф. 15:28</a>). Словом буди положил твердь: «<i>да будет твердь, и бысть тако</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Бог: да будет твердь посреди воды, и да отделяет она воду от воды. [И стало так.]</span></span>Быт. 1:6</a>). Словом буди исцелил расслабленного члены: «<b>якоже веровал еси, буди тебе</b>». Сказал сотнику — «<b>и исцеле отрок его в той час</b>». Тоежде слово, буди, есть и творческое, и чудодеятельное: понеже един и той же Бог есть и творяй, и чудодействуяй. «<i>Той рече, и быша: Той повеле, и создашася</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Да хвалят имя Господа, ибо Он повелел, и сотворились;</span></span>Пс. 148:5</a>). «<i>Вся, елика восхоте Господь, сотвори на небеси и на земли, в морях и во всех безднах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь творит все, что хочет, на небесах и на земле, на морях и во всех безднах;</span></span>Пс. 134:6</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>И, похвалив веру сотника, Господь оправдал ее проявлением Своего всемогущества: <b>И СКАЗАЛ ИИСУС СОТНИКУ</b>: ты веруешь, что Я могу повелевать болезнями так же, как ты – своими подчиненными; веруешь, что могу одним словом Моим исцелить твоего слугу; за эту веру твою Я и говорю тебе: <b>ИДИ, И, КАК ТЫ ВЕРОВАЛ, ДА БУДЕТ ТЕБЕ</b>. И за всемогущим творческим будет тотчас последовало самое дело: <b>И ВЫЗДОРОВЕЛ СЛУГА ЕГО В ТОТ ЧАС</b>.<br /> И благочестивый сотник, уверенный во всемогуществе слова Иисусова, не спешил, вероятно, в дом свой, так что его друзья, ранее его пришедшие в дом, нашли, как говорит евангелист Лука, слугу его уже выздоровевшим. «Христос, – говорит святитель Иоанн Златоуст, – являл силу Свою не только через исцеление, но и через то, что совершал его нечаянно и мгновенно. А совершая чудеса, предлагал учение о Царствии и всех привлекал к этому Царствию»... . В глазах язычника раб не считался за человека: если он устарел или заболел, то его можно было продать, как безполезную вещь.</div></p>