<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><b>Исцеление тещи Симона-Петра</b><br />Они пришли в дом Симона, теща которого была больна горячкой; Евангелист Лука, говоря о болезни тещи Симона, поясняет, что это была <i>сильная</i> горячка (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Выйдя из синагоги, Он вошел в дом Симона; тёща же Симонова была одержима сильною горячкою; и просили Его о ней.</span></span>Лк. 4:38</a>). Понятно, что Симон, Андрей и их товарищи, видев исцеление Иисусом других больных, просили Его исцелить и ее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Христос Спаситель наш, не имевший где главу преклонить, находил Себе упокоение в домах близких Своих учеников и последователей. В Капернауме был дом Симона Петра, сюда и пришел Он в день субботний после обычной проповеди в синагоге, вероятно для того, чтобы отдохнуть и вкусить хлеба в бедной хижине любимого ученика. Св. Златоуст говорит: “Не Петр привел Его в дом, но Он Сам произвольно пришел, показывая, сколько Он благоволил к ученику. Но представь, каковы были дома этих рыбаков, при всем том Христос не гнушался входить в их бедные хижины, чтобы научить тебя во всем попирать человеческую гордость.” — И здесь встретило Его человеческое горе: Пришед в дом Петров, Иисус увидел тещу его, лежащую в горячке. Св. Евангелист Лука, как врач, выражается еще точнее: <i>была одержима сильной горячкой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Выйдя из синагоги, Он вошел в дом Симона; тёща же Симонова была одержима сильною горячкою; и просили Его о ней.</span></span>Лк. 4:38</a>), или по-нашему, тифом. Он же прибавляет: <i>и просили Его о ней</i>. Может быть она была в бреду и беспамятстве, и не могла сама просить помощи у небесного Целителя. Св. Златоуст говорит: “заметь Петрово почтение к Нему. Имея тещу, лежащую в горячке, не привел Его в дом свой, но ожидал, пока будет окончено учение и исцелятся все прочие. И тогда уже, когда Он вошел в дом, начал просить Его. Так он с самого начала научился предпочитать выгоды других своим.” </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Дом Петров</b>»: Петр был родом из Вифсаиды Галилейской (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Филипп же был из Вифсаиды, из одного города с Андреем и Петром.</span></span>Ин. 1:44</a>), но в Капернаум, вероятно, переселился и имел там свой дом вместе с братом своим Андреем. — «<b>Тещу его</b>»: и из послания к Коринфянам видно, что Апостол Петр находился в супружестве (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Или не имеем власти иметь спутницею сестру жену, как и прочие Апостолы, и братья Господни, и Кифа?</span></span>1 Кор. 9:5</a>). Так, супружество не было помехою проходить самое высшее служение в церкви, служение апостольское (ср. Феофил.). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Христос Спаситель наш, не имевший где главу приклонить, находил Себе упокоение в домах близких учеников Своих и последователей. В Капернауме был дом Симона Петра; сюда и пришел Он в день субботний после обычной проповеди в синагоге, вероятно для того, чтобы вкусить хлеба и отдохнуть в бедной хижине любимого ученика. «Не Петр приводит Его в дом, – говорит святитель Златоуст, – но Он Сам произвольно пришел, показывая, насколько Он благоволил к ученику. Но представь, каковы были дома этих рыбаков, при всем том Христос не гнушался входить в их бедные хижины, чтобы научить тебя во всем попирать человеческую гордость». И здесь встретило Его человеческое горе: <b>ПРИДЯ В ДОМ ПЕТРОВ, ИИСУС УВИДЕЛ ТЕЩУ ЕГО, ЛЕЖАЩУЮ В ГОРЯЧКЕ</b>. Святой евангелист Лука, как врач, выражается еще точнее: «<i>была одержима сильною горячкою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Выйдя из синагоги, Он вошел в дом Симона; тёща же Симонова была одержима сильною горячкою; и просили Его о ней.</span></span>Лк. 4:38</a>), или, по-нашему, тифом. Он же прибавляет: «и просили Его о ней»: может быть, она была в бреду и безпамятстве и не могла сама просить помощи у Небесного Целителя. «И здесь, – говорит святитель Златоуст, – заметь Петрово почтение к Нему. Ибо, имея тещу, лежащую дома в сильной горячке, не привел Его в дом свой, но ожидал, пока будет окончено учение и исцелятся все прочие; и тогда уже, когда Он вошел в дом, начал просить Его. Так он с самого начала научился предпочитать выгоды других своим». </div></p>