<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И вот к Нему вновь, как это было уже однажды, о чем повествуют Евангелисты Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=40&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Приходит к Нему прокаженный и, умоляя Его и падая пред Ним на колени, говорит Ему: если хочешь, можешь меня очистить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус, умилосердившись над ним, простер руку, коснулся его и сказал ему: хочу, очистись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> После сего слова проказа тотчас сошла с него, и он стал чист.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И, посмотрев на него строго, тотчас отослал его</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и сказал ему: смотри, никому ничего не говори, но пойди, покажись священнику и принеси за очищение твое, что повелел Моисей, во свидетельство им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> А он, выйдя, начал провозглашать и рассказывать о происшедшем, так что <i>Иисус </i>не мог уже явно войти в город, но находился вне, в местах пустынных. И приходили к Нему отовсюду.</span></span>Мк. 1:40-45</a>) и Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=12&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда Иисус был в одном городе, пришел человек весь в проказе и, увидев Иисуса, пал ниц, умоляя Его и говоря: Господи! если хочешь, можешь меня очистить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он простер руку, прикоснулся к нему и сказал: хочу, очистись. И тотчас проказа сошла с него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Он повелел ему никому не сказывать, а пойти показаться священнику и принести <i>жертву</i> за очищение свое, как повелел Моисей, во свидетельство им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но тем более распространялась молва о Нём, и великое множество народа стекалось к Нему слушать и врачеваться у Него от болезней своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но Он уходил в пустынные места и молился.</span></span>Лк. 5:12-16</a>), подошел прокаженный, прося об избавлении от ужасной болезни.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Окончив Нагорную проповедь, Иисус сошел с горы в сопровождении толпы народа, и к Нему подошел прокаженный.<br /><b>О проказе как болезни</b><br />Проказа как болезнь описана Моисеем в книге Левит, в главе 13. Болезнь эта считалась настолько опасной, по заразительности ее, что Моисей признал необходимым подвергать осмотру через священников всех, у кого появлялась на теле опухоль, или лишай, или пятно, чтобы путем такого осмотра выделить больных проказой и объявить их нечистыми. Но не все прокаженные изгонялись из городов и селений, а только те, у которых проказа была на голове: <b>У прокаженного, на котором эта язва</b> (то есть язва на голове), <b>должна быть разодрана одежда, и голова его должна быть не покрыта, и до уст он должен быть закрыт и кричать: нечист! нечист! Во все дни, доколе на нем язва... он должен жить отдельно, вне стана жилище его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=13&s=45&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> У прокаженного, на котором эта язва, должна быть разодрана одежда, и голова его должна быть не покрыта, и до уст он должен быть закрыт и кричать: нечист! нечист!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Во все дни, доколе на нем язва, он должен быть нечист, нечист он; он должен жить отдельно, вне стана жилище его.</span></span>Лев. 13:45—46</a>). Проказа считалась неизлечимой; Но когда она покрывала все тело больного и затем спадала, как чешуя, то в дальнейшем развитии своем считалась уже не заразительной; тогда священники могли объявить прокаженного чистым и, в знак очищения, потребовать от него установленное Моисеем жертвоприношение.<br />Вот как описывает положение этих страдальцев святой Григорий Богослов в Слове (14) о любви к бедным, сказанном в устроенной святым Василием Великим богадельне, в которой было много прокаженных: «Перед вашими глазами поразительное и плачевное зрелище, которому едва ли кто поверит, кроме очевидцев: люди — живые мертвецы, у которых конечности большей части телесных членов отгнили; люди, которых почти нельзя узнать, кто они были прежде, или, лучше сказать, это — несчастные останки живших некогда людей; люди, которые одни из всех и жалеют и вместе ненавидят себя; которые не знают, о чем больше плакать, — о тех ли частях тела, коих уже нет, или об оставшихся, — о тех ли, которые преждевременно истребила болезнь, или о тех, которые еще сберегаются на жертву болезни: те сотлели прежде гроба, а эти некому и в гроб положить. Это люди, у которых нет ни имущества, ни родства, ни друзей: многие не хотят к ним подойти, не хотят посмотреть на них, бегут от них, гнушаются ими, как чем-то омерзительным, негодуют почти и на то, что дышат одним с ними воздухом. Кто нежнее отца? Кто сердобольнее матери? Но для сих отверженных заперто и родительское сердце. И отец своего собственного сына, хотя и оплакивает, но гонит от себя. А мать, рыдая над живым, как над мертвым, хотела бы заключить в объятия свое детище, но боится плоти его, как неприятеля. А в народе поднимаются повсюду ропот и гонение против несчастных. Их гонят из городов, гонят из домов, с площади, с дорог, и — о горькая участь! — их отгоняют и от самой воды. А что всего страннее — тех, коих, как нечистых, отгоняем от себя, заставляем опять возвращаться к нам, потому что не даем им ни жилища, ни пищи, ни врачевства для ран, ни одежды. Потому-то они и скитаются день и ночь обнищавшие, нагие, бесприютные, показывая пораженное недугом тело, слагая жалобные песни, чтобы выпросить кусочек хлеба, или малейшую часть чего-нибудь вареного, или какое-нибудь разодранное рубище для прикрытия себя от стыда, или для облегчения боли от ран. Кто не сокрушится, внимая их стонам, сливающимся в одну жалобную песнь? Кто может переносить эти звуки? Кто может спокойно смотреть на это зрелище? Вот некоторые из них лежат одни подле других, не на радость соединенные недугом в одно сообщество. Их окружает толпа зрителей, даже и соболезнующих, но — на короткое время. Их преследуют и солнечный зной, и пыль, а иногда и жестокие морозы, дожди и бури; их стали бы попирать ногами, если бы одно прикосновение к ним не почиталось гнусным. На священные песнопения внутри храма они отвечают стонами и воплями, и таинственным молитвословиям служат отголоском горькие рыдания» (Творение. Ч. 2).<br /><b>Исцеление Иисусом прокаженного</b><br />Один из таких несчастных бросился к ногам Иисуса, <b>пал ниц</b> перед Ним (как повествует Евангелист Лука) или, <b>падая пред Ним на колени</b> (как повествует Евангелист Марк), умолял Его, говоря: <b>Господи! если хочешь, можешь меня очистить</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда Иисус был в одном городе, пришел человек весь в проказе и, увидев Иисуса, пал ниц, умоляя Его и говоря: Господи! если хочешь, можешь меня очистить.</span></span>Лк. 5:12</a>). Больной сознавал, что болезнь его неизлечима, но Он глубоко верил, что для Иисуса нет невозможного, что Он может исцелить его если захочет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 13</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>“Обрати внимание на мудрость Владыки, (св. Златоуст) — как разнообразно он устрояет пользу предстоящих, когда переходит то от чудес к словам, то от слов к чудесам. Прежде чем он взошел на гору, исцелил многих, пролагая этим путь к проповеди, а после окончания этой продолжительной беседы опять возвращается к чудесам, чтобы самым делом подтвердить сказанное Им. Он учил, как власть имеющий, и вот, чтобы такой образ Его учения не сочли тщеславным и высокомерным, Он тоже самое подтверждает и делами, и как имеющий власть, исцеляет болезни.”<br />Проказа — самая отвратительная и притом неизлечимая болезнь. Лицо больного опухает, нос высыхает и обостряется, глаза слезоточат, голос сипнет, волосы выпадают, все тело покрывается гниющими язвами, слюна течет зловонная, пальцы на руках и ногах постепенно отпадают, человек делается похож на отвратительный труп... И в с этой болезнью, медленно приближаясь к смерти, человек может прожить 30-40 лет. Болезнь заразная, и потому закон Моисеев предписывал удалять прокаженных из семей, и они жили за чертой селений в убогих хижинах. При встрече здорового человека, больной должен был издалека кричать ему: нечист, нечист!... И вот один из таких несчастных бросился навстречу грядущему с горы Господу Иисусу и стал умолять Его: “Господи, если хочешь, можешь меня очистить.” Велика вера, велико смирение и благоразумие прокаженного! Он не прервал учения (св. Златоуст), не старался протесниться сквозь собрание, но дождался удобного времени, и подходит уже тогда, когда Христос сошел с горы. И не просто, но с великим усердием, как говорит другой Евангелист (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Приходит к Нему прокаженный и, умоляя Его и падая пред Ним на колени, говорит Ему: если хочешь, можешь меня очистить.</span></span>Мк. 1:40</a>), на колена припадая перед Ним, просит Его с истинной верой. Не сказал: если помолишься Богу, или попросишь Бога, но — “если хочешь, можешь меня очистить.” Не сказал даже: <i>Господи очисти</i>, но все препоручает Ему. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Прокаженный</b>»: из всех болезней на Востоке, о каких упоминается в Библии, проказа — самая отвратительная и страшная болезнь. Обнаруживается она на теле первоначально пятнами, подобными пятнам лишайным. Таковые пятна появляются постепенно: сначала, по большей части, на лице, около носа и глаз, потом, мало-помалу, распространяются и на другие части тела, и наконец все тело покрывается струпьями. Три рода проказы, различающиеся цветом пятен и струпьев: проказа белая, красная и черная. Общие обнаружения ее, кроме пятен и струпьев: лицо распухает, нос высыхает, заостряется, обоняние пропадает, глаза делаются слезоточивыми, роговая оболочка их тускнеет, голос сипнет, волосы выпадают; далее, кожа делается бугроватой, серовато-белой, бесчувственной, растрескивается, образуются дурнокачественные язвы, десны напухают и из распухшего обезображенного рта течет зловонная слюна; суставы, руки, ноги теряют способность свободного движения; тело совершенно дряхлеет, принимает отвратительный вид. Иногда язва начинается с оконечностей; у несчастного постепенно отпадают ногти, пальцы, суставы рук и ног, доколе болезнь, поразив существенные жизненные части организма, не прекращает жалкого существования несчастного. Эта язва, по-видимому, только внешняя, на самом деле глубоко проникает в кости, их мозг и суставы телесные. Есть основание думать, что у детей проказа остается иногда скрытною в организме до известного возраста (как у нас золотуха), пока пятна на коже не покажут, что она действует в организме. Прокаженный от рождения может 30, 40, 50 лет влачить бедственную жизнь свою, медленными шагами приближаясь к разрушению. Болезнь эта имеет заразительный характер и наследственна до третьего и четвертого рода. Моисей дал точные и подробные наставления относительно этой болезни и больных ею (Лев. 13). Во избежание заразительности, больных проказой удаляли от сообщества других; священник должен был исследовать болезнь и делать нужные распоряжения. — «<b>Кланяясь Ему</b>»: в знак своего почтения и благоговения к Нему и выражая свое смирение, просьбу и надежду, сказал — «<b>если хочешь</b>»... Это — выражение великой веры в Иисуса Христа, как чудотворца, исповедание того, что исцеление совершенно зависит от воли Его (ср. Злат., Феофил.). Так и всякий христианин должен иметь уверенность, что в воле Господа спасти его. — «<b>Очистить</b>»: от струпьев, т.е. совершенно исцелить от болезни.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И ВОТ ПОДОШЕЛ ПРОКАЖЕННЫЙ</b>, вдруг, с отчаянной мольбой предстал перед Ним несчастный страдалец, прокаженный: <b>И, КЛАНЯЯСЬ ЕМУ</b>, падая перед Ним на колени, повергаясь ниц, с сердечным воплем <b>СКАЗАЛ: ГОСПОДИ! ЕСЛИ ХОЧЕШЬ, МОЖЕШЬ МЕНЯ ОЧИСТИТЬ</b>. Проказа – самая отвратительная и притом неизлечимая болезнь. Лицо несчастного опухает, нос высыхает и обостряется, глаза тускнеют и делаются слезоточивыми, голос сипнет, волосы выпадают, все тело покрывается гниющими язвами, из обезображенного рта течет зловонная слюна, пальцы на руках и на ногах постепенно отпадают, человек делается похож на отвратительный труп... И с этой болезнью, медленно приближаясь к смерти, страдалец иногда живет тридцать – сорок лет!<br /> Болезнь заразная, и потому закон Моисеев предписывал удалять прокаженных из семей; они жили в убогих хижинах за чертой селений и при встрече со здоровым человеком должны были издалека кричать ему: «нечист, нечист!..» И вот, один из этих несчастных теперь бросился навстречу идущему с горы Господу Иисусу и стал умолять Его: «<i>Господи! если хочешь, можешь меня очистить</i>». Велика вера, велико смирение и благоразумие прокаженного! «Он не прервал учения, – замечает Златоуст, – не старался протиснуться сквозь собрание, но дождался удобного времени, и подошел уже тогда, когда Христос сошел с горы. И не просто, но с великим усердием, как говорит другой евангелист (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Приходит к Нему прокаженный и, умоляя Его и падая пред Ним на колени, говорит Ему: если хочешь, можешь меня очистить.</span></span>Мк. 1:40</a>), падая перед Ним на колени, просил Его с истинной верой. Не сказал: если попросишь Бога, или если помолишься Богу, но – «если хочешь, можешь меня очистить». Не сказал даже: «Господи, очисти», но все препоручил Ему. </div></p></div>