<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Желая предупредить, что он, книжник, берет бремя, может быть, непосильное для него, Господь указал ему на Свой страннический образ жизни, то есть Господь хотел сказать, что у Него нет места, где бы Он мог укрыться и почить от трудов Своих.<br />Именуя Себя «Сыном Человеческим», Господь смиренно подчеркивает Свое человечество, но, вместе с тем, для знающего пророчество Даниила (7:13-14) этим наименованием Он проникновенно указывает на Свое мессианское достоинство. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br />Желая испытать, действительно ли он готов сделаться Его учеником, желая обнаружить его сокровенные мысли, Иисус объяснил ему, что быть учеником и следовать за Ним не так легко для людей, преданных удобствам жизни, земным благам: <b>лисицы имеют норы и птицы небесные — гнезда, а Сын Человеческий не имеет, где приклонить голову</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 15</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Св. Златоуст указывает: “Господь не осудил книжника за неуместную дерзость, научая нас тому, чтобы мы терпели и таковых. Вот почему Он не обличает явно тех, которые имели злые намерения, но Свои ответы направляет против их мысли, чтобы они одни видели обличение. Этим Он доставляет им великую пользу, во первых тем, что показывал Свое знание сокровенного в совести, во вторых тем, что не смотря на это сердцеведение, попускал скрывать их намерения, давал им возможность исправиться если захотят.” Точно также Он поступил и с этим книжником. Видя многие знамения, книжник надеялся обогатиться от этих чудес, а потому желал следовать за Христом. Это видно из ответа, какой дает ему Христос, сообразуясь не со словами, а с мыслью книжника: <i>Для чего ты, следуя за Мной, надеешься собирать деньги? Неужели не видишь, что у Мне нет жилища даже и такого, какое имеют птицы?.. Я желаю, чтобы и Мои последователи были такими же, они должны быть готовыми ко всяким лишениям, не ждать веселых дней, славы и богатства</i>. <br />“Приметь, — говорит Златоуст, — какую Он показывает кротость; не сказал: хотя Я имею, но презираю; но сказал: не имею. Видишь ли, сколь великую имел Он осмотрительность и вместе снисходительность? И это сказал не для того, чтобы отдалить его от Себя, но чтобы обличить его худое намерение и подать случай следовать за Собой с таковой надеждою, если захочет. — Книжник понял, что он разгадан и, обманувшись в цели, замолчал. “Господь, говорит св. Исидор Пелусиот, удалил этого книжника от пребывания с Собой, чтобы его упорство и злонравие не были причиной соблазна для верующих, чтобы они, смотря на этого человека, не стали осуждать Владычную силу в немощи, как не возмогшую обратить его к добродетели.” — Подобным образом часто поступал Христос и в других случаях. Хотя Он явно не обличал, но ответом показывал мысль к Нему приходивших. Блаж. Феофилакт и Евфимий Зигабен дают еще такой смысл словам Господа: лукавые демоны страстей живут в тебе, имеют в твоем сердце норы и гнезда; поэтому Я не нахожу и самого краткого пребывания в твоей душе.<br /><br />Здесь в первый раз в Евангелии встречается смиренное имя <b>Сына Человеческого</b>, как любил называть Себя Христос Спаситель. Сын Человеческий значит тоже, что вообще человек. А евреям это смиренное имя напоминало видение пророка Даниила. Пророк видел, как “с облаками небесными шел как-бы Сын Человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему. И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его — владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится” (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его - владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится.</span></span>Дан. 7:13-14</a>). Ясно, что тут пророк изображает Христа Спасителя, о Котором и Апостол говорит, что Он <i>будучи образом Божиим, сделался подобным человекам и по виду стал как человек</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:6-7</a>), кроме греха. Христос Спаситель именуется Сыном Божиим потому, что Он — едино с Богом Отцом по Своему Божеству; Он же именуется Сыном Человеческим потому, что Он едино с нами по человечеству. Он любил называть себя Сыном Человеческим потому, что любит людей как братьев; этим наименованием Он желал показать Свою особенную близость к людям, родство с ними по человеческой природе. Как трогательно для сердца верующего это смиренное Его к нам снисхождение! Не потому ли и стремились к Нему так простые, добрые сердца даже тех, которые не могли сразу порвать земные привязанности?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Сын Человеческий</b>»: смиренное название, которым особенно любил именовать себя Господь. Сын Человеческий значит то же, что человек вообще (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> то что <i>есть</i> человек, что Ты помнишь его, и сын человеческий, что Ты посещаешь его?</span></span>Пс. 8:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Такое было видение подобия славы Господней. Увидев это, я пал на лице свое, и слышал глас Глаголющего, и Он сказал мне: сын человеческий! стань на ноги твои, и Я буду говорить с тобою.</span></span>Иез. 2:1</a>, 3, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал мне: сын человеческий! съешь, что перед тобою, съешь этот свиток, и иди, говори дому Израилеву.</span></span>Иез. 3:1</a>, 3 и др.). Могущий разуметь впрочем мог видеть в этом наименовании нечто высшее, чем просто — человек, нечто славное и великое, именно — достоинство и величие Мессии. Это название заимствовано собственно из книги пророка Даниила, где изображается видение, бывшее этому пророку (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span></span>Дан. 7:13</a>, 14), как на облаках небесных шел <i>подобный сыну человеческому и пришел пред Вечного, и дана была ему и честь и власть и царство, и все народы, племена и поколения стали служить Ему; владычество Его — владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не исчезнет</i>. Очевидно из этого описания, что в нем изображается Мессия, которому дано царство и владычество вечное от Бога. В пророчестве Мессия назван не прямо Сыном Человеческим, но подобным Сыну Человеческому. И о Христе апостол говорит, что Он, будучи образом Божиим, сделался «<i>подобным человекам и по виду стал как человек</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>); ибо, хотя Он был истинным человеком, но не как обыкновенный человек, отличался от всех людей, поелику не имел греха. Таким образом, название — «<b>Сын Человеческий</b>» означает Мессию. Господь особенно любил Себя называть так, может быть, для того, чтобы показать свое братство с людьми, свою особенную близость к ним. Как название — Сын Божий в приложении к Иисусу Христу означает Его единство с Богом Отцом, так и название — Сын Человеческий означает единство Его с людьми по человеческой природе, и Он, обращаясь среди людей, посему часто именует Себя так. — «<b>Не иметь, где голову преклонить</b>»: не иметь места, которое бы мог назвать своим собственным, хотя как Бог всем обладает. Указывает, вероятно, на образ своей жизни страннической, так как ради проповеди Он постоянно переменял места.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b> И ГОВОРИТ ЕМУ ИИСУС: ЛИСИЦЫ ИМЕЮТ НОРЫ И ПТИЦЫ НЕБЕСНЫЕ - ГНЕЗДА, А СЫН ЧЕЛОВЕЧЕСКИЙ НЕ ИМЕЕТ, ГДЕ ПРИКЛОНИТЬ ГОЛОВУ,</b> не имеет места, которое мог бы назвать собственным. "Для чего ты, следуя за Мной, надеешься собирать деньги? Неужели не видишь, что у Меня нет жилища даже и такого, какое имеют птицы?.. Я желаю, чтобы и последователи Мои были такими же, они должны быть готовы ко всяким лишениям, не ждать веселых дней, славы и богатства". "Заметь, - говорит Златоуст, - какую кротость показывает Он; не сказал - хотя Я имею, но презираю; но сказал - не имею. Видишь ли, сколь великую имел Он осмотрительность и вместе снисходительность? И это сказал не для того, чтобы отдалить его от Себя, но чтобы обличить его худое намерение и подать случай следовать за Собой с надеждой, если захочет". "Книжник понял, что он разгадан и, обманувшись в цели, замолчал".<br />"Господь, - говорит святой Исидор Пелусиот, - удалил этого книжника от сопребывания с Собой, чтобы его упорство в злонравии не сделалось причиной соблазна для верующих, чтобы они, смотря на этого человека, не стали осуждать Владычную силу и обвинять в немощи, как невозмогшую обратить его к добродетели". "Подобным образом часто поступал Христос и в других случаях. Хотя явно не обличал Он, но ответом показывал мысли к Нему приходивших". Блаженный Феофилакт и Евфимий Зигабен дают еще такой смысл словам Господа: "лукавые демоны страстей живут в тебе, имеют в тебе, в твоем сердце, норы и гнезда; поэтому Я не нахожу и самого краткого пребывания в душе твоей". Здесь в первый раз в Евангелии встречается смиренное имя - Сын Человеческий, как любил называть Себя Христос Спаситель. Сын Человеческий значит то же, что человек вообще. А Евреям это смиренное имя напоминало видение пророка Даниила: пророк видел, как с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему. И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его - владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его - владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится.</span></span>Дан. 7:13-14</a>). Ясно, что тут пророк изображает Христа Спасителя, о Котором и апостол говорит, что Он, будучи образом Божиим, сделался подобным человекам и по виду стал как человек (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:6-7</a>), кроме греха. Христос Спаситель именуется Сыном Божиим потому, что Он - един с Богом Отцом по Своему Божеству; Он же именуется Сыном Человеческим потому, что Он - един с нами по человечеству. Он любил называть Себя Сыном Человеческим потому, что любил людей как братьев; этим наименованием Он желал показать Свою особенную близость к людям, родство с ними по природе человеческой. Как трогательно для сердца верующего это смиренное Его к нам снисхождение! Не потому ли и стремились к Нему так простые, добрые сердца даже тех, которые еще не могли сразу порвать земные привязанности?</div></p></div>