<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Вместе с тем это обстоятельство привлекло к Господу Иисусу Христу особое внимание жителей этой страны, которые увидели известного всем бесноватого здоровым и сидящим у ног Иисуса. Однако, произошедшее все-таки не вразумило их: они испытали лишь безотчетный ужас и, по всей вероятности, опасение, как бы дальнейшее пребывание Господа у них не принесло им еще больших убытков. Сожаление о потерянных свиньях одержало у них верх над естественным, казалось бы, чувством благодарности Господу за чудесное избавление их страны от ужасного бесноватого, и они попросили Господа уйти. Как велико неразумие тех людей, которые не желают иметь в своих пределах Того, Кто явился разрушить дела дьявола!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br />Пришли жители этих поселений <i>посмотреть, что случилось</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Пасущие же свиней побежали и рассказали в городе и в деревнях. И <i>жители </i>вышли посмотреть, что случилось.</span></span>Мк. 5:14</a>); подошли к Иисусу и увидели свирепого прежде, наводившего страх на них, человека спокойно <i>сидящего у ног Иисуса, одетого и в здравом уме</i>. Бесноватый, разрывавший на себе даже цепи и оковы, конечно, не имел никакой одежды: <i>в одежду не одевавшийся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда же вышел Он на берег, встретил Его один человек из города, одержимый бесами с давнего времени, и в одежду не одевавшийся, и живший не в доме, а в гробах.</span></span>Лк. 8:27</a>); и если его сограждане увидели его теперь одетым, то несомненно, что одели его ученики Иисуса. Пришедшие нашли его в здравом уме; следовательно, они разговаривали с ним и по его разговору уже заключили, что он действительно в здравом уме. В разговоре приняли участие и возвратившиеся пастухи; они как очевидцы все рассказали пришедшим. А пришедших было много, <i>весь народ Гадаринской окрестности</i>, как говорит Лука. Но это были люди грубые; их уму и загрубелому сердцу недоступно было познать смысл случившегося; на них напал великий страх, они ужаснулись. Страх этот подсказал им опасение, как бы не случилось с ними чего-нибудь еще более ужасного, если неведомый им Человек со Своими спутниками останется в их стране; и вот, они, не решаясь предпринять по отношению к нежданным посетителям что-либо насильственное, просят Иисуса удалиться от них и оставить их коснеть в прежнем духовном невежестве. Иисус исполнил их просьбу, но не вполне: удаляясь от них, Он оставил им освобожденного от власти злых духов. Благодарный за свое спасение человек хотел следовать за Иисусом, но так как ему надлежало быть свидетелем в этой стране свершившегося над ним чуда, то Христос сказал ему: <i>иди домой к своим и расскажи им, что сотворил с тобою Господь и как помиловал тебя</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 15</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div><b>И вот, весь город</b>, от мала до велика, <b>вышел на встречу Иисусу</b>: — И как было не выйти посмотреть на такого Чудотворца? Но если бы не погибли их свиньи, то может быть и не вышли бы... другие Евангелисты говорят, что Гергесинцы увидели бесноватого, или обоих исцеленных у ног Иисуса Христа. Они были уже одеты, в здравом уме и кротко слушали слово Христово. Можно было ожидать, что пораженные чудом гергесинцы будут просить Господа Иисуса остаться у них, как просили благоразумные Самаряне, исцелить других больных, научить их вере истинной. Вместо того, они просили об одном, чтобы Чудотворец скорее покинул их... <br /><b>И, увидевши Его, просили, чтобы Он отошел от пределов их</b>. Они не радовались даже исцелению бесноватых: им было жаль своих свиней. “Познай из сего, — говорит блаж. Феофилакт: где свинская жизнь, там живет не Христос, а живут демоны.” И апостол Петр говорил некогда: “Выйди от меня, Господи, потому что я человек грешный” (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Увидев это, Симон Петр припал к коленям Иисуса и сказал: выйди от меня, Господи! потому что я человек грешный.</span></span>Лк. 5:8</a>), но то был голос смиренной веры, благоговейный страх от сознания своего недостоинства. Не такой страх овладел Гергесинцами. Они как бы так рассуждают: страшен этот Чудотворец для нас, подальше бы от Него, без Него мы будем спокойнее жить, как жили доселе, и грешить по-прежнему. И Господь удалился от них, оставив их одних, согласно их желанию. Мы не можем строго судить Гергесинцев: они были язычники. Но не тоже ли бывает и с нами, грешными, в годину Божия посещения земными скорбями и бедствиями? Вот например, появилась ужасная смертельная болезнь: смерть собирает вокруг нас свою жатву, сердце наше трепещет от страха; мы просим Господа да мимо идет гнев Его праведный... Но крепко ли при этом наше желание, наше сердечное обещание Богу — раскаяться в прежних грехах и начать новую жизнь по заповедям Божиим? Не таится ли, напротив, в самой глубине сердца тайное желание поскорее успокоиться от страха смертного, и опять заснуть в привычных порядках прежней греховной жизни?<br /><br />“Заметь кротость Иисуса Христа, — говорит св. Златоуст, — соединенную с могуществом. Когда жители той страны, принуждали Его удалиться, Он без сопротивления удалился, оставил их, показавших себя недостойными Его учения, дав им наставниками освобожденных от демонов и пастухов, чтобы узнать от них обо всем случавшемся. Какой прекрасный урок для всех, кто делает добро ближнему, но не видит за это добро благодарности от ближнего! Чем меньше ты получишь благодарности от людей, тем дороже будет твое добро в очах Божиих. Кто усиленно ищет благодарности от людей, тот не благодетель, а только взаимодавец и даже — торгаш. “Блажен будешь, — говорит Господь, — что они не могут воздать тебе, ибо воздастся тебе в воскресении праведных” (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и блажен будешь, что они не могут воздать тебе, ибо воздастся тебе в воскресение праведных.</span></span>Лк. 14:14</a>).<br /><br />Святой Лука повествует, что исцеленный Господом бесноватый, а может быть, и оба, просили Господа дозволить им не разлучаться с Ним. Может быть бесноватый боялся, чтобы бесы опять не овладели им, или он желал стать постоянным учеником своего Исцелителя. Но Господь поручил ему великое и святое дело: “возвратись в дом твой и расскажи что сотворил тебе Бог” (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> возвратись в дом твой и расскажи, что сотворил тебе Бог. Он пошел и проповедывал по всему городу, что сотворил ему Иисус.</span></span>Лк. 8:39</a>). Господь оставил недостойных Его присутствия Гадарян, но Он не хотел удалиться от них, не оставив среди них свидетеля. Этот свидетель должен был проповедовать благодать и всемогущество Господа, Который готов был исцелить и всех Гадарян от всех их душевных недугов, как Он исцелил бесноватого. И этот исцеленный беспрекословно исполнил волю Господа: “он пошел и проповедовал” не только “по всему городу,” из которого происходил, но и по всему Десятиградию, “что сотворил ему Иисус” (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> возвратись в дом твой и расскажи, что сотворил тебе Бог. Он пошел и проповедывал по всему городу, что сотворил ему Иисус.</span></span>Лк. 8:39</a>). И все дивились чуду Божию, совершенному над ним.<br /><br />Никому не запрещается, (св. Златоуст) разуметь эту историю в таинственном смысле. Люди, уподобляющиеся свиньям по своим греховным страстям, не только уловляются от бесов, но и низвергаются ими в бездну. Так и похотливый пленяется всякой красотой телесной и ничем не отличается от беснующегося. Кто сможет укротить столь бесстыдного и неистового, никогда не бывающего в самом себе? А что сказать о сребролюбце? Не таков ли и он? Бес, хотя и презирал людей, но по слову Христову немедленно вышел из тела. А сей не повинуется и повелению Христову, хотя каждый день слышит Его слова: "не можете служить Богу и мамоне" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span></span>Мф. 6:24</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Просили, чтобы Он отошел от пределов их</b>»: пастухи рассказали в городе и об исцелении бесноватых, т.е. о чуде; несмотря на то народ просил Чудотворца удалиться от них. Они или испугались этой всемогущей силы и боялись, чтобы Господь еще чем-либо большим не наказал их, нежели лишением стада свиней, или так ослеплены были привязанностью к своим стяжаниям, что не хотели, чтобы лишивший их части стяжаний долее оставался с ними. И то и другое, конечно, говорит не в пользу нравственности жителей этой страны, не хотевших видеть у себя Чудотворца — целителя бесноватых. «Познай из сего, что где свинская жизнь, там живет не Христос, а живут демоны» (Феофил.).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Слышите ли, какое любопытство возбудилось от слышания чуда? Се, пишет Евангелист, все живущие во граде Гергесинском, мужи, жены, юноши, старцы, всякого возраста и состояния люди, оставя город, вышли в сретение Иисусу Христу, имея намерение очевидно видеть то, о чем слышали. «<i>И изыдоша</i>, пишет священный Марко, подобно как и Лука, — <i>видети бывшее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Пасущие же свиней побежали и рассказали в городе и в деревнях. И <i>жители </i>вышли посмотреть, что случилось.</span></span>Мк. 5:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И вышли видеть происшедшее; и, придя к Иисусу, нашли человека, из которого вышли бесы, сидящего у ног Иисуса, одетого и в здравом уме; и ужаснулись.</span></span>Лк. 8:35</a>). Но как же поступили, и слыша о чуде, и сретя Иисуса Христа, и видя очевидно бывших прежде бесноватых, сущих уже в разуме и одеждою прикровенных, и уверившись о погибели свиней? Поклонились ли Чудотворцу? благодарили ли Благотворителю? восхотели ли слушать наставления Учительского? Ничего из сего не сотворили: но еще и молили Его, дабы прешел от пределов града их. На что же сие? Почему прогоняют Благотворителя? Страха ради, свидетельствует Евангелист Лука: «<i>яко страхом велиим одержими беху</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И просил Его весь народ Гадаринской окрестности удалиться от них, потому что они объяты были великим страхом. Он вошел в лодку и возвратился.</span></span>Лк. 8:37</a>). Убо и великий страх помрачает разум, так как и другие страсти, и ввергает его в неблагодарствие и безумие. Незлобивый же Иисус, услышав прошение их, с кротостию и незлобием входит в корабль, и прешед море, пришел во Свой град.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И ВОТ, ВЕСЬ ГОРОД </b> (от мала до велика) <b>ВЫШЕЛ НАВСТРЕЧУ ИИСУСУ</b>. И как было не выйти посмотреть на такого Чудотворца? Но если бы не погибли их свиньи, то, может быть, и не вышли бы... Другие евангелисты говорят, что Гергесинцы увидели бесноватого, а может быть и обоих, исцеленными, у ног Иисуса Христа: они были уже одеты, в здравом уме и слушали кротко слово Христово. Можно было ожидать, что пораженные чудом Гергесинцы будут просить Господа Иисуса остаться у них, как просили потом благоразумные Самаряне исцелить других больных, научить их вере истинной; однако, вместо этого они просили об одном – чтобы Чудотворец скорее покинул их... <b>И, УВИДЕВ ЕГО, ПРОСИЛИ, ЧТОБЫ ОН ОТОШЕЛ ОТ ПРЕДЕЛОВ ИХ</b>. Не радовались они даже исцелению бесноватых; им было жаль своих свиней. «Познай из этого, – говорит блаженный Феофилакт, – где свинская жизнь, там живет не Христос, а живут демоны». Говорил некогда и апостол Петр: «<i>выйди от меня, Господи! потому что я человек грешный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Увидев это, Симон Петр припал к коленям Иисуса и сказал: выйди от меня, Господи! потому что я человек грешный.</span></span>Лк. 5:8</a>), но это был голос смиренной веры, благоговейный страх от сознания своего недостоинства.<br /> Не такой страх овладел Гергесинцами. Они как бы так рассуждали: страшен этот Чудотворец для нас, подальше бы от Него; без Него спокойнее будет жить, как жили доселе, можно и грешить по-прежнему. И Господь удалился от них, оставил их одних, согласно их желанию. Так иногда Бог в гневе Своем внимает врагам Своим и не внимает любящим Его. Мы не можем строго судить Гергесинцев: они были язычники. Но не то же ли бывает и с нами, грешными, в годину Божия посещения земными скорбями и бедствиями? Вот, например, появилась ужасная смертоносная болезнь: смерть собирает вокруг нас свою жатву; сердце наше трепещет от страха; мы просим Господа, – да мимо идет Его гнев праведный... Но крепко ли при этом наше желание, наше сердечное Богу обещание – раскаяться в прежних грехах и начать новую жизнь по заповедям Божиим? Не таится ли, напротив, в самой глубине сердца нашего тайное желание поскорее успокоиться от страха смертного, опять закрыть глаза и заснуть в привычном порядке прежней греховной жизни?.. «Отметим кротость Иисуса Христа, – говорит святой Златоуст, – соединенную с могуществом. Когда жители той страны, столь облагодетельствованные Им, принуждали Его удалиться, то Он без сопротивления удалился, оставил показавших себя недостойными Его учения, дав им наставниками освобожденных от демонов и пасших свиней, дабы узнали от них о всем случившемся». Какой прекрасный урок для всех, кто творит добро ближнему, но не видит за это добро благодарности от ближнего! Чем меньше получишь ты благодарности за добро от людей, тем дороже будет твое добро в очах Божиих. Кто усиленно ищет благодарности от людей, тот не благодетель, а только заимодавец и даже – торгаш. «<i>И блажен будешь</i>», – говорит Господь, – «<i>что они не могут воздать тебе, ибо воздастся тебе в воскресение праведных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и блажен будешь, что они не могут воздать тебе, ибо воздастся тебе в воскресение праведных.</span></span>Лк. 14:14</a>). Святой Лука повествует, что исцеленный Господом бесноватый, а может быть и оба, умоляли Господа позволить им не разлучаться с Ним. Может быть, бесноватый боялся, чтобы бесы опять не овладели им, когда не будет с ними Господа; или из чувства благодарности в сердце он пожелал быть постоянным учеником своего Исцелителя. Но Господь поручил ему великое и святое дело: «<i>возвратись в дом твой</i>», – сказал Он ему, – «<i>и расскажи, что сотворил тебе Бог</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> возвратись в дом твой и расскажи, что сотворил тебе Бог. Он пошел и проповедывал по всему городу, что сотворил ему Иисус.</span></span>Лк. 8:39</a>). Господь оставил Гадарян, которые оказались недостойными Его присутствия, но Он не хотел удалиться от них, не оставив среди них свидетеля. Этот свидетель должен был проповедовать благодать и всемогущество Господа, Который готов был исцелить и всех Гадарян от их душевных недугов так же, как исцелил Он бесноватого. И он, этот исцеленный, безпрекословно исполнил волю Господа: «он пошел и проповедывал» не только «но всему городу», из которого сам происходил, но и по всему Десятиградию, «<i>что сотворил ему Иисус</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> возвратись в дом твой и расскажи, что сотворил тебе Бог. Он пошел и проповедывал по всему городу, что сотворил ему Иисус.</span></span>Лк. 8:39</a>). И все дивились чуду Божию, совершенному над ним.<br /> «Никому не возбраняется, – говорит Златоуст, – разуметь эту историю в таинственном смысле. Люди, уподобляющиеся свиньям своими греховными страстями, не только уловляются бесами, но и низвергаются ими в бездну. Так, когда сладострастный пленяется всякой красотой телесной, тогда он ничем не отличается от беснующегося. Кто сможет связать и укротить столь безстыдного и неистового, никогда не бывающего в самом себе? А что сказать о сребролюбце? Не таков ли и он? Кто может когда-либо связать его? Бес, хотя и презирал людей, но повелению Христову покорился и немедленно вышел из тела. А такой не повинуется и повелению Христову, хотя каждый день слышит Его слова: «<i>Не можете служить Богу и маммоне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span></span>Мф. 6:24</a>)». <br /><br /></div></p>