<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Поистине удивительно, что человек не иудей, а язычник, имеет столь высокую мысль о Христе. Посему, опасаясь, чтобы Христос по Своему смирению, не отказался исцелить его слугу одним Своим словом, сотник говорит: <i>Ибо я и подвластный человек</i>, то есть Ты Бог, я — человек; я под властью. Ты же не под властью. Итак, если я, будучи человеком, и находясь под властью, столько могу: то не гораздо ли более можешь Ты, будучи Богом и Властелином. Я имея малое преимущество начальства, имею такую силу, что могу приказывать и никто не противоречит, а делают. <i>Но имея у себя в подчинении воинов, говорю одному: иди, и идет; и другому: приди, и приходит; и слуге моему: сделай то, и делает</i>, — то не гораздо ли большую силу имеешь Ты? Ты можешь повелевать смертью, как рабом, и повелевать ей, как Владыка. Если Ты запретишь смерти прийти к моему рабу, то она и не придет. — Видишь ли, какую он имел веру? Ему уже ясно открыто то, что впоследствии должно было всем открыться, то есть, что Христос имеет власть над смертью и жизнью, может низводить до врат ада, и изводить оттуда. Упомянул и о рабах, что служит знаком большего послушания. И, несмотря на то, что имел такую веру, он считал себя еще недостойным...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Подвластный человек</b>» и пр.: «от собственной подвластности показывает, что и одним словом (Иисус) может» (исцелить слугу) (Евф. 3иг.). Сотник полагает, что если он, точно исполняя распоряжения начальства, и сам распоряжается подвластным себе по своей воле, и они не могут не слушаться его распоряжений, то тем более Иисусу, всесильному чудотворцу, стоит только сказать слово, и болезнь должна повиноваться ему, должна оставить его слугу. Древние римляне и греки нередко олицетворяли болезни (а равно и смерть), считая их как бы живыми существами, вселяющимися в человека и производящими такое или Другое расстройство в организме. Может быть, и сотник так представлял и думал, что одному слову Господа Иисуса должна повиноваться болезнь его слуги и отойти от него (ср. Злат. и Феофил.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Бог в руках Своих имеет живот и смерть, здравие и болезнь, счастие и несчастие. «<i>Господь Вседержитель имя Ему. Яко в руце Его вси концы земли, и высоты гор Того суть. Яко Того есть море, и Той сотвори е, и сушу руце Его создасте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=48&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Опустошен Моав, и города его горят, и отборные юноши его пошли на заклание, говорит Царь, - Господь Саваоф имя Его.</span></span>Иер. 48:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Его руке глубины земли, и вершины гор - Его же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Его - море, и Он создал его, и сушу образовали руки Его.</span></span>Пс. 94:4-5</a>). И якоже царь посылает воинов иных для предохранения, а иных для усмирения граждан, тако и Бог иным посылает жизнь, — «<i>и живот в воли Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо на мгновение гнев Его, на <i>всю</i> жизнь благоволение Его: вечером водворяется плач, а на утро радость.</span></span>Пс. 29:6</a>); другим же смерть: «<i>и послю на них мечь и пагубу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=24&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И пошлю на них меч, голод и моровую язву, доколе не истреблю их с земли, которую Я дал им и отцам их.</span></span>Иер. 24:10</a>). И якоже владыки посылают рабов своих на всякую службу: тако и Бог здравие подает или болезнь, счастие или несчастие ко всякому исполнению премудрого Своего хотения. «<i>Яко чаша в руце Господни вина нерастворенна, исполнь растворения, и уклони от сея в сию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо чаша в руке Господа, вино кипит в ней, полное смешения, и Он наливает из нее. Даже дрожжи ее будут выжимать и пить все нечестивые земли.</span></span>Пс. 74:9</a>). Тако о Христе веровал сотник; убо смысл слов его есть таковый: Господи! живот и смерть суть воины твои, здравие и болезнь, счастие и несчастие — раби твои. Если убо я, будучи человек подвластный другим, повелеваю однако же сущим под властию моею воинам, и они повинуются, — прикажу рабу моему, и он исполняет мое хотение: то кольми паче Ты, Сый всемогущ и всесилен, если послешь живот и смерть, тот приидет, а сия отыдет; если только речешь слово, не тогда же ли раба моего обымет здравие, и отбежит расслабление? И сие сказал сотник.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИБО Я И ПОДВЛАСТНЫЙ ЧЕЛОВЕК</b>, т.е. Ты – Бог, я – человек; я под властью, Ты же не под властью. Итак, если я, будучи человеком и находясь под властью, столько могу, то не гораздо ли более можешь Ты, будучи Богом и не находясь под властью? Если я, будучи таким же человеком, как и подчиненные мои, и находясь под властью, при малом преимуществе начальства, имею такую силу, что никто мне не противоречит, но что я приказываю, то и делают: <b>НО, ИМЕЯ У СЕБЯ В ПОДЧИНЕНИИ ВОИНОВ, ГОВОРЮ ОДНОМУ: ПОЙДИ, И ИДЕТ; И ДРУГОМУ: ПРИДИ, И ПРИХОДИТ; И СЛУГЕ МОЕМУ: СДЕЛАЙ ТО, И ДЕЛАЕТ</b>, – то не гораздо ли большую силу имеешь Ты? Ты можешь управлять смертью, как рабом, и повелевать ей, как Владыка. Если Ты запретишь смерти прийти к моему рабу, то она и не придет». Видишь ли, какую он имел веру? Он уже ясно открыл то, что впоследствии должно было всем открыться, т.е. что Христос имеет власть над смертью и жизнью, и может низводить во врата ада, и возводить оттуда. Упомянул и о рабах, что служит знаком большого послушания. И, несмотря на то, что имел такую веру, он почитал себя еще недостойным... А Христос показал, что он достоин. Здесь случилось то же, что с прокаженным; прокаженный сказал: «если хочешь» – и Господь подтвердил его веру Своим словом: «хочу, очистись». Так и теперь: сотник засвидетельствовал о власти Спасителя, и Спаситель не только не осудил его, но и одобрил; мало того, </div></p>