<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Сказав о различии исполнителей воли Божией, Апостол указывает и различие суда над ними. Одни — Иудеи, принявшие Закон и узнавшие оттуда волю Божию, и судимы будут по тому же Закону, другие же — язычники, не получавшие Закона и жившие вне его руководства, будут судимы вне Закона, то есть не по Закону писанному, или Иудейскому, а по Закону совести (естественному).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Кто такие грешат без закона? Язычники, которые, не прияв от Бога закона, чрез Моисея данного, преступают однако ж его заповеди. Кто же согрешает в законе? Иудеи, которые хотя и прияли закон оный Божий, но не исполняют его. Осуждаются же как Иудеи, так и Еллины, закон преступающие, но Иудеи с большею строгостию, потому что закон обличает и осуждает их преступления: (Злат. на посл. ко Евр.) есть, иже «<i>на вы глаголет</i>», рек Господь, «<i>Моисей, наньже вы уповаете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Не думайте, что Я буду обвинять вас пред Отцем: есть на вас обвинитель Моисей, на которого вы уповаете.</span></span>Ин. 5:45</a>): а язычники с меньшею строгостию, потому что не имеют закона, который бы обличал и осуждал их. Здесь должно заметить, что хотя сказанное о язычниках слово, погибнут, и кажется важнейшим наказанием, нежели сказанное об Иудеях: «<i>суд приимут</i>», однако ж первое не больше последнего: потому что и слово: «<b>суд приимут</b>» значит не иное что, как осудятся. Почему же Иудеи, принявши закон и сделавшись преступниками оного, не только ни малой не получают себе от него пользы, но еще строжае осуждаются, и почему язычники, не слышавшие совсем о законе письменном, погибнут за преступление оного? Сии два недоумения Апостол Христов разрешает следующим образом:<br /><a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> (потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут,</span></span>Рим. 2:13</a>. <i>Не слышателие бо закона праведни пред Богом, но творцы закона оправдятся.</i></div></p>