<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Сии, говорит Апостол, не имея закона, показывают, что дело законное написано в сердцах их. Какое же то законное дело? Бегание от греха и исполнение добродетели. Чем же показывают они, что такое дело написано в сердцах их? Своими делами. Они не прияв закона, ниже слышав о заповедях его, исполняют их. Но чем руководствуются они к таковому их исполнению? Своею совестию и рассудком. Совесть и здравый рассудок дают знать, что есть добро и что зло, «<b>спослушествующей совести</b>»<a href="#707743_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Помыслы, то есть, душевные мысли или рассудок, осуждают друг друга, или ответствуют друг другу за добродетель и грех. Помыслы добродетельные осуждают помыслы греховные, или ответствуют им борьбою за добродетель: а греховные осуждают добродетельные, или ответствуют им оправданием греха. «<b>И между собою помыслом осуждающим, или отвещающим</b>». Посредством сих-то двух способов, то есть посредством совести и рассудка, или душевных помыслов, действует в нас закон естественный, начертанный Богом в естестве человеческом. Здесь должно заметить, что сии три стиха, начиная с того: <i> «не слышателие бо закона, даже доселе: или отвещающим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> (потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут,</span></span>Рим. 2:13</a>) суть вложенные между прочими, что на многих местах Нового завета видеть можно: а следующие прямо относятся к вышесказанным оным словам: <i> «законом суд приимут»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Те, которые, не <i>имея</i> закона, согрешили, вне закона и погибнут; а те, которые под законом согрешили, по закону осудятся</span></span>Рим. 2:12</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="707743_1" class="note-item" href="#707743_1">1</a> При свидетельстве совести.<br /></li></ul></div></div></p>