<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1153">Скабалланович М.Н. проф.</a><div>Для пения псалмов за богослужением еще Давид отделил 4000 певцов и музыкантов из 38 000 всех левитов; с этого времени образовалась у евреев своего рода наследственная каста певцов, сохранившаяся и после плена. В нее введена была строгая специализация: потомки Идифума и Асафа играли на струнных инструментах (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=25&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И отделил Давид и начальники войска на службу сыновей Асафа, Емана и Идифуна, чтобы они провещавали на цитрах, псалтирях и кимвалах; и были отчислены они на дело служения своего:</span></span>1 Пар. 25:1</a>), хор Емафа — на ударных, сыны Корея, по-видимому, были певцами. Хотя псалмы пелись под аккомпанемент музыки, но, судя по надписаниям псалмов, некоторые псалмы исключительно или преимущественно предназначались для пения — именно надписанные schir, ώδή, песнь (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида.</span></span>Пс. 18:1</a>), другие — для музыки, — надписанные mizmor, μέλος, ψαλμός, псалом. Иногда эти надписания соединяются, причем то первое ставится сначала, то второе; такие псалмы, должно быть, назначались для пения сначала голосом, а потом<br />музыкой, или наоборот. Но вообще пение в ветхозаветном храме считалось важнее музыки. По мысли Талмуда, прославление Бога в храме должно было выражаться главным образом громким голосом, а музыка была допущена только по необходимости, «так как инструменты облегчали голоса и пение левитов». Принадлежность к обществу левитов необходима была только для певцов; каждый израильтянин, если он состоял в родстве с кем-либо из священников и если он был известен как знаток музыки, мог явиться к храму со своим инструментом и пристать к хору музыкантов, но никакое родство со священниками нe давало права петь голосом с певцами; это было священной обязанностью одних только левитов. Музыканты назывались «огорчителями левитскими», потому что (по толкованию Маймонида) своей игрой заглушали красоту левитской песни. В каком отношении музыка стояла к пению, в таком стояла к музыке игра на трубах: она составляла исключительную принадлежность священников и запрещена была левитам. Женщины левитские также участвовали в храмовой музыке и пении.<br />Пение псалмов за ветхозаветным богослужением отличалось той простотой, какая свойственна была всей древности; оно было, конечно, унисонным (как наше древнерусское и нынешнее старообрядческое), на что находят указание и в Библии («и были как один трубящие и поющие, издавая один голос», <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и были, как один, трубящие и поющие, издавая один голос к восхвалению и славословию Господа; и когда загремел звук труб и кимвалов и музыкальных орудий, и восхваляли Господа, ибо Он благ, ибо вовек милость Его; тогда дом, дом Господень, наполнило облако,</span></span>2 Пар. 5:13</a>). Таким образом, еврейская музыка, рассчитанная не на разнообразие, а на силу звука, имела характер гремящий и пронзающий. Талмуд говорит, что когда играли в храме, было слышно до Самарии. Климент Александрийский сопоставляет еврейскую музыку с греческой, именно, с дорическим напевом, который лег в основу нашего 1-го гласа. Во всяком случае, пение было диатоническим, но не энгармоническим или хроматическим. Высокие голоса, может быть, назывались halomoth, «по-девичьи» (soprano), как надписываются некоторые псалмы (слав.<br />«о тайных»), низкие — «по восьмой» (октавой, слав. «о осмей»); первые тоны выражали радость, а вторые печаль: большей частью псалмы с первым надписанием радостного характера (например, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Сынов Кореевых. На <i>музыкальном орудии</i> Аламоф. Песнь.</span></span>Пс. 45:1</a>), а вторые — скорбного (например, 6-й «<i>Господи да не яростию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. На восьмиструнном. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 6:1</a>) и 12-й «<i>Доколе, Господи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 12:1</a>)). Псалмы восхождения 11, должно быть, соединяли в себе все тоны, начиная от самого низкого и оканчивая громким forte.</div></p></div>