<div><i>«Ангел Господень…»</i> По вопросу об этом известном деятеле ветхозаветных откровений существует объемистая литература, все произведения которой делятся на две противоположных категории: в <b>одной</b> отстаивается тот взгляд, что «Ангел Господень» или «Ангел Божий» был обычным тварным существом, хотя и высшим в чине Ангелов; в сочинениях <b>другой категории</b> утверждается та истина, что под формой «Ангел Господень» происходили явления самого Бога, именно Логоса или Сына Божия.<p/>Представители <b>первого взгляда</b> (Августин, Ориген, Иероним, Гофман, Баумгартен, Толллюк, Делич, Куртц) утверждаются на следующих основаниях: <OL><li> термин «ангел» обычно означает собой класс духовно-тварных существ <a href='B:10 19:1'>Быт 19:1</a>; <a href='B:10 22:12'>Быт 22:12</a>; <a href='B:220 4:18'>Иов 4:18</a>; <a href='B:230 90:11'>Пс 90:11</a> и др.) <li> и Новом Завете <b>αγγελος &#922;υριου</b> (ангел Господень) (<a href='B:470 1:20'>Мф 1:20</a>; <a href='B:490 2:9'>Лк 2:9</a>) постоянно называется тварный ангел; <li> филологическое происхождение самого термина «ангел» указывает на его зависимое и подчиненное состояние (<a href='B:100 24:16'>2Цар 24:16</a>; <a href='B:450 1:12'>Зах 1:12</a>) и <li> наконец, самое откровение Бога под такой человекообразной формой не могло быть понятно тогда, т. е. до пришествия в мир Спасителя.</OL><p/>Доказательства <b>представителей другого лагеря</b> (Генстенберг, Кейль, Ланге, Геверник, Нитч, Эбрард, Элер, Баумгартен, Вордсворд, из русских: А. Глаголев, А. Лебедев, Ястребов и др.) сводятся к следующим основным тезисам: <OL><li> «Ангел Господень» ясно отождествляет сам Себя с Богом (10 ст.), говоря от первого лица. <li> те, кому Он является, обыкновенно принимают Его за самого Бога (13 ст.; <a href='B:10 18:23-33'>Быт 18:23-33</a>; <a href='B:10 28:12-22'>Быт 28:12-22</a>; <a href='B:20 3:6'>Исх 3:6</a>; <a href='B:70 6:15,20,20'>Суд 6:15,20-23</a>); <li> библейские авторы постоянно говорят о Нем, как о Боге, приводя диалоги от первого лица (13 ст.; <a href='B:10 18:1'>Быт 18:1</a>; <a href='B:10 22:16'>Быт 22:16</a>; <a href='B:20 3:2'>Исх 3:2</a> и др.); <li> учение о множественности лиц в Божестве, на которое опирается этот взгляд, находится в согласии и с раннейшими намеками на него (<a href='B:10 1:26'>Быт 1:26</a>; <a href='B:10 11:7'>Быт 11:7</a>), и с позднейшими откровениями; <li> органическое единство двух заветов требует, чтобы центральным пунктом их было одно и то же Лицо, именно Логос - Сын Божий, а не допускает того, чтобы в Ветхом Завете таким лицом было тварное существо - «Ангел Господень».</OL><p/>Очевидно, что вторая точка зрения не выдерживает никакой критики.</div>