<p ><div> Так пред сонмищем Иудейским рассуждал о храме Божием архидиакон Стефан, <i>«муж, </i>– по свидетельству Евангелиста Луки, –<i> исполненный веры и Духа Свята»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И угодно было это предложение всему собранию; и избрали Стефана, мужа, исполненного веры и Духа Святаго, и Филиппа, и Прохора, и Никанора, и Тимона, и Пармена, и Николая Антиохийца, обращенного из язычников;</span></span>Деян. 6:5</a>). Когда святый Стефан говорил, речь его клонилась к обличению жестоковыйных иудеев: но когда святой Лука написал речь его в книге Деяний апостольских, она, без сомнения, относится к наставлению христиан.<br /> Наставление, заключающееся в вышеприведенных словах Стефана, может быть благовременно при настоящем торжестве освящения, благочестивым усердием воссозданного и возобновленного, храма Божия.<br /> <b>«Иже обрете благодать пред Богом, и испроси обрести селение Богу Иаковлю»</b>. Сие говорит Стефан о царе Давиде, который, как повествует вторая книга Царств (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> тогда сказал царь пророку Нафану: вот, я живу в доме кедровом, а ковчег Божий находится под шатром.</span></span>2 Цар. 7:2</a>), чрез пророка Нафана просил от Бога позволения, вместо подвижной и, вероятно, уже ветхой скинии, создать новый, неподвижный храм. Должно заметить, что богодухновенный проповедник, прежде нежели сказал о намерении Давида создать храм, предварительно упомянул о благодати Божией к Давиду: <b>«иже обрете благодать пред Богом»</b>. Чрез сие Дух Святый, глаголавший устами Стефана, дает разуметь, что самое намерение или желание создать храм Божий, самая мысль о сем родилась не просто, подобно многим человеческим помышлениям и желаниям, но в человеке облагодатствованном под осенением Духа Божия. Следственно, можно сказать, что первоначальная мысль создать храм Божий была мысль Божия в человеке.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> Слово по освящении храма Живоначальной Троицы, что на Покровке, на Грязях (Говорено сентября 12-го дня) 1826 год</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=7&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=7&v=47">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
