<p ><div><b><i>И он сказал им: я еврей, и боюсь Господа Бога небесного, сотворившего море и сушу.</b></i><br /><br />LХХ: И он сказал им: я раб Господа, и почитаю Бога небесного, сотворившего море и сушу. <br />Он не сказал: «я иудей», потому что отделение десяти колен от двух дало это наименование народу, но <b><i>«я еврей»</b></i>, то есть <b><i>περα’της</b></i> переходящий как и Авраам, который мог сказать: <b><i>«преселник аз есмь... и пришлец, якоже вси отцы мои»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Услышь, Господи, молитву мою и внемли воплю моему; не будь безмолвен к слезам моим, ибо странник я у Тебя [<i>и</i>] пришлец, как и все отцы мои.</span></span>Пс. 38:13</a>), о чем в другом псалме написано: <b><i>«преидоша от языка в язык и от царствия в люди ины»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и переходили от народа к народу, из царства к иному племени,</span></span>Пс. 104:13</a>), и Моисей говорит: <b><i>«мимошед увижду видение великое сие»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Моисей сказал: пойду и посмотрю на сие великое явление, отчего куст не сгорает.</span></span>Исх. 3:3</a>). «И боюсь Господа Бога небесного»: не богов, которых вы призываете и которые не могут спасти, но Бога небесного, сотворившего море и сушу: море, по которому я убегаю, и сушу, с которой я бегу. И справедливо в отличие от моря называется не земля, а суша. Также в кратких словах указывается на Творца вселенной, который есть Господь и неба, и земли, и моря. Но возникает вопрос: чем подтверждается истинность слов: «боюсь Господа Бога небесного», когда он не исполняет повелений Его? Мы можем ответить, что и грешники боятся Бога, и рабам свойственно не любить, а бояться. Впрочем, в этом месте страх можно понимать в смысле почитания применительно к пониманию тех, которые слышали о Боге, но еще не знали Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 215)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
