<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1362">Десницкий А.С. проф.</a><div><b>«Проведи для народа черту со всех сторон и скажи: берегитесь восходить на гору и прикасаться к подошве ее; всякий, кто прикоснется к горе, предан будет смерти; рука да не прикоснется к нему, а пусть побьют его камнями, или застрелят стрелою; скот ли то, или человек, да не останется в живых;<i> во время протяжного трубного звука, могут они взойти на гору</i>»</b>. Проблему представляют выделенные курсивом последние слова этого отрывка, в оригинале – би=мешО.Ке hайО=бэл hэмА=h йа`а.лw= бАhАр. До этих слов Господь подробно объясняет, что никто, кроме Моисея и Аарона, не должен восходить на гору (см. также стих 24), но здесь как будто Он дает прямо противоположное указание. Более того, мы не видим, чтобы кто-то воспользовался этим позволением: народ в страхе оставался у подножья горы.<br /><br />Сразу назовем четыре основные гипотезы (на самом деле, их предлагалось еще больше, но здесь отобраны только наиболее убедительные и самостоятельные):<br /><br />(1) Это место действительно означает то, что написано в СП. Господь дал израильтянам позволение подняться на гору в определенный момент, но они так и не решились им воспользоваться.<br /><br />(2) Текст испорчен, на самом деле пропущены имена Моисея и Аарона: <i>«Во время протяжного трубного звука Моисей и Аарон могут взойти на гору»</i>.<br /><br />(3) Речь идет о моменте, когда звук умолкнет: <i>«Когда прекратится протяжный трубный звук, могут они взойти на гору»</i>.<br /><br />(4) Это придаточное предложение объясняет, за что должны быть преданы смерти такие люди или животные: <i>«Да не останется в живых, раз они восходили во время протяжного трубного звука на гору»</i>.<br /><br />Теперь оценим их. Первая как будто имеет нулевую цену, но она совершенно не устраняет отмеченного противоречия, и это заставляет нас поставить ее на последнее место.<br /><br />Вторая, которая встречается, например, в таргуме Йонатана, наоборот, полностью устраняет противоречие, но делает это очень дорогой ценой – она предлагает дополнить текст словами, которых нет ни в одной дошедшей до нас версии ВЗ. Значит, эту гипотезу мы уверенно ставим на предпоследнее место, мы прибегнем к ней только в том случае, если никак иначе объяснить противоречие нам не удастся.<br /><br />Третья гипотеза, которую высказывал, в частности, Раши, прекрасно устраняет противоречие и не требует конъектур. Однако ее цена заключается в следующем предположении: глагол означает здесь <i>«переставать, умолкать»</i>. Однако это маловероятно, ср. выражение би=мешО.Ке бе=qЭрЭН hайО=wбэл <i>«когда затрубит юбилейный рог»</i> (ИсНав. 6:5) – там речь идет о сигнале к началу некоего события, а не о его прекращении. Такое допущение заставляет нас усомниться в однозначной правоте этой гипотезы, но у нее, несомненно, неплохое соотношение качества и цены.<br /><br />Четвертая гипотеза, которую и защищает статья, откуда был взят пример, основана на допущении, что спорное выражение аналогично многочисленным разъяснениям из законнических частей Пятикнижия, например:<i> «Кто будет злословить отца своего или мать свою, тот да будет предан смерти; отца своего и мать свою он злословил: кровь его на нем» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто будет злословить отца своего или мать свою, тот да будет предан смерти; отца своего и мать свою он злословил: кровь его на нем.</span></span>Лев. 20:9</a>). Сама параллель выглядит достаточно убедительно, правда, в таких формулах встречаются перфектные глагольные формы, а здесь мы видим имперфект. Хотя этому тоже может быть предложено объяснение, но эта необычность тоже должна быть отнесена к цене гипотезы. Но в целом это предположение звучит вполне разумно.<br /><br />На этом месте читатель может самостоятельно сделать свой выбор, а выбор автора книги таков: четвертая гипотеза самая убедительная, но третья следует за ней с очень небольшим отрывом. Первая и вторая однозначно отвергаются.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Введение в библейскую экзегетику" М., ПСТГУ. 2013. - 413 с.</div></div></p>