<p ><div>Эту притчу о приглашенных на брак сообщает один Матфей; нечто подобное приводит и Лука, но это не то, как видно из последовательности повествования, хотя в этом и есть некоторое подобие (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=16&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Он же сказал ему: один человек сделал большой ужин и звал многих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и когда наступило время ужина, послал раба своего сказать званым: идите, ибо уже всё готово.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И начали все, как бы сговорившись, извиняться. Первый сказал ему: я купил землю и мне нужно пойти посмотреть ее; прошу тебя, извини меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Другой сказал: я купил пять пар волов и иду испытать их; прошу тебя, извини меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Третий сказал: я женился и потому не могу придти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И, возвратившись, раб тот донес о сем господину своему. Тогда, разгневавшись, хозяин дома сказал рабу своему: пойди скорее по улицам и переулкам города и приведи сюда нищих, увечных, хромых и слепых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал раб: господин! исполнено, как приказал ты, и еще есть место.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господин сказал рабу: пойди по дорогам и изгородям и убеди придти, чтобы наполнился дом мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо сказываю вам, что никто из тех званых не вкусит моего ужина, ибо много званых, но мало избранных.</span></span>Лк. 14:16—24</a>). Но как Марк, так и Лука, удерживая тот же самый порядок, свидетельствуют о том, что иудеи все это признали сказанным о них, как указал и Матфей после изложения притчи о винограднике и об умерщвлении сына хозяина (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И старались схватить Его, но побоялись народа, ибо поняли, что о них сказал притчу; и, оставив Его, отошли.</span></span>Мк. 12:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И искали в это время первосвященники и книжники, чтобы наложить на Него руки, но побоялись народа, ибо поняли, что о них сказал Он эту притчу.</span></span>Лк. 20:19</a>). А потом они обращаются к другим событиям, присоединяя в конце то, что и Матфей вставил по порядку после этой притчи о браке, которую привел он один.<br /><i>О согласии Евангелистов, 2.71</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=22&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
