<div><p ><div>Здесь требуется осторожность, чтобы не получилось, что Сам Христос отрицает, что Он - Сын Давидов. Но Он и не отрицал, что Он - сын Давидов, Он спрашивал об этом. Вы сказали, что Христос есть сын Давидов, и Я не отрицаю это. Но он называет Его Господом. Скажите Мне, каким образом Он является сыном, если Он - его Господь? Но они не ответили, а умолкли.<br />Давайте ответим им так, как Сам Христос объясняет. Где объясняет? Через апостола Своего. Для начала, как нам знать, что это Сам Христос дает объяснение? Вот, говорит апостол: <i>Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне: Он не бессилен для вас, но силен в вас.</span></span>2 Кор. 13:3</a>). Итак, через голос апостола Христос удостоил нас ответа на вопрос. Во-первых, вспомним, что сказал Христос, обращаясь через апостола к Тимофею: <i>Помни Господа Иисуса Христа от семени Давидова, воскресшего из мертвых, по благовествованию моему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Помни Господа Иисуса Христа от семени Давидова, воскресшего из мертвых, по благовествованию моему,</span></span>2 Тим. 2:8</a>). Итак, Христос - сын Давидов. Но как же Он и Господь ему? Скажи нам, апостол!<br /><i>Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>). Узнай в Нем Господа Давида. А если узнаешь в Нем Господа Давида, нашего Господа, Господа Неба и земли, Господа ангелов, равного Богу, и образ Божий, то как же Он - сын Давидов? Внимай тому, что следует. Апостол показывает тебе Господа Давида, говоря, что <i>Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу</i>. Так как же Он - Давидов сын?<i> Но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек; смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной. Посему и Бог превознес Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:7-9</a>)'. И воскрес Христос из семени Давида, сын Давидов, ибо Он уничижил Себя. Как Себя уничижил? Взяв на Себя то, чем Он не был, не теряя того, чем Он был. Уничижил Себя, смирил Себя. Хотя был Богом, казался человеком.<a href="#657815_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Он отвергнут был, когда ходил по земле, хотя Он - Творец Неба. Отвергнут был и как человек, словно в Нем не было никакой силы. Он был не просто отвергнут, но убит! Он был тем камнем, о который преткнулись иудеи и разбились: <i>и тот, кто упадет на этот камень, разобьется, а на кого он упадет, того раздавит </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и тот, кто упадет на этот камень, разобьется, а на кого он упадет, того раздавит.</span></span>Мф. 21:44</a>). Сначала Он был положен внизу, и тогда они преткнулись. Но Он придет свыше, и тогда их раздавит.<br />Теперь вы поняли, что Он и сын Давидов, и Господь Давида: Господь Давида всегда, сын Давида на время. Господь Давида рожден из субстанции Отца, сын Давидов рожден от Девы Марии, зачат Духом Святым. Будем твердо помнить то и другое! Одно - это наше будущее обитание в вечности, другое - наше освобождение от теперешней чужбины.<br /><i>Проповеди 92.2-З С1. 0284, 92.PL 38.572.33.</i><br />*1 Здесь глагол аррагеге имеет значение «казаться, проявлять себя как что-то». В данном случае совершенно не имеется в виду представление докетов, согласно которому тело, принятое Христом, было кажущимся.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=22&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>