<div><p ><div>И он «<b>предъидет... в духе и силе Илии».</b> Дух Илии вселился и в Иоанна, потому что духи пророков повинуются пророкам; и почти во всем мы находим Иоанна подобным Илии. Тот жил в горах, и этот проводил время в пустыне; того питали вороны, и этот ел акриды; тот облекался в милоть, и этот в велблужди власы; тот был суров и обличитель, и этот равным образом; тот обличал Ахава, царя иудейского, и Иезавель, жену его: <i>«ты, </i>— говорит он,<i> — развращающий Израиля,... и дом отца твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал Илия: не я смущаю Израиля, а ты и дом отца твоего, тем, что вы презрели повеления Господни и идете вслед Ваалам;</span></span>3 Цар. 18:18</a>), — и Иоанн обличал Ирода и Иродиаду: <i>«не должно тебе иметь жену брата твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо Иоанн говорил Ироду: не должно тебе иметь жену брата твоего.</span></span>Мк. 6:18</a>). И он «<b>предъидет... в духе и силе Илии, чтобы возвратить сердца отцов детям».</b> Что значит: «возвратить сердца отцов детям»? Отцы иудеев: Авраам, и Исаак, и Иаков, и двенадцать патриархов, и все праведники, видя грехолюбивый народ, с готовностью блудодействующий с чужими богами, отвращались от них, как от таковых. С тех же пор, как Иоанн возвестил крещение покаяния, многие обратились к Богу. Итак, отцы их, видя, что они обращаются к Богу, и сами обратили к ним свои сердца; вот что значит: <b>«возвратить сердца отцов детям,... дабы представить Господу народ приготовленный»</b>, избранников Божиих, о которых Давид пророк предвозвестил, говоря: «<i>таков род ищущих... лица... Бога Иакова»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Таков род ищущих Его, ищущих лица Твоего, Боже Иакова!</span></span>Пс. 23:6</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа о пророчестве Захарии и о зачатии Елисаветы. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i><br /></span></div> <br />***<br />Заметил ли ты обещание, превышающее пророческую силу?.. Ангел же отвечает: чрез него будет великое спасение народу и всем языкам, так как он обратит всех с пути заблуждения и покажет им путь спасения, став посредником между Богом и людьми. Он <i>«предъидет... в духе и силе Илии.., и... пророком Вышняго наречется»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и предъидет пред Ним в духе и силе Илии, чтобы возвратить сердца отцов детям, и непокоривым образ мыслей праведников, дабы представить Господу народ приготовленный.</span></span>Лк. 1:17</a>, 76). Он предыдет пред лицем Господним, говоря: <i>«вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Похвала на зачатие святого Иоанна пророка — Предтечи и Крестителя. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>