<p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> <b>«В шестой... месяц послан был Ангел Гавриил... к Деве, обрученной мужу»</b>, не вступившей в брак; хотя обрученной, но сохраняемой. Почему — обрученной? Чтобы разбойник тот не узнал в скорости о таинстве. Что Царь придет с помощью Девы, лукавый знал, потому что и он сам слышал слова Исаии: <i>«се, Дева во чреве приимет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>); и естественно сторожил все в отдельности, что было предсказано о Деве, чтобы, где заметит, что исполняется это таинство, приготовить хулу. Поэтому Господь пришел чрез посредство обрученной, уже принявшей на себя обязательство. <b>В месяц шестый послан бысть ангел Гавриил к Деве обрученней мужеви, емуже имя Иосиф.</b> Послушай, что говорит пророк об этом муже и Деве. <i>«Дастся книга запечатанная человеку умеющему читать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И всякое пророчество для вас то же, что слова в запечатанной книге, которую подают умеющему читать книгу и говорят: "прочитай ее"; и тот отвечает: "не могу, потому что она запечатана".</span></span>Ис. 29:11</a>). Что это за книга запечатанная, если, конечно, не чистая Дева? От кого она дастся? Ясно, что от священников. Кому она будет дана? Плотнику Иосифу. Этот Иосиф, прежде живший в честном браке и родивший сыновей, потерял жену и остальное время жил в целомудрии, воспитывая детей в учении и наставлении Господнем. Ведь известно, что апостол Павел, придя для проповеди и найдя одного из его сыновей, пишет, говоря: <i>«другого же из Апостолов я не видел..., кроме Иакова, брата Господня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Другого же из Апостолов я не видел <i>никого</i>, кроме Иакова, брата Господня.</span></span>Гал. 1:19</a>), не как рожденного от Девы Марии, но — от Иосифа. Итак, как священники сочетали Марию с целомудренным Иосифом, и предложили ее ему, выжидая удобного для брака времени, то он, принявши, должен был сохранять Деву в неповрежденности. Это пророк предсказал много ранее: «дастся, — говорит он, — книга запечатаннная человеку умеющему читать», то есть, сочетавшемуся браком, и он скажет: не могу прочитать. Почему не можешь, Иосиф? Не могу, говорит, прочитать, потому что книга запечатана. Для кого она сохраняется? Она сберегается в жилище для Творца всяческих. Но возвратимся к предмету.<i> В месяц шестый послан бысть Гавриил </i><b>к Деве</b>, конечно, получив таковые приказания. Слушай — говорит — ангел, будь слугою страшного таинства, послужи сокровенному чуду, Мои сострадательные чувства понуждают Меня снизойти к разысканию заблудшего Адама. Грех сделал ветхим сотворенного по Моему образу, испортил творение Моих рук, помрачил красоту, которую Я создал; волк владеет Моим скотом; райское жилище опустело. Древо жизни охраняется пламенным мечом и заперто место наслаждения. Я оказываю сострадание тому, кто подвергся нападению, и желаю поймать врага. Я хочу, чтоб это было скрыто от всех находящихся на небе сил, тебе одному только поверяю тайну; иди к Деве Марии, отправься к одушевленным вратам, о которых говорит пророк: <i>«славное возвещается о тебе, град Божий!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Славное возвещается о тебе, град Божий!</span></span>Пс. 86:3</a>). Отправься к Моему раю, одаренному разумом; отправься к восточному городу; отправься к жилищу, достойному Моего Слова; отправься ко второму небу на земле; отправься к легкому облаку; объяви ему о дожде Моего явления; отправься к приготовленному для Меня святилищу; отправься к чертогу Моего вочеловечения; отправься к чистой брачной комнате Моего плотского рождения; скажи в уши разумного ковчега, уготовай мне преддверие слуха; но не приведи в смятение, не расстрой души Девы; со скромностью предстань ко святилищу; прежде всего воскликни к ней голосом радости; скажи Марии: <i>«радуйся, Благодатная»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ангел, войдя к Ней, сказал: радуйся, Благодатная! Господь с Тобою; благословенна Ты между женами.</span></span>Лк. 1:28</a>), чтобы Я оказал сострадание к страждущей Еве. Ангел услышал это и, как естественпо, размышлял сам собой: необыкновенное дело — превосходящее мысль слово; страшный для херувимов, на которого не могут зреть серафимы, непостижимый для всех ангельских сил, о каком возвешает обстоятельстве! Объявляет Деве о присутствии в ней Своего Лица, лучше же сказать: обещает ей о входе чрез посредство слуха! И осудивший Еву спешит столь много прославить ее Дочь и говорит: приготовь Мне входы слуха! И может ли чрево вместить Невместимого? Поистине страшное таинство! Когда ангел размышлял об этом, Господь говорит ему: что смущаешься и изумляешься, Гавриил? Не был ли ты недавно послан Мною к священнику Захарии? Не дал ли ты ему добрых известий относительно рождения Иоанна? Не наложил ли ты на неверовавшего иерея наказания молчанием? Не осудил ли ты старца на лишение голоса? Не ты ли провозвестил, не Я ли утвердил? Не последовало ли дело за твоим благовествованием? Не зачала ли неплодная? Не оказала ли повиновения утроба? Не отступила ли болезнь бесплодия? Не убежало ли бездействие естества? Не есть ли теперь приносящею плод та, которая доселе не приносила плодов? Разве <i>«останется бессильным»</i> у Меня — Творца <i>«какое слово»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо у Бога не останется бессильным никакое слово.</span></span>Лк. 1:37</a>)? Итак, почему ты охвачен сомнением? Что же опять ангел? Господи, исцелить недостатки естества, прекратить бурю страданий, призвать мертвенность членов к животворящей силе, повелеть естеству проявить силу деторождения, уничтожить неплодство в членах уже устаревших, видоизменить состаревшийся стебель в состояние зеленеющего, внезапно показать бесплодную ниву матерью колосьев, все это — дело Твоего могущества, обычно совершаемое, и свидетельствуют — Сарра и после нее Ревекка, и опять Анна, подчиненные рабству тягостной болезни неплодия, а потом принявшие от Тебя свободу. А чтоб родила дева, не вступившая в сношение с мужем, это — выше законов естества. Но и Твое пришествие Ты возвещаешь Девице. Пределы неба и земли не вмещают Тебя; и каким образом вместит Тебя девическая утроба? И Господь говорит: каким образом вместила Меня палатка Авраамова? Ангел говорит: потому что он владел полнотою гостеприимства. Потом подумай, Господи, там Ты явился патриарху в расположенной подле дороги палатке, и Ты, все наполняющий, прошел мимо. Каким образом вытерпит огонь божества Мария? Престол Твой пламенеет, озаряемый сиянием, и неужели Дева может без ужаса носить Тебя? Да, конечно, если бы огонь в пустыне причинил вред купине (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И явился ему Ангел Господень в пламени огня из среды тернового куста. И увидел он, что терновый куст горит огнем, но куст не сгорает.</span></span>Исх. 3:2</a>), то несомненно повредило бы и Марии Мое присутствие; если же тот огонь, изображавший явление с неба божеского огня, только оросил купину, а не сжег, то что ты мог бы сказать об истине, нисходящей не в пламенном огне, но в виде дождя? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На Благовещение преславной Владычицы нашей Богородицы. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i><br /></span></div><br /></span></div><br />Иди, сказано ему, в Галилейский город Назарет, к Деве Марии, обрученной плотнику Иосифу: эту Деву Я, Строитель всего создания, обручил Себе для спасения людей. Возвести Ей о Моем к Ней таинственном пришествии, чтобы не была смущена Дева, зачав Меня неведомо для Себя самой; поведай Ей Мое человеколюбие, в силу которого Я хочу от Нее явиться в мир человеком, чтобы не была Она изумлена совершающимся, наперед зная то, что Мной уготовляется; раскрой ей тайну спасения, чтобы не тревожилась Она, почувствовав внезапно возрастающую тяжесть в своем чреве. Поспеши исполнить это поручение: ты найдешь Меня уже там, куда Я тебя сейчас посылаю; оставаясь здесь, Я там буду раньше тебя. Я войду к Ней и раньше тебя и вместе с тобой: ты принеси ей благовестие о Моем к Ней прибытии, а Я, невидимо прибыв, запечатлею твои слова самым делом. Я хочу в девической утробе возродить род человеческий; Своим снисхождением Я хочу обновить образ, который Я создал; Я хочу новым созданием исправить прежнее Свое дело. Из девственной земли Я создал первозданного человека, но дьявол, захватив его, как враг, ограбил и повредил, надругавшись над Моим образом. И вот теперь Я хочу из девственной земли сам явиться новым Адамом, чтобы природа человеческая благовидно ратовала сама за себя и по праву могла торжествовать над своим насильником, и чтобы враг был посрамлен как следует. О, безмерная глубина снисхождения! О, недосягаемая высота Божественного человеколюбия! Не послал Царь впереди Себя множество вестников или многих послов, не двинул Создатель полка бестелесных сил, но одному только ангелу приказал быть провозвестником Своего явления, чтобы устами его одного предуготовить Ту, которая имела быть Его Матерью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На Благовещение Богородицы и против нечестивого Ария. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
