<p ><div>Тогда наконец, ангел исполнил повеленное ему, и, придя к Деве и войдя, воскликнул к Ней, говоря: «<b>радуйся, Благодатная! Господь с Тобою»</b>. Уже диавол не против Тебя, потому что где прежде враг нанес рану, там врач налагает пластырь; откуда смерть получила начало нападения, оттуда жизнь соорудила вход жизни. Чрез жену разливается зло, чрез жену текут блага. «Радуйся, Благодатная»; не стыдись, как виновница осуждения, потому что Ты делаешься Матерью Того, Кто осудил. «<b>Радуйся, Благодатная»</b>; радуйся, непорочная, рождающая Жениха пребывавшему во вдовстве миру. «<b>Радуйся, Благодатная», </b>потопившая в утробе матерней смерть; радуйся, одушевленный Божий храм; радуйся жилище, равное по своей цене небу и земле; радуйся, пространное вместилище невместимого естества. При таком положении, врач приступает к немощным, сидящим во тьме является солнце правды, обуреваемым — якорь и безопасная от морских волн гавань, рабам, непримиримо ненавидимым, родился Посол и союз мира, пленников посетил Избавитель, подверженных нападению неприятелей — крепкий Покров неизреченной радости и любви. <i>«Ибо Он есть мир наш»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>), — как говорит божественный апостол, — мир, которым, о, если бы нам непрестанно наслаждаться, по благодати самого Христа и Бога нашего, Которому слава во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На Благовещение преславной Владычицы нашей Богородицы. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i><br /></span></div><br />***<br />И вот явился к Деве Марии ангел и, войдя к Ней, сказал: <b>«...радуйся, благодатная»!</b> Подобную себе рабу он величает как Владычицу, как уже сделавшуюся Матерью Владыки. <b>«Радуйся, благодатная»!</b> Твоя прародительница Ева, преступив закон, навлекла на себя осуждение — в болезнях рождать детей, а по отношению к Тебе уместно это именно приветствие: радуйся! Та родила Каина и вместе с ним произвела на свет зависть и убийство, а Ты родишь Сына, Который всем принесет жизнь и нетление. Итак, радуйся и ликуй; радуйся и попирай голову змея! «<b>Радуйся, благодатная»</b>! Разрешается проклятие, упраздняется тление, прекращается печаль, торжествует радость, осуществляется издревле предсказываемое пророками благо. Тебя предуказывал Дух Святой, говоря устами Исаии: <i>«се, Дева во чреве приимет и родит Сына»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>). Ты и есть та дева. Радуйся же, благодатная! Ты угодна Владыке, Ты угодна Творцу, Ты угодна Создателю, Ты угодна Ценителю красоты душ. Ты нашла себе Жениха, не нарушающего, а соблюдающего Твое девство, ты нашла Жениха, по великому человеколюбию желающего быть Твоим Сыном. Господь с Тобой: Вездесущий и в Тебе, и с Тобой, и из Тебя; на небесах — Владыка, в преисподней — Всевышний, во всем творении — Вседержитель, Создатель, почивающий на херувимах, Возница, несомый на серафимах, Сын в недрах Отца, Единородный в Твоих недрах, Господь, как сам знает, весь везде, весь в Тебе. Благословенна Ты в женах, потому что Тебе ныне оказано предпочтение перед всеми девами в совокупности, Ты удостоилась сделаться обителью столь великого Владыки, Ты вместила в Себе невместимого по Его воле, Ты приняла в себя Того, кто все наполняет, Ты сделалась чистейшим орудием Божественного домостроительства; Ты явилась достойной дверью для вступления в жизнь нашего Царя, Ты послужишь сокровищницей духовной жемчужины. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На Благовещение Богородицы и против нечестивого Ария. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
