<div>Если в гл. V беспорядочной прелюбодейной любви противопоставлялись блага любви к единой законной жене: если в <a href='B:240 6:20-35'>Притч 6:20-35</a> преподавались увещания о подавлении главным образом <i>внутренних</i> нечистых сердечных движений, как корня и начала греха нецеломудрия, то здесь, гл. 10-20, дается подробное, конкретное изображение <i>отвне приходящих</i> соблазнов к нарушению седьмой заповеди десятословия, особенно же подробно изображается сама виновница мужских падений - прелюбодейная жена. Чрезвычайно конкретный образ ее смущал и еврейских и христианских толкователей книги Притчей, из которых первые даже склонялись, ввиду этого, к исключению книги Притчей из канона, а некоторые древние христианские толкователи пытались объяснять образ блудницы <a href='B:240 7:1'>Притч 7:1</a> в аллегорическом смысле - безумия, нечестия, в противоположность изображаемой в гл. VIII-IX Премудрости Божией. Но хотя и нельзя отрицать возможности этого аллегорического понимания, однако, и непосредственное буквальное понимание рассматриваемого отдела вполне согласимо с боговдохновенностью книги Притчей, ибо цель картины, ст. 10-20 гл. VII - поучительная: Премудрый путем этого конкретного образа желает возбудить в ученике своем отвращение к соблазнам прелюбодеяния и внушить стойкость в целомудрии. Прелюбодейная жена является на улице в одежде блудницы, с покрывалом (LXX: <b>ειδος ε&#967;ουσα πορνικον</b>, Vulg.: omatu meretricio, ст. 10), чтобы не приняли за замужнюю женщину (<i>ср.</i> <a href='B:10 38:14'>Быт 38:14</a> сл.; Толков. Библ. т. I, с. 216). Бесстыдство, коварство лукавство обнаруживаются во всех действиях и жестах жены (<i>ст.</i> 11-13); особенно же в словах ее. Желая придать приглашению своему невинный вид, она поводом к приглашению выставляет (<i>ст.</i> <a href='B:240 7:14'>14</a>) религиозное торжество - принесение у нее мирной жертвы всегда соединявшейся с пиршеством (<a href='B:30 7:11'>Лев 7:11</a> сл.). Затем, завлекая юношу в свои сети, говорит (<i>ст.</i> 15-18) о роскошной обстановке предстоящего пиршества и плотских удовольствий, а последнее возможное колебание юноши побеждает упоминанием о долговременной отлучке своего мужа из дома (<i>ст.</i> 19-20).</div>