<p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=370&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И отвечал Амос и сказал Амасии: я не пророк и не сын пророка; я был пастух и собирал сикоморы.</span></span>Ам. 7:14</a><br /> <br />Снова на мысль пророку приходит как бы слово и после того, как получили себе достаточное разъяснение внезапно случившиеся обстоятельства, порядок видений переходит к соответствующей ему цели. Так, он созерцал множество Ассириян, как «<i>приплод пружий утренний</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Такое видение открыл мне Господь Бог: вот, Он создал саранчу в начале произрастания поздней травы, и это была трава после царского покоса.</span></span>Ам. 7:1</a>), и с ними Гога, или Сеннахирима, описываемого в виде гусеницы, потому что это животное с большою силою скачет от земли. Таков, пожалуй, человек заносчивый, который всегда скачет кверху и отказывается жить вместе с смиренными. Видел и так называемую «прю во огни» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Такое видение открыл мне Господь Бог: вот, Господь Бог произвел для суда огонь, - и он пожрал великую пучину, пожрал и часть земли.</span></span>Ам. 7:4</a>), равным образом адамант, учиненный среде Израиля стоящим «<i>на ограде адамантове</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=7&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Такое видение открыл Он мне: вот, Господь стоял на отвесной стене, и в руке у Него свинцовый отвес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал мне Господь: что ты видишь, Амос? Я ответил: отвес. И Господь сказал: вот, положу отвес среди народа Моего, Израиля; не буду более прощать ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И опустошены будут [<i>жертвенные</i>] высоты Исааковы, и разрушены будут святилища Израилевы, и восстану с мечом против дома Иеровоамова.</span></span>Ам. 7:7-9</a>). Что же было за этим? – Сосуд птицеловца. Что я говорил сначала, то скажу и теперь: что пророку, проще (более по-деревенски) воспитанному, Бог открывает тайны при помощи того, что чаще всего делается в полях. В самом деле: птицеловы и уловляемые ими птицы, конечно, всего более подходили бы не городским жителям, но тем, у кого занятие и цель жизни поля и что на них. А что всенепременно будут уловлены для умерщвления, как бы рукою опытных ловцов, вместе с чернью и знатное сословие Самарии, разумею гордецов и подобно птицам старающихся парить вверх, на это содержание видений указывает прикровенно. Так, предметом видения был сосуд птицеловца. Посему Бог всяческих говорит, что приспе конец на люди моя Израиля и что не пройдет уже мимо их прегрешений. Указал и на то, что сожжен будет и самый храм, имеющий золотую телицу Вефильскую, сказав: восплачутся стропове храма в той день. Стропами (φατνώματα) обычно называет кровлю (δροφήν) или карниз ее (τὰ περὶ αὐτήρ), искусно разукрашенный плотничною отделкою, согласно изречению Песни Песней: <i>«преклади дому нашего кедровии, дски нашя кипарисные</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> кровли домов наших - кедры, потолки наши - кипарисы.</span></span>Песн. 1:16</a>). Восплачутся, говорит, стропове храма, издавая не членораздельный звук, но звук, какой бывает при ударах, и треск при сокрушении. Но так как, говорит, мнози будут падшии во всем месте, то навергу молчание, ибо если уже всякое место обратится в пустыню и не будет иметь обитателей, то будет великое молчание или тишина, подобно тому, как в землях пустынных и непроходимых. Следовательно, Бог всяческих ни в каком отношении не затруднится, если пожелает наказать грешников, и у Него будет много различных способов кары и никто не устоит пред Ним, когда Он, разгневанный, нашлет казни. Но избежит тот, кто отвратит гнев покаянием и с своей стороны расположит к снисходительности благого и милосердого Владыку.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=8&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
