<div><p ><div>Слово выразительно указывает на то, что похищены будут врагами их сыновья и дочери. Именно это и означают девы и юноши, потому что мы найдем, что обычно отводящие в плен особенно обращаются к этому возрасту. По-видимому, слово намекает нам и на нечто иное из сокровенного. В идольских капищах проживали девицы и с ними мальчики или юноши подростки, при помощи которых любопытствующие о волхвовании думали узнавать решения демонов, потому что они, призывая их на непорочные тела, заставляли давать ответ в виде неразборчивого бормотанья. Говорят, что и доселе желающие творить безбожные дела гадают одинаковым с теми способом. Но что у Израиля оскудеет не только полезное и необходимое для исправления слово Божие чрез пророков, а также и слово лживых прорицателей, или демонов, которое они выражали людям чрез девиц и юношей, это показывает, говоря: в той день оскудеют девы добрые. Говорит как бы так: вместе с прочими погибнут у тебя и девы добрые. Наравне с девицами слово насмехается и над отроками, клянущимися очищением Самарийским. Как кажется, у них вошло в привычку клясться богами Самарийскими, или телицами, и они, конечно – жестоко насмехаясь над Богом, приписывали Ему принадлежащее истуканам, говоря: жив Бог твой Дане, и Бог твой Вирсавее. Это – города Иудеи, лежавшие на крайних границах страны и как бы определявшие меру земли от юга к морю. Таким образом, все равно, если бы те, которым пришлось поклясться, сказали: жив Бог земли Иудейской, то есть телец, потому что конечными точками объемлется средина и изображается представление о целом. Оскудеют же, говорит, девы и юноши в жажде, – потому, что не будут более доставлять лживых демонских прорицаний, вследствие того что сами будут добычею иноплеменников, или пав от меча, или потерпев бесславный и несносный плен.<br /> Когда же был распят Христос и скрылся для Иудеев, то вместе с вещественным солнцем и чувственным светом они лишились и луча мысленного и просвещения от Духа. При чем оскудели словом Божиим и вышним утешением ихние девы вместе с юношами, то есть: добрые и благочестивые души, непорочность которых означается девством, а крепость и великая сила именем юноши. В самом деле: кто у них свят, если закон никого не может довести до совершенства и не достаточен для их оправдания? У кого из них духовная крепость и сильный ум, если они не знают блистательных подвигов жизни евангельской? Не все ли они вялы и во грехах расслаблены умом? Да и можно ли в этом сомневаться? – Итак, они оскудели в жажде, и не им сказано: «<i>почерпите воду от источник спасения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И в радости будете почерпать воду из источников спасения,</span></span>Ис. 12:3</a>), напротив повелел даже облакам «<i>еже не одождити</i>» на них «<i>дождя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span></span>Ис. 5:6</a>), потому что не послушались самого Христа, Который возглашал: «<i>аще кто жаждет, да приидет ко мне и пиет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>), но, оставив Его, источник жизни, «<i>ископаша кладенцы сокрушеные, иже не возмогут воды содержати</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:13</a>): склонились к учениям и заповедям человеческим (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь: так как этот народ приближается ко Мне устами своими, и языком своим чтит Меня, сердце же его далеко отстоит от Меня, и благоговение их предо Мною есть изучение заповедей человеческих;</span></span>Ис. 29:13</a>): которые не могут пользующихся ими ни напоить для жизни, ни соблюсти для спасения.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=8&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>