<p ><div>Однажды фарисей некий спросил Господа, какую заповедь Он признает первою и большею, и услышал в ответ, что первая заповедь – «возлюбиши Господа Бога твоего», вторая же, следующая за ней, – «<i>возлюбиши искреннего твоего яко сам себе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=34&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А фарисеи, услышав, что Он привел саддукеев в молчание, собрались вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И один из них, законник, искушая Его, спросил, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Учитель! какая наибольшая заповедь в законе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим и всею душею твоею и всем разумением твоим:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> сия есть первая и наибольшая заповедь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя;</span></span>Мф. 22:34-39</a>). Можно указать и на самого богоглаголивого Павла, который всякий вид добродетели заключил в любви, дерзнул сказать, что она больше веры и надежды, и ясно исповедал, что кто ее не имеют, тот ничто, хотя бы роздал имение нуждающимся, хотя бы самое тело отдал на сожжение гонителям (1 Кор. 13). Итак, все, что есть в нас великого и достойного внимания, без сомнения, будет зависеть от любви к Богу и братьям. А кто поставит себя совершенно вне законов любви и окажется непричастным благам ее, тот сам будет вполне негодным и по справедливости может считаться одержимым всякого рода пороками, потому что где нет попечения о добре, там, конечно, будет процветать грех. Заметь однако благоустройство всей речи: сначала обвинил Ефрема, или Израиля, в безбожии, представил его поклонником телиц, неимеющим любви к единому и по естеству Богу, потому что прилепляется к делам рук своих; затем показывает, что он во всех отношениях пренебрегает любовью к самим братьям и к ближним. Обличение делает вообще, однако весьма ясно, и хотя в кратких словах, но исчисляет проступки. Итак, слышите, говорит, сия сокрушающии из утра убогого, и насильствующии нищих от земли, – подобно тому, как если бы сказал: к вам слово, к тем, у которых сильно стремление как бы стереть с земли немощных и бедных и из утра совершать насилие. Любители божественного благочестия, когда воссияет для них день, возносят Богу благодарения, покланяются, молятся и прилагают свои попечения ко всему, что ни есть похвального. А те, которые смотрят только на то, как бы кого обидеть, и ничего не считают равнозначительным с любостяжанием, те вменяют себе в занятие самое желательное – тотчас с наступлением утра вскочить с постели, приступить к обычным своим худым делам и кем можно завладеть, и подобные люди, как бы обвиняя всякую наступающую и ближайшую ночь в том, что не дает им достаточного времени для приобретения, говорят: когда прейдет месяц и продамы. Это – желание ростовщиков и на мелочах богатеющих, скверных и грязных, которые всегда жаждут конца месяца, чтобы, собирая мало-по-малу, сделать более крупными свои доходы, и, безбожно накладывая рост на рост, угнетают более слабых, хотя закон ясно говорит: «<i>аще же даси сребро взаем» ближнему, «не буди его понуждаяй, не наложиши ему лихвы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Если дашь деньги взаймы бедному из народа Моего, то не притесняй его и не налагай на него роста.</span></span>Исх. 22:25</a>), а они говорят: когда прейдет месяц, и продамы. Те же, которые одержимы одинаковыми или еще худшими недугами и увлекаются постыдными поборами, говорят еще: когда прейдут субботы, и отверзем сокровища, еже сотворити меру малу, и увеличити мерило, и сотворити вес неправеден? Что это значит и прошествия каких суббот они желают, с тем чтобы открыть свои сокровища, устроить меру малу и увеличить мерило, об этом необходимо сказать. Так, во Второзаконии написано: «<i>в седмое лето да сотвориши отпущение. И сице заповедь отпущения: да оставиши весь долг твой, имже должен ближний тебе, и от брата своего не истяжеши, яко наречеся отпущение Господу Богу твоему. От чуждого да истяжеши, елика суть твоя у него: брату же твоему отпущение да сотвориши долга твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=15&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В седьмой год делай прощение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Прощение же состоит в том, чтобы всякий заимодавец, который дал взаймы ближнему своему, простил <i>долг</i> и не взыскивал с ближнего своего или с брата своего, ибо провозглашено прощение ради Господа [Бога твоего];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> с иноземца взыскивай, а что будет твое у брата твоего, прости.</span></span>Втор. 15:1-3</a>), и несколько ниже увещевает, говоря: «<i>внемли себе, да не будет слово тайно в сердце твоем беззакония, глаголя: близ есть седьмое лето, лето отпущения, и возлукавнует око твое брату твоему требующему, и не даси ему, и возопиет на тя ко Господу, и будет тебе грех </i>велик» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> берегись, чтобы не вошла в сердце твое беззаконная мысль: "приближается седьмой год, год прощения", и чтоб <i>оттого</i> глаз твой не сделался немилостив к нищему брату твоему, и ты не отказал ему; ибо он возопиет на тебя к Господу, и будет на тебе [великий] грех;</span></span>Втор. 15:9</a>). Итак, хотя закон повелел прекращать долговые обязательства как бы в субботствовании лет (потому что приказал исполнять это в седьмой год), затем предупреждал, что не следует лукавствовать, а напротив давать в займы нуждающимся, даже если и недалеко отстоял год отпущения, все таки владельцы великих и обширных сокровищ, сжимая руку, старались переждать субботы годов, находившиеся уже при дверях, а потом давали в займы, чтобы долг во времена отпущения не был прощен. Эти люди говорят: когда прейдут субботы (конечно, субботы лет) и отверзем сокровища? И на этом не остановилось нечестие, но бессердечно подвергая поруганию нищету впавших в бедность, они выдавали малой мерой, а принимали обратно весом не одинаковым, но гораздо большим и более прежнего тяжелым, хотя Бог и говорил чрез Моисея: «<i>да не будет во влагалищи твоем мерило великое и малое. Да не будет в дому твоем мера и мера, велика и мала: мерило истинно и праведно да будет тебе, да многи дни будеши на земли, юже Господь Бог твой дает тебе в жребий. Яко мерзость Господеви Богу твоему всяк творяй сия, всяк творяй неправду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=25&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В кисе твоей не должны быть двоякие гири, большие и меньшие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> в доме твоем не должна быть двоякая ефа, большая и меньшая;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> гиря у тебя должна быть точная и правильная, и ефа у тебя должна быть точная и правильная, чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь Бог твой дает тебе [в удел];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо мерзок пред Господом Богом твоим всякий делающий неправду.</span></span>Втор. 25:13-16</a>). Однако у них нисколько не было попечения о справедливости, но устремляя взоры к одному только любостяжанию, они стирали бедных, как бы попирая несчастных и поставляя их на место сапог, ибо, по написанному, «<i>пажити богатым убозии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=13&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ловля у львов - дикие ослы в пустыне, так пастбища богатых - бедные.</span></span>Сир. 13:23</a>). Не мало также назидает нас приточник, говоря: сердце мужа да помышляет правая, яко да от Бога исправятся стопы его: «<i>пред очима бо суть Божиима путие мужа, вся же течения его назирает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо пред очами Господа пути человека, и Он измеряет все стези его.</span></span>Притч. 5:21</a>). Поэтому, если Бог назирает и тщательно наблюдает за нами во всем, то людям истинно добрым и благомыслящим необходимо ходить правыми стезями и не считать ничего равносильным с любовию к Богу и к братьям, а любовь к Богу обладает искренностью и несокрушимостью в отношении к вере, любовь же к братьям сопряжена с украшениями справедливости, ибо если любовь истинна, то она «<i>искреннему зла не творит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Любовь не делает ближнему зла; итак любовь есть исполнение закона.</span></span>Рим. 13:10</a>). Но я думаю, что людям, ревнующим о благочестии и проводящим жизнь вполне согласную с законом, следует облечься «<i>во утробы щедрот</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак облекитесь, как избранные Божии, святые и возлюбленные, в милосердие, благость, смиренномудрие, кротость, долготерпение,</span></span>Кол. 3:12</a>), крепко превозмогать проклятое любостяжание и предоставить свое имущество в общее пользование с нуждающимися, ибо кто таким образом соблюдет закон любви, тот будет славен и достоин соревнования пред Богом и людьми, потому что написано: «<i>расточи, даде убогим: правда его пребывает в век века</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Он расточил, роздал нищим; правда его пребывает во веки; рог его вознесется во славе.</span></span>Пс. 111:9</a>).<i></i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
