<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>См. ст. 14<br />Это, по словам Еп. Михаила, — «крик от нанесенной в самое чувствительное место раны», но «Пилат, прежде чем окончательно уступить, еще раз повертывает нож в этой ране словами: <b>«Царя ли вашего распну?»</b> — если Иисус называет Себя вашим Царем, то тем самым обещает вам освобождение от власти римлян: как же это вы можете требовать, чтобы я, представитель римской власти, предал Его смерти? одумайтесь, что вы делаете?» — На это увещание первосвященники, в своем безумном ослеплении злобой против Иисуса, произнесли страшные, роковые слова, явившиеся приговором над всей дальнейшей историей еврейского народа: «<b>не имамы царя токмо кесаря»</b>. Раньше первосвященники говорили: «нет у нас иного Царя, кроме Бога»: теперь, только для того, чтобы добиться распятия Христова, они от всего отреклись, сказав, что не имеют и не желают иметь никакого другого царя, кроме римского кесаря.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Видимо, так и поняли эти слова обвинители, потому что с яростью возопили: <b>«Возьми, возьми, распни Его. Смерть, смерть Ему!</b>» Это был крик от раны, нанесенной им в самое чувствительное место. Но Пилат, прежде чем окончательно уступить, еще раз хочет уязвить их и с иронией спрашивает: <b>«Царя ли вашего распну?»</b> На это начальники в своем ослеплении злобой произнесли роковые слова, решившие последующую судьбу еврейского народа: «<b>Нет у нас царя, кроме кесаря!</b>» Раньше иудеи утверждали: «Нет у нас иного Царя, кроме Бога.» Теперь же только для того, чтобы добиться распятия Христова, они от всего отреклись, заявив, что не желают иметь другого царя, кроме Римского императора. Только тогда Пилат решился удовлетворить их желание и предал им Иисуса на распятие.<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div>Но даже здесь он дал волю своим горьким чувствам, обратившись к обвинителям со словами: <b>«Царя ли вашего распну?»</b>. Но когда первосвященники дали решительный ответ: <b>нет у нас царя кроме Кесаря</b>, судья обратился к Тому, Кто заявлял право на иное царство, и словами «ibis ad crucem» (Ты пойдешь на крест) предал Его на распятие.<br /><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div><b>Пилат говорит им: Царя ли вашего распну?</b> Этими словами Пилат с горькою укоризною выразил, что он находит неприличным распинать их царя.<br /><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1264">Филарет (Вознесенский) митр.</a><div> Первосвященники и книжники, которые так ненавидели власть римскую, о которой спокойно они слышать не могли, у которых была одна мечта, — освободиться от этой ненавистной подчиненности, они, как верные граждане римские и как верноподданные, закричали:<b> «не имамы царя токмо Кесаря!» </b>— Не имеем и не знаем никакого другого царя, кроме Кесаря.<br /><i>Беседа на пассии</i></div></p></div>