<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>О крестном пути Господа повествуют все четыре Евангелиста. Первые два — св. Матфей и св. Марк говорят о нем совершенно одинаково.<i> «Егда поругашася Ему, совлекоша с Него багряницу, и облекоша Его в ризы Своя: и ведоша Его на пропятие. Исходяще же обретоша человека Киринейска именем Симона, и сему задеша понести крест Его»</i>. Св. Иоанн говорит совсем коротко, ничего не упоминая о Симоне Киринейском. Подробнее всех говорит св. Лука. Как сообщает об этом св. Иоанн и как это вообще было принято с осужденными на смерть через распятие, Господь Сам нес Свой крест на место казни. Но Он был так истомлен и гефсиманским внутренним борением, и без сна проведенной ночью, и страшными истязаниями, что оказался не в силах донести крест до места назначения. Не из сострадания, конечно, но из желания скорее дойти, чтобы завершить свое злое дело, враги Господа захватили по пути некоего Симона, переселенца из Киринеи, города в Ливии на северном берегу Африки к западу от Египта (где жило много евреев, издавна туда переселившихся), и заставили его понести крест Господа, когда он возвращался с поля в город. <br /> Согласно повествованию всех четырех Евангелистов, Господа привели на место, называемое Голгофа, что значит:<b> «лобное место»</b> и там распяли Его посреди двух разбойников, о которых св. Лука сообщает, что их тоже вели на смерть вместе с Ним. «<b>Голгофа</b>», или <b>«лобное место»</b> — это был небольшой холм, находившийся в то время вне городских стен Иерусалима к северо-западу. Неизвестно точно, почему этот холм носил такое название. Думают, что или потому, что он имел вид черепа, или потому, что на нем находилось много черепов казненных там людей. По древнему преданию, на этом же самом месте был погребен прародитель Адам. Св. Ап. Павел в послании к Евреям <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так как тела животных, которых кровь для <i>очищения</i> греха вносится первосвященником во святилище, сжигаются вне стана, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то и Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат.</span></span>Евр. 13:11—12</a> указывает на особое значение того, что <i>«Иисус пострадал вне врат». </i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Надо сказать, что часто тела преступников не погребали вовсе, их просто снимали с распятия и оставляли на растерзание стервятникам и диким собакам. Возможно, <b>Голгофу</b> потому так и назвали <b>Лобной</b>, то есть Черепа, что она была усыпана черепами распятых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Неся крест</b>: сначала Сам нёс, а потом Симон Киринеянин (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Выходя, они встретили одного Киринеянина, по имени Симона; сего заставили нести крест Его.</span></span>Мф. 27:32</a> и парал.). — <b>Голгофа</b>: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, придя на место, называемое Голгофа, что значит: Лобное место,</span></span>Мф. 27:33</a>. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1264">Филарет (Вознесенский) митр.</a><div> Как пишет Иоанн евангелист: <b>«И взяли Иисуса и повели... неся крест Свой, Он по шел на... Голгофу»</b>, как говорит предание, изнемогая от всего пережитого, от страшного бичевания, окровавленный, терял уже силы, падал под крестом, пока, наконец, воины не заставили богатыря Симона Киринейского взять Его Крест и нести на себе. <br /><i>Беседа на пассии</i></div></p>