<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Если разорвать такой хитон, то части его не будут иметь никакой ценности. Поэтому о нем был брошен воинами жребий, для того, чтобы он достался одному в целом виде. По преданию, этот хитон был выткан Пречистой Матерью Божиею. Делая это, воины бессознательно, конечно, исполнили древнее пророчество о Мессии из <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий.</span></span>Пс. 21:19</a>, которое и приводит св. Иоанн, повествуя об этом: <i>«Разделиша ризы Моя себе и о одежди Моей меташа жребий».</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Это был, по преданию, дар и труд пречистой Матери Его, — вещь ценная, которая при раздирании потеряла бы свою цену. Поэтому воины, не раздирая её, бросили о ней жребий; но в этом, не сознавая того сами, они послужили орудиями к исполнению древнего пророчества о страданиях Мессии, которое и указывает Иоанн. Пророческое изречение сие находится в том же 21 псалме (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий.</span></span>Пс. 21:19</a>), из коего Сам Христос, вися на кресте, взял пророчественные слова и приложил к Себе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> а около девятого часа возопил Иисус громким голосом: Или, Или! лама савахфани? то есть: Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span></span>Мф. 27:46</a>). Так псалмопевец, созерцая в духе и изображая страждущего Мессию, указал даже частности, которые точно исполнились при кресте Христовом.<br /> <b>Так поступили воины</b>: евангелист обращает особое внимание на это действие воинов, которым они, не зная того сами, исполнили древнее пророчество.</div></p></div>