<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Восклицанием этим Пилат обращался к суду их совести: смотрите, как бы говорил он им — вот Человек одинокий, униженный, истерзанный: неужели Он похож; на какого-то опасного бунтовщика; не возбуждает ли Он одним Своим видом больше сожаления, чем опасений? Вместе с тем, Пилат, не думая, вероятно, о том, сказал подлинную правду: Господь и в уничижении Своем, больше чем во славе и царственном блеске, проявил все духовное величие и нравственную красоту истинного Человека, каким он должен быть, по замыслу Творца. Для христиан слова Пилата означают: вот образец Человека, к которому должны стремиться христиане.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>И, указывая на Него, добавил: «<b>Се, человек!</b>» Этим восклицанием Пилат обращался к суду их совести. Смотрите, как бы говорил он, – вот Человек одинокий, униженный, истерзанный. Неужели Он похож на какого-то опасного бунтовщика; не возбуждает ли Он одним Своим видом больше сожалений, чем опасений? Вместе с тем Пилат невольно сказал подлинную правду: Господь и в унижении Своем, больше, чем во славе и царственном блеске, проявил все духовное величие и нравственную красоту истинного Человека, каким он должен быть по замыслу Творца. Для христиан слова Пилата означают: вот образец Человека, к которому все должны стремиться.<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div> После бичевания три евангелиста упоминают только о поруганиях, нанесенных грубыми римскими воинами Иисусу, который отдан был в их власть, как иудейский изменник их императору. Но последний евангелист вставляет ряд событий, которые и теперь, как прежде, он описывает с поразительной живостью и с неотразимой правдивостью. Он один упоминает об изречении — <b>се человек</b>, которым пытался тронуть иудейскую толпу прокуратор, испытывавший тяжелую внутреннюю борьбу и остававшийся «неправо справедливым» вследствие своей «неверующей веры».<br /><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>В терновом венце и в багрянице</b>: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, раздев Его, надели на Него багряницу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову и дали Ему в правую руку трость; и, становясь пред Ним на колени, насмехались над Ним, говоря: радуйся, Царь Иудейский!</span></span>Мф. 27:28-29</a>. — <b>Се, Человек</b>: кроме заявления мнения своего, как судьи, о невинности Господа, Пилат восклицанием — се, Человек, очевидно, имеет целью возбудить сострадание к Нему в жёстких сердцах обвинителей и вместе указать им с этой стороны на несправедливость их обвинений. Восклицанием этим Пилат обращался к суду их совести: неужели Этот Человек — опасный бунтовщик, как они обвиняли, опасный и для нации иудейской и для Кесаря римского, Этот Человек, всеми оставленный, так измученный, поруганный и даже не оправдывавшийся во взводимых на Него обвинениях? При виде Его они, по крайней мере, теперь бы могли увериться, что если они из-за Него боялись погрома со стороны римлян, то — это напрасное опасение (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Если оставим Его так, то все уверуют в Него, и придут Римляне и овладеют и местом нашим и народом.</span></span>Ин. 11:48</a>). Но, как видно из дальнейшего, ни это ясно выраженное мнение судьи Пилата, ни это его воззвание к состраданию над обвиняемым не имели успеха.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1264">Филарет (Вознесенский) митр.</a><div>Покрытый кровью от головы до ног, в багрянице, в терновом венце, стоял после бичевания пред ним Спаситель, и несомненно, жестокое и грубое сердце язычника содрогнулось, когда увидел он что сделали его старательные воины со Своей Жертвой... <br />   С надеждой на то, что поймет народ, что происходит и пожалеет невинно Осужденного и так изувеченного, измученного Человека, выводит Пилат Его и говорит: «<b>се, Человек!</b>». Посмотрите на Него, ведь Он человек, как мы люди! <br /><i>Беседа на пассии</i></div></p></div>