<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Услышав это, Пилат <b>«паче убояся»</b>. Конечно, выражение <i>«Сын Божий</i>» Пилат мог понимать только в языческом смысле, в смысле полубогов, героев, которыми полна языческая мифология, но и этого достаточно было, чтобы его смутить, принимая во внимание и предупреждение его жены, видевшей какой-то таинственный сон об этом загадочном Человеке. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div> Услышав это, Пилат испугался. Конечно, выражение «Сын Божий» он мог понимать только в языческом смысле, в смысле полубогов-героев, которыми полна языческая мифология, но и этого было достаточно, чтобы его смутить, принимая во внимание и предупреждение его жены, видевшей какой-то таинственный сон об этом загадочном Человеке.<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div>Он упоминает о неожиданном, но весьма естественном действии этого заявления на правителя, уже находившегося под сильным впечатлением прежних выражений <i>«Царя, пришедшего в мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Пилат сказал Ему: итак Ты Царь? Иисус отвечал: ты говоришь, что Я Царь. Я на то родился и на то пришел в мир, чтобы свидетельствовать о истине; всякий, кто от истины, слушает гласа Моего.</span></span>Ин. 18:37</a>). <br /><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Пилат — больше убоялся</b>: так прямо высказанное иудеями обвинение Господа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и начали обвинять Его, говоря: мы нашли, что Он развращает народ наш и запрещает давать подать кесарю, называя Себя Христом Царем.</span></span>Лк. 23:2</a>) ещё более усилило в Пилате то тёмное чувство страха пред Ним, которое и доселе его беспокоило, и которое было одним из побуждений его отпустить Господа. Весть от жены и просьба её (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Между тем, как сидел он на судейском месте, жена его послала ему сказать: не делай ничего Праведнику Тому, потому что я ныне во сне много пострадала за Него.</span></span>Мф. 27:19</a>), слухи о чудесах Господа, конечно, доходившие до ушей прокуратора, всё поведение Господа пред судом, всё это оставляло в его душе впечатление чего-то таинственного. Объявление же, что Он Сын Божий, повергло его ещё в больший страх, особенно после того, как Он по его повелению был подвергнут бичеванию. — Конечно, выражение <b>Сын Божий</b> он понимал в языческом смысле, в смысле полубогов, героев, сказаниями о каковых исполнена языческая мифология и — ещё <b>более убоялся</b>. Едва ли он был верующий язычник (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Пилат сказал Ему: что есть истина? И, сказав это, опять вышел к Иудеям и сказал им: я никакой вины не нахожу в Нем.</span></span>Ин. 18:38</a> и прим.); но известно, что неверие всего ближе к суеверию, а потому нет ничего неестественного, что неверующий или заражённый легкомысленным скептицизмом язычник убоялся суеверным страхом, услышав, что перед ним на суде <b>Сын Божий</b>. Он не верил в Бога еврейского Иегову, о сыновстве которому Иисуса говорили иудеи, но он остался под впечатлением, что пред ним Сын Божий, и ещё более <b>убоялся</b> подвергать Его смертной казни из страха мщения от отца Его, кто бы Он ни был. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1264">Филарет (Вознесенский) митр.</a><div>Евангелие говорит, что Пилат, услышавши это слово, <b>«паче убояся»,</b> — еще больше испугался, потому что у римлян было тогда предание о том, что боги могут явиться на землю в образе человека. <br /><i>Беседа на пассии</i></div></p></div>