<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И вот Пилат уводит Иисуса с собой в преторию и наедине спрашивает Его: <b>«Откуду еси Ты?»</b> — т.е.: каково Твое происхождение, с небес ли Ты или от земли? действительно ли Ты — Сын Божий? <b>«Иисус же ответа не даде ему»</b> — бесполезно было отвечать на этот вопрос. Господь уже объяснил кое-что о Себе Пилату, но это вызвало у него только легкомысленно-скептический вопрос (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=36&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Иисус отвечал: Царство Мое не от мира сего; если бы от мира сего было Царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня, чтобы Я не был предан Иудеям; но ныне Царство Мое не отсюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Пилат сказал Ему: итак Ты Царь? Иисус отвечал: ты говоришь, что Я Царь. Я на то родился и на то пришел в мир, чтобы свидетельствовать о истине; всякий, кто от истины, слушает гласа Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Пилат сказал Ему: что есть истина? И, сказав это, опять вышел к Иудеям и сказал им: я никакой вины не нахожу в Нем.</span></span>Ин. 18:36-38</a>). Мог ли грубый язычник-скептик понять учение об истинном Сыне Божием?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>И вот Пилат уводит Иисуса с собой в преторию и наедине спрашивает Его: <b>«Откуда Ты?»</b> Действительно ли Ты Сын Божий? Но Иисус не ответил ему. Бесполезно было отвечать на этот вопрос. Когда раньше Господь хотел объяснить Пилату цель Своего пришествия, это лишь вызвало у него скептическую улыбку.<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div><b>«Откуда Ты»?</b> — спрашивает он почти с трепетом. Но еще с первого мгновения, как началось его колебание, Иисус перестал отвечать ему. Он молчит и теперь. <br /><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>В этом страхе он снова желает слушать Господа наедине и потому снова уводит Его с собой в судебную палату и обращается к Нему с тревожным вопросом: <b>откуда Ты</b>? Вопрос касается не места рождения Господа, а — по связи речи — Его происхождения вообще. Откуда Ты, с небес или от земли, т. е. действительно ли Ты Сын Божий? — <b>Иисус не дал ему ответа</b>: причина та, что Пилат, как язычник, притом же скептик и легкомысленный чиновник (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Пилат сказал Ему: что есть истина? И, сказав это, опять вышел к Иудеям и сказал им: я никакой вины не нахожу в Нем.</span></span>Ин. 18:38</a>), не способен был понять учения об истинном Сыне Божием (не в смысле языческом), и потому пред ним нечего было раскрывать это высокое учение (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>). Притом, сколько нужно было Пилату знать, и сколько он мог вместить, Господь уже сказал ему о Себе как Царе Царства не от мира сего, но это возбудило в нём только легкомысленно-скептический вопрос (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=36&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Иисус отвечал: Царство Мое не от мира сего; если бы от мира сего было Царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня, чтобы Я не был предан Иудеям; но ныне Царство Мое не отсюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Пилат сказал Ему: итак Ты Царь? Иисус отвечал: ты говоришь, что Я Царь. Я на то родился и на то пришел в мир, чтобы свидетельствовать о истине; всякий, кто от истины, слушает гласа Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Пилат сказал Ему: что есть истина? И, сказав это, опять вышел к Иудеям и сказал им: я никакой вины не нахожу в Нем.</span></span>Ин. 18:36—38</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div><b>Но Иисус не дал ему ответа. </b>Так как безполезно было бы уяснять Пилату христианскую истину о единосущии Сына Божия с Отцом, Пилат как язычник этого пра­вильно понять не мог бы.<br /><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1264">Филарет (Вознесенский) митр.</a><div>Испугался Пилат, снова Спасителя провел к себе и спрашивает Его: <b>«откуда еси Ты?»</b>. При этом евангелист Матфей указывает, что когда происходил этот суд, то жена Пилата прислала к нему сказать: <i>«не делай ничего худого этому Праведнику, ибо я во сне очень пострадала сегодня из- за Него» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Между тем, как сидел он на судейском месте, жена его послала ему сказать: не делай ничего Праведнику Тому, потому что я ныне во сне много пострадала за Него.</span></span>Мф. 27:19</a>). И это прибавило, конечно, Пилату тревоги. Но когда он спросил Христа: <b>«откуда еси Ты?» </b>то ему, отвернувшемуся от вопроса об истине, Господь не стал отвечать —<b> «Иисус же ответа не даде ему»</b> . <br /><i>Беседа на пассии</i></div></p>