<p ><div> Бог всяческих исхитил потомков Израиля из дома рабства и как бы из железной печи, не только ведя войну с египтянами <i>«рукою крепкою и мышцею высокою» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=135&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> рукою крепкою и мышцею простертою, ибо вовек милость Его;</span></span>Пс. 135:12</a>), как написано, но и ухищрениям угнетателей противопоставляя чудеса. Ибо Он сотворил знамения и дивные дела, провел посреди моря как по суше, и, как говорит божественный Давид, питал их в пустыне, <i>«и хлеб небесный дал им. Хлеб ангельский ел человек; ...и полились ручьи» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и одождил на них манну в пищу, и хлеб небесный дал им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Хлеб ангельский ел человек; послал Он им пищу до сытости.</span></span>Пс. 77:24—25</a>, 20). И не совершил ли Он еще много необычайно чудесного! Посему божественный Моисей пишет: <i>«как орел вызывает гнездо свое..., берет их и носит их на перьях своих» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> как орел вызывает гнездо свое, носится над птенцами своими, распростирает крылья свои, берет их и носит их на перьях своих,</span></span>Втор. 32:11</a>). Но они дошли до такого безрассудства и нечестия мыслей и до таких необузданных дел, что оказались непослушными обитавшему с ними во плоти Искупителю. И зачем говорю я об этом, умалчивая о самом худшем? Они дошли до высшей степени нечестия и умертвили Его с яростно и жестокою дерзостью. Посему Иерусалим, убивший Господа, по справедливости был отвергнут и, лишившись общения с Богом, дошел до всякого зла, принимая как бы им самим накликанное на свою голову праведное наказание. К нему и сам Еммануил взывал так: <i>«Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели! Се, оставляется вам дом ваш пуст» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:37—38</a>). А что иудейская синагога должна была подвергнуться страшному и нестерпимому наказанию за Христа, на это прикровенно указывал нам и самый закон; ибо здесь говорится так: <b>«Когда выйдешь на войну против врагов твоих, и Господь Бог твой предаст их в руки твои, и возьмешь их в плен, </b><i>и увидишь между пленными женщину, красивую видом, и полюбишь ее, и захочешь взять ее себе в жену, то приведи ее в дом свой, и пусть она острижет голову свою и обрежет ногти свои, и снимет с себя пленническую одежду свою, и живет в доме твоем, и оплакивает отца своего и матерь свою в продолжение месяца; и после того ты можешь войти к ней и сделаться ее мужем, и она будет твоею женою; если же она после не понравится тебе, то отпусти ее, куда она захочет, но не продавай ее за серебро и не обращай ее в рабство, потому что ты смирил ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=10&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда выйдешь на войну против врагов твоих, и Господь Бог твой предаст их в руки твои, и возьмешь их в плен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и увидишь между пленными женщину, красивую видом, и полюбишь ее, и захочешь взять ее себе в жену,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то приведи ее в дом свой, и пусть она острижет голову свою и обрежет ногти свои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и снимет с себя пленническую одежду свою, и живет в доме твоем, и оплакивает отца своего и матерь свою в продолжение месяца; и после того ты можешь войти к ней и сделаться ее мужем, и она будет твоею женою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> если же она <i>после</i> не понравится тебе, то отпусти ее, <i>куда</i> она захочет, но не продавай ее за серебро и не обращай ее в рабство, потому что ты смирил ее.</span></span>Втор. 21:10—14</a>). Бесполезно, думаю, трудиться слишком над этим повествованием и ухищряться в разъяснении того, что содержится в тенях; ибо здесь нет ничего непостижимого. Смысл предписываемого очень ясен и без усилия понятен. Поэтому приступим к исследованию духовного знаменования этого установления. <br /> Итак, какая и против кого война разумеется здесь? и кто эта красивая обличием и весьма приятная по наружности жена? и почему повелевается обрить у ней волосы на голове, обрезать у ней ногти и снять с нее одежды плена? Синагога иудейская, как я уже сказал прежде, как пленница, служила египтянам. Ибо некогда предки израильтян вследствие голода переселились в Египет. Когда же по прошествии долгого времени, они сделались сильными, весьма смелыми и многочисленными, — египтяне стали опасаться, чтобы израильтяне, ободренные своею многочисленностью, не восстали против них самих, и не покорили себе тех, которые некогда господствовали над ними. Поэтому израильтяне обременяемы были изнурительным трудом над выделыванием кирпичей. Но Бог умилосердился над ними. Ибо, как я сказал, Он объявил войну египтянам, победил их и избавил израильтян от невыносимого гнета египетского. <br /><i>Глафиры на Второзаконие</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=21&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=21&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
