<div><p ><div>Когда же Бог воззрел на него и возжелал его, то есть нашел его достойным любви; то, желая не только жить вместе с ним, но и сделать его виновником (совершителем) благих дел, Он ввел его в Свой дом. Что это значит? В пустыне Он поставил святую скинию, дабы воспитываемый посредством жертвоприношений, совершаемых по закону, и посредством преобразовательного Богослужения постепенно научился уразумевать таинство Христа. Ибо закон есть пестун во Христа, как говорит блаженный Павел. Введши в дом свой, обрил голову и обрезал ногти и снял одежды плена. Под «<b>головою</b>» Священное Писание обыкновенно учит разуметь «ум», а с «<b>волосами</b>» на ней сравнивает «помыслы ума». Итак, обриванием волос прекрасно знаменуется отложение помыслов, которое избавленному древнему Израилю заповедано было Богом, ясно говорящим чрез премудрого Моисея: <i>«да не будет у тебя других богов пред лицем Моим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span></span>Исх. 20:3</a>). И опять: «<i>не сотвори</i>» так Господу Богу твоему (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли;</span></span>Исх. 20:4</a>). Ибо мерзости, которые возненавидел Господь, они сотворили своим богам. Пребывая в Египте, они имели иные мысли, думали, что богов много, и оказывали почтение твари вместо Творца и воздавали божескую славу деревьям и камням. Когда же они чрез Моисея призваны были к познанию Бога истинного и единого, как можно сомневаться в том, что время произведет в них иные мысли, совершенно новые. То же и нам делать старательно повелевал богодухновенный Павел, говоря: <i>«не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная.</span></span>Рим. 12:2</a>). На это именно вообще и указывало повеление обрить голову; а обрезывание длинных ногтей намекает на отношение нечистоты и порочности. Ибо у тех, которые отпускают ногти длиннее, чем нужно, они не могут никак быть чистыми. А что Израиль, удостоенный близкого общения с Богом, должен был удаляться от нечистоты, в этом никто не усомнится, слыша ясные повеления закона: <i>«Не убивай. Не прелюбодействуй. Не кради. Не произноси ложного свидетельства на ближнего твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не убивай.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не прелюбодействуй.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не кради.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не произноси ложного свидетельства на ближнего твоего.</span></span>Исх. 20:13—16</a>) и иные сим подобные.<br /><i>Глафиры на Второзаконие</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=21&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=21&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>