<div><p ><div> Одежды же плена я назвал бы внешним знаком рабства; они служат образами порочного поведения. Ибо подчиненная воле диавола и склонявшая выю под его владычество как бы изорванную одежду носила на себе плотские пожелания. Когда же она искуплена была законом и научена была мудрствовать и делать лучшее, она сняла с себя обвинения в прежней порочности и явилась, наконец, облеченною в научение чрез закон как бы в некоторую светлую одежду. Это же самое, я думаю, делать убеждает и нас богодухновенный Павел, говоря так: <i>«совлекшись ветхого человека с делами его и облекшись в нового, который обновляется в познании по образу Создавшего его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не говорите лжи друг другу, совлекшись ветхого человека с делами его</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и облекшись в нового, который обновляется в познании по образу Создавшего его,</span></span>Кол. 3:9—10</a>). Ибо мы облекаемся в новую одежду в святом Крещении, сбрасывая с себя одежды плена сатане; облекшись же, наконец, в самого Еммануила, мы приносим благодарения Богу и Отцу, говоря: «<i>Радостью буду радоваться о Господе, возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Радостью буду радоваться о Господе, возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня, как на жениха возложил венец и, как невесту, украсил убранством.</span></span>Ис. 61:10</a>). И Павел, вполне сведущий в законе, в другом месте говорит: <i>«облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>). Видишь, как мы, совлекшись плоти, как бы одежды плена, облекаемся в светлый и Божественный покров — Христа; ибо Он есть одежда веселия и риза спасения. После того, как обриты будут у ней волосы, говорит закон, обрезаны будут грязные и длинные ногти и сняты будут одежды пленения, — только тогда она будет жить в доме твоем и водворится здесь, как законная жена. Но она будет плакать об отце и матери в продолжение месяца, то есть будет вспоминать о домашних своих. И после того ты войдешь к ней и будет тебе женою. Ибо я думаю, что тем, которые призваны к близкому общению с Богом, надлежит удалять свой ум от безрассудных понятий и суетных помыслов, Могущих ввести в заблуждение, и от всякой нечистоты, и, как пишет богодухновенный Павел, «<i>отложить прежний образ жизни ветхого человека, истлевающего в обольстительных похотях</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> отложить прежний образ жизни ветхого человека, истлевающего в обольстительных похотях,</span></span>Еф. 4:22</a>) и прилепляться всею Душою к Богу, который заботился о нас, и принял нас в отеческое общение. Ибо на то, что надобно всецело прилепляться к Богу, думаю, и указывают слова: <b>«и сядет в дому твоем».</b> Посему и блаженный Давид, зная это прекрасное и поистине полезное дело, говорит: <i>«Одного просил я у Господа, того только ищу, чтобы пребывать мне в доме Господнем во все дни жизни моей, созерцать красоту Господню и посещать храм Его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Одного просил я у Господа, того только ищу, чтобы пребывать мне в доме Господнем во все дни жизни моей, созерцать красоту Господню и посещать [святый] храм Его,</span></span>Пс. 26:4</a>). Очень ясным знаком того, что он имел твердую и исполненную любовью к Богу душу, служит, надобно думать, то, что он во все дни пребывает во дворех Господних. Но Творец знал меру ума человека. Ибо как и почему он не знал бы этого, если истинен тот, кто говорит: <i>«Он знает состав наш» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он знает состав наш, помнит, что мы - персть.</span></span>Пс. 102:14</a>). Но те, которые переселяются из жизни в мире и удаляют ум свой от плотских страстей, не вполне безукоризненно научились делать это. Ибо мы от начала слабы и ум наш увлекается нечистыми удовольствиями; он легко подчиняется воспоминанию о развлечениях, и почти всегда сильно привязывается к ним, хотя Закон запрещает это и Бог как бы влечет нас назад, располагая к превосходной и несравненно лучшей жизни. Ибо если путь к добродетели тяжел, то путь, увлекающий нас к пороку, весьма удобен; для приобретения первой мы должны употреблять усилия, к последнему мы идем весьма легко. Что же говорит закон? «<b>Да плачется отца своего и матере своея месяц дней»,</b> то есть не тотчас ей будет приятно жить в твоем доме, но некоторое время она будет вспоминать о своих домашних. Бывает, что хотя попавшим в плен оказываются почести и дается возможность жить в совершенной роскоши; но они все-таки стремятся увидеть свой дом, родителей и свой город; и не могут они не вспоминать о своих, и иногда проливают слезы, потому что и тоска и скорбь наполняют их душу при мысли, что они лишились родной страны. То же самое пришлось испытать толпам иудеев. Ибо освобожденные из Египта и избавленные от горького рабства, они были призваны Богом к высшей и прежней свободе, и однако же они воспоминали о том, что было в Египте, говоря: <i>«О, дабы умерли быхом..., пораженные Господом; в земли Египетстей.... И роптаху на Моисея», глаголюще: что «яко извел ecи ны в пустыню сию?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и для чего Господь ведет нас в землю сию, чтобы мы пали от меча? жены наши и дети наши достанутся в добычу <i>врагам</i>; не лучше ли нам возвратиться в Египет?</span></span>Чис. 14:3</a>, 2, 16, 13.) А что те, которые удаляются от позорного плотоугодия и жизни в мире, сначала с трудом расстаются с этим, и иногда стремятся к тому, что находится в мире, на это отчасти намекает нам закодатель, говоря: «<b>Да плачется отца своего и матери своея месяц дней»</b>. Впрочем мы не говорим, что он повелевает им плакать, но скорее снисходит к этому и позволяет это слабым, говорит, что надобно быть снисходительным к страждущим этого рода недостатками, потому что они еще не приобрели терпения в страданиях. Поэтому он оказывал снисхождение к страстям синагоги иудейской в пустыне и не совсем погубил тех, которые согрешили, хотя и гневался на это, имея в виду их пользу. А что он не всегда снисходит к нашим слабостям и к прежнему нашему пристрастию, то есть в привязанности к миру, это он ясно показал, назначивши непродолжительное время для плача — «<b>месяц дней»</b>, то есть некоторый незначительный и сокращенный срок времени. Ту же самую мысль внушает нам и божественный Псалмопевец, говоря к церкви язычников: <i>«Слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой и дом отца твоего. И возжелает Царь красоты твоей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой и дом отца твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И возжелает Царь красоты твоей; ибо Он Господь твой, и ты поклонись Ему.</span></span>Пс. 44:11—12</a>). Да «<b>оплакивает</b>, — говорит, — <b>отца своего и матерь свою в продолжение месяца; и она будет твоею женою»</b>. Ибо освободившись, как я сказал, от мирской жизни, мы постепенно прилепляемся к Богу, именно посредством духовного единения; потому что <i>«соединяющийся с Господом есть один дух с Господом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:17</a>).<br /><i>Глафиры на Второзаконие</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=21&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=21&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>