<p ><div>Так как на него возводили клевету, будто он часто соблюдает иудейские обряды и проповедует (необрезание) притворно, то посмотри, как он показал себя чистым (от этой клеветы), призывая в свидетели их самих. "Вы и сами знаете, – говорит он, – что причиною гонений на меня было то, что я повелеваю оставлять закон; а если бы я проповедовал обрезание, то за что бы стали меня преследовать? Ни в чем другом, кроме этого, иудействующие не могут обвинить меня. И если бы я позволял им веровать по отеческим обычая, то, конечно, ни уверовавшие, ни неуверовавшие не злоумышляли бы против меня, так как ничего из их обычаев не отвергалось бы".<br />Что же? Не проповедовал ли он обрезания? Не обрезал ли Тимофея (Деян. 16)? Обрезал, конечно. Как же, в таком случае, говорит – "не проповедую"? Заметь и здесь его осмотрительность. Он не сказал – "я не совершаю обрезания", но – "не проповедую", т. е., "Не учу так верить, и ты не должен брать моего поступка в утверждение догматов: я действительно обрезал, но не проповедовал обрезания".<br /><b>"…Тогда соблазн креста прекратился бы"</b> (убо упразднися соблазн креста). Это значит: "Если верно то, что вы говорите, то преграда и вражда, разделяющие нас, уничтожены". Иудеев соблазнял не столько крест, сколько учение не следовать отеческим обычаям. И когда они привели Стефана в синедрион, не говорили, что он почитает Распятого, но что он говорит (хульные слова) на место это и на святой закон (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И представили ложных свидетелей, которые говорили: этот человек не перестает говорить хульные слова на святое место сие и на закон.</span></span>Деян. 6:13</a>). Да и самого Иисуса они обвиняли в том, что он разоряет закон (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И стали Иудеи гнать Иисуса и искали убить Его за то, что Он делал такие дела в субботу.</span></span>Ин. 5:16</a>). Вот почему Павел и говорит: "Если мы допускаем обрезание, то прекратилась ваша борьба с нами, – нет более никакой вражды против креста и проповеди; если же нас ежедневно умерщвляют, то почему же нас обвиняют в этом? А на меня за то и возложили руки, что я ввел в храм необрезанного. Неужели же я, – говорит, – настолько неразумен, что, допуская обрезание, решился бы совершенно напрасно и сам подвергнуться такому злу, и подать такой соблазн для креста? Вы и сами видите, что ни за что так не враждуют на нас, как за обрезание. Итак, неужели я был настолько неразумен, чтобы без всякой причины и себя подвергнуть скорби, и других ввести в соблазн?" А назвал он это соблазном креста потому, что и учение о кресте повелевает оставить отеческие обычаи, и что это именно повеление преимущественно и соблазняло иудеев и служило препятствием к принятию креста.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
