<div><p ><div> Здесь некоторые нападают (на нас), говоря: "Вот и апостол разделяет человека на два, представляя его как бы составленным из противоположных природ, раз приписывает борьбу против души телу". Но это совершенно несправедливо, так как плотию он называет здесь не тело; а если разумеет здесь тело, то какой смысл будут иметь следующие далее слова? "<b>Желает</b>, – говорит, – <b>противного духу</b>" (похотствует на духа). Но ведь тело принадлежит к числу вещей не движущих, а движимых, не действующих, а которыми действуют, – как же, в таком случае, оно желает? Желание, без сомнения, принадлежит душе, а не телу. Да и в других местах Писания говорится: "<i>желает душа моя</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Истомилась душа моя, желая во дворы Господни; сердце мое и плоть моя восторгаются к Богу живому.</span></span>Пс. 83:3</a>); также: "<i>чего желает душа твоя, я сделаю для тебя</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал Ионафан Давиду: чего желает душа твоя, я сделаю для тебя.</span></span>1 Цар. 20:4</a>); и еще: "не следуй влечению души твоей" (Иис. с. <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не следуй влечению души твоей и крепости твоей, чтобы ходить в похотях сердца твоего,</span></span>Сир. 5:2</a>); и опять: "<i>так желает душа моя</i>" (сице желает душа моя) (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Как лань желает к потокам воды, так желает душа моя к Тебе, Боже!</span></span>Пс. 41:2</a>). Как же Павел говорит: "плоть желает противного духу" (плоть похотствует на духа)? Плотию он обыкновенно называет не природу телесную, а злую волю, напр., когда говорит: "<i>вы не по плоти живете, а по духу</i>" (вы несте во плоти, но в дусе) (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>); и еще: "<i>живущие по плоти Богу угодить не могут</i>" (сущии же во плоти, Богу угодити не могут) (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему живущие по плоти Богу угодить не могут.</span></span>Рим. 8:8</a>). Итак, что же? Должно убивать плоть? Но сам сказавший это разве не был облечен плотию? Такие внушения дело не плоти, а диавола, так как "<i>он был человекоубийца от начала</i>" (он человекоубийца бе искони) (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>). О чем же, в таком случае, говорит (апостол)? Плотию он называет здесь помысл земной, легкомысленный и нерадивый, а в последнем виновато не тело, но беспечная душа. Ведь тело есть только орудие, от орудия же никто не отвращается, ни ненавидит, а отвращаются от того, кто употребляет это орудие во зло. Мы ненавидим и наказываем не меч, а человекоубийцу. "Но, – скажет кто-нибудь, – называть грехи души именем плоти именно и значит обвинять тело". Я же признаю, что хотя плоть и ниже души, но и она прекрасна. В самом деле, то, что ниже хорошего, и само хорошо, тогда как худое не ниже хорошего, но совершенно противоположно ему. Если ты действительно можешь указать зло, происходящее от тела, то обвиняй плоть; но если ты на основании одного только названия хочешь порицать плоть, то смотри, чтобы тебе не пришлось обвинять и душу, потому что и лишенный истины человек называется душевным человеком (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>), и полчища демонов называются духами злобы (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>). С другой стороны, именем плоти Писание называет обыкновенно и таинства, равно и всю Церковь, называя ее телом Христовым (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a>). Если же ты хочешь, чтобы я указал тебе благодеяния, получаемые нами чрез тело, то представь, что все чувства у него уничтожены, и ты увидишь тогда душу лишенною всякого познания, и не имеющею никакого понятия о том, что он знает теперь. В самом деле, если сила Божия от создания мира видима чрез рассматривание творений (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы, так что они безответны.</span></span>Рим. 1:20</a>), то как мы могли бы познать ее без глаз? Если также и вера от слуха (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак вера от слышания, а слышание от слова Божия.</span></span>Рим. 10:17</a>), то как услышим о ней без ушей? А проповедовать и обходить землю можно только посредством языка и ног. Как, в самом деле, проповедовать, если не будут посланы (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И как проповедывать, если не будут посланы? как написано: как прекрасны ноги благовествующих мир, благовествующих благое!</span></span>Рим. 10:15</a>)? Да и письмо возможно благодаря рукам. Видишь ли, какое множество благ приносит нам служение плоти? Если же (апостол) говорит: "<b>плоть желает противного духу</b>" (плоть похотствует на духа), то говорит о двух противоположных видах помыслов, – о добродетели и пороке, так как именно они противятся друг другу, а не душа и тело. Если бы эти последние находились во взаимной вражде, то они истребили бы друг друга, так же, как вода истребляет огонь, как тьма – свет; если же душа заботится о теле и проявляет по отношению к нему великое попечение, весьма многое претерпевает, чтобы только не расстаться с ним, и сопротивляется, когда ее хотят разлучить с ним, если, в свою очередь, и тело служит ей, много доставляет ей познаний и само приспособлено к ее деятельности, – то как они могут быть противными и враждебными друг другу? И действительно, из самых действий их я вижу, что они не только не противны, но и весьма между собою согласны и взаимно друг друга поддерживают. Таким образом, не о теле и душе говорит (апостол) в словах "<b>противятся друг другу</b>", а указывает на борьбу злых и добрых помыслов. Желать и не желать – есть, конечно, дело души. Поэтому он и говорит: "Они противятся, чтобы ты не дозволял душе предаваться злым ее пожеланиям". Он так сказал это, как наставник и учитель, возбуждая страх.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>