Об осуждении Христа на распятие евангелист Лука говорит, по существу, то же, что и Марк (<a href='B:480 15:6-15'>Мк 15:6-15</a>), но с некоторыми изменениями и дополнениями. Так, он сообщает, что Пилат теперь сам созывает членов синедриона и народ, очевидно, для того, чтобы из среды народа могли выступить защитники Христа (стих 13).<p/><i>«Я при вас исследовал»</i> (стих 14). Это как будто противоречит показанию евангелиста Иоанна, который говорит, что Пилат допрашивал Христа наедине (<a href='B:500 18:33'>Ин 18:33</a> и сл.). Но слова евангелиста Луки не означают, что допрос действительно происходил на крыльце дворца перед глазами всего народа. Пилат говорит только, что они сами видели, что допрос был, Пилат увел Христа внутрь дворца на глазах у них.<p/><i>«Ибо я посылал Его к нему»</i> (стих 15). Это место читается различно. Textus receptus: «я послал вас к нему». У Тишендорфа (согласно с большинством древних кодексов): «он (Ирод) послал Его (Христа) к нам» (Пилат, по римскому обычаю, как представитель императора, выражается о себе во множественном числе). Лучше, несомненно, последнее чтение, как более удостоверенное и в то же время более ясное. Чтение Textus receptus не может быть принято уже потому, что Пилат не посылал Ироду первосвященников. Наш русский перевод держится, очевидно, редакции, сохранившейся в древних сирийских переводах (<i>ср.</i> Меркс, 1905, с. 486-487).<p/><i>«Не найдено в Нем достойного смерти»</i> - точнее: и вот (оказалось по моему и Ирода расследованию), у Него (<b>α&#8016;τ&#8183;</b> - дательный падеж принадлежности при страдательном глаголе) нет ничего сделанного, что было бы достойно смертной казни.<p/><i>«Итак, наказав Его, отпущу»</i> (стих 16). Пилат хочет наказать Христа, чтобы дать некоторое удовлетворение злобе Его врагов. Это наказание не то, о котором говорит евангелист Марк (<a href='B:480 15:15'>Мк 15:15</a>), Марк упоминает о наказании, которое было совершено над Христом уже после осуждения Его на смерть. Пилат, очевидно, начал уже сдаваться, уступать врагам Христа. Согласно исследованию Меркса (1905, с. 488) само это наказание было очень тяжелое, именно, бичевание (употребленное здесь греческое слово <b>παιδε&#8059;ω</b> равносильно еврейскому глаголу «рада», который в Талмуде означает очень жестокое наказание, кончающееся иногда смертью).<p/><i>«А ему и нужно было...»</i> (стих 17 и сл.). (<i>См.</i> <a href='B:470 27:15'>Мф 27:15</a> и сл.; <a href='B:480 15:6-15'>Мк 15:6-15</a>).