О распятии Христа евангелист Лука повествует, в сущности, согласно с Марком (<a href='B:480 15:22-32'>Мк 15:22-32</a>), но имеет и нечто особенное.<p/>Лобное место (<i>см.</i> <a href='B:470 27:33'>Мф 27:33</a>).<p/><i>«Говорил»</i> (стих 34) - очевидно, в то время как Его распинали.<p/><i>«Прости им»</i>, т. е. не солдатам, бывшим только исполнителями казни, а первосвященникам и начальникам иудейским, истинным виновникам смерти Христовой.<p/><i>«Не знают, что делают»</i>. Господь несколько смягчает вину Своих врагов: они, конечно, не знали, что умерщвляют действительного Мессию (<i>ср.</i> <a href='B:530 2:8'>1Кор 2:8</a>).<p/><i>«Насмехались же вместе с ними и начальники»</i> (стих 35; <b>&#7952;&#958;εμυκτ&#8053;ρι&#950;ον</b>; <i>ср.</i> <a href='B:490 16:14'>Лк 16:14</a>), т. е. в то время как народ смотрел с любопытством на распятие Христа, начальники даже насмехались над Христом.<p/><i>«Если Он»</i> (по-гречески - <b>ε&#8055; ο&#8023;τος</b>) - выражение насмешки и презрения: «вот этот».<p/><i>«Избранный Божий»</i> (<i>ср.</i> <a href='B:490 9:35'>Лк 9:35</a>).<p/><i>«И воины ругались...»</i> (стихи 36-37). Об этом замечает один евангелист Лука, прибавляя, что насмешки свои они, между прочим, выражали в предложении распятому Христу уксуса. Нечто подобное говорит и евангелист Марк (<a href='B:480 15:36'>Мк 15:36</a>). Из всего характера повествования евангелиста Луки о смерти Христа можно выводить заключение, что это были не римские, а иудейские солдаты, по всей вероятности, из числа служивших при храме.<p/><i>«И была над Ним надпись»</i> (стих 38). И помещение этой надписи евангелист Лука очевидно понимает как издевательство над Христом.<p/><i>«Один из повешенных...»</i> (стих 39). Евангелист Лука здесь обстоятельнее изображает дело, чем первые два евангелиста, согласно которым злословили Господа вообще распятые разбойники (<a href='B:480 15:32'>Мк 15:32</a>; <a href='B:470 27:44'>Мф 27:44</a>).<p/><i>«Если ты Христос...»</i> Правильнее: «не Ты ли Мессия? (<b>ο&#8016;&#967;&#8054; σ&#8058; ε&#7990; &#8001; &#935;ριστ&#8057;ς</b>) Спаси в таком случае Себя и нас».<p/><i>«Или ты не боишься Бога»</i> (стих 40), т. е. ужели в тебе нет страха пред Богом - если уже ты не способен и в этот час покаяться, - ведь ты осужден также на смерть, как и Тот, над Кем ты насмехаешься! Говорящий, очевидно, сам каялся в том деле, которое привело его на крест (<i>ср.</i> стих 41).<p/><i>«Помяни меня, Господи»</i> (стих 42), т. е. вспомни обо мне (воскреси меня и прими в Свое Мессианское Царство), когда Ты придешь на землю в Своем царском величии (<i>ср.</i> <a href='B:470 16:28'>Мф 16:28</a>). Покаявшийся разбойник, очевидно, слышал учение Господа о Своем втором пришествии на суд для основания славного Своего Царства, и теперь впечатление от слышанного до того ожило под влиянием мысли о скорой смерти, что он уверовал во Христа как в Мессию. Конечно, при этом ему помогла и благодать Божия, таинственно располагающая сердца людей к вере во Христа.<p/><i>«Ныне же будешь со Мною в раю»</i> (стих 43). Вместо далекой награды в будущем земном Своем славном Царстве Господь обещает уверовавшему в Него разбойнику скорейшую награду: ныне же они оба, Христос и разбойник, умрут (иногда распятые оставались живыми по нескольку дней), и оба вместе войдут в рай. Этот рай (<b>&#8001; παρ&#8049;δεισος</b>), как можно выводить из притчи о богатом и Лазаре (<a href='B:490 16:23'>Лк 16:23</a>), находился, по верованию иудеев, в «шеоле» и был блаженным местопребыванием праведных душ до дня воскресения. Его не нужно смешивать с «небесный раем», о котором говорит апостол Павел (<a href='B:540 12:4'>2Кор 12:4</a>) и Апокалипсис (<a href='B:730 2:7'>Откр 2:7</a>). Но представляет ли ответ Христа обещание удовлетворить просьбу разбойника? Некоторые толкователи утверждают, что разбойник получил не то, что просил. Но это неправда. Господь именно дает понять разбойнику, что его просьба будет исполнена, так как если душа разбойника пойдет в рай, то, значит, ему обеспечено этим участие в воскресении праведных и в будущем славном Мессианском Царстве.