<p ><div>Кто может объяснить, с какими телами ангелы являлись людям, так что были не только видимы, но и осязаемы? С другой стороны, ангелы показывают некоторые видения не в подлинной телесности - но духовной силой, и не телесным очам - но духовным, или умным. Или говорят что-нибудь не извне в ухо - но внутри, в душе x человека, находясь и сами там же. Как написано в книге пророков: <b><i>и сказал мне Ангел, говоривший во мне</i></b> (LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сказал я: кто они, господин мой? И сказал мне Ангел, говоривший со мною: я покажу тебе, кто они.</span></span>Зах. 1:9</a>); не сказал: говоривший со мною, но - во мне. Или они являются во сне и разговаривают так, как в сновидениях. В Евангелии мы читаем: <i>се, ангел Господень явился ему во сне и сказал</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но когда он помыслил это, - се, Ангел Господень явился ему во сне и сказал: Иосиф, сын Давидов! не бойся принять Марию, жену твою, ибо родившееся в Ней есть от Духа Святаго;</span></span>Мф. 1:20</a>). <br /><br />Этими способами явления ангелов как бы показывают, что они не имеют осязаемых тел и поднимают весьма трудный вопрос: каким образом патриархи могли омывать их ноги? или каким образом Иаков боролся с ангелом, так тесно прикасаясь к нему<a href="#717453_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>? Когда это делается предметом исследования и когда кто-нибудь строит догадки, то это не будет бесполезным упражнением умственных способностей, коль скоро рассуждение ведется осторожно и думающие не приписывают себе тех знаний, каковых у них нет. Нужно, чтобы это и тому подобное утверждалось или отрицалось, или определялось доказательно, так как без доказательства оно не познается.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>Энхиридион 15. С1. 0295, 15.66.</i><br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="717453_1" class="note-item" href="#717453_1">1</a> Cр. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он возвел очи свои и взглянул, и вот, три мужа стоят против него. Увидев, он побежал навстречу им от входа в шатер [свой] и поклонился до земли,</span></span>Быт. 18:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал: государи мои! зайдите в дом раба вашего и ночуйте, и умойте ноги ваши, и встаньте поутру и пойдете в путь свой. Но они сказали: нет, мы ночуем на улице.</span></span>Быт. 19:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И остался Иаков один. И боролся Некто с ним до появления зари;</span></span>Быт. 32:24</a>.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
