6 и 7 - 13 рассказывают о тех же фактах, о которых повествует и <a href='B:110 3:4-15'>3Цар 3:4-15</a>, и передают их существенно сходно с 3 Царств. Отличия - частные, обозначающие или особый стиль свящ. писателя Паралипоменон, или же его своеобразную точку зрения на одни и те же факты, или, наконец, восполняющие повествование 3 Царств новыми чертами. Так, в рассматриваемом месте 2 Паралипоменон ст. 2 указано, что Соломона в его паломническом путешествии в Гаваон сопровождали главы и начальники народа (чего не сказано в <a href='B:110 3:4'>3Цар 3:4</a>, <i>ср.</i> однако там же ст. 15), что, без сомнения, действительно имело место в данное время, как и после при перенесении ковчега в храм и освящении последнего (<a href='B:110 8:1'>3Цар 8:1</a>; <a href='B:140 5:2'>2Пар 5:2</a>). Затем, если в <a href='B:110 3:4'>3Цар 3:4</a> сказано общее: "там (в Гаваоне) был главный жертвенник (собственно; "высота", евр. бама)", то в ст. 3-5 рассматриваемой главы 2 Паралипоменон со всей определенностью сказано, что <b>1)</b> в Гаваоне пребывала скиния Моисеева (<i>ст.</i> 3, <i>ср.</i> <a href='B:20 40:18'>Исх 40:18</a>); что <b>2)</b> перед этой скинией собрания там стоял сделанный при Моисее же художником Веселиилом жертвенник (<i>ст.</i> 5, <i>ср.</i> <a href='B:20 37:1'>Исх 37:1</a> след. <a href='B:20 38:1'>Исх 38:1</a> д.), на котором Соломон и совершил 1 000 всесожжении (<i>ст.</i> <a href='B:140 1:6'>6</a>), и что <b>3)</b> ковчег Божий или ковчег завета из Кириафиарима (<i>ср.</i> <a href='B:90 7:1'>1Цар 7:1</a>) был перенесен Давидом в построенную им скинию в Иерусалиме. О последнем рассказывается во <a href='B:100 6:1'>2Цар 6:1</a>, особ. ст. 17 (<i>см.</i> Толков. Библию, т. II. Спб. 1905, с. 424-425), а также в <a href='B:130 15:1'>1Пар 15:1</a> и <a href='B:130 16:1'>1Пар 16:1</a> гл. Действительность существования до времен Соломона скинии Моисеевой с ее священными принадлежностями подтверждается свидетельством <a href='B:110 8:4'>3Цар 8:4</a> (<i>см.</i> Толков. Библию, т. II, с. 461). О положении Гаваона <i>см.</i> Толков. Библию, т. II, с. 317-318 и 450-451. О положении Карифиарима (<a href='B:60 9:17'>Нав 9:17</a>; <a href='B:300 26:20'>Иер 26:20</a>) иначе Ваала Иудина (<a href='B:100 6:2'>2Цар 6:2</a>; <a href='B:60 15:9,60'>Нав 15:9,60</a>) <i>см.</i> Толков. Библию, т. II, с. 318 и 424; по Евсевию и блаж. Иерониму (Onomast. 596, <i>ср.</i> 192), город этот лежал на 9 милиарии по дороге из Элии (Иерусалима) в Диосполь (Лидду); теперь мусульманская деревня Карьет-эл-инеб.<p/>Что касается точки зрения, то свящ. писатель 2 Паралипоменон не упоминает о не вполне согласном с законом служении Соломона и народа Богу на высотах, как сказано в <a href='B:110 3:2'>3Цар 3:2</a> (Толк. Библия II, 450): различались высоты, издревле посвященные Богу, от позднее произвольно избираемых (<i>см.</i> там же, с. 439). К числу последних, преступных, с точки зрения закона, не мог относиться жертвенник при скинии Моисеевой: вот причина, почему свящ. писатель 2 Паралипоменон не упоминает здесь о служении на "высотах".<p/>Наконец, в одном слововыражении отличается 2 Паралипоменон от 3 Царств в рассказе о ночном богоявлении Соломону: дарованная Богом Соломону чрезвычайная мудрость в <a href='B:110 3:9,12'>3Цар 3:9,12</a> обозначается конкретно: "сердце мудрое и разумное" евр. лев <i>хакам венабон</i>, а во <a href='B:140 1:9,12'>2Пар 1:9,12</a> абстрактно: "мудрость и знание" евр. <i>гахокма вегамадда</i>. Абстрактное представление может указывать на сравнительно позднее происхождение кн. Паралипоменон (<i>мадда</i> принадлежит позднейшему гебраизму, встречается в <a href='B:340 1:4,17'>Дан 1:4,17</a>).