<div><p ><div>Ст. 13, 14. <b>Господь Бог сил изыдет и сокрушит рать, воздвигнет рвение и возопиет на враги своя со крепостию. </b> <i>Молчах, еда и всегда умолчу и потерплю? Терпех яко раждающая</i>.<br /><br />Пророческое слово и теперь простирается вперед в большом порядке и имеет достойное удивления построение. Священнослужители откровений нашего Спасителя имели проповедовать добродетели Его жителям всех стран и с великим дерзновением возвещать о них. И необходимо было ожидать, что столь святой их ревности и усердию непременно противостанут враги истины и всячески злоумышляющие против славы Спасителя, то есть люди погибельные и суеверные, орудия злобы диавола и сподвижники его упорства, а вместе с ними конечно и самые полчища демонов, как скоро потрясается и их слава и достигнутое насилием владычество. Ибо они владычествовали над поднебесною посредством обмана. Итак, что они будут непобедимы для врагов и никто не превзойдет их, при покровительстве Божием им, пророк указывает на это в сих словах, говоря, что Господь сил изыдет и сокрушит рать. Изыдет, говорит, как бы о некоем из земных царей, неодолимо нападающем вместе с подвластными ему войсками на отряды неприятелей.<br />А что Господь сил совершенно преодолеет, это он показывает, говоря, что сокрушить рать. Сила Божия ни для кого неудобосретима, напротив никому из существующих невыносима, когда она противостанет и устремится, хотя бы мы имели в виду лукавые силы, даже самого отступника и преступника сатану, или каких-нибудь обитателей земли, у коих есть забота о них. Но будут взяты и это без труда и конечно без борьбы; <i>ибо руку высокую кто отвратит</i>? по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо Господь Саваоф определил, и кто может отменить это? рука Его простерта, - и кто отвратит ее?</span></span>Ис. 14:27</a>). А что у тех, которые противостали лику святых апостолов, война была и есть доселе не против одних святых ангелов, но и против Самого Господа сил, — в этом удостоверил пророк, говоря, что Сам Он изыдет, дабы сокрушит рать. Воздвигнит, говорит, рвение, то есть прогневление или от Него Самого на врагов, согласно написанному в словах Захарии: <i>ревновах по Иерусалиму и Сиону рвением великим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Ангел, говоривший со мною: провозгласи и скажи: так говорит Господь Саваоф: возревновал Я о Иерусалиме и о Сионе ревностью великою;</span></span>Зах. 1:14</a>); или от подвизающихся за славу Его, очевидно, чтущих Его, из коих один, священнейший Павел, говорим, был и избранником, который и говорит: <i>кто ны разлучит от любве Божия (Христовой)? Скорбь ли, или теснота, или гонение, или глад, или нагота, или беда, или меч</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>)? Опять: <i>мне бо еже жити Христос, и еже умрети, приобретение есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо для меня жизнь - Христос, и смерть - приобретение.</span></span>Флп. 1:21</a>). Такими ревнителями, утверждаем, были и святые мученики, которые оказались сильнее сатаны и воевали с силою его ради благочестия во Христе; ибо соблюли веру и подобающую любовь к Нему. Итак, воздвигнет рвение, говорит, и возопиеш на враги своя с крепостию, употребляя, возопием вместо: издаст военный глас. Глас же сей всего более приличествует победителям и выражает некоторым образом торжество над побежденными. Потом говорит: молчал, еда и всегда умолчу и потерплю? терпех, яко раждающая. Отсюда легко можно видеть, что в то время, когда множество народов находилось в заблуждении, так как сагана расхищал их и омрачал тьмой греховною и отвлекал их от познания Единого, Кто по естеству и истинно есть Бог всяческих, — тогда сущий над всеми Бог хотел оказать им помощь; но откладывал это и очевидно терпел, ожидая времени удобного для помощи. И таким временем было то, когда Единородное Слово Его воплотилось и вочеловечилось. Тогда-то Он поразил победителей наших, исхитил нас от злобы их, заступил и спас и подчинил нас собственному своему игу. Итак, относительно прошедшего времени, когда живущие на земле были расхищаемы и сатана подобно льву пожирал всех, говорит: молчах, еда и всегда умолчу, и померплю? терпех, яко раждающая. Смотри, какое милосердие проявил к живущим на земле Бог всяческих, хотя, как говорит Псалмопевец, ни кто не творим благостыню, но вси уклонишася даже до единого и совсем неключими быша (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 13:3</a>); и как бы имея муки из-за этого, Он переносил, на сколько Он доступен скорби, и терпя это ради нас, выжидал времени, как я сказал, благоприятного для помощи.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>