<div><p ><div>Когда изшел Господь сил, дабы сокрушить рать, и истреблены враги, а реки превращены в острова и болота изсушены, согласно только что бывшим у нас созерцательным рассуждениям; тогда совершенно искуплены были оказавшиеся в числе военнопленных и подчиненные своеволию диавола. Будучи слепыми (ибо отступник сей ослепил сердца их), они наконец приводятся Христом, очевидно на путь, которого прежде не знали; а путем сим несомненно служат евангельские откровения и житие тио разуму и добродетели и красота святой жизни. Посему и божественный Павел возгласил к христианам из язычников: <i>бесте бо иногда тьма, ныне же свет о Господе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>). Итак, тьма у них стала в свет; это означает: дела перешли в совершенную противоположность, ибо невежды сделались мудрецами, некогда заблуждавшиеся познали прямые пути всякой правды, ничего не знавшие о добре оказались опытными во всякой добродетели и рачителями подвигов благочестия. Кривые пути обратились в прямые, то есть недоступные и труднопроходимые сделались доступными и удобными для езды, ровными и гладкими. Нечто подобное показуется и в проповеди Иоанна Крестителя: <i>всяка дебрь исполнится, и всяка гора и холм смирится: и будут стропотная в правая, и острии в пути гладки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> всякий дол да наполнится, и всякая гора и холм да понизятся, кривизны выпрямятся и неровные пути сделаются гладкими;</span></span>Лк. 3:5</a>). Холмы и углубления делают путь неровным; когда же нет ни возвышенностей, ни углублений, то путь оказывается совершенно прямым, удобным для езды и свободным от всяких затруднений. Это и в другом месте негде высказывает сам блаженный пророк Исаия: <i>путь</i>, говорит, <i>благочестивых прав бысть, и приуготован путь благочестивых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Путь праведника прям; Ты уравниваешь стезю праведника.</span></span>Ис. 26:7</a>). И действительно путь евангельского жития не труден и не неудобопроходим, а скорее ровен и как бы гладок для любящих изрядную жизнь. Итак, Бог возвещает, что сии слова или обетования Он приведет в исполнение, и не оставит их (людей благочестивых), то есть, всегда сопребудет, согласно изречению: <i>се Аз с вами есмь во вся дни до скончания века</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>