<p ><div>Ст. 23. <b>Кто в вас, иже внушит сия? и услышит во грядущая </b><a href="#627327_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br />Обычно Боговдохновенному Писанию употреблять слово: внушить в том случае, когда речь о необходимых предметах должна восприниматься не поверхностно или небрежно, а напротив внимательно — так, чтобы возвещенное сберегать в уме и сердце, как сказано устами Псалмопевца: <i>в сердце моем скрых словеса твоя, яко да не согрешу тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В сердце моем сокрыл я слово Твое, чтобы не грешить пред Тобою.</span></span>Пс. 118:11</a>), в псалме сорок восьмом написано: <i>услышите сия вси языцы, внушите вси живущии по вселенней</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте сие, все народы; внимайте сему, все живущие во вселенной, -</span></span>Пс. 48:2</a>). Ибо услыхать свойственно всем вообще, кто хотя один раз восприял в ухо голос или другой какой-либо звук; вшить же значит, как я сказал, водворить себе в ум что-либо из открытого. Итак пророческое слово, кажется, желает себе здесь наиболее внимательных или рассудительнейших слушателей, так чтоб в утверждение будущих дел рассказать бывшие с древними, как и Павел говорит, что таковые дела образно прилучахуся онем: <i>писана же быши в научение наше, в них же концы век достигоша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>). Ибо нам подобает читать повествования о них не всуе, но на пользу души воспринимать их, и тщательно избегать уловления подобными же грехами, дабы нам не подвергнуться бедствиям оных.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="627327_1" class="note-item" href="#627327_1">1</a> Так по одному чтению, по другому, как и у св. Кирилла: „услышите во грядущая“. Евр. соответствует принятому.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
