<p ><div> Ст. 5—7. <b> Тако глаголет Господь Бог, сотворивый небо и водрузивый е, утверждей землю и яже на ней, и даяй дыхание людем, иже на ней, и дух ходящим на ней</b>. <i>Аз Господь Бог призвах тя в правде, и удержу за руку твою и укреплю тя, и дах тя в завет рода</i><a href="#627210_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <i>во свет языков, отверсти очи слепых, извести от узъ связанныя и из дому темницы и седящия во тме</i> (глубоце).<a href="#627210_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br /><br />Весьма много по временам бывало во Израиле ложных пророков и ложных прорицателей. По этой причине случалось, что не верили даже посланным от Бога истинным пророкам, навыкшим вещать от Духа Святого и, что удивительно, на самого Христа клеветали, что Он и не послан от Бога, и не истинно свят, хотя Он, облеченный божественным превосходством, совершал чудеса. Так, наставники Иудеев, хотя видели, что Он чудодействует, иногда утверждали, что Он, <i> о Вселзевуле князе бесовстем изгонит бесы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Некоторые же из них говорили: Он изгоняет бесов силою веельзевула, князя бесовского.</span></span>Лк. 11:15</a>), а иногда говорили друг другу: если бы этот человек был от Бога, то он не нарушал бы субботы. И на это Христос многократно давал ответ и доказывал, что Он не таков, как те, которые по одной только наружности были посланными от Бога. Посему Он говорил: <i> тать не приходит, разве да украдет и убиет и погубит: аз приидох, да живот имут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вор приходит только для того, чтобы украсть, убить и погубить. Я пришел для того, чтобы имели жизнь и имели с избытком.</span></span>Ин. 10:10</a>), и в другом месте: <i>аз приидох во имя Отца моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a>). <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="627210_1" class="note-item" href="#627210_1">1</a> Слав. „рода Израилева“.<br /></li><li><a id="627210_2" class="note-item" href="#627210_2">2</a> У св. Кирилла здесь поставлено еще слово βαθεῖ, отсутствующее во всех известных изданиях LХХ-ти. Пр. пер.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
