<div><p ><div>См. ст. 5<br />А чтобы и Самого Отца небесного иметь свидетелем, Он ради пользы и по необходимости говорил: Я Господь Бог, утвердивший небо, соделавший землю самою твердою и непоколебимою, живый и животворящий, дающий дыхание всем; <b>Я Бог и Господь</b> всяческих, <b>призвах тя в правде</b>; ибо не сам от себя, говорит, приходил Он, подобно тем лжепророкам, вещавшим от своего сердца, а не от уст Божиих, но Я призвал Тебя, т. с по благоволению Моему привел в правде <b>и удержу за руку твою и укреплю тя</b> вместо: буду содействовать Тебе и сделаю всесильным. Не скажем, что Отец считал Сына немощным и бессильным, или нуждающимся в помощи: Он Сам есть Господь сил и непобедимая десница Отца, которою все приведено к бытию; но опять ведет речь как бы к одному из нас, поколику Он явился человеком, и, некоторым образом, по человечеству получал силу от Отца. Посему и говорится, что Он (Отец) воскресил Его, дал Ему славу и поставил превыше умышлений убийц. Ибо, если Он смирил себя и добровольно подвергся истощанию, то во всяком случае необходимо, чтобы видима была мера истощания и из самых дел усматривалось смирение. И заметь, как, сказав о человеке: <b>удержу за руку твою и укреплю тя</b>, немедленно показывает, что Он Бог по естеству, и истинно Сын, и Свет от света: <b>дах тя,</b> говорит, <b> в завет рода во свет языков, отверзсти очи слепым.</b> Единородное Слово Божие явилось в мир сей с плотью к происшедшим от рода, т. е. от крови Израиля [ибо от них явилось Оно, по плоти рожденное от жены], дало новый завет, древле предвозвещенный устами пророков, и стало светом для языков. И это приличествует Богу: если Оно (Слово), как Законодатель, сделало недействительною сень всемудрого Моисея и к древнему по превосходящей власти присоединило новое, — если Оно могло просвещать находящихся во тьме, отверзать очи слепым (ибо языкам возблистал божественный и небесный свет), то не служит ли это ясным доказательством, что Оно — Бог и от Бога по естеству происходит? А что Христос и <i>сущим</i> в аде <i> духовом сошед проповеда</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которым Он и находящимся в темнице духам, сойдя, проповедал,</span></span>1 Пет. 3:19</a>), и явился заключенным в доме темницы и всех освободил от уз, нужды, наказания и суда, — об этом предвозвестил, сказав, извести от уз связанные и из дому темницы (и) седящыя во тме.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>