<div><p ><div>...<b> "С милостивым Ты поступаешь милостиво, с мужем искренним – искренно, с чистым – чисто, а с лукавым – по лукавству его"</b> (<i>с преподобным преподобен будеши, и с мужем неповинным неповинен будеши, и с избранным избран будеши, и со строптивым развратишися</i>) (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> С милостивым Ты поступаешь милостиво, с мужем искренним - искренно,</span></span>Пс. 17:26</a>, 27). <br />Многие думают, что это изречение говорится Богом к людям, но пророк говорит это Богу, именно – что <i>"с милостивым Ты поступаешь милостиво, с мужем искренним – искренно, с чистым – чисто, а с лукавым – по лукавству его"</i> А чтобы тебе убедиться в этом, он прибавляет: <i>"Ибо Ты народ смиренный спасеши, а очи надменные унижаешь"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо Ты людей угнетенных спасаешь, а очи надменные унижаешь.</span></span>Пс. 17:28</a>). Спаситель всегда мучил иудеев своим молчанием; злоба не удовлетворяясь, еще больше мучится. Его часто спрашивали, и Он не отвечал; испытывали Его иудеи, и Он не подтверждал их. Столько мучил Он их души, что некогда иудеи Ему сказали: <i>"долго ли Тебе держать нас в недоумении? если Ты Христос, скажи нам прямо"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тут Иудеи обступили Его и говорили Ему: долго ли Тебе держать нас в недоумении? если Ты Христос, скажи нам прямо.</span></span>Ин. 10:24</a>), и однако Он не ответил, но (сказал): <i>"Часто говорил Я вам, и вы не слушаете: что же опять желаете слушать?"</i> Смотри, как они высказали мучение своей души: "Долго ли Тебе душу нашу держать? Не Ты ли сказал: <i>"Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>)? "Вы читали Писание, но не поняли, что оно говорит – <i>"будут искать меня, и не найдут меня"</i> (взыщут мене злии, и не обрящут) (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда будут звать меня, и я не услышу; с утра будут искать меня, и не найдут меня.</span></span>Притч. 1:28</a>). Чтобы тебе знать, что та же черта и говорившего в Евангелии и говорившего через пророков, и что Он говорил там и здесь, – заметь: как здесь на вопрос иудеев не отвечал, но связывал их взаимными вопросами, так и в Ветхом Завете говорит Бог Иезекиилю: <i>"Сын человеческий, вот сыны народа идут ко Мне спросить слово, Живу Я, не дам вам ответа им"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> сын человеческий! говори со старейшинами Израилевыми и скажи им: так говорит Господь Бог: вы пришли вопросить Меня? Живу Я, не дам вам ответа, говорит Господь Бог.</span></span>Иез. 20:3</a>). Видишь: та же самая черта. Смотри, сколько мучений, сколько вопросов, сколько выведываний, и Он не отвечал. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=17&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=17&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>