<p ><div>Я полагаю, что этот сон был объявлен не одному или двум человекам, но предложен всем, ибо семь лет мира сего<a href="#571723_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, тучных и богатых мирским изобилием, будут поглощены будущими веками, в которых будет непрестанный покой и соблюдение духовного закона. Духовный закон будет хранить колено Ефремово, плодородное ради Бога отцов, как добрая телица: не та, вымя которой наполнено плотским молоком, а та, которая изобилует духовным молоком и благодатью (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я питал вас молоком, а не <i>твердою</i> пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> потому что вы еще плотские. Ибо если между вами зависть, споры и разногласия, то не плотские ли вы? и не по человеческому ли <i>обычаю</i> поступаете?</span></span>1 Кор. 3:2-3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо, <i>судя</i> по времени, вам надлежало быть учителями; но вас снова нужно учить первым началам слова Божия, и для вас нужно молоко, а не твердая пища.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Всякий, питаемый молоком, несведущ в слове правды, потому что он младенец;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> твердая же пища свойственна совершенным, у которых чувства навыком приучены к различению добра и зла.</span></span>Евр. 5:12-14</a>). Бог сказал, что Он Сам сидит на ее прекрасной шее, как написано: <i>Ефрем - телица, обученная любить победу, Я же перешел на прекрасную шею ее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ефрем - обученная телица, привычная к молотьбе, и Я Сам возложу ярмо на тучную шею его; на Ефреме будут верхом ездить, Иуда будет пахать, Иаков будет боронить.</span></span>Ос. 10:11</a> LXX).<br />Итак, елей грешника да не намастит главы нашей (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Пусть наказывает меня праведник: это милость; пусть обличает меня: это лучший елей, который не повредит голове моей; но мольбы мои - против злодейств их.</span></span>Пс. 140:5</a> LXX), и плодам лжи не подобает услаждать нас, чтобы не сказали о нас: <i>Вы посеяли нечестие, пожали его беззакония. Ты съел плод лжи, потому что надеялся на колесницы твои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вы возделывали нечестие, пожинаете беззаконие, едите плод лжи, потому что ты надеялся на путь твой, на множество ратников твоих.</span></span>Ос. 10:13</a>). Меня не беспокоит, что такой человек имеет тощие колосья и иссушенные ветром (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=41&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> но вот, после них выросло семь колосьев тонких, тощих и иссушенных восточным ветром;</span></span>Быт. 41:23</a>), ибо и Давид тогда был лучше, когда иссыхал, будто паутина, и имел <i>дух сокрушенный - жертву Богу</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>), и тем превосходнее спасаются те, кого злой дух в веке сем упражнял тяжелыми испытаниями (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И было на другой день: напал злой дух от Бога на Саула, и он бесновался в доме своем, а Давид играл рукою своею на струнах, как и в другие дни; в руке у Саула было копье.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И бросил Саул копье, подумав: пригвожду Давида к стене; но Давид два раза уклонился от него.</span></span>1 Цар. 18:10-11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=19&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И злой дух от Бога напал на Саула, и он сидел в доме своем, и копье его было в руке его, а Давид играл рукою своею на струнах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И хотел Саул пригвоздить Давида копьем к стене, но Давид отскочил от Саула, и копье вонзилось в стену; Давид же убежал и спасся в ту ночь.</span></span>1 Цар. 19:9-10</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="571723_1" class="note-item" href="#571723_1">1</a> Т.е. семь эпох (тысячелетий) мировой истории. - <i>Прим. пер.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иосифе.<br />Сl. 0131, 7.39.99.21. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=41&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=41&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
