<div><p ><div>Побуждаемый сном своего царя, он говорит: <b>грех мой вспоминаю я</b><a href="#571722_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Итак, это есть позднее, но верное признание: после греха ты признаешь то, чего должен бы остерегаться до греха. Как быстро ты позабыл слова: <i>вспомни обо мнё</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=40&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> вспомни же меня, когда хорошо тебе будет, и сделай мне благодеяние, и упомяни обо мне фараону, и выведи меня из этого дома,</span></span>Быт. 40:14</a>). Ты знаешь, что эти слова были сказаны еще в то время, однако твой слух притупила надменная власть и, будучи пьян от вина, не слышал ты трезвых слов. Хотя бы теперь <i>вспомни обо мне</i> ты, который с опозданием признал свой грех. Ты спрашиваешь раба, почему же отвергаешь Господина<a href="#571722_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>? Опьяняйся же не вином, а Святым Духом (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=2&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> В Иерусалиме же находились Иудеи, люди набожные, из всякого народа под небом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда сделался этот шум, собрался народ, и пришел в смятение, ибо каждый слышал их говорящих его наречием.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И все изумлялись и дивились, говоря между собою: сии говорящие не все ли Галилеяне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как же мы слышим каждый собственное наречие, в котором родились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Парфяне, и Мидяне, и Еламиты, и жители Месопотамии, Иудеи и Каппадокии, Понта и Асии,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Фригии и Памфилии, Египта и частей Ливии, прилежащих к Киринее, и пришедшие из Рима, Иудеи и прозелиты,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> критяне и аравитяне, слышим их нашими языками говорящих о великих <i>делах</i> Божиих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И изумлялись все и, недоумевая, говорили друг другу: что это значит?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А иные, насмехаясь, говорили: они напились сладкого вина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Петр же, став с одиннадцатью, возвысил голос свой и возгласил им: мужи Иудейские, и все живущие в Иерусалиме! сие да будет вам известно, и внимайте словам моим:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> они не пьяны, как вы думаете, ибо теперь третий час дня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но это есть предреченное пророком Иоилем:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И будет в последние дни, говорит Бог, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; и юноши ваши будут видеть видения, и старцы ваши сновидениями вразумляемы будут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И на рабов Моих и на рабынь Моих в те дни излию от Духа Моего, и будут пророчествовать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И покажу чудеса на небе вверху и знамения на земле внизу, кровь и огонь и курение дыма.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Солнце превратится во тьму, и луна - в кровь, прежде нежели наступит день Господень, великий и славный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И будет: всякий, кто призовет имя Господне, спасется.</span></span>Деян. 2:2-21</a>). Вспомни, что претерпел тот, с кем ты вместе спал и видел сон (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=40&s=5&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Однажды виночерпию и хлебодару царя Египетского, заключенным в темнице, виделись сны, каждому свой сон, обоим в одну ночь, каждому сон особенного значения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И пришел к ним Иосиф поутру, увидел их, и вот, они в смущении.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И спросил он царедворцев фараоновых, находившихся с ним в доме господина его под стражею, говоря: отчего у вас сегодня печальные лица?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Они сказали ему: нам виделись сны; а истолковать их некому. Иосиф сказал им: не от Бога ли истолкования? расскажите мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И рассказал главный виночерпий Иосифу сон свой и сказал ему: мне снилось, вот виноградная лоза предо мною;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> на лозе три ветви; она развилась, показался на ней цвет, выросли и созрели на ней ягоды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и чаша фараонова в руке у меня; я взял ягод, выжал их в чашу фараонову и подал чашу в руку фараону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал ему Иосиф: вот истолкование его: три ветви - это три дня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> через три дня фараон вознесет главу твою и возвратит тебя на место твое, и ты подашь чашу фараонову в руку его, по прежнему обыкновению, когда ты был у него виночерпием;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> вспомни же меня, когда хорошо тебе будет, и сделай мне благодеяние, и упомяни обо мне фараону, и выведи меня из этого дома,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо я украден из земли Евреев; а также и здесь ничего не сделал, за что бы бросить меня в темницу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Главный хлебодар увидел, что истолковал он хорошо, и сказал Иосифу: мне также снилось: вот на голове у меня три корзины решетчатых;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> в верхней корзине всякая пища фараонова, изделие пекаря, и птицы [небесные] клевали ее из корзины на голове моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И отвечал Иосиф и сказал [ему]: вот истолкование его: три корзины - это три дня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> через три дня фараон снимет с тебя голову твою и повесит тебя на дереве, и птицы [небесные] будут клевать плоть твою с тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> На третий день, день рождения фараонова, сделал он пир для всех слуг своих и вспомнил о главном виночерпии и главном хлебодаре среди слуг своих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и возвратил главного виночерпия на прежнее место, и он подал чашу в руку фараону,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> а главного хлебодара повесил [на дереве], как истолковал им Иосиф.</span></span>Быт. 40:5-22</a>). Он тоже был главным и начальником царской трапезы, относящейся к обязанности хлебопеков. Он тоже почитал себя великим, поскольку имел власть над царским хлебом, но не знал, что даже такая власть сопряжена со многими превратностями. Угрожал другим тот, кто сам вскоре должен был подвергнуться высшей казни, и не слушал того, кто, хотя и был рабом господина<a href="#571722_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, тем не менее сообщил им пророчество: что по повелению самого царя, в отношении которого он тешил себя многими надеждами, его должны обезглавить и оставить в пищу птицам (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=40&s=16&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Главный хлебодар увидел, что истолковал он хорошо, и сказал Иосифу: мне также снилось: вот на голове у меня три корзины решетчатых;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> в верхней корзине всякая пища фараонова, изделие пекаря, и птицы [небесные] клевали ее из корзины на голове моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И отвечал Иосиф и сказал [ему]: вот истолкование его: три корзины - это три дня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> через три дня фараон снимет с тебя голову твою и повесит тебя на дереве, и птицы [небесные] будут клевать плоть твою с тебя.</span></span>Быт. 40:16-19</a>). Этот пример должен был вразумить тебя, чтобы ты не доверял себя вероломству.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="571722_1" class="note-item" href="#571722_1">1</a> LXX. - <i>Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="571722_2" class="note-item" href="#571722_2">2</a> Т.е. Христа: продолжая типологию Иосиф-Христос. См. комментарии Амвросия на <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=40&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И рассказал главный виночерпий Иосифу сон свой и сказал ему: мне снилось, вот виноградная лоза предо мною;</span></span>Быт. 40:9</a>, 14. - <i>Прим. ред.</i> <br /></li><li><a id="571722_3" class="note-item" href="#571722_3">3</a> Т.е. рабом Потифара (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=39&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И был Господь с Иосифом: он был успешен в делах и жил в доме господина своего, Египтянина.</span></span>Быт. 39:2</a>), а прообразовательно, Христа. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иосифе.<br />Cl. 0131,6.34.96.19. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=40&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=41&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>