<div><p ><div>"<b>Слово, которое было<a href="#624038_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> в видении к Исаии, сыну Амосову</b>" Отсюда видно, что пророки изрекали не все пророчества вдруг, но, получая вдохновение в различные времена, возвещали их по частям, которые впоследствии, будучи собраны вместе. Составили целую книгу. Потому он здесь так и начинает. И не отсюда только это делается ясным и понятным для нас, но и из дальнейших слов, где пророк означает и время пророчества, то прибавляя: <i>в лето, в которое вошел Нафан<a href="#624038_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> во Азот</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=20&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год, когда Тартан пришел к Азоту, быв послан от Саргона, царя Ассирийского, и воевал против Азота, и взял его,</span></span>Ис. 20:1</a>), то замечая: "<i>в год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>). Пророчества собраны вместе не так, как послания Павла и евангелия, но, как я сказал, в различные времена. Потому и настоящее слово он начинает особым предисловием, и не потому только, но потому, что предмет, о котором он намеревается говорить, весьма отличен от преждесказанного и возвышеннее его. Здесь именно он говорит нам о призвании язычников, об открытии проповеди, о распространении ведения по всей вселено, о водворении мира на земле. Если же он, намереваясь говорить о таких догматах, упоминает об Иудее и Иерусалиме, – это нисколько не странно. Речь его была пророчеством прикрытым до времени приведенными именами. Так и Давид, приступая к составлению 71 псалма, надписал его, Соломону<a href="#624038_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, о далее изрек видения, которые гораздо важнее достоинства Соломона и даже природы всех людей. Ведь слова: "<i>будет имя его вовек; доколе пребывает солнце; доколе пребудет… луна</i>" престол его<a href="#624038_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> будет имя его вовек; доколе пребывает солнце, будет передаваться имя его; и благословятся в нем [племена], все народы ублажат его.</span></span>Пс. 71:17</a>, 5), и тому подобные, конечно, никто из людей самых безумных не станет относить к природе человеческой так же поступил и Иаков, когда предсказывал то же, о чем теперь намеревается говорить Исайя, и даже больше этого, он вместе с призванием язычников, предсказал и о смерти (Христовой), и о воскресении, и о времени, в которое имел прийти (Христос). И он изложил все это не открыто, но названием сна прикрыв то, о чем намеревался сказать; так, например, он предсказывал, по–видимому, о том, что случится с Иудой, но, как свидетельствуют последующие события, предсказал и о том, что совершит Христос, так как Иуда не был чаянием языков, и не тогда прославилось колено его, когда оскудело их (иудеев) государство, но все это произошло, когда пришел Христос. <br /><br />Если же иудеи бесстыдно будут отвергать этот закон пророчеств, то из самих изречений (пророческих) весьма легко можно обличить их, если кто, тщательно раскрыв пророчества и с надлежащим вниманием исследовав каждое слово, приложит сказанное к событиям. А чтобы сильнее заградить уста их, я постараюсь объяснить это пророчествами не о Христе, но об их патриархах, и покажу, что многие пророчества, хотя были изречены о родоначальниках, но исполнились на потомках. Я изложу, для примера, одно или два события, и потом обращусь к своему предмету. Так, когда Иаков, признав Симеона и Левия, предсказывал случившееся с ними, то сказал: "<i>Симеон и Левий братья</i>", и укорив их за преступление и несправедливое избиение сихемлян, продолжал: "<i>разделю их в Иакове и рассею их в Израиле</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Симеон и Левий братья, орудия жестокости мечи их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> в совет их да не внидет душа моя, и к собранию их да не приобщится слава моя, ибо они во гневе своем убили мужа и по прихоти своей перерезали жилы тельца;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> проклят гнев их, ибо жесток, и ярость их, ибо свирепа; разделю их в Иакове и рассею их в Израиле.</span></span>Быт. 49:5-7</a>). Но всякий может видеть, что это не сбылось на Симеоне и Левии, а на коленах, происшедших от них. Колено Левино действительно было рассеяно, – десятая часть его принадлежала каждому из прочих колен; колено Симеоново, которое испытало почти такую же участь, заняв пространство по жребию вне всех колен, не получило, как все другие, совокупного и сосредоточенного наследства (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=19&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Второй жребий вышел Симеону, колену сынов Симеоновых, по племенам их; и был удел их среди удела сынов Иудиных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В уделе их были: Вирсавия или Шева, Молада,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Хацар-Шуал, Вала и Ацем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Елтолад, Вефул и Хорма,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Циклаг, Беф-Маркавоф и Хацар-Суса,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Беф-Леваоф и Шарухен: тринадцать городов с их селами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Аин, Риммон, Ефер и Ашан: четыре города с селами их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и все села, которые находились вокруг городов сих даже до Ваалаф-Беера, или южной Рамы. Вот удел колена сынов Симеоновых, по племенам их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> От участка сынов Иудиных <i>выделен</i> удел [колену] сынов Симеоновых. Так как участок сынов Иудиных был слишком велик для них, то сыны Симеоновы и получили удел среди их удела.</span></span>Нав. 19:1-9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=4&s=24&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Сыновья Симеона: Немуил, Иамин, Иарив, Зерах и Саул.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Шаллум сын его; его сын Мивсам; его сын Мишма.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Сыновья Мишмы: Хаммуил, сын его; его сын Закур; его сын Шимей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> У Шимея <i>было</i> шестнадцать сыновей и шесть дочерей; у братьев же его сыновей <i>было</i> немного, и все племя их не так было многочисленно, как племя сынов Иуды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Они жили в Вирсавии, Моладе, Хацаршуале,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> в Билге, в Ецеме, в Фоладе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> в Вефуиле, в Хорме, в Циклаге,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> в Беф-Маркавофе, в Хацарсусиме, в Беф-Биреи и в Шаариме. Вот города их до царствования Давидова,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> с селами их: Етам, Аин, Риммон, Фокен и Ашан, - пять городов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И все селения их, которые находились вокруг сих городов до Ваала; вот места жительства их и родословия их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Мешовав, Иамлех и Иосия, сын Амассии,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иоил и Иегу, сын Иошиви, сына Сераии, сына Асиилова,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Елиоенай, Иакова, Ишохаия, Асаия, Адиил, Ишимиил и Ванея,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и Зиза, сын Шифия, сын Аллона, сын Иедаии, сын Шимрия, сын Шемаии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Сии поименованные <i>были</i> князьями племен своих, и дом отцов их разделился на многие отрасли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Они доходили до Герары и до восточной стороны долины, чтобы найти пастбища для стад своих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и нашли пастбища тучные и хорошие и землю обширную, спокойную и безопасную, потому что до них жило там <i>только</i> немного Хамитян.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И пришли сии, по именам записанные, во дни Езекии, царя Иудейского, и перебили кочующих и оседлых, которые там находились, и истребили их навсегда и поселились на месте их, ибо там были пастбища для стад их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Из них же, из сынов Симеоновых, пошли к горе Сеир пятьсот человек: Фелатия, Неария, Рефаия и Узиил, сыновья Ишия, <i>были</i> во главе их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> и побили уцелевший там остаток Амаликитян, и живут там до сего дня.</span></span>1 Пар. 4:24-43</a>). И сам Иаков, получив благословение от отца, не пользовался ни одним из них. Отец предсказал ему великое благоденствие и постоянное господство над Исавом; но он имел недостаток в необходимом, питался, будучи наемником, и был так далек от господства над братом, что опасался даже за свою жизнь, и встретившись с ним только однажды с великим страхом, был рад, что мог удалиться от него и спастись. Что же сказать на это? Неужели пророчество ложно? Да не будет! Но обычай пророчества часто бывает таков, что случившееся с одними лицами предсказывается под другими, и одни имена употребляются вместо других, как было и с Ханааном. Мы не видим, чтобы он был рабом у братьев, но проклятие, изреченное на него, не осталось без исполнения, а исполнилось на гаваонитянах, происшедших от Ханаана. Сказанное в виде проклятия было пророчеством. <br /><br />Если же столь многие и такие примеры показывают нам, что многое из сказанного говорится об одних, а сбывается на других, и если пророки употребляют имена таким образом, то что удивительного, если и теперь пророк, приводя имена Иудеи и Иерусалима, предвозвещает о Церкви? Так как он говорил к людям неблагодарным, которые убивали пророков, сжигали книги, разрушали жертвенники, то для них справедливо покрывало лежало при чтении ветхого завета, но словам блаженного Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</span></span>2 Кор. 3:14</a>). Иначе они истребили бы и книги, если бы понимали силу пророчества о Христе. Если они не устыдились Его, когда Он сам присутствовал, творил чудеса и представлял совершеннейшие доказательства Своей силы, согласия и единомыслия с Отцом, и не отстали дотоле, пока распяли Его, то едва ли они пощадили бы тех, которые говорили о Нем, которых они и без того беспрестанно побивали камнями. Потому пророки, употребляя собственные и известные им имена, таким образом прикрывали пророчества. А что здесь говорится не об Иудее и Иерусалиме, это мы обстоятельно докажем, обратив внимание на каждое слово.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="624038_1" class="note-item" href="#624038_1">1</a> Св. И. Зл. слов: παρά Κυρίου= от Господа здесь не читал, как они не читаются и в ват. код.<br /><br /></li><li><a id="624038_2" class="note-item" href="#624038_2">2</a> Св. И. Зл. читает здесь Νάθαν= Нафан, как в алек. код., но ват. код. и до. греч. сп. Τανάθαν, ср. ц.-сл. Танафан, а в евр. м. Тартан.<br /><br /></li><li><a id="624038_3" class="note-item" href="#624038_3">3</a> Св. И. Зл. читает надпись LXXI пс: τω Σολομώντι= Соломону, согласно с евр. м. т., но в греч. сп.: είς Σολωμών, почему ц.-сл.: о Соломоне.<br /><br /></li><li><a id="624038_4" class="note-item" href="#624038_4">4</a> Вместо: ό θρόνος αύτού= престол Его, в греч. сп., согласно с евр. м. и Пеш., стоит: γενεάς γενεών= ц.-сл.: рода родов.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>