<p ><div> <b>"О, дом Иакова!<a href="#624061_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Придите, и будем ходить<a href="#624061_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> во свете Господнем..." (И ныне ты, доме Иаковль, придите и пойдем светом Господним...)</b>. Окончив пророчество о Церкви, пророк переходит опять к историческим событиям, как бы продолжая ход речи. Так обыкновенно поступают пророки: не только сжатостью<a href="#624061_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> сказанного, но и видом последовательности они прикрывают пророчество. Потому он и не оканчивает речи совершенно, но, как бы простирая одну какую-нибудь цепь, опять переходит к вразумлению иудеев и говорит: О, дом Иакова! Придите, и будем ходить во свете Господнем, т.е. по заповедям Его, по закону Его. "<i>Заповедь есть светильник</i>," говорит премудрый, "<i>и наставление – свет, и назидательные поучения – путь к жизни<a href="#624061_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>" (зане светильник,…, заповедь закона, и свет, и жизни, и обличение, и наказание)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо заповедь есть светильник, и наставление - свет, и назидательные поучения - путь к жизни,</span></span>Притч. 6:23</a>). Также Давид говорит: "<i>заповедь Господа светла, просвещает очи</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Повеления Господа праведны, веселят сердце; заповедь Господа светла, просвещает очи.</span></span>Пс. 18:9</a>); и еще: "<i>слово Твое – светильник ноге моей и свет стезе моей</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=105"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">105</span> Слово Твое - светильник ноге моей и свет стезе моей.</span></span>Пс. 118:105</a>). И везде, как всякий может видеть, закон так называется. Так и Павел говорит: <i>"и уверен о себе, что ты путеводитель слепых, свет для находящихся во тьме, наставник невежд" (уповая же себе вожда быть слепым, света сущным во тьме, наказателя безумным)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и уверен о себе, что ты путеводитель слепых, свет для находящихся во тьме,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> наставник невежд, учитель младенцев, имеющий в законе образец ведения и истины:</span></span>Рим. 2:19-20</a>). Подлинно, не так лучи солнца руководят наши очи телесные, как заповеди закон просвещают зрение душевное. <br /><br />Таким образом пророк, желая показать, что еще прежде воздаяния и наград заповеди доставляют нам вознаграждение при самом их исполнении, назвал их светом. Как глаз при самом освещении светом получает пользу, так и душа при самом повиновении закону получает величайшие плоды, очищается, освобождается от порока и восходит к самой добродетели; напротив того, преступающие закон, еще прежде наказания, получают наказание в самом преступлении, находясь в положении более жалком, нежели сидя во тьме, испытывая страх, терпеть и угрызения совести, и в самый полдень боясь и страшась всех знающих и ничего не знающих.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="624061_1" class="note-item" href="#624061_1">1</a> Слова σύ известные греч. сп. пер. LXX здесь не имеют.<br /><br /></li><li><a id="624061_2" class="note-item" href="#624061_2">2</a> Перед πορευθώμεν=пойдем св. И. Зл. читает хαί=и, которое стоит в некоторых греч. сп. (ср. комплют. пол и след. изд).<br /><br /></li><li><a id="624061_3" class="note-item" href="#624061_3">3</a> Вместо άσφαλέ α, Allenus читает здесь άσαφεία=неясностью. <br /><br /></li><li><a id="624061_4" class="note-item" href="#624061_4">4</a> В изв. греч. сп. здесь читается: хαί όδός ζωής=ц.-сл.: и путь жизни.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
