<p ><div><b>Но Ты отринул народ Твой, дом Иакова (Остави бо люди своя, дом Иаковль)</b>, т.е. устранился, отступил, презрел, лишил своего промышления. <br />Внушив страх, пророк потом приводит и причину, чтобы они исправили совершившиеся. Какая же это причина? <b>Зане наполнися<a href="#624062_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> страна их волхвований, якоже иноплеменников.</b> Прежде он обвинял их в корыстолюбии, сребролюбии, презрении вдовиц; а здесь укоряет за неправые мнения и остатки нечестия, которые мало-помалу увлекали их к демонскому заблуждению. Притом в обличение их не просто сказал, что они волхвовали, но: наполнися страна их. Порок их, говорит, опять увеличился чрезмерно. Как выше он говорил не просто: <i>народ грешный (людие грешники)</i>, но: <i>обремененный беззакониями (исполнены грехов)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Увы, народ грешный, народ обремененный беззакониями, племя злодеев, сыны погибельные! Оставили Господа, презрели Святаго Израилева, - повернулись назад.</span></span>Ис. 1:4</a>), так и здесь говорит: <b>наполнися</b>. <br />Далее, желая еще более усилить обличение, прибавляет: <b>якоже из начала</b>. Из начала, когда? Когда они еще не знали Бога, когда еще не получили закона, когда еще не испытали Его благодеяний, когда жили с язычниками; это заслуживало крайнего осуждения, – теперь, после таких действий промышления и попечения Божьего, быть нисколько не лучше таких, которые не испытали ничего подобного. Не останавливаясь и на этом, но желая тронуть их еще более, он прибавляет: якоже иноплеменников, таким сравнением личностей делая осуждение более тяжким. Также постоянно делает и Павел, как, например, когда говорит: "<i>ибо сие говорим вам словом Господним, что мы живущие, оставшиеся до пришествия Господня, не предупредим умерших" (не хощу же вас, братие, не ведети о умерших, да не скорбите, якоже и прочии не имущии упования)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо сие говорим вам словом Господним, что мы живущие, оставшиеся до пришествия Господня, не предупредим умерших,</span></span>1 Фес. 4:15</a>); и еще: "<i>чтобы каждый из вас умел<a href="#624062_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> соблюдать свой сосуд в святости и чести, а не в страсти похотения, как и прочии<a href="#624062_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> язычники, не знающие Бога</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> чтобы каждый из вас умел соблюдать свой сосуд в святости и чести,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а не в страсти похотения, как и язычники, не знающие Бога;</span></span>1 Фес. 4:4-5</a>). Такой образ речи сильно трогает людей даже и сильно падших. Если же так осуждаются иудеи, то какое прощение, какое оправдание можем иметь мы, после такой благодати, неизреченной чести, надежды на бессмертные блага, впадая в такое же бедственное состояние, как и они? Действительно, и ныне есть много людей, которые заражены этою болезнью и губят свою жизнь, которые предаются безумию волхвователей и кроме того, что оскорбляют Бога, приобретают себе излишние скорби и ослабевают в подвигах добродетели. Так дьявол всячески старался убедить неразумных, что не в их власти добродетель и порок, что они не одарены свободным произволением, желая таким образом совершить два постыднейших дела: ослабить опдвиги добродетели и лишить величайшего дара – свободы. То посредством гаданий, то через наблюдение дней, то через нечестивое учение о судьбе, то через многое другое, он ввел в жизнь эту тяжкую болезнь и низвратил все. Потому и пророк сильно обличает это, чтобы исторгнуть болезнь с корнем. <br /><br /><b>И чада многа инопламеннича родишася им.</b> <br /><br />Что значит: <i>чада иноплеменнича</i>? У евреев, по причине их легкомыслия и удобопреклонности к обольщению, издревле был закон – не смешиваться ни с кем из прочих людей, чтобы такие связи не послужили поводом к нечестию. Так как они не только не могли исправлять других, но и сами неспособны были избегать вреда от других, то Бог, оградив их законом и удерживая от смешения с прочими народами, устроял и наставлял их особо, так как желательно было, чтобы они, хотя при таком руководстве, могли сохранить данное им от Бога устройство. Но подобно тому, как они преступали другие заповеди, так, презрев и эту, вступали в родство с соседями, от которых брали себе невест, – от моавитян, аммонитян и других нечестивых народов, – и, заводя другие связи, принимали учителей злочестия и оскверняли чистоту своего благородства. За это, между прочим, и укоряет их пророк.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="624062_1" class="note-item" href="#624062_1">1</a> Греч. списки здесь, после слова: ένεπλήσθη=наполнился, читают: ώς τό άπ' άρχής=якоже изначала, что читал здесь, как видно из последующего, и св. И. Зл., но в данном месте текста св. И. Злат. по изданию Миня эти слова пропущены. <br /><br /></li><li><a id="624062_2" class="note-item" href="#624062_2">2</a> Слов: от вас=ύμών у св. И. Зл. по изд. Миня здесь нет.<br /><br /></li><li><a id="624062_3" class="note-item" href="#624062_3">3</a> τά λοιπά=прочие, что здесь читал св. И. Злат., в греч. сп. 1 Солун. нет.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
