<p ><div>Но какое преступление, скажет кто-нибудь, иметь деньги, приобрести коней, особенно в то время, когда было немного расположения к любомудрию? Что же мы скажем на это? Пророк осуждает не обладание ими, но настроение воли, употреблявшей их не так, как должно. Как тогда, когда он говорит: <i>горе крепким</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Посему говорит Господь, Господь Саваоф, Сильный Израилев: о, удовлетворю Я Себя над противниками Моими и отмщу врагам Моим!</span></span>Ис. 1:24</a>), он не власть осуждает, но худо пользующихся властью, так точно и здесь он укоряет не за то, что они приобрели богатство, но за то, что собирали его с великим избытком и сверх нужды. <b>И не бяше</b>, говорит,<b> числа сокровищ их</b>. И не это только, но и то, что они, гордясь богатством и силою коней, мало-помалу уклонялись от надежды на Бога, как и в другом месте говорил им пророк: "<i>горе надеющимся на силы свои и хвалящимся множеством богатства своего</i>"<a href="#624063_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Надеющиеся на силы свои и хвалящиеся множеством богатства своего!</span></span>Пс. 48:7</a>); и еще в другом месте: "<i>не спасется царь множеством воинства; исполина не защитит великая сила</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не спасется царь множеством воинства; исполина не защитит великая сила.</span></span>Пс. 32:16</a>); и еще в ином псалме говорит: "<i>не на силу коня смотрит Он, не к [быстроте] ног человеческих благоволит, - благоволит Господь к боящимся Его" (не в силе констей восхощет, ниже в лыстех мужеских благоволит: благоволит Господь в боящихся Его)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не на силу коня смотрит Он, не к [<i>быстроте</i>] ног человеческих благоволит, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> благоволит Господь к боящимся Его, к уповающим на милость Его.</span></span>Пс. 146:10-11</a>). <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="624063_1" class="note-item" href="#624063_1">1</a> Св. И. Зл. читает в начале ст. 7 Пс. XLVIII ούαί=горе, чего в греч. сп. пер. LXX нет.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
