<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Преходит образ мира сего.</b> Хотя слова Апостола можно понимать вообще, о невечности и непостоянстве мира сего, но ближайшим образом они относились к Апостольскому времени. Внесённое в мир проповедью Апостолов Христианство, вызвало его на борьбу с собою, борьбу исполинскую и смертельную, которая должна была окончиться уничтожением прежних форм религии, общественной и семейной жизни. Язычество, столь враждебно отнёсшееся к Христианству, в котором увидело сокрушение древних родовых устоев, скоро почувствовало серьёзную опасность со стороны новой религии и предугадывало печальный для себя исход борьбы с Христианством. В союзе с государственною властью оно стремилось истребить враждебную религию, ослабить или, по крайней мере, запугать Христиан преследованиями; но кровь мучеников была лишь плодотворным семенем для возраставшаго и усиливавшагося Христианства. <br />Римская Империя, олицетворявшая в себе древний идеал государства и принявшая под своё покровительство древнюю религию, должна была отказаться от этой борьбы и уступить место новой религии — а потом вскоре, вместе с язычеством, пала и сама. Историки, изучившие причины упадка и падения грозной вселенской монархии, положительно утверждают, что не порча нравов, не разнородность составных частей Римскаго государства, не многочисленныя нашествия варваров сокрушили древний Рим — но именно Христианство, одержавшее победу в идейной и духовной борьбе против Римскаго язычества. Виденный некогда пророком Даниилом камень, отторгшийся от несекомой горы и ударивший в ноги мирового колосса, истнил его до конца (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=34&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ты видел его, доколе камень не оторвался от горы без содействия рук, ударил в истукана, в железные и глиняные ноги его, и разбил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда все вместе раздробилось: железо, глина, медь, серебро и золото сделались как прах на летних гумнах, и ветер унес их, и следа не осталось от них; а камень, разбивший истукана, сделался великою горою и наполнил всю землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Вот сон! Скажем пред царем и значение его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Ты, царь, царь царей, которому Бог небесный даровал царство, власть, силу и славу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и всех сынов человеческих, где бы они ни жили, зверей земных и птиц небесных Он отдал в твои руки и поставил тебя владыкою над всеми ими. Ты - это золотая голова!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> После тебя восстанет другое царство, ниже твоего, и еще третье царство, медное, которое будет владычествовать над всею землею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> А четвертое царство будет крепко, как железо; ибо как железо разбивает и раздробляет все, так и оно, подобно всесокрушающему железу, будет раздроблять и сокрушать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> А что ты видел ноги и пальцы на ногах частью из глины горшечной, а частью из железа, то будет царство разделенное, и в нем останется несколько крепости железа, так как ты видел железо, смешанное с горшечною глиною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И как персты ног были частью из железа, а частью из глины, так и царство будет частью крепкое, частью хрупкое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> А что ты видел железо, смешанное с глиною горшечною, это значит, что они смешаются через семя человеческое, но не сольются одно с другим, как железо не смешивается с глиною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И во дни тех царств Бог небесный воздвигнет царство, которое вовеки не разрушится, и царство это не будет передано другому народу; оно сокрушит и разрушит все царства, а само будет стоять вечно,</span></span>Дан. 2:34-44</a>). <br /></div></p>