<div><p ><div>Что написано: «<b>искушает вас Господь, Бог ваш, чтобы узнать, любите ли вы Господа, Бога вашего, от всего сердца вашего и от всей души вашей</b>»; то здесь слова: «<b>чтобы узнать</b>», положены вместо: да даст вам увидать подобно тому, как иной день называем мы радостным, потому что он делает нас радостными, холод – ленивым, потому что он делает ленивыми; – и много есть подобных выражений, встречаемых и в простой речи, и в речи ученых, и в Писаниях Святых. Чего не разумея еретики отвращаются от Ветхого Завета, полагая, что словами: «<b>искушает вас Господь, Бог ваш</b>», приписывается Богу неведение; будто не знают, что в Евангелии написано о Господе: «<i>говорил же это, испытывая его; ибо Сам знал, что хотел сделать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Говорил же это, испытывая его; ибо Сам знал, что хотел сделать.</span></span>Ин. 6:6</a>). Если Он знал сердце того, кого искушал, то что же хотел увидать, искушая его? Очевидно, что так сделано для того, чтобы сам себя познал тот, кто был искушаем, и осудил свое безнадежие, увидев как из рук Господа несколькими хлебами насытилось такое множество народа тогда, как он думал, что им нечего будет есть.<br />Есть... искушение, которое называется испытанием. О нем написано: «<b>искушает вас Господь, Бог ваш, чтобы узнать, любите ли вы Господа, Бога вашего</b>». Это «чтобы узнать» тоже есть, что: да даст вам познать: ибо Сам Он знал то. Таким искушением, чтобы кто прельщен был и пал, Бог никого не искушает.<br />***<br />Что Бог знает, говорят также и тогда, когда Он делает знающим, как написано: <b>Искушает Вас Господь Бог ваш, чтобы узнать, любители вы Его.</b> Ибо сказано так не потому, что Бог не знает, но для того, чтобы они сами узнали, насколько усовершенствовались в любви к Богу. А это не познается людьми в полной мере иначе как через случающиеся искушения; и само слово искушает употреблено в том смысле, что «позволяет быть искушаемыми». Так и когда говорится, что Бог «не знает», это говорится или в том смысле, что Он не одобряет, то есть не признает этого в Своем наставлении и учении, как сказано: <i>Не знаю вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span></span>Мф. 25:12</a>); или же когда ради пользы Он делает людей не знающими то, что им знать не полезно. Поэтому относительно утверждения, что о дне том знает только один Отец (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> О дне же том и часе никто не знает, ни Ангелы небесные, а только Отец Мой один;</span></span>Мф. 24:36</a>), будет верно думать, что сказано это так, поскольку Он дает знать Сыну. А когда говорится, что Сын не знает, это означает, что Он не дает знать людям, то есть не открывает им того, что не полезно им знать. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О различных вопросах.<br />Сl. 0289,60.3.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=12&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=14&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>