<div><p ><div>Так как Иаков и Иоанн видели Моисея и Илию вместе с Господом, то, воспламенившись желанием, сказали: «<b>дай нам власть сесть... одному по правую сторону... Тебя, а другому по левую»</b>, по подобию явившихся на горе. <i>«Хотим, </i>— говорят,<i> — чтобы Ты сделал нам то, о чем попросим. Ответил им:.. сделаю вам»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> <i>Тогда</i> подошли к Нему сыновья Зеведеевы Иаков и Иоанн и сказали: Учитель! мы желаем, чтобы Ты сделал нам, о чем попросим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Он сказал им: что хотите, чтобы Я сделал вам?</span></span>Мк. 10:35—36</a>), — и не сделал. Сие сказал не потому, чтобы не знал, о чем просили, но потому что знал, что они умолчат, если не пообещает: «<i>сделаю вам»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Он сказал им: что хотите, чтобы Я сделал вам?</span></span>Мк. 10:36</a>). Итак, сказал это для того, чтобы не задерживать просьбы в устах их. Но после того, как они и другие раскрыли свои помышления, Он начал исправлять их всех вместе. Так как Господь спросил явно, на виду у всех товарищей, и (так как) последние были опечалены, то Он отверг просьбы их и не дал того, о чем просили, чтобы не внести вражды среди них. Увидел, что просили неблагоразумно, так как уже ранее удовлетворил все их просьбы. Ведь если бы не был истинен в первом Своем обещании, то не был бы истинен также во втором и в третьем. Если же был истинен, то, без сомнения, дал. Симону дал то, о чем он просил, им же отказал, потому что тот просил за всех, говоря: <i>«что же будет нам?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда Петр, отвечая, сказал Ему: вот, мы оставили всё и последовали за Тобою; что же будет нам?</span></span>Мф. 19:27</a>), — а не «мне». Ведь если бы (Симон) просил за одного только себя, то (Господь) и ему также отказал бы. Но Симон просил за всех вместе, и Господь дал всем, и никто просьбой Симона не был опечален, но она всех возвеселила. Кроме того, отказал им в том, о чем просили, (еще и) потому, что неполезно было для них сейчас (же) получить просимое. Иное было то, что они услышали из уст Господа, и иное — то, о чем они сами умоляли (Его). Ибо Он говорил им: <i>«вот, мы идем в Иерусалим, и возьмут и поведут Его на крест»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> вот, мы восходим в Иерусалим, и Сын Человеческий предан будет первосвященникам и книжникам, и осудят Его на смерть;</span></span>Мф. 20:18</a>). Они же, оставив любовь, какую имели к Нему, чтобы с Ним потерпеть поношения и смерть, начали показывать любовь, которую имели к Нему ради самих себя, говоря: <b>«дай нам сидеть по правую и левую... сторону... Тебя»</b>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=10&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=10&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>