<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Во мне, Господи мой (государь мой). Неудобовразумительное слово во мне (Εν εμοι), не иначе может быть истолковано, как чрез подразумевание недостающего другого выражения. Можно думать, что Гедеон хотел сказать у меня такая мысль — или мне думается вот что. Что же именно думается? Аще есть Господь с нами, чесо ради обретоша мы вся злая сия? и далее — Гедеон еще не узнает что это за лицо, которое приветствует его и называет его сильным крепостью, — и каков настоящий смысл его приветствия. Ему показалось, что завел с ним речь обыкновенный смертный, какой-нибудь прохожий, и что привет его есть знак одной вежливости, обыкновенной в общежитии, и силы в себе не заключает. Таким мыслям Гедеона соответствует и его ответ Ангелу. Он как бы так отвечает ему ты говоришь Господь с тобою. Дай Бог, чтобы было так, как говоришь, чтобы твои благожелательныя слова не были праздным звуком, а оправдались на деле. К сожалению судя по худому настоящему трудно ожидать чего-нибудь хорошего в будущем. Не видно, чтобы Господь был теперь со иною, или с кем бы ни было из сынов Израиля. Скорее, в виду настоящих бедствий подумаешь, что Господь отступился от нас. Если бы не отступился, разве постигли бы нас вся злая сия, бедствия сии? — Они так велики, что избавления от них нечего и ждать от людей, как бы ни казались они сильными крепостью. Одно чудо, одно всемогущество Господа могло бы спасти нас, подобно тому как Он спас наших отцев от Египетского рабства. Но где теперь суть вся чудеса Его, елика поведаша нам отцы наши (говоря) не из Египта ли изведе нас Господа? — К предкам нашим, точно, благоволил Господь, для них Он и чудеса творил. Мы их помним, но над собою не видим, и едва ли увидим. Приходится верить, что Господь отверг нас, предав нас в руку Мадиамлю.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Судей." <br /> Паримия на праздник Архистратига Михаила и прочих бесплотных сил, 8 ноября. Суд. VI 2. 7. 11 - 24</i><br /></div></div></p></div>