<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Гедеон отклонил от себя приветствие Ангела Господи, ответив на оное словами досады и малодушия. Это было знаком того, что Гедеон не понял ни настоящего смысла приветствия, ни того, кто его приветствовал. И вот теперь Ангел Господень снова обращает внимание Гедеона на то, чего тот не понял, и решительно объявляет ему свою волю о спасении чрез него Израиля от руки Мадиамской. Иди, говорит ему, в крепости твоей сей, и спасеши Исраиля от руки Мадиамли, и се послах тя. Эти слова допускают такое изложение напрасно ты, Гедеон, отнесся к моему привету без надлежащего внимания и сочувствия. Знай же теперь, что он ничего не имеет общего с человеческими благожеланиями, не имеющими действенной силы. Нет. — если тебе сказано Господь с тобою, это значит, что Господь с этой минуты действительно с тобою, действительно присущ тебе Своею силою. Если Я назвал тебя мужем сильным крепостью, это значит что чрез Мое слово преподана тебе действительная крепость, которой совершенно достаточно для исполнения дела, которое на тебя возлагается. Итак иди же с данною тебе крепостью, и спасеши Исраиля от руки Мадиамли. Не говори, что времена чудес, подобных тем, какие совершены Богом при изведении Израиля из Египта, прошли безвозвратно. Нет, как Моисей чудесным образом совершил это избавление, так и тебе, уже облеченному крепостью свыше, суждено спасти Израиля (стр. 460—461) от Медиана. — Иди же, — се послах тя — Ты не догадался, кто вступил с тобою в беседу. Знай же теперь, кто Я. Я — Тот Самый, Который явился Моисею в купине огненной и объявил ему свое повеление избавить людей Израильских от мучительства фараонова. Пославший Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал [Бог]: Я буду с тобою, и вот тебе знамение, что Я послал тебя: когда ты выведешь народ [Мой] из Египта, вы совершите служение Богу на этой горе.</span></span>Исх. 3:12</a>), посылает и тебя. Я посылаю тебя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Судей." <br /> Паримия на праздник Архистратига Михаила и прочих бесплотных сил, 8 ноября. Суд. VI 2. 7. 11 - 24</i><br /></div></div></p></div>