<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>По смерти Иисуса Навина и современных ему старйшин сыны Израилевы терпели угнетение сначала от Месопотамского царя Хусарсафема потом от Моавитского царя Еглома, затем от Филистимлян, после них от Ханаанского царя Иавина. От его власти избавила Израильтян пророчица и судья Деввора с Вараком. Вслед за тем в стране Израильской в течение сорока лет господствовал мир и свобода. Но во время мира сыны Израилевы стали опять «делать злое пред очами Господа», т.-е. отступили от Господа, стали служить Ханаанским богам Ваалу и Астарте, и Господь снова предал их во власть иноплеменников. На этот раз орудием гнева Божия явились Мадиамляне. Это были потомки Мадиама, одного из сыновей Авраама от Хеттуры (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Она родила ему Зимрана, Иокшана, Медана, Мадиана, Ишбака и Шуаха.</span></span>Быт. 25:2</a>). В описываемое время они обитали на восток от Мертвого моря в соседстве с Моавитянами. Еще при Моисее, в конце сорокалетнего странствования Евреев, Мадиамляне явились самыми опасными врагами их. Не надеясь силою остановить их победоносное движение в землю Ханаанскую, они хотели погубить их хитростью. Они вовлекли народ Божий в любострастие и в идолопоклонство, за что навели на него гнев Божий, но и сами по повелению Божию тогда же поголовно истреблены были Евреями, за исключением тех которые успели укрыться от их меча. Прошло с тех пор 200 лет, Мадиамляне снова усилились, и в описываемое время, соединившись с Амаликитянами, также исконными врагами Израиля, и другими кочевыми жителями востока, угнетали Израильтян в продолжение семи лет, и угнетали жестоко укрепися Мадиам на сыны Исраилевы. Священный повествователь так изображает бедствия, какие терпели они от Мадиама «<b>тяжела была рука Мадианитян над Израилем, и сыны Израилевы сделали себе от Мадианитян ущелия в горах и пещерах и укрепления</b>. <i>Когда посеет Израиль, прийдут Мадианитяне и Амаликитяне и жители востока, и ходят у них, и стоят у них шатрами и истребляют произведения земли до самой Газы, и не оставляют на пропитание Израилю ни овцы, ни вола, ни осла. Ибо они приходили с скотом своим и с шатрами своими в таком множестве, как саранча, им и верблюдам их не было числа, и ходили по земле Израилевой чтоб опустошать ее. И весьма обнищал Израил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=6&s=3&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Когда посеет Израиль, придут Мадианитяне и Амаликитяне и жители востока и ходят у них;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и стоят у них шатрами, и истребляют произведения земли до самой Газы, и не оставляют для пропитания Израилю ни овцы, ни вола, ни осла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо они приходили со скотом своим и с шатрами своими, приходили в таком множестве, как саранча; им и верблюдам их не было числа, и ходили по земле Израилевой, чтоб опустошать ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И весьма обнищал Израиль от Мадианитян, и возопили сыны Израилевы к Господу.</span></span>Суд. 6:3-6</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Судей." I. Паримия на праздник Архистратига Михаила и прочих бесплотных сил, 8 ноября. Суд. VI 2. 7. 11 - 24</i><br /></div><br /></div></p>