<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> После столь разительного чуда, в душе Гедеона не могло остаться колебания между верою и страхом. Дальнейшие действия Гедеона показывают полнейшее самообладание. Но описание их не входит в состав паримии.<br /> Для объяснения, почему рассмотренную паримию положено читать на праздник Крещения Господня, должно иметь в виду символическое значение росы, о которой идет речь в паримии. Роса была, как мы видели, образом благодати Божией, которая, подобно росе освежающей и оживляющей иссушенные зноем растения, обновляет и оживотворяет людей (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Оживут мертвецы Твои, восстанут мертвые тела! Воспряните и торжествуйте, поверженные в прахе: ибо роса Твоя - роса растений, и земля извергнет мертвецов.</span></span>Ис. 26:19</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я буду росою для Израиля; он расцветет, как лилия, и пустит корни свои, как Ливан.</span></span>Ос. 14:6</a>). Люди до пришествия Христова, по духовному бесплодию, походили на увядшие от зноя растения. Духовное обновление их и оживотворение есть дело благодати Св. Духа. Дело это началось со времени воплощения Сына Божия; но до крещения Христова оно было сокровенно, потому что Христос до крещения не являл Себя миру. В крещении на Христа сошел Св. Дух и исполнил Его человечество всеми дарами Своей благодати. Благодать сия чрез Богочеловека вслед за крещением Его начала распространять свои спасительные действия на все человечество, так что мы все от полноты ее во Христе приняли благодать на благодать. Словеса благодати, исходившие из уст Спасителя, отверзшихся для общественной проповеди вскоре после крещения Его, были тоже для людей, что — роса для земли Души, орошенныя сею благодатию, пробудились от духовной мертвенности и расцвели для духовной жизни, в лице всех уверовавших во Христа во время земной жизни Его, пока наконец со времени сошествия Св Духа на Апостолов реки благодатной воды не разлились по всему лицу земли и не оросили ее, как орошено было руно Гедеоново и земля вокруг руна.<br /></div></p>