<p ><div>Некоторые говорят, что (апостол) этими словами – <b>«искренний сотрудник»</b> просит жену свою; но это несправедливо: он просит какую-то жену, или мужа одной из них. «<b>Помогай им</b>, – говорит, – <b>подвизавшимся в благовествовании вместе со мною и с Климентом и с прочими сотрудниками моими, которых имена – в книге жизни»</b>. Видишь ли, как он свидетельствует об их добродетели? Что Христос сказал (апостолам): <i>«Однако ж тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны в книге жизни»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> однакож тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах.</span></span>Лк. 10:20</a>), то же свидетельство он дает им (филиппийцам) словами: <b>«которых имена – в книге жизни»</b>. Мне кажется, что эти жены были важны в церкви (филиппийской), и он препоручает их мужу, конечно – достойному удивления, которого и называет сотрудником, – которому, быть может, он обыкновенно поручал как споспешнику, сподвижнику, соучастнику и брату. Это он делает и в послании к Римлянам, говоря: <i>«Представляю вам Фиву, сестру нашу, диаконису церкви Кенхрейской</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Представляю вам Фиву, сестру нашу, диакониссу церкви Кенхрейской.</span></span>Рим. 16:1</a>). «<b>Сотрудник</b>». Так он называет или какого-нибудь брата их, или мужа одной из них; как бы так сказал: ныне ты искренний брат, ныне ты истинный муж, потому что сделался членом. <b>«Подвизавшимся в благовествовании вместе со мною</b>». Твоя честь в тебе, не в дружбе, но в добрых делах. <b>«Подвизавшимся вместе со мною»</b>. Что ты говоришь? Жены подвизались вместе с тобою? Да, говорит; немало и они помогали. Хотя у него и много было сотрудников, но в числе многих содействовали и жены. Следовательно, церкви тогда возрастали немало, и то, что такой честью от других пользовались почтенные мужи и жены, производило много добра, во-первых, потому, что и прочие возбуждались к равной ревности, во-вторых, через почтение они получали пользу, в-третьих, и сами они делались ревностнее и усерднее. Потому ты видишь, что (Павел) везде старается об этом, и поставляет таковых на вид; об этом он говорит и в послании к Коринфянам: <i>«Что оно есть начаток Ахаии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Прошу вас, братия (вы знаете семейство Стефаново, что оно есть начаток Ахаии и что они посвятили себя на служение святым),</span></span>1 Кор. 16:15</a>). А некоторые говорят, что имя – «<b>сотрудник</b>» есть собственное. Но какое бы это имя ни было, нет нужды со всей точностью изыскивать; а должно удивляться, что он повелевает воздавать им великое почтение.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
