<div><p ><div>"<i>Блаженны плачущие</i>", и: "<i>Горе вам, смеющиеся</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span></span>Мф. 5:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Горе вам, пресыщенные ныне! ибо взалчете. Горе вам, смеющиеся ныне! ибо восплачете и возрыдаете.</span></span>Лк. 6:25</a>), говорит Христос. Почему же Павел говорит: "<b>Радуйтесь всегда в Господе</b>"? (Апостол) не противоречит Христу, – нисколько. Христос сказал: "<i>Горе вам, смеющиеся</i>", разумея смех этого мира в отношении к делам настоящим; а блаженными назвал не тех плачущих, которые оплакивают только потерю собственности, но тех, которые скорбят и плачут о своих неправдах, размышляя о грехах своих, или о чужих. Этому плачу непротивна та радость; даже более – от этого плача она и происходить, потому что оплакивающий и исповедующий свои неправды радуется. Иначе (сказать), можно плакать о грехах своих, а радоваться о Христе. И вот, так как (филиппийцы) томились под бременем страданий, – "<i>потому что вам дано</i>", – сказано, – "<i>не только веровать в Него, но и страдать за Него</i>", – то он и говорит: "<b>Радуйтесь всегда в Господе</b>". Слова эти значат не иное что, как – ведите такую жизнь, чтобы радоваться. Поэтому, когда дела для Бога совершаются у вас беспрепятственно, – радуйтесь. Итак, или это говорит (апостол), или предлог о (έν) употреблен (вместо с (συν); как бы так сказал: "<b>Радуйтесь всегда в Господе; и еще говорю: радуйтесь</b>". Так говорит свойственно крепко уверенному, и показывающему, что пребывающий в Бог всегда радуется. Скорбит ли такой, терпит ли что, – всегда он радуется. Послушай, что повествует Лука об апостолах: "<i>Они же пошли из синедриона, радуясь, что за имя Господа Иисуса удостоились принять бесчестие"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Они же пошли из синедриона, радуясь, что за имя Господа Иисуса удостоились принять бесчестие.</span></span>Деян. 5:41</a>). Если бичи и узы, которые по-видимому всего тягостнее, производить радость, то что другое может причинить нам печаль? "<b>И еще говорю: радуйтесь</b>". Кстати он повторил слово. Так как обстоятельства были таковы, что рождали печаль, то через повторение слова показывает, что точно должно радоваться. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=4&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>