<div><p ><div> Что это значит? <b>"Мир Божий"</b> т. е. мир, который устроил Бог с людьми, превосходит всякий ум. Кто в самом деле мог ожидать, кто мог надеятся на такие блага? Они выше не только всякого слова, но и всякого ума человеческого: за врагов своих, за тех, которые ненавидят Его, отвращаются от Него, – за них Он не пощадил предать Единородного Сына, чтобы примириться с нами. Этот-то мир, т. е. примирение и любовь Божья, "<b>соблюдет сердца ваши и помышления ваши</b>".<br /><br />Дело учителя не только увещевать, но и молиться и молитвой помогать (ученикам), чтобы они не пали под тяжестью искушений, и не были обмануты; как бы так сказал он: кто избавил вас таким непостижимым для ума образом, Тот да сохранить и утвердить вас, чтобы вы ничего не потерпели. Итак, или это объясняет (апостол), или разумеет тот мир, о котором сказал Христос: "<i>Мир оставляю вам, мир Мой даю вам</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>), – он да сохранит вас. Этот именно мир превосходить всякий ум человеческий. Если же ты спросишь: каким образом? – то слушай. Когда Господь заповедует иметь мир с врагами, которые обижают, вооружаются против нас и ненавидят нас, – не выше ли это ума человеческого? Но обратим особенное внимание на первые слова: "<b>Мир, который превыше всякого ума</b>". Если мир (превосходить всякий ум), то тем более сам Бог, податель мира, превосходить всякий ум, не только наш, но даже ум ангелов и горних сил. А что значит – "<b>Во Христе Иисусе</b>"? В Нем да сохранить, говорит, чтобы вы были непоколебимы и не отпали от веры в Него. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=4&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>