<p ><div>Будто начался особый поворот мысли. Но, присмотревшись, нельзя не увидеть, что Апостол и здесь и далее (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=6&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Христос, когда еще мы были немощны, в определенное время умер за нечестивых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо едва ли кто умрет за праведника; разве за благодетеля, может быть, кто и решится умереть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но Бог Свою любовь к нам доказывает тем, что Христос умер за нас, когда мы были еще грешниками.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему тем более ныне, будучи оправданы Кровию Его, спасемся Им от гнева.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо если, будучи врагами, мы примирились с Богом смертью Сына Его, то тем более, примирившись, спасемся жизнью Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И не довольно сего, но и хвалимся Богом чрез Господа нашего Иисуса Христа, посредством Которого мы получили ныне примирение.</span></span>Рим. 5:6-11</a>) занят все тем же — укреплением упования славы. Мы оправданы, примирены, состоим в благодати, но все это только начатки. Главное у нас — упование славы, непоколебимое при всех неприятностях по поводу веры нашей. Эту непоколебимость упования и хочет наипаче утвердить в сердцах святой Апостол. Уже он утверждал ее искусом или испытанием, сколь благ путь веры, и уверенностию в Боге, подаемою излиянием любви в сердца верующих чрез Духа Святого. Но как сии оба подтверждения держатся на внутреннем чувстве, свидетельство которого не у всех бывает живо сознаваемо, то Апостол спешит утвердить непоколебимость упования и другим еще способом, именно — изложением того, как мы оправданы. <br />Надо заметить, что Апостол не теряет из виду главной нити своего рассуждения, начатой указанием: вот-вот гнев Божий на содержащих истину в неправде. Ведя эту нить, он дошел до уверения, что этот гнев отвращен смертию Сына Божия воплотившегося и что мы, верующие, укрывшись под сень креста, не только не должны страшиться сего гнева, а напротив, должны хвалиться упованием славы. Подтвердив и это последнее указанными пред сим свидетельствами, он говорит как бы теперь: еще ли страшит тебя кара гнева? Еще ли колеблешься в уповании славы? Рассмотри, как все было, и сам увидишь, как неоснователен твой страх и твое колебание в уповании. Мы были нечестивы, грешны, враги Богу, и Христос за нас умер, чтоб оправдать нас и отвратить гнев Божий. Неужели же не видишь, что теперь, когда мы оправданы уже, тем паче спасемся Им от гнева? И опять, если смерть Его оправдала и примирила нас, то не множае ли паче спасет нас живот Его? <br />Таков смысл и такова связь с предыдущим этого небольшого отделения (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=6&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Христос, когда еще мы были немощны, в определенное время умер за нечестивых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо едва ли кто умрет за праведника; разве за благодетеля, может быть, кто и решится умереть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но Бог Свою любовь к нам доказывает тем, что Христос умер за нас, когда мы были еще грешниками.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему тем более ныне, будучи оправданы Кровию Его, спасемся Им от гнева.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо если, будучи врагами, мы примирились с Богом смертью Сына Его, то тем более, примирившись, спасемся жизнью Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И не довольно сего, но и хвалимся Богом чрез Господа нашего Иисуса Христа, посредством Которого мы получили ныне примирение.</span></span>Рим. 5:6-11</a>). — Не новое что предлагается, а та же истина о смерти и воскресении Господа во спасение указывается, как основа неложности упования. <br /><b>Еще бо сущим нам немощным</b>, — когда были мы еще немощны, разумеется нравственно; потому что одолеваемы были грехом и высвободиться от власти его сил не имели: то же, что вслед за сим: <b>нечестивы</b> — и еще ниже: <i>грешны.</i> — Под: <b>нам</b> — Апостол разумеет весь род человеческий. А что мы были немощны, грешны и нечестивы, это не требовало доказательств и пояснений после того, что сказано в первых главах сего Послания о нравственном состоянии язычников и иудеев, составлявших весь род наш. — «Слово: <i>по времени</i> — значит: в приличное и предопределенное время; ибо Господь умер тогда, как пришло приличное время» (блаженный Феофилакт). Частица <i>бо</i> — ибо — ставит сие изречение в связь с предыдущим, изъясняя, в чем состояло особенное показание любви, не могущей допустить упования до посрамления. Как бы так: «помыслим о том, что, когда мы были еще беззаконны и одержимы болезнию нечестия, Владыка Христос приял за нас смерть, — и познаем из сего бездну человеколюбия» (блаженный Феодорит). Это, впрочем, говорится в придаток к тому показанию любви, которое представляется дарованием Духа. «Сказав, что любовь Божия оказывается излитою в нас чрез Духа, Которого мы имеем в себе, как дар от Бога, показывает еще и величие этой любви — из того, что Христос умер за нас, немощных, то есть грешников (ибо грех есть немощь, а правда здравие), и не только за грешников, но, что еще хуже, за нечестивых» (блаженный Феофилакт). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
