<p ><div>А слова: <i>Чтобы, выбирая плевелы, вы не выдергали вместе с ними пшеницы</i> - предоставляют простор для покаяния и убеждают нас не отсекать брата с поспешностью, ибо может случиться, что он, ныне развращенный вредным учением, завтра опомнится и начнет защищать истину. Также и следующие слова: <i>Оставьте расти вместе то и другое до жатвы</i>, казалось бы, противоречат заповеди: <i>Удалите зло из среды вашей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а пророка того или сновидца того должно предать смерти за то, что он уговаривал вас отступить от Господа, Бога вашего, выведшего вас из земли Египетской и избавившего тебя из дома рабства, желая совратить тебя с пути, по которому заповедал тебе идти Господь, Бог твой; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span></span>Втор. 13:5</a>), и повелению не иметь никакого общения с теми, которые носят имя братьев, но являются блудниками и прелюбодеями<a href="#653000_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо если запрещается искоренение <i>плевел</i> и следует проявлять терпение вплоть до <i>жатвы</i>, то каким образом они должны быть извергнуты из нашей среды? Между <i>пшеницей</i> и <i>плевелами</i><a href="#653000_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, которые мы называем сорной травой, пока она еще трава и ее стебель не превратился в колос, великое сходство, и для того, чтобы отличить одну от другой, признаков либо вовсе нет, либо их можно заметить с большим трудом. Поэтому Господь предупреждает нас, чтобы мы не спешили произносить приговор, когда возникает некое сомнение, по оставляли окончательное решение Богу, Который и есть Судия, чтобы при наступлении судного дня Он извергнул из собрания святых не подозреваемого в преступлении, но очевидного виновника. А Его слова о том, что <i>снопы плевел</i> предаются огню, <i>пшеница</i> же собирается в <i>житницу</i>, показывают, что все еретики и лицемеры в вере должны быть сожжены огнем геенны, а святые, именуемые пшеницей, принимаются в <i>житницы</i>, то есть в небесные обители.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="653000_1" class="note-item" href="#653000_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Есть верный слух, что у вас <i>появилось</i> блудодеяние, и притом такое блудодеяние, какого не слышно даже у язычников, что некто <i>вместо жены</i> имеет жену отца своего.</span></span>1 Кор. 5:1</a>.<br /></li><li><a id="653000_2" class="note-item" href="#653000_2">2</a> Плевелы, лат. zizania - слово греческого происхождения.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 2.13.29-30. Сl. 0590, 2.979; CCSL 77:112.</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=13&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=13&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
