<p ><div><b>Темже убо закон свят, и заповедь свята и праведна и блага.</b><br />Если вы желаете, то мы введем в нашу речь толкования и извращающих эти слова (апостола), так как от этого собственная наша мысль будет яснее. Некоторые утверждают, что (апостол) в этих словах говорит не о законе Моисея, но по одним – о законе естественном, а по другим – о заповеди, данной в раю. Но ведь вся цель Павла состояла в том, чтобы отменить закон Моисея, о тех же законах он и не ведет никакой речи, – и вполне естественно, потому что иудеи боялись и трепетали именно закона Моисеева и вследствие этого противились благодати. Притом же, заповедь, данную в раю, как Павел, так и никто никогда, кажется, не называл законом. Чтобы это сделалось более явным из собственных слов (апостола), обратимся к его изречениям, высказанным немного выше. Со всем вниманием беседуя с иудеями о жизни, он говорил: «<i>или не разумеете, бpaтиe: яко закон обладает над человеком, во елико время живет? ...Темже вы умросте закону»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Разве вы не знаете, братия (ибо говорю знающим закон), что закон имеет власть над человеком, пока он жив?</span></span>Рим. 7:1</a>, 4).<br />Итак, если это сказано о естественном законе, то оказывается, что мы не имеем его, а если это верно, то мы не разумнее бессловесных. Но не так это – нет! Относительно заповеди, данной в раю, нет необходимости и спорить, чтобы не предпринять нам напрасного прения о том, что признано всеми. В каком же смысле (апостол) говорит:<i> «греха не знах, точию законом?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Что же скажем? Неужели от закона грех? Никак. Но я не иначе узнал грех, как посредством закона. Ибо я не понимал бы и пожелания, если бы закон не говорил: не пожелай.</span></span>Рим. 7:7</a>) Он разумеет не совершенное неведение, а самое точное знание. И если это сказано о законе естественном, то какой смысл имеют следующие слова: «<i>аз же живях кроме закона иногда» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я жил некогда без закона; но когда пришла заповедь, то грех ожил,</span></span>Рим. 7:9</a>)? Ведь ни Адам, ни другой какой человек никогда, кажется, не жил без закона естественного; вместе с тем, как Бог сотворил (Адама), Он вложил в него и этот закон, сделав его надежным сожителем для всего человеческого рода. Кроме того, (апостол) нигде, кажется, не называет естественный закон заповедью, а этот закон называет заповедью праведной и святой, законом духовным. Закон же естественный дан нам не от Духа, потому что и варвары, и язычники, и все люди имеют этот закон. Отсюда ясно, что (Павел) и выше, и ниже, – везде рассуждает о законе Моисеевом. Потому и называет его святым, говоря: «<b>закон свят, и заповедь свята, праведна и блага». </b>Хотя иудеи и после закона были нечистыми, неправедными и корыстолюбивыми, но это не упраздняет достоинства закона, равно как их неверие не уничтожает веру в Бога. Таким образом, из всего этого видно, что апостол говорит это о законе Моисеевом.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
