<div><p ><div><b>Еже бо содеваю</b>, – говорит он, – <b>не разумею.</b> <br /><br />Что значит: «<i>не разумею</i>»? Не знаю. Как же случилось это? Ведь никто никогда не согрешил в неведении? Видишь ли ты, что если станем выбирать слова не с надлежащею осмотрительностью и не будем обращать внимания на цель апостола, то последует множество несообразностей? Если бы люди грешили в неведении, то они недостойны были бы и подвергаться наказанию. Поэтому, как выше (апостол) говорит: <i>«без закона... грех мертв есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но грех, взяв повод от заповеди, произвел во мне всякое пожелание: ибо без закона грех мертв.</span></span>Рим. 7:8</a>), не то выражая, что тогда грешили в неведении, а то, что они знали, но не так ясно, потому и наказывались, но не так сильно, – и опять, говоря – <i>«похоти... не ведах»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Что же скажем? Неужели от закона грех? Никак. Но я не иначе узнал грех, как посредством закона. Ибо я не понимал бы и пожелания, если бы закон не говорил: не пожелай.</span></span>Рим. 7:7</a>), не выражает совершенного незнания, а указывает на самое ясное познание, равным образом, говоря – <i>«содела во мне всяку похоть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но грех, взяв повод от заповеди, произвел во мне всякое пожелание: ибо без закона грех мертв.</span></span>Рим. 7:8</a>), не то разумеет, что заповедь произвела похоть, но то, что грех посредством заповеди усилил похоть, так и здесь, когда говорит: <i>«еже бо содеваю, не разумею», не выражает этим совершенного неведения, потому что как же он соуслаждался «закону Божию по внутреннему человеку?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо по внутреннему человеку нахожу удовольствие в законе Божием;</span></span>Рим. 7:22</a>) Что же значит: «<i>не разумею</i>?» Пребываю во мраке, увлекаюсь, терплю насилие, сам не знаю, как впадаю в обман, как и мы обыкновенно говорим: не знаю, как такой-то человек пришел и увлек меня, – не оправдывая себя незнанием, а только указывая на какой-то обман, нападение и умысел. <br /><br /><b>Не еже бо хощу, сие творю, но еже ненавижду, то соделоваю.</b> <br /><br />Как же ты не знаешь, что делаешь? Если ты желаешь добра и ненавидишь зло, то это свойственно совершенному знанию. Отсюда ясно, что словами – «<b>не еже... хощу</b>» апостол не уничтожает свободной воли и не вводит какую-то насильственную необходимость. Ведь если мы грешим не произвольно, а по принуждению, то опять наказания, прежде бывшие, не имели бы основания. Но как словом «<b>не разумею</b>» (апостол) выразил не незнание, а то, что сказано нами выше, так, прибавив – <b>«не еже... хощу»</b>, обозначил не необходимость, а неодобрение сделанного, потому что если бы словами – <b>«не еже... хощу, сие творю»</b> он не это выразил, то почему бы не присовокупить ему: делаю то, к чему принуждаюсь и подвергаюсь силой, ведь это именно и противоположно воле и свободе. Но (апостол) не сказал так, а вместо этого поставил – <b>«еже ненавижду</b>», чтобы ты понял, что он и словами – <b>«не еже... хощу</b>» не уничтожил свободы. Итак, что значит:<b> «еже не хощу?</b>» Что не хвалю, не одобряю, не люблю; в противоположность этому он прибавил и следующее: «но еже ненавижду, то соделоваю.»</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>