<p ><div><b>темже, бpaтиe моя, и вы умросте закону</b>.<br /> Если как то, так и другое обстоятельство дает одинаковую свободу, то что препятствует угождать закону, коль скоро это дело не приносит никакого вреда? «<i>Мужатая жена живу мужу привязана есть законом» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Замужняя женщина привязана законом к живому мужу; а если умрет муж, она освобождается от закона замужества.</span></span>Рим. 7:2</a>). Где теперь находятся клеветники закона? Пусть они услышат, как (апостол), находясь и в необходимости, не лишает его достоинства, но с уважением отзывается о его власти, говоря, что если закон жив, то иудей привязан к нему, и что являются прелюбодеями те, которые преступают и оставляют закон при жизни его; а если кто оставит его после смерти, то это нисколько не странно, потому что и у людей поступающий так не подлежит осуждению. <i>«Аще... же у́мрет муж, разрешится от закона мужескаго».</i><br /> Замечаешь ли, как этим примером он показывает, что закон умер? Но не в заключении он это высказывает. «<i>Живу сущу мужу, прелюбодейца бывает жена».</i> Смотри, как он настойчив в обвинениях нарушителей живого закона. Так как закон перестал существовать, то, без всякого опасения, можно заменить его верою, нимало этим его не оскорбляя. <i>«Живу бо сущу закону</i>, — говорит (апостол), — <i>прелюбодейца бывает жена, аще будет мужеви иному... </i><b>Тем же, бpaтиe моя, и вы»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Посему, если при живом муже выйдет за другого, называется прелюбодейцею; если же умрет муж, она свободна от закона, и не будет прелюбодейцею, выйдя за другого мужа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Так и вы, братия мои, умерли для закона телом Христовым, чтобы принадлежать другому, Воскресшему из мертвых, да приносим плод Богу.</span></span>Рим. 7:3-4</a>) — следовало бы сказать: так как закон умер, вы не виновны в прелюбодеянии, вышедши за другого мужа; но апостол не сказал так, но как? — «умросте закону». Если вы сделались мертвыми, то не находитесь под законом. Если жена, по смерти мужа, не подлежит ответственности, тем более она свободна от этого, когда умрет сама. Заметил ли ты мудрость Павла, как он доказал, что по воле закона можно разлучиться с законом и стать женою другого мужа. Закон не запрещает, говорит он, по смерти первого мужа выходить за другого. Да и как запретит, когда и при жизни мужа позволяет жене выходить за другого, если она получила разводную? Впрочем, (апостол) не упоминает о том, что служило преимущественно виною женщин, потому что хотя это и было позволено, но однако не было совершенно свободно от обвинения. А когда (апостол) имеет возможность одержать победу с помощью необходимого и всеми признанного, тогда он не ищет излишних доказательств, потому что и не имеет в них нужды. Итак, удивительно то, что сам закон освобождает нас от вины, в случае отступления от него, так что его есть воля, чтобы мы принадлежали Христу. И сам закон умер, и мы умерли, и права власти вдвойне уничтожены. Но (апостол) не довольствуется одним только этим, но прибавляет и причину; он не просто упомянул о смерти, но опять прибавил, что это совершил крест, и таким образом сделал нас повинными. Он не просто говорит: вы освободились, но: смертью Владыки. Именно сказано: <br /><b>умросте закону телом Христовым.</b><br /> И убеждает не отсюда только, но также превосходством второго мужа, прибавив: <br /><b>во еже быти вам иному, воставшему из мертвых».</b><br /> Потом, чтобы не возразили: «что же? а если мы не желаем выйти за другого мужа? ведь закон не признает прелюбодейцею вдову, вступающую во второй брак, однако же и не принуждает к новому союзу», — чтобы этого не говорили, (апостол) и доказывает, что мы должны желать нового союза вследствие того, что уже сделал для нас Христос. Это самое он яснее выразил в другом месте, говоря: <i>«несте свои»</i>; и: <i>«куплени... есте ценою», </i>и еще: <i>«не будите раби человеком»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не знаете ли, что тела ваши суть храм живущего в вас Святаго Духа, Которого имеете вы от Бога, и вы не свои?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо вы куплены <i>дорогою</i> ценою. Посему прославляйте Бога и в телах ваших и в душах ваших, которые суть Божии.</span></span>1 Кор. 6:19-20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Вы куплены <i>дорогою</i> ценою; не делайтесь рабами человеков.</span></span>1 Кор. 7:23</a>); и еще: «<i>един... за всех у́мре, да живущии не ктому себе живут, но умершему за них»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо любовь Христова объемлет нас, рассуждающих так: если один умер за всех, то все умерли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего.</span></span>2 Кор. 5:14-15</a>). Тоже самое он разумел и здесь, сказав: «<b>телом</b>». Потом (апостол) убеждает высокими надеждами, говоря: <br /><b>да плод принесем Богови.</b><br /> Тогда вы приносили плод смерти, а теперь Богу. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
