<p ><div>Потом, сказавши это, (апостол) опять разрешает возникающее возражение и в этом разрешении доказывает то, что желает. При этом он представляет решение не прямо, а чрез противоположение, чтобы при помощи необходимости решения получить повод сказать то, что хотел, и чтобы сделать свое обвинение менее резким. Так, сказав: <i>«во обновлении духа, а не в ветхости пи́смене»</i>, он присовокупил: <b>Закон ли грех? Да не будет</b>. Выше было сказано, что страсти греховныя, яже законом действодаху во удех наших, и еще: <i>грех вами да не обладает: несте бо под законам, но под благодатию, также: идеже несть закона, ту ни преступления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо закон производит гнев, потому что, где нет закона, нет и преступления.</span></span>Рим. 4:15</a>); и еще: <i>закон же привниде, да умножится прегрешение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>); и еще: закон гнев соделывает (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо закон производит гнев, потому что, где нет закона, нет и преступления.</span></span>Рим. 4:15</a>). Так как все это по-видимому служило обвинением закона, то апостол, чтобы устранить такое подозрение, представляет и возражение и говорит: что убо? Закон ли грех? Да не будет. Он ответил отрицательно прежде доказательства, чтобы расположить к себе слушателя и уврачевать соблазняющегося, так как, услышав и удостоверившись в направлении мыслей апостола, он вместе с ним будет исследовать то, что представляется недоуменным, и не будет подозревать говорящего; потому-то апостол заранее и предложил возражение. При этом он не выразился - что мне сказать? но - что убо речем? как бы подавались совет и мнение, и как бы собралась вся церковь, а возражение исходило не от апостола, а явилось в силу последовательности из сказанного и из сущности дела. Что буква убивает, никто не станет отрицать, говорит апостол; что дух животворит, и это ясно, и никто не может это оспаривать. Итак, если в этом нет сомнения, - что мы можем сказать о законе? Что он есть грех? Да не будет. Итак, разреши недоумение. Ты заметил, как (апостол) рядом с собою ставит противника и, приняв тон учителя, приступает к решению? В чем же состоит решение? Закон не есть грех, говорит апостол, <b>что греха не знах, точию законом.</b> Обрати внимание на высоту мудрости. Что закон не есть грех, (апостол) изложил при помощи возражения, чтобы, отвергнув это и тем угодив иудею, убедить его принять менее важное. Что же это такое менее важное? То, что греха не знах, точию законом; похоти не ведах, говорит, аще не бы закон глаголал: <b>не похощеши</b>. Ты видишь, как мало-помалу он показывает, что закон не только есть обвинитель греха, но и некоторым образом подает повод к нему? Впрочем, (апостол) раскрывает, что это случается не по вине закона, но от неразумных иудеев.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=7&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
