<p ><div><b>Голос рыдания пастырей [раздается], ибо опустошено величественное их, и рыкания львов, ибо опустошена гордость Иордана.</b><br />LXX: <i>Голос рыдающих пастырей [раздается], ибо величие их стало бедственным, и голос рыкающих львов, ибо опечален шум Иордана</i>.<br />Эти слова также содержат в себе часть предыдущего отрывка. Те, которых он прежде назвал кедрами, елями, соснами и дубами Васана, — и потом разъяснил, что это за деревья словами: <i>Ибо величественные опустошены</i>, теперь с помощию другого сравнения (<b><i>μεταφορἀν</b></i>) называются пастырями, т. е. главами и учителями и теми, которые были первыми в народе; они должны плакать и рыдать, потому что их величие, внешняя красота и блеск опустошены и уничтожены, — именно храм, которым они хвастались. Затем говорит: <i>И рыкание львов</i>, [т. е.]: тех самых, которых он раньше назвал возвышающимися деревьями и затем пастырями, теперь называет львами. А так как он сказал о львах, то продолжая пользоваться переносным смыслом, он прибавляет: Ибо опустошена гордость Иордана, или шум и гром низвергающейся воды, который назван на Еврейском языке gaon (<b><i>גאון</b></i>). И подобно тому, как высоту храма он, — соответственно положению Иудейской земли, — сравнил с высотой Ливана, — ибо в земле обетованной нет ничего выше Ливана, так же, как неть ничего более лесистого и тенистого, — и с рекой Иорданом, наибольшей в Иудее, берега которой служат местопребыванием для львов, он соединил рыкание львов вследствие жгучей жажды, близкого соседства пустыни и огромного протяжения ненаселенной земли, мест, покрытых камышем и осокой. Посему устами пророка и говорится: <i>Исходит лев от Иордана</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Выходит лев из своей чащи, и выступает истребитель народов: он выходит из своего места, чтобы землю твою сделать пустынею; города твои будут разорены, [<i>останутся</i>] без жителей.</span></span>Иер. 4:7</a>), чтобы показать, что Навуходоносор вышел против Иерусалима из поселений своих, как лев из логовища. Или иначе: звук рыкания львов, ибо опустошена гордость Иордана, [т. е. пророк] говорит: вопль старейшин, потому что разрушен храм, откуда они всегда ожидали себе помощи и где некогда воспитывались львы, [т. е. люди] справедливые, воинственные и могущественные.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 130-131(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
