<div><p ><div><b>Сие говорит Господь Бог мой: Паси овец заклания, которых убивали те, которым оне принадлежат, и не жалели, а продавали их, говоря: Благословен Господь, мы стали богаты, и пастухи их не щадили их.</b><br />LXX: <i>Сие говорит Господь всемогущий: Паси овец заклания, которых владевшие ими убивали и не высказывали сожаления; а продававшие их говорили: Благословен Господь, и мы стали богатыми, и пастухи их нисколько не страдали над ними</i>.<br />Там, где пророчество весьма ясно, и сам перевод восстанавливает надлежащий порядок прошедших событий, толкование в переносном смысле излишне, и нет нужды утверждать, что есть как добрые, так и дурные пастыри, и что это относится как к новозаветному, так и к ветхозаветному народу, т. е. как к священникам и вождям Иудеев, так и к епископам и пресвитерам христианским; пастыри, бывшие нерадивыми и вводившие в соблазн единого от малых, и суть те, которые пасут овец заклания, не страдают над ними нисколько, не скорбят и не могут сказать с Апостолом: <i>Кто соблазняется, а я не пламенею?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Кто изнемогает, с кем бы и я не изнемогал? Кто соблазняется, за кого бы я не воспламенялся?</span></span>2 Кор. 11:29</a>); они продают народы, вверенные их попечению, о чем написано: <i>Которые пожирают народ Мой, как хлебную пищу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=52&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Неужели не вразумятся делающие беззаконие, съедающие народ мой, [<i>как</i>] едят хлеб, и не призывающие Бога?</span></span>Пс. 52:5</a>) и обогащаются через смерть других, восхваляя тех, которые приобретают достояние, и благословляют несправедливых. Другие пусть изъясняют это место, как хотят; а мы будем держаться того порядка изъяснения, который уже приняли однажды. Так как Ливан открылся, и кедры, и ели его сожжены пламенем, и вопль пастырей раздался, и рыкание львов, потому что вся красота и гордости Иордана опустошена и уничтожена; то Господь Бог мой и говорит мне: «О пророк Захария, к тебе обращается речь моя! Паси овец заклания, т. е. пусть питается и возрастает тот, который после должен быть убит врагами». Этих овец и эти стада убивали владыки Римлян, овладевшие ими по праву победы над ними; они не выказывали сострадания, или принося в жертву, не чувствовали скорби, т. е. не потерпели никакого бедствия за такую жестокость и продавали то, что сохраняли не из милосердия, а ради выгоды. Будем читать рассказы о прошедших событиях и предания Иудеев, скорбящих о том, что в палатке Авраама, — где ныне ежегодно происходит знаменитое торжище, — после окончательного разгрома во время Адриана, многие тысячи народа были проданы, а те, которые не могли быть проданы, переселены в Египет и погибли то во время кораблекрушения, то от голода, то во время избиения восставших народов. Таким образом Римляне суть именно те победители и мстители Божии, которые убивали, но не печалились, продавали скот и говорили: Благословен Господь, мы стали богаты. В этих словах их заключается такая мысль: «Грехами своими Иудеи оскорбили [Бога]; посему мы угнетаем их и делаемся богатыми, получая плату за них». И неудивительно, — говорит, — когда враги по праву победителей убивали скот и не жалели о нем, продавали его и хвастались своим злодеянием, ибо и сами пастыри их и учители не щадили их, и по вине их стадо было предано волкам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.131-132 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>