<p ><div><b>И я уже не буду больше щадить обитателей земли, говорит Господь: Вот я предам людей, каждого в руки ближнего его, и в руки царя его, и они будут поражать землю, и Я не исторгну их из рук их, и посему буду пасти овец заклания, о бедные из стада!</b><br />LXX: <i>И посему Я уже не буду больше щадить обитателей земли, говорит Господь. И вот Я предам людей, каждого в руки ближнего его, и в руки царя его, и будут они поражать землю, и не вырву [их] из руки их, и буду пасти овец заклания в земле Ханаанской</i>. –Того, что LXX перевели в последнем отрывке словами: <i>И буду пасти овец заклания в земле Ханаанской</i> нет в Еврейском тексте, и не внесено это выражение ни в какой другой перевод. Итак: так как пастыри их не щадили их, и даже сами прежде всего пожирали народ Мой, то и Я не пощажу более обитателей земли Иудейской, говорит Господь. Действительно, [здесь] идет речь о той земле, о которой у него говорилось выше, а не о всем круге земном, как хотели бы Иудеи, неправильно изъясняющие это место, чтобы в ином для себя смысле истолковать этот приговор суда Божия [над собою]. Ибо после разрушения храма, — бывшего по вине их, так как они, имея сорок два года времени после страданий Господа, не хотели раскаяться, — Я воздвигну, говорит Он, каждого человека против ближнего его, и они уничтожат себя взаимным избиением, или во время осады храма, когда Римское войско окружит Иерусалим, действительно, тогда среди самих Иудеев возникнут такие враждебные движения и несогласия, что народ будет разделен на три части. Будем читать Иосифа и семь книг об Иудейском пленении, и тогда увидим, что это пророчество действительно исполнилось в прошедших событиях. <i>И поразят они</i>, — говорит, — <i>землю</i>. Несомненно, что здесь разумеются Римляне, потому что они разгромили всю землю и все города Иудеев. <i>И Я не исторгну их из руки тех</i>. Слушай, Иудея, обольщающая себя пустейшими надеждами и не слушающая Господа, Который говорит неложно: <i>Не исторгну из руки их</i>, потому что плен твой у Римлян будет вечным. И буду пасти овец заклания, так что Иудеи всегда будут приготовляться к смерти, потому что решение суда Божия таково: О вы бедные в стаде, т. е. праведники из Израильтян, уверовавшие в Господа Иисуса и принявшие Сына Божия, послушайте, что говорится, и познайте тайну, заключенную в следующем отрывке. А то, что мы читаем соответственно тексту Семидесяти: <i>И буду пасти овец заклании в земле Ханаан</i>, мы можем понимать так, что народ Иудейский, предназначенный к смерти, рассеян по всей земле, т. е. в земле Ханаан и в странах языческих; и Господь будет пасти его и питать для принесения в жертву.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.132-134 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
