<div><p ><div>(Основание толкования закона о нечистоте - аллегорическое изображение людей) А что не без основания разумеет сие таким образом, свидетельствует история Деяний. Ибо, как сказано, блаженный Петр видел плащаницу, по четырем краем спущаемую, <i>«в ней же бяху вся четвероногая земли и птицы небесныя</i>». И слышал он голос, вещающий: <i>востав, Петре, заколи и яждь</i>. Когда же Петр сказал:<i>никакоже, Господи, яко николиже ядох всяко скверно или нечисто,</i> — Владыка Бог изрек: <i>яже Бог очистил есть, ты не скверни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и видит отверстое небо и сходящий к нему некоторый сосуд, как бы большое полотно, привязанное за четыре угла и опускаемое на землю;</span></span>Деян. 10:11</a>, 15). А что сказано сие ради Корнилия, еще язычника и желающего себе спасения, сие объясняется последующим. Но и Господь сказал апостолам:<i> «многие придут к вам во одеждах овчих, внутрь же суть волцы хищницы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Берегитесь лжепророков, которые приходят к вам в овечьей одежде, а внутри суть волки хищные.</span></span>Мф. 7:15</a>); а иудеев назвал <i>«порождения ехиднова»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Змии, порождения ехиднины! как убежите вы от осуждения в геенну?</span></span>Мф. 23:33</a>). И апостол говорит: «<i>блюдитеся от псов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Берегитесь псов, берегитесь злых делателей, берегитесь обрезания,</span></span>Флп. 3:2</a>); и пресвитерам ефесским сказал: <i>«вем, яко по отшествии моем внидут волцы тяжцы в вас, не щадящии стада»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо я знаю, что, по отшествии моем, войдут к вам лютые волки, не щадящие стада;</span></span>Деян. 20:29</a>). И пророки одних называют <i>«конями женонеистовыми»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Это откормленные кони: каждый из них ржет на жену другого.</span></span>Иер. 5:8</a>), а других — змиями и племенем аспидов парящих (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тяжести на животных, [<i>идущих</i>] на юг, по земле угнетения и тесноты, откуда [<i>выходят</i>] львицы и львы, аспиды и летучие змеи; они несут на хребтах ослов богатства свои и на горбах верблюдов сокровища свои к народу, который не принесет им пользы.</span></span>Ис. 30:6</a>). И Господь говорит еще: «<i>подобно есть Царствие Небесное неводу ввержену в море и от всякого рода рыб собравшу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Еще подобно Царство Небесное неводу, закинутому в море и захватившему рыб всякого рода,</span></span>Мф. 13:47</a>), и: «<i>идеже труп, тамо соберутся орли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо, где будет труп, там соберутся орлы.</span></span>Мф. 24:28</a>). Посему толкование наше согласно с разумом Божественного Писания. И таковую-то пользу из сего приобретаем мы, а иудеям тем же самым доставляема была польза другого рода. На две части разделяя животных земноводных, и птиц, и живущих в водах, и называя одних нечистыми, а других — чистыми, Моисей убеждает ни одного из них не признавать Богом. Ибо кто из здравомыслящих назовет Богом или нечистое, чего с ненавистью отвращается, или приносимое в жертву истинному Богу и самим приносящим снедаемое?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=10&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=11&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>