<p ><div>Кто суть те, кто продает быков? — чтобы в прообразе разгадать нам смысл [этого] действия. Кто суть те, кто продает овец и голубей? Это те, кто ищет в Церкви своего, не Иисуса Христова (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> потому что все ищут своего, а не того, что <i>угодно</i> Иисусу Христу.</span></span>Флп. 2:21</a>). Ведут торговлю те, кто не желает быть искупленным; быть купленными они не желают, а продавать желают. Ибо благо для них — быть искупленными кровью Христа, чтобы достигнуть мира Христова. Ведь какой смысл искать в этом мире чего бы то ни было временного и преходящего, будь то деньги, будь то страсть к услаждению чрева и гортани, будь то почести от человеческих похвал? Разве не дым и ветер все это? Разве не преходит все, не ускользает? И горе тем, кто цепляется за преходящее, за то, что уже преходит...<br />Братья мои, те, кто ищет такового, — торговцы. Ведь тот Симон, который хотел купить Дух Святой, потому что хотел продавать Дух Святой (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=9&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Находился же в городе некоторый муж, именем Симон, который перед тем волхвовал и изумлял народ Самарийский, выдавая себя за кого-то великого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ему внимали все, от малого до большого, говоря: сей есть великая сила Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А внимали ему потому, что он немалое время изумлял их волхвованиями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но, когда поверили Филиппу, благовествующему о Царствии Божием и о имени Иисуса Христа, то крестились и мужчины и женщины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Уверовал и сам Симон и, крестившись, не отходил от Филиппа; и, видя совершающиеся великие силы и знамения, изумлялся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Находившиеся в Иерусалиме Апостолы, услышав, что Самаряне приняли слово Божие, послали к ним Петра и Иоанна,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> которые, придя, помолились о них, чтобы они приняли Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо Он не сходил еще ни на одного из них, а только были они крещены во имя Господа Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда возложили руки на них, и они приняли Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Симон же, увидев, что через возложение рук Апостольских подается Дух Святый, принес им деньги,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> говоря: дайте и мне власть сию, чтобы тот, на кого я возложу руки, получал Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Петр сказал ему: серебро твое да будет в погибель с тобою, потому что ты помыслил дар Божий получить за деньги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Нет тебе в сем части и жребия, ибо сердце твое неправо пред Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Итак покайся в сем грехе твоем, и молись Богу: может быть, опустится тебе помысел сердца твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо вижу тебя исполненного горькой желчи и в узах неправды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Симон же сказал в ответ: помолитесь вы за меня Господу, дабы не постигло меня ничто из сказанного вами.</span></span>Деян. 8:9-24</a>) , думал, что и апостолы — такие же торговцы, как те, кого Господь из храма изгнал бичом. Ибо таков был он сам и хотел купить, чтобы продавать; он был из тех, кто продает голубей. Ведь в виде голубя явился Дух Святой (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И свидетельствовал Иоанн, говоря: я видел Духа, сходящего с неба, как голубя, и пребывающего на Нем.</span></span>Ин. 1:32</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И, крестившись, Иисус тотчас вышел из воды, - и се, отверзлись Ему небеса, и увидел <i>Иоанн</i> Духа Божия, Который сходил, как голубь, и ниспускался на Него.</span></span>Мф. 3:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда выходил из воды, тотчас увидел <i>Иоанн</i> разверзающиеся небеса и Духа, как голубя, сходящего на Него.</span></span>Мк. 1:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и Дух Святый нисшел на Него в телесном виде, как голубь, и был глас с небес, глаголющий: Ты Сын Мой Возлюбленный; в Тебе Мое благоволение!</span></span>Лк. 3:22</a>). Итак, те, кто продают голубей, братья, кто суть, как не те, кто говорит: «Мы даем Дух Святой»? Почему они так говорят и за какую цену продают? За цену своих почестей. Они нанимают за цену временные кафедры, чтобы казалось, что сами они продают голубей. Пусть остерегаются бича из вервия! Не продается голубь — даром дается, ибо благодатью зовется.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 10.6.1-3,Сl.0278,10.6.1.</span></div><br />***<br />Предстояло бичевать Его тем, кого ранее бичевал Он.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Трактат на Евангелие от Иоанна 10.5, Сl. 0278,10.5.1.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
