<div><p ><div>Шесть, девять, двенадцать, десять и восемь — вместе дают сорок пять. Итак, добавь сюда самую единицу, будет сорок шесть; если взять это число шесть раз, получится двести семьдесят шесть. А говорят, что человеческое зачатие так происходит и совершается, что первые шесть дней [человек] имеет подобие как бы молока, в следующие девять дней изменяется в кровь, затем за двенадцать дней уплотняется, остальные десять и восемь формируется вплоть до совершенных очертаний всех членов и с этого срока остальное время, вплоть до часа рождения, прибавляет в величине. Итак, добавив к сорока пяти дням один, а это число обозначает совершенство, — так как шесть, девять, двенадцать, десять и восемь, соединенные в одно, дадут сорок пять; итак, добавив, как было сказано, один, получим сорок шесть. И когда это число будет умножено на находящееся во главе этого порядка число шесть, даст двести семьдесят шесть, то есть девять месяцев и шесть дней. И исчисляется этот срок от восьмого дня апрельских календ, — дня, в который, как верят, был зачат Господь, ибо в тот же самый день Он также и пострадал; — и до восьмого дня январских календ, — до дня, в который был Он рожден. Итак, разумно говорится, что Храм был построен за сорок шесть лет, ведь он обозначал Его тело, так что сколько лет заняло возведение Храма, столько же дней продолжалось совершенствование тела Господня (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> На это сказали Иудеи: сей храм строился сорок шесть лет, и Ты в три дня воздвигнешь его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А Он говорил о храме тела Своего.</span></span>Ин. 2:19—21</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Вопрос 56 из 83</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>