<p ><div>Вы видите, что Бог был равен Отцу. «Братья мои, — говорит апостол, — кто воскресил Его из мертвых?»(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел Апостол, <i>избранный</i> не человеками и не через человека, но Иисусом Христом и Богом Отцем, воскресившим Его из мертвых,</span></span>Гал. 1:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> быв погребены с Ним в крещении, в Нем вы и совоскресли верою в силу Бога, Который воскресил Его из мертвых,</span></span>Кол. 2:12</a>) О ком он говорит? Об Отце: «Был Он, — говорит, — послушен даже до смерти, смерти же крестной, почему и Бог Его воскресил из мертвых, <i>и дал Ему имя, которое превыше всякого имени</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:8-9</a>). Воскрешен и возвышен Господь. Воскресил Его Кто? Отец, Которому Он сказал в псалмах: <i>восставь Меня и воздам им</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ты же, Господи, помилуй меня и восставь меня, и я воздам им.</span></span>Пс. 40:11</a>). Стало быть, воскресил Его Отец. Разве не Сам Себя? А что же делал Отец без Слова? Что делал Отец без Единственного Своего? Услышь, ведь и Он был Бог: <i>разрушьте этот храм и в три дня воздвигну его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span></span>Ин. 2:19</a>). Разве Он сказал: «Разрушьте храм, и Отец в три дни воздвигнет его»? Но каким образом, если и Отец воскрешает, и Сын воскрешает, так же если Сын воскрешает, то и Отец воскрешает, ибо Сын сказал: <i>Я и Отец - одно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 10.11.3,Cl.0278, 10.11.13</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
