<div><p ><div>Если понять в Евангелии то, что явно, откроются все те тайны, которые скрыты в этом чуде Господа... Он не обошел вниманием ничего из древних Писаний. То была вода, и потому Господь назвал их нечувствительными, потому что им до сих пор казалось, что вкус имеет вода, а не вино. Но как же Он сделал вино из воды? Когда открыл им смысл и изложил им Писания, начав от Моисея через всех пророков. Отчего уже опьяненные говорили: «Не сердце ли наше горело в нас на пути, когда открывал Он нам Писания»?(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И они сказали друг другу: не горело ли в нас сердце наше, когда Он говорил нам на дороге и когда изъяснял нам Писание?</span></span>Лк. 24:32</a>) Ибо они уразумели Христа в тех Писаниях, в которых не знали Его. Стало быть, Господь наш Иисус Христос претворил воду в вино, и приобрело вкус то, что вкуса не имело, и стало опьянять то, что не опьяняло. Если бы Он приказал, чтобы вода была вылита, и Сам влил бы [в сосуды] вино из тайников творения, откуда Он взял и хлеб, когда насытил столько тысяч... так можно было бы и влить вино, вылив воду. [Но] если бы Он это сделал, показалось бы, что Он не одобряет древних Писаний. Поскольку же саму воду претворяет Он в вино и показывает нам, что и древнее Писание — от Него же; ибо по Его приказу наполнились сосуды для воды. От Господа, конечно же, и то Писание; но оно не имеет вкуса, если там не уразумевается Христос.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 9.5.1 -З, Сl. 0278,9.5.1. Сходное толкование см. у Цезария Арльского (<i>Проповеди</i> 168.4).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>