<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Псалом сей, как и предыдущие пять псалмов, принадлежит к числу тех же <b>песней степеней</b> и начало свое получил, несомненно, в то время, когда народ израильский находился в святой земле (жребий праведных), когда он в большинстве соблюдал веру и закон, но при этом подвергался тяжелым угнетениям со стороны нечестивых. Справедливо поэтому относят происхождение этого псалма ко времени построения второго храма, когда злоба самарян и власть (жезл) язычников очень болезненно давали себя чувствовать, и некоторые из иудеев подвергались искушению усвоять самарянское вероучение и даже языческие верования и обычаи.<br />Ст. 1, 2 <b>Надеющиися на Господа, яко гора Сион: не подвижится в век живый во Иерусалиме. Горы окрест его, и Господь окрест людий своих отныне и до века</b>. <br /> Гора Сион, и естественно, и искусственно твердо укрепленная местность, служила для израильтянина самым близким и подходящим образом непоколебимой надежды утверждающегося в Боге народа. Выражение живый во Иерусалиме составляет параллель с выражением надеющиися на Господа, и поэтому «жить» не означает здесь только внешнее пребывание, но – пребывание в союзе с Богом, Который всегда присутствует в Иерусалиме, – внутреннее общение с Богом, истинное, посредством веры и надежды, участие в теократии, центром которой служит Иерусалим. В еврейском тексте слово Иерусалим относится уже к стиху 2, и первый стих читается так «Надеющийся на Господа, как гора Сион, не подвигнется, пребывает во век», а далее, второй стих: «Горы окрест Иерусалима, а Господь окрест народа Своего отныне и вовек». Иерусалим с трех сторон был окружен горами, и только с севера, да и то с величайшим трудом, он был доступен неприятельским вторжениям; как эти горы вокруг физического Иерусалима, так Бог вокруг духовного Иерусалима, вокруг своего святого народа, служит ему защитою. Вот как говорит о сем св. Иоанн Златоуст Что значит прибавление: Сион? Почему не сказал просто: как гора, – но упомянул о сей горе? Сим вразумляет не побеждаться бедствиями и не потопляться, но, возлагаясь с надеждою на Бога, все переносить мужественно, так как и гора сия, бывшая довольно долго опустевшею и нагою, опять пришла в прежнее благоденствие» [7, с 1015]. И далее он же говорит: «Что бы ты ни придумал, желая разрушить гору, никогда не превозможешь ее. Как можешь это сделать? Но все придуманные средства разрушишь и силы свои потеряешь. Таков и праведник: сколько бы ударов он ни получил, сам он никакой беды не испытает, а силу людей и бесов, злоумышляющих на него, разрушит. Посему не станем искать покоя, ни полных удовольствий в жизни. Ибо похоть свойственна червю, а не мужественному человеку, более скоту, нежели имеющему разум. Молись, чтобы не пасть в искушение, а если и случится пасть, не досадуй и не возмущайся, но все делай, чтобы достигнуть большей славы. Не слышал ли ты, что говорит пророк: надеющиеся на Господа, как гора Сион? Чрез нее выражается неизменность любви к Богу, ибо упование на Бога тверже горы» [7, с. 1015].</div></p></div>