<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Хотя народ израильский получил свободу от рабства и возвратился из плена в свое отечество, но еще не пользуется совершенным спокойствием и полною свободой. И вот пророк, в утешение сему народу, говорит, что настоящее неблагоприятное положение народа, надеющегося на Бога, нисколько не противоречит тому, что Господь защищает свой народ, и что положение его, как временное, нисколько не поколеблется на худшее, что Господь не оставит его без Своей помощи. «Ибо не оставит Господь жезла нечестивых над жребием праведных, дабы праведные не простерли рук своих к беззаконию» (по переводу с еврейского). Жезл, с еврейского, значит: «скипетр, символ власти», и потому жезл грешных означает здесь «власть грешников», как бы наказующий жезл. А жребий праведных значит: «доставшаяся израильтянам по жребию страна». И посему мысли настоящего стиха могут быть выражены так: настоящее положение народа есть только временное, и Господь Бог не оставит его надолго в сем положении; Он скоро положит конец гнетущей языческой власти над Палестиной, дабы среди продолжающихся столь долго страданий не поколебались, наконец, в своей вере и благочестивые израильтяне и не обратились к верованиям нечестивых врагов, чтобы вступить с ними в лучшие отношения. Так изъясняют этот стих и св. отцы Церкви, как, например, св. Иоанн Златоуст: «Жезлом грешных пророк называет царство врагов. А смысл этих слов следующий: не допустит (врагам) владеть наследием праведных, если же на время Он попускал это, то для исправления, внушения и вразумления. Яко да не прострут и проч. Как бы так говорит: искушением научившись и от получения благ сделавшись лучшими, они постоянно будут жить в добродетели и, вразумляясь тем и другим, не прикоснутся к пороку» [5, с. 388–389].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Объясняет вышереченныя слова, каким образом Господь защищает людей, уповающих на помощь Его, и говорит, что ежели когда и попускает Он по праведным судьбам Своим господствовать нечестивым над праведными (ибо жезл означает господство или власть): то попускает не надолго, дабы благочестивые не потеряли надежды, и не начали сами творить дел беззаконных. В Еврейском подлиннике стих сей читается несколько иначе так: <i>яко не почиет жезл грешничий на жребии праведных</i>. Сии слова имеют тот же разум, но преносный глагол, <i>не почиет</i>, изрядно изображает краткость времени, на которое попускает Бог грешникам царствовать над праведными. Хотя людям не помышляющим о вечности время сие может показаться продолжительно: но тем, кои удостоверены Божиим обетованием, что царство святых продолжится вечно со Христом, кажется быть все то мгновенно, что конец имеет. <i>Не почиет убо</i>, то есть, не пребудет вечно, <i>жезл грешничий на жребий праведных</i>. Чего ради? <i>Яко да не прострут праведнии в беззакония рук своих</i>, то есть, да не ослабеют в подвиге правды, или да не соблазнятся, когда увидят благополучие неправедных так долговременно, как бы конца не имело.<br /></div></p>