<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><br />Филиппы оказались и первым европейским городом, в котором было возбуждено со стороны языческого населения гонение на проповедников христианства.<br /> Поводом к этому гонению было изгнание святым Павлом беса из одной рабыни, которая, благодаря жившему в ней бесу, занималась прорицанием и благодаря этому доставляла большой доход своим господам. После изгнания беса господа лишились этого дохода. Рабыня эта, видимо, была, как можно понять из употребленного здесь греческого выражения, «<b>пифон</b>», чревовещательницей, а народ считал ее вдохновенной каким-либо из богов, почему и обращался к ней с разного рода вопрошениями. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Павел, Сила и Тимофей шедши в Македонию по тому видению, которое видел Павел, пребыли несколько дней во граде Филиппах (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> а Павел, избрав себе Силу, отправился, быв поручен братиями благодати Божией,</span></span>Деян. 15:40</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Его пожелал Павел взять с собою; и, взяв, обрезал его ради Иудеев, находившихся в тех местах; ибо все знали об отце его, что он был Еллин.</span></span>Деян. 16:3</a>, 9): с ними находился и Лука, сие повествующий, что видеть можно из сих его слов: «<b>идущим нам</b>» Апостолом, и ниже, «<i>Павлу и нам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Случилось, что, когда мы шли в молитвенный дом, встретилась нам одна служанка, одержимая духом прорицательным, которая через прорицание доставляла большой доход господам своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Идя за Павлом и за нами, она кричала, говоря: сии человеки - рабы Бога Всевышнего, которые возвещают нам путь спасения.</span></span>Деян. 16:16-17</a>). Где же находилось то место, в которое помянутые Апостолы шли помолиться? Оно было вне града близ реки, там протекающей. «<i>В день же суботный</i>», пишет Божественный историк, «<i>изыдохом вон из града при реце, идеже мняшеся молитвенница быти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В день же субботний мы вышли за город к реке, где, по обыкновению, был молитвенный дом, и, сев, разговаривали с собравшимися <i>там</i> женщинами.</span></span>Деян. 16:13</a>). Иудеи собирались на молитву вне града, может быть потому, что Филиппийские Еллины не позволяли им иметь Синагог внутрь града. Что же такое есть дух пытлив, или, по греческому речению, дух Пифона, который находился в отроковице? Пифием или Пифоном назывался Аполлон, которого идолопоклонники почитали богом: идолу сего языческого Бога, стоявшему во храме Дельфийском, служили женщины, называемые Пифиями: в сем храме был ров, и близ рва столик, треножником называемый, потому что имел три ноги: на сем столике сидела Пифия: злой же дух исходя из рова, в нее входил, и она делалась беснуемою: тогда она распускала власы главы своей: цвет лица ее изменялся, уста пенились, и она как бы упоенная вином, предсказывала будущее: отсюда-то всякая бесовская сила, могущая что-нибудь предсказывать, называлась духом Пифона. И так когда помянутые Апостолы шли в определенное место молитвы не только для того, дабы там помолиться, но и дабы обратить и научить собравшийся там народ: тогда встретилась им одна раба, которая была одержима духом Пифона (пытливым), предсказывала будущее, и предсказыванием сим приносила великую пользу господам своим (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И одна женщина из города Фиатир, именем Лидия, торговавшая багряницею, чтущая Бога, слушала; и Господь отверз сердце ее внимать тому, что говорил Павел.</span></span>Деян. 16:14</a>, 15).<br /><br /></div></p></div>