<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Что мудрость полезнее физической силы, это видно из многих опытов. Так в случае войны благоразумный муж может оказать важнейшия услуги согражданам, нежели самый храбрый воин. В книге Экклезиаст это подтверждается следующим примером: «<i>некогда к небольшому городу подступил великий царь и обложил его, и произвел против него большия осадныя работы; но в нем нашелся мудрый бедняк, и он спас своею мудростию этот город</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=10&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Глупый наговорит много, [<i>хотя</i>] человек не знает, что будет, и кто скажет ему, что будет после него?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Труд глупого утомляет его, потому что не знает [<i>даже</i>] дороги в город.</span></span>Еккл. 10:14-15</a>. Слич. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=20&s=15&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И пришли и осадили его в Авеле-Беф-Маахе; и насыпали вал пред городом и подступили к стене, и все люди, бывшие с Иоавом, старались разрушить стену.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> <i>Тогда</i> одна умная женщина закричала со стены города: послушайте, послушайте, скажите Иоаву, чтоб он подошел сюда, и я поговорю с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И подошел к ней Иоав, и сказала женщина: ты ли Иоав? И сказал: я. Она сказала: послушай слов рабы твоей. И сказал он: слушаю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Она сказала: прежде говаривали: "кто хочет спросить, спроси в Авеле"; и так решали дело. [Остались ли такие, которые положили пребыть верными Израильтянами? Пусть спросят в Авеле: остались ли?]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Я из мирных, верных <i>городов</i> Израиля; а ты хочешь уничтожить город, и <i>притом</i> мать [городов] в Израиле; для чего тебе разрушать наследие Господне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И отвечал Иоав и сказал: да не будет этого от меня, чтобы я уничтожил или разрушил!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Это не так; но человек с горы Ефремовой, по имени Савей, сын Бихри, поднял руку свою на царя Давида; выдайте мне его одного, и я отступлю от города. И сказала женщина Иоаву: вот, голова его <i>будет</i> тебе брошена со стены.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И пошла женщина по всему народу со своим умным словом [и говорила ко всему городу, чтобы отсекли голову Савею, сыну Бихри]; и отсекли голову Савею, сыну Бихри, и бросили Иоаву. Тогда [Иоав] затрубил трубою, и разошлись от города все [люди] по своим шатрам; Иоав же возвратился в Иерусалим к царю.</span></span>2 Цар. 20:15-22</a>), — т.-е. умел дать добрый совет для отражения неприятеля. Равным образом, муж, <b>имеющий разумение,</b> — разсудительный, — лучше земледельца великаго. Здесь сравнивается умный хозяин с трудолюбивым рабочим (<b>великим земледельцем</b>). Первый своими благоразумными распоряжениями, уменьем распоряжаться работами, больше принесет пользы хозяйству, чем последний, если при всем трудолюбии у него недостает уменья правильно и вовремя работать.</div></p></div>