<div><p ><div> Итак, когда родители отослали их к самому исцеленному, они снова позвали его – во второй раз. Тут не говорят ему прямо и бесстыдно: откажись от того, что Христос исцелил тебя, но хотят устроить это под видом благочестия.<br /><b>Даждь,</b> говорят, <b>славу Богу</b>. Сказать родителям: скажите, что это не сын ваш и что он не родился слеп, – казалось крайне смешным; а сказать то же ему самому – было бы явным бесстыдством. Потому и не говорят этого, но избирают другой путь: <b>даждь, </b>говорят<b>, славу Богу,</b> то есть сознайся, что Он ничего не сделал.<b> Мы вемы, яко Человек Сей грешен есть</b>. Зачем же вы не обличили Его, когда Он говорил: <i>кто от вас обличает Мя о гресе</i>? И откуда вы знаете, что Он грешен? Слепой ничего не отвечал на эти слова их: <b>даждь славу Богу</b>, и Христос, встретившись с ним, похвалил его, а не осудил; не сказал: зачем ты не воздал славы Богу? – а что?<i> Веруеши ли в Сына Божия? </i>(ст. 35) – чтобы ты знал, что это и значит воздавать славу Богу.<br /><br />Если бы Он не был равночестен Отцу, то это не было бы славою; но так как, кто чтит Сына, чтит и Отца, то (Христос), по справедливости, не порицает слепого. Итак, пока ожидали, что родители примут их сторону и отрекутся, ничего не говорили ему самому; но когда увидели, что с этой стороны им нечего более надеяться, то снова обращаются к нему и говорят: <b>Человек Сей грешен есть</b>.<br />* * * <br />Но сколько он ратовал за истину, столько они упорствовали в бесстыдстве. Так как отрицать случившегося они были более уже не в состоянии, то они стараются обойти это событие и говорят ему: <b>«воздай славу Богу; мы знаем, что Человек Тот грешник»</b>. Слава Отца и есть слава Сына, и слава их неразделима. Продолжается подвиг борца против иудеев. Говорят ему: <b>«воздай славу Богу»</b>. Какому? Богу нашего закона? Но разве справедливо получить благодеяние от одного, а прославлять другого? <b>«Воздай славу Богу»</b>. Один меня благодетельствовал, а я воздам славу другому? Они сами признали, что Иисус сделал брение и помазал глаза его; исцелителем признается Он, а прославить нужно другого? За что же воздавать славу Богу? За то, что дело это есть дело Божие? Итак против воли вы признаете Христа Богом? «<b>Воздай славу Богу</b>». Если дело это — дело Божие и Ему должна быть воздана слава, то сам совершитель этого дела Бог.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О ревности и благочестии, и о слепорожденном. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>