<div><p ><div>После того как он поклонился, Христос сказал: <b>на суд Аз в мир сей приидох, да невидящии видят, и видящии слепи будут</b>. То же говорит и Павел: <i>что убо речем? Яко языцы, не гонящии правду, постигоша правду, правду же, яже от веры в Иисуса. Израиль же, гоня закон правды, в закон правды не постиже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Что же скажем? Язычники, не искавшие праведности, получили праведность, праведность от веры.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А Израиль, искавший закона праведности, не достиг до закона праведности.</span></span>Рим. 9:30-31</a>). Сказавши: <b>на суд Аз в мир сей приидох</b>, и слепого еще более утвердил в вере, и возбудил внимание в следовавших за Ним; а за Ним шли фарисеи. Выражение же: <b>на суд</b> – значит: для большего наказания. Этим (Христос) показывает, что осудившие Его сами осуждены и что обвинившие Его, как грешника, сами обвинены. Здесь говорит Он о двух родах прозрения и слепоты: чувственном и духовном. <br /><br />***<br /><br />(Из беседы 56)...&gt; частица (ίνα – да, чтобы) и указывает ‹…› не на причину, а на последствие, – точно также, как и в другом месте, где говорится: "<b>на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И сказал Иисус: на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы.</span></span>Ин. 9:39</a>). Не для того, конечно, пришел Христос, чтобы видящие слепы были. Равным образом Павел говорит: "<i>что можно знать о Боге, явно для них, так что они безответны</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, что можно знать о Боге, явно для них, потому что Бог явил им.</span></span>Рим. 1:19</a>, 20), – хотя Господь не для того явил им это, чтобы они лишены были оправдания, а для того, чтобы получили оправдание. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>