<div><p ><div>На это Ему отвечают некоторые из следовавших за Ним: «<b>неужели и мы слепы</b>»? Как в другом месте говорили: «<i>мы не были рабами никому никогда</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ему отвечали: мы семя Авраамово и не были рабами никому никогда; как же Ты говоришь: сделаетесь свободными?</span></span>Ин. 8:33</a>), и: «<i>мы не от любодеяния рождены</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Вы делаете дела отца вашего. На это сказали Ему: мы не от любодеяния рождены; одного Отца имеем, Бога.</span></span>Ин. 8:41</a>), так и здесь смотрят только на чувственное и стыдятся этой слепоты.<br />И не просто заметил евангелист, что это слышали бывшие со Христом фарисеи и сказали: <b>еда и мы слепи есмы? </b>– но чтобы напомнить тебе, что это были те самые, которые прежде отстали от Него и потом бросали в Него камни. Некоторые, действительно, без твердой веры следовали за Ним, и потому легко переходили на сторону противников.<br />***<br />Здесь говорит Он о двух родах прозрения и слепоты: чувственном и духовном... Так и здесь смотрят только на чувственное и стыдятся этой слепоты. Поэтому, показывая, что лучше бы им быть слепыми, чем иметь зрение, [Христос] говорит: <b>если бы вы были слепы, то не имели бы [на] [себе] греха</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус сказал им: если бы вы были слепы, то не имели бы на себе греха; но как вы говорите, что видите, то грех остается на вас.</span></span>Ин. 9:41</a>). Слепота облегчила бы для вас наказание. Так и теперь: <b>но как вы говорите, что видите</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус сказал им: если бы вы были слепы, то не имели бы на себе греха; но как вы говорите, что видите, то грех остается на вас.</span></span>Ин. 9:41</a>), — потому что в самом деле вы не видите. Таким образом, что они считали для себя великою похвалою, то Он выставляет здесь как повод к их наказанию, а вместе с тем утешает и слепорожденного в прежней слепоте. Потом рассуждает об их слепоте. Так как они могли сказать, что не по слепоте нашей не приходим к Тебе, но убегаем и отвращаемся Тебя, как обманщика, то против этого Он и направляет все Свое слово. И не просто заметил евангелист, что это слышали бывшие со Христом фарисеи и сказали: <b>неужели и мы слепы?</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Услышав это, некоторые из фарисеев, бывших с Ним, сказали Ему: неужели и мы слепы?</span></span>Ин. 9:40</a>), — но чтобы напомнить тебе, что это были те самые, которые прежде отстали от Него и потом бросали в Него камни. Некоторые, действительно, без твердой веры следовали за Ним и потому легко переходили на сторону противников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Евангелие от Иоанна 59.1-2</i><br />TLG 2062.153, 59.323.28-59.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>