<div><p ><div>[Мне] кажется, что эта заповедь касается любви к ближнему, а не к Богу, хотя в другом месте [Христос] говорит, что на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=37&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим и всею душею твоею и всем разумением твоим:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> сия есть первая и наибольшая заповедь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.</span></span>Мф. 22:37-40</a>). Ведь если бы Он сказал: <i>Во всем, как хотите, чтобы с вами поступали, так и вы поступайте</i>, то одной этой фразой охватил бы и ту, и другую заповедь с обеих сторон. Легко было бы сказать, что каждый хочет быть любимым и Богом, и людьми. Итак, в то время как одна [заповедь] повелевала ему, чтобы он поступал так, как хотел, чтобы поступали с ним, другая повелевала, чтобы он возлюбил и Бога, и людей. Когда же о людях говорится отчетливее: <b>Итак во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними</b>, то это, как кажется, не что иное, как: <i>Возлюби ближнего твоего, как самого себя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя;</span></span>Мф. 22:39</a>). Однако не следует беспечно оставлять без внимания то, что Он добавил: <i>Ибо в этом закон и пророки.</i> Он не только говорит, что в этих двух заповедях <i>утверждается закон и пророки</i>, но и добавляет: <i>весь закон и пророки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.</span></span>Мф. 22:40</a>), в том смысле, что это — полное пророчество. А поскольку здесь Он не добавил этого, то оставил место для другой заповеди, которая касается любви к Богу. Однако здесь, поскольку Господь излагает заповеди чистого сердца, и относительно людей следует остерегаться, как бы не имел кто двуличного сердца, у которого сердце может быть скрыто, именно это следовало предписать. Ведь, пожалуй, нет никого, кто хотел бы, чтобы кто-нибудь поступал с ним двулично. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О нагорной проповеди Господа 2.22.75.<br />Сl. 0274,2.75.1717; PL 34:1304. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>