<p ><div>В этом месте особенно следует остерегаться заблуждения<a href="#664874_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> тех, кто понимает под этими двумя <i>деревьями</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Так всякое дерево доброе приносит и плоды добрые, а худое дерево приносит и плоды худые.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые.</span></span>Мф. 7:17-18</a>) две природы, из которых одна — божественная, а другая — ни принадлежит Богу, ни исходит от Бога. Это заблуждение уже довольно подробно обсуждалось и в других книгах и, если этого недостаточно, будет обсуждаться и в дальнейшем; сейчас же следует показать, что эти два дерева не годятся для [их] толкования. Прежде всего потому, что совершенно очевидно, что Он говорит о людях, так что всякий, кто читал предшествующее и последующее, поразился бы их ослеплению. Затем, они обращают внимание на то, что сказано: <b>Не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые.</span></span>Мф. 7:18</a>), и потому полагают, что ни злая душа не может стать лучше, ни добрая — хуже, как если бы было сказано: «Не может дерево доброе стать худым, ни дерево худое — добрым». Но ведь сказано: <i>Не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые.</i> Дерево — это, разумеется, сама душа, то есть сам человек, а плоды — человеческие поступки. Поэтому не может плохой человек поступать хорошо, а хороший поступать плохо. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="664874_1" class="note-item" href="#664874_1">1</a> Имеется в виду заблуждение манихеев, которые признавали две противоположные природы - добро и зло, соответственно, власть Бога и власть тьмы. Для того чтобы создать письменную основу для своего дуалистического учения, манихеи (как ранее гностики)использовали это место Евангелия, из которого они выводили существование злой природы независимо от свободной воли человека. <br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О нагорной проповеди Господа 2.24.79.<br />Сl. 0274,2.79.1796; PL 34:1305.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=8&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
