<p ><div>В этой заповеди, в которой нам запрещается <b>давать святыни псам </b> и <b>бросать жемчуг наш перед свиньями</b>, следует тщательно исследовать, что такое <i>святыня</i>, что — <i>жемчуг,</i> что — <i>собаки,</i> а что — <i>свиньи</i>.<br /><i>Святыня</i> — это то, что нельзя осквернять и истреблять. Даже попытка и желание совершить такое злодеяние вменяется в вину, хотя эта святыня остается неуязвимой и нетленной по природе. <i>Жемчуг же</i> означает некие духовные [вещи] большой ценности; и, поскольку он скрыт втайне, его словно бы извлекают из глубины и находят под покровом аллегорий, словно в открытых раковинах. Таким образом, становится понятно, что одну и ту же вещь можно назвать и <i>святыней</i>, и <i>жемчугом</i>, <i>святыней</i> — оттого что ее нельзя истреблять, а <i>жемчугом</i> — потому что ею нельзя пренебрегать. Однако всякий пытается истребить то, что не желает оставить в целости, и пренебрегает тем, что считает ничтожным, полагая, что оно как бы ниже его самого. Потому попранным называется все то, чем пренебрегают.<br />О <i>псах</i> говорится, потому что они бросаются на растерзание и все разрывают на части, ничего не оставляя нетронутым. [Господь] говорит: <b>Не давайте святыни псам</b>, потому что даже если ее и нельзя растерзать и истребить и она остается целой и невредимой, следует принять во внимание тех, кто решительно и самым враждебным образом противодействует этому и, насколько в их власти, если бы можно было, пытается уничтожить истину. <i>Свиньи</i> же, хотя и не нападают, как собаки, кусая, однако оскверняют, вытаптывая все вокруг. Поэтому <b>не бросайте</b>, сказано, <b>жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас</b>. Таким образом, я считаю, что мы вполне справедливо назвали псами тех, кто нападает на истину, а свиньями тех, кто пренебрегает ею. <br />Также сказано: <b>чтобы они, обратившись, не растерзали вас</b>, а не: «не растерзали сам жемчуг». Ибо даже когда обращаются, поправ жемчуг, чтобы услышать что-то еще, они растерзают того, кто бросил жемчуг, который они попрали. Ведь нелегко понять, что может быть угодно тому, кто <i>попрал жемчуг</i>, то есть пренебрег божественным, найденным с огромным трудом. Однако я не пойму, почему они не растерзают с яростью и негодованием того, кто их наставляет. Ведь и псы, и свиньи — нечистые животные. Поэтому следует остерегаться, чтобы не открыть ничего тому, кто не способен вместить. Лучше пусть он ищет то, что скрыто, чем преследует или пренебрегает тем, что открыто. И не нашлось другой причины, почему они не воспринимают то, что очевидно и важно, кроме ненависти и презрения, из-за которых одни названы псами, а другие свиньями. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О нагорной проповеди Господа 2.20.68-69.<br />Сl. 0274,2.68.1527-69.1555; PL 34:1300. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
