<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1110">Юнгеров П.А. проф.</a><div>Неоднократно упоминаемыя свящ. историком книги дневных записей мидийских и персидских царей до нашего времени, правда, не сохранились , но в древнее время несомненно существовали, потому что ими пользовались Плутарх, Ктезий, Ксенофонт и другие греческие историки персидскаго царства [1]. Если персидские цари вырезывали на скалах и мраморных, нарочно для этой цели устраиваемых , столбах записи о своих деяниях для того, чтобы прохожие и последующия поколения прочитывали эти надписи и узнавали: «что делал и где был Дарий царь... и что персидскаго мужа копье далеко достигает» [2], то тем более естественно предположить ведение придворных летописей у этих царей. Справедливо толковники обращают внимание на то, что мидийские цари здесь у св. историка упоминаются ранее персидских, между тем как в <a href="/bible-index/bible/?b=190&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Напитки подаваемы <i>были</i> в золотых сосудах и сосудах разнообразных, ценою в тридцать тысяч талантов; и вина царского было множество, по богатству царя. Питье шло чинно, никто не принуждал, потому что царь дал такое приказание всем управляющим в доме его, чтобы делали по воле каждого.</span></span>Есф. 1:8</a>, 18—19 стт. наоборот: персидские князья и цари упоминаются ранее мидийских. Эта разница зависит от ׳того, что в первой главе указывался на современный писателю порядок управления персидскаго царства, когда господствующим племенем были персы, а в десятой главе летописи приводятся в хронологическом порядке, при чем естественно было занимать первое место мидийским царям, как предшественникам персидских царей. Так и эта, повидимому малозначущая, частность служит к подтверждению повествования книги Есфирь. Лицу, жившему долго спустя после описываемых здесь событий и невидавшему самих летописей, легко было допустить ошибку и поставить персидских царей и здесь на первом месте, как в первой главе.<br />Последним внебиблейским памятником, относящимся к разсматриваемому нами вопросу, служит надгробный памятник Есфири и Мардохея, находящийся на месте древняго персидскаго царства в развалинах Экбатан. Его видел и описывает путешественник англичанин Керпортер в описании своей поездки в Армению и Персию. «Жившие в Экбатанах евреи обнаружили живой интерес к моим вопросам о памятнике Есфири и Мардохея, представляющем для этого остатка Израиля великую и единственную святыню в земле пленения. Эта могила служит предметом особеннаго и исключительнаго почтения для евреев, живущих в Персии. В известныя эпохи к ней устрояются богомольныя путешествия, подобно путешествиям в Иерусалим».... По предложению раввина, охранявшаго могилу, Керпортер осматривал ее внимательно и видел остатки более древняго памятника, разрушеннаго Тамерланом. Еврейская надпись внутри памятника гласит: ״памятник Мардохея и Есфири устроен двумя евреями Кашан, в 4474 году от сотворения мира“ . т. е. переводя еврейское летосчисление на наше, в 714 г. от Р. Хр. [3]. Этот памятник служит вещественным подтверждением повествования книги Есфирь о главных ея лицах: Есфири и Мардохее и их значении в истории еврейскаго народа.<br />Этим свидетельством заканчиваем свою статью. Последовательный анализ книги Есфирь в сопоставлении с многочисленными внебиблейскими памятниками, думаем, в достаточной мере показал их взаимное согласие и может служить противовесом рационалистически-критическим теориям против историческаго характера этой книги.<br />[1] Darras. Histoire de l'eglise, 3, 501 p. <br />[2] Радлинский. Надписи Ахеменидов, 44 стр.<br />[3] Ker-Porter. Voyage en Armenie et en Perse. Darras. l. c. 3, 518 p. Рисунок этой гробницы представлен у г. Лопухина. Указ. соч. 2, 800 стр.<br /></div></p>