<p ><div>Утверждение Господа о недопустимости отказа от супружества, кроме как по причине блуда, по нашему разумению, касается равным образом как мужей, так и жен (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Сказано также, что если кто разведется с женою своею, пусть даст ей разводную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А Я говорю вам: кто разводится с женою своею, кроме вины прелюбодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать; и кто женится на разведенной, тот прелюбодействует.</span></span>Мф. 5:31-32</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, <i>тот</i> прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодействует.</span></span>Мф. 19:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал им: кто разведется с женою своею и женится на другой, тот прелюбодействует от нее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и если жена разведется с мужем своим и выйдет за другого, прелюбодействует.</span></span>Мк. 10:11-12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Всякий, разводящийся с женою своею и женящийся на другой, прелюбодействует, и всякий, женящийся на разведенной с мужем, прелюбодействует.</span></span>Лк. 16:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Замужняя женщина привязана законом к живому мужу; а если умрет муж, она освобождается от закона замужества.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Посему, если при живом муже выйдет за другого, называется прелюбодейцею; если же умрет муж, она свободна от закона, и не будет прелюбодейцею, выйдя за другого мужа.</span></span>Рим. 7:2-3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А вступившим в брак не я повелеваю, а Господь: жене не разводиться с мужем, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> если же разведется, то должна оставаться безбрачною, или примириться с мужем своим, - и мужу не оставлять жены <i>своей</i>.</span></span>1 Кор. 7:10-11</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания. TLG 2040.004, 188.9.1-4.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=9&v=50">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=10&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
