<p ><div>Если Спаситель не благ, то, по необходимости, зол, потому что прост и не дает в Себе места чему-либо среднему. Но сообразно ли с чем-нибудь – Творцу благих быть злым? И если жизнь есть благо, а слова Сына суть жизнь, как Сам Он сказал: <i>глаголы, яже Аз глаголах вам, дух суть и живот суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:63</a>), то почему же, услышав от фарисея: <b>Учителю благий</b>, говорит Он: <b>никтоже благ, токмо един Бог</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал ему: что ты называешь Меня благим? Никто не благ, как только один Бог. Если же хочешь войти в жизнь вечную, соблюди заповеди.</span></span>Мф. 19:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда выходил Он в путь, подбежал некто, пал пред Ним на колени и спросил Его: Учитель благий! что мне делать, чтобы наследовать жизнь вечную?</span></span>Мк. 10:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал ему: что ты называешь Меня благим? никто не благ, как только один Бог;</span></span>Лк. 18:19</a>)? Он сказал: <b>никтоже благ</b>, когда услышал не только: <i>благий</i>, но – <b>учителю благий</b>. Поэтому отвечал по сказанному в Евангелии, как искушавшему Его или как не знавшему, что Он – благой Бог, а не просто благой учитель.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> "Опровержение на защитительную речь злочестивого Евномия". <br /> Книга IV. На слова: <i>никтоже благ</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Иисус сказал ему: что ты называешь Меня благим? Никто не благ, как только один Бог.</span></span>Мк. 10:18</a>) </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=10&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=12&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
