<div><p ><div><b>Гортань его сладость, и весь он желание</b>. Тво­рец всех благ – Бог, и все, что существует, безусловно принадле­жит Ему. Никоим образом там нет зла, и если наш ум пребывает в Нем, зла он не знает. Поэтому та душа, которая не пребывает в Боге, сама для себя является творцом зла и поэтому грешит; а душа, которая грешит, умрет: освободившись от золотых уз доб­родетели<a href="#681160_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, она несется сломя голову в пропасть и падает вниз. А блаженна душа, которую никакие телесные нападения не могут завоевать. Эта душа летит, как воробей, когда порвана его ловчая сеть (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=123&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Душа наша избавилась, как птица, из сети ловящих: сеть расторгнута, и мы избавились.</span></span>Пс. 123:7</a>), ведь пищей для зла являются телесные наслаждения<a href="#681160_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Вся­кий, кто внимает им, душой своей запутывается в сети.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="681160_1" class="note-item" href="#681160_1">1</a> Эта метафора, употребленная Плотином (1. 8. 15), повторяется блж. Августином (enarr. ps. 89. 13. 1) (см.: Moreschini. P. 105, n. 112).<br /></li><li><a id="681160_2" class="note-item" href="#681160_2">2</a> Морескини указывает на текст «Тимея» Платона как на источник этого выражения (Tim. 69а), однако сомневается, что свт. Амвросий сам читал этот диалог, и высказывает предположение об опосредованном влиянии через неоплатоников (см.: Moreschini. Р. 105, n. 113).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Исааке, или душе, 7.61</span></div><br />***<br />В этом и вращается чистая душа, здесь взирает в себя и созерцает Бога, и благами всяческими преизобилует. Потому и говорит: <b>Гортань его - блаженство, и весь он - наслаждение</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> уста его - сладость, и весь он - любезность. Вот кто возлюбленный мой, и вот кто друг мой, дщери Иерусалимские!</span></span>Песн. 5:16</a>). Ибо Бог есть Виновник всяческих благ и воистину все принадлежит Ему. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Об Исааке, или о душе</i> 7.61<br />Сl. 0128, 7.61.685.20.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>