<div><p ><div>67. Имеющая это миро, приобретает Христа; поэтому и говорила имевшая его: <b>«отверзох, </b>— говорит, — <b>аз брату моему, брат мой прейде»</b> . Каким же образом Он прейде? Это значит, что Он проник вглубь мысли подобно тому, как сказано было Марии: <i>«и тебе самой оружие пройдет душу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и Тебе Самой оружие пройдет душу, - да откроются помышления многих сердец.</span></span>Лк. 2:35</a>). Ибо живое Слово Божие, проникая как меч острый, испытует и препоны плотских помышлений, и внутренние (движения) сердца (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>).<br />74. Таковой (см. ст. 2) возжелал тебя Христос, таковой избрал тебя Он. Итак, Он входит в открытую дверь; ведь не может обманывать Тот, Который обещал прийти. Обними же Того, Кого ты искала; приступи к Нему, и Он просветит Тебя; удерживай Его, проси, чтобы Он не ушел; умоляй, чтобы не удалился; ибо Слово Божие отбегает, гордость Его не удержит, небрежение Его не уловит. Пусть душа твоя пребывает в Слове Его, и да последуешь ты по пути (этого) небесного Слова; ибо скоро Оно удаляется.<br />75. Далее, что говорит Она? <b>«Я искала Его и не находила Его; звала Его и Он не отзывался мне».</b> На том основании, что Он так скоро ушел, не думай, что Ему не угодна ты, которая призывала Его, умоляла Его и принимала Его: Он часто подвергает нас искушению. Вот что говорит Он в Евангелии на просьбу народа не уходить от него? <i>«И другим городам благовествовать я должен Слово Божие; ибо на то я послан»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Но Он сказал им: и другим городам благовествовать Я должен Царствие Божие, ибо на то Я послан.</span></span>Лк. 4:43</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О девстве, 11 и 12</i></span></div><br />***<br />И так, словно из своих объятий, когда уже протянула она мысленные руки свои и персты, чтобы принять Слово, благочестивая душа говорит, что Оно перешло к ней, но, однако, до сих пор еще не прошло насквозь. И это обозначает движение вперед, когда Слово Божие преходит и прохо­дит через душу, потому что написано: <i>И Тебе Самой оружие пройдет душу, да откроются помышления многих сердец </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и Тебе Самой оружие пройдет душу, - да откроются помышления многих сердец.</span></span>Лк. 2:35</a>). Он до сих пор еще преходит, но не проходит, как позднее возможно пронзает Марию, когда как печать полагается на нее Господь Иисус.<br />Наконец тотчас следует новое продвижение вперед гряду­щего Слова – потому что изошла душа в Слово Его, то есть, следуя за Словом Его, она вышла из тела, поднимаясь от обиталища своего и делая себя скиталицей Ему, чтобы быть вместе с Богом и быть согражданином святых (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак вы уже не чужие и не пришельцы, но сограждане святым и свои Богу,</span></span>Еф. 2:19</a>); ведь одновременно мы не можем быть домочадцами и плоти, и Бога. Следовательно, в том месте указывается на исход души, как я сказал, когда она выводит себя от телесных желаний. Так и написано: <i>Выходи из Вавилона, беги от халдеев</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Выходите из Вавилона, бегите от Халдеев, со гласом радости возвещайте и проповедуйте это, распространяйте эту весть до пределов земли; говорите: "Господь искупил раба Своего Иакова".</span></span>Ис. 48:20</a>). Не то чтобы еврей совершенно избегал преде­лов Вавилонских, по чтобы избегал их нравов, об этом напомина­ет пророческое слово, поскольку есть такие, которые и в Вавило­не остаются евреями и, выйдя из Вавилона, научаются их нравам. Потому что и те, о которых говорит пророк, сидели на реках Вави­лонских (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Давида.] При реках Вавилона, там сидели мы и плакали, когда вспоминали о Сионе;</span></span>Пс. 136:1</a>), сидели они, следовательно, в пределах Вавилона, но не пребывали в его пороках и смешении<a href="#681121_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Потому что каким образом пребывали в том смешении пороков те, кто с плачем каялся, что они отпали от ковчега преданности и веры и от награды за добро­детель предков? Душа, которая в слове исходит, обретает Слово.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="681121_1" class="note-item" href="#681121_1">1</a> См.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему дано ему имя: Вавилон, ибо там смешал Господь язык всей земли, и оттуда рассеял их Господь по всей земле.</span></span>Быт. 11:9</a>, где название «Вавилон» толкуется как «смешение»: Ибо там смешал Господь язык всей земли.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Исааке, или душе, 6.53-54</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>