<div><p ><div>«Не говорит: ибо желаю видеть тебя прежде отшествия из здешней жизни, что весьма опечалило бы Тимофея; но: ибо я остаюсь одиноким, не имею никого, кто помогал мне» (святой Златоуст),—«в деле благовестил Евангелия» (блаженный Феофилакт). <br /><b>Димас бо мене остави.</b> — «И Димас был один из споспешников Павловых, и крайне похваляемый; ибо говорит:<i> целуют тя Димас и Лука, споспешницы мои</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=640&c=1&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Приветствует тебя Епафрас, узник вместе со мною ради Христа Иисуса,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Марк, Аристарх, Димас, Лука, сотрудники мои.</span></span>Флм. 1:23-24</a>). Но в опасностях Димас, оставив Апостола, ушел из Рима, почитая разлуку для себя безопасностию» (блаженный Феодорит). Он не отпал от веры, но убоялся мучений и смерти, и убежал. «Трудности бывали и прежде, бывали и опасности, но не такие грозные и неизбежные. Он и не устоял». <br /><b>Возлюбив нынешний век</b>, — то есть возлюбив покой, жизнь безопасную и тихую, захотел лучше наслаждаться дома, нежели бедствовать со мною и разделять мои настоящие опасности. Одного только Димаса он укоряет, впрочем, желая не его укорить, а нас утвердить, дабы мы не ослабевали духом в опасностях и трудах; вместе с тем он хотел еще более привязать к себе ученика (то есть святого Тимофея) (см.: святой Златоуст). <br /><b>Крискент в Галатию, Тит в Далматию.</b> <br />«Этих он не укоряет; ибо Тит был один из весьма дивных мужей, так что Павел вручил ему церковные дела на острове не малом, но весьма большом, то есть Крите» (святой Златоуст). «Эти с его ведома и по его распоряжению отправились; почему он не говорит об них: оставили меня» (Экумений). «Они пошли, не потому что возлюбили нынешний век, но по делу, и, может быть, проповеди, или по другой какой нужде» (блаженный Феофилакт). «Они оба свободны от оного обвинения, потому что самим Апостолом посланы были для проповеди» (блаженный Феодорит). <br />О Крискенте предание у Софрония сохранило, что он проповедывал в Галатии и Галлии. В Виенне (галльской) поставив епископом ученика своего Захарию, возвратился в Галатию и там мученически скончался, в царствование Траяна. Апостол из 70-ти. Память его 30 июля.—Блаженный Феодорит пишет: <b>«Крискент в Галатию.</b> Так Апостол назвал Галлию; так назывались они в древности; так и ныне именуют их знакомые с внешнею ученостию». <br />О святом Тите смотри во введении в Послание к нему. Далматия и тогда была то же страна, что и ныне, и составляла часть Иллирии. До Иллирика досязала проповедь Апостола еще прежде первых уз (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> силою знамений и чудес, силою Духа Божия, так что благовествование Христово распространено мною от Иерусалима и окрестности до Иллирика.</span></span>Рим. 15:19</a>). Вероятно, во время вторых уз открылась потребность в тамошней Церкви во властных каких-либо распоряжениях,—и святой Павел послал туда для устроения дел святого Тита, исполнявшего уже подобное поручение в Крите. <br />Лука един есть со мною. «Он неотлучно находился при святом Павле, написал Евангелие и Соборные Деяния (Апостольские), был трудолюбив, любознателен и терпелив. О нем Апостол говорит в другом Послании: <i>егоже похвала во Евангелии по всем церквам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> С ним послали мы также брата, во всех церквах похваляемого за благовествование,</span></span>2 Кор. 8:18</a>)» (святой Златоуст). Он был при святом Павле и во время первых уз (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Приветствует вас Лука, врач возлюбленный, и Димас.</span></span>Кол. 4:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=640&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Марк, Аристарх, Димас, Лука, сотрудники мои.</span></span>Флм. 1:24</a>). Конечно, был при нем и все время между сими узами. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=4&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>