<p ><div><b>Акила и Прискилла</b>, возвращавшиеся в Рим (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Приветствуйте Прискиллу и Акилу, сотрудников моих во Христе Иисусе</span></span>Рим. 16:3</a>), теперь снова оказываются в Ефесе. Вероятно, они в Рим ездили на время, для покончания своих там дел, положив прочее жить в Малой Азии; неистовства Нерона могли ускорить их оттуда выбытие. Смотри о них в Послании к Римлянам. Святой Златоуст говорит об них: «это — те лица, о которых часто упоминает Апостол, у которых он жил, которые принимали Аполлоса. Настоящее приветствие было для них немалым утешением, служило доказательством почтения и любви его и доставляло им великую благодать; ибо и одно приветствие такого святого и блаженного мужа могло исполнить великой благодати того, кто удостоивался этого приветствия». <br />Об <b>Онисифоре </b>смотри выше (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Да даст Господь милость дому Онисифора за то, что он многократно покоил меня и не стыдился уз моих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> но, быв в Риме, с великим тщанием искал меня и нашел.</span></span>2 Тим. 1:16—17</a>). Святой Златоуст говорит: «Онисифор был у него (Апостола) в Риме, как говорит он (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Да даст Господь милость дому Онисифора за то, что он многократно покоил меня и не стыдился уз моих,</span></span>2 Тим. 1:16</a>). — Настоящим приветствием он делает и Домашних его более усердными к делам, подобным делам Онисифора». Прочее о нем пишется у святителя Димитрия, что он епископствовал в Колофонии и Киринии и даже до крови пострадал за веру. Свидетельствует о нем «Мученикословие», что, после многих ран, он растерзан дикими конями и предал дух свой в руце Богу. Из 70-ти. Память — 7 сентября. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=4&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=4&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
