<div>Подтвердив истину и здравомыслие своих слов бесспорным знанием царем Агриппою того, что не в углу происходило, апостол вдруг неожиданным и решительным оборотом речи обращается к совести Агриппы и, как мудрый и искусный ловец человеков (<a href='B:470 4:19'>Мф 4:19</a>), ставит его в такое положение, что всякий другой, честно ревнующий об истине, не избежал бы уловления, как избежал Агриппа, стыдливо отделавшись легкомысленной остротой и поспешив закрыть собрание.<p/><i>«Веришь ли, царь Агриппа, пророкам? Знаю, что веришь...»</i> - спешит ответить сам апостол за смущенного царя, растерявшегося от столь неожиданного экзамена в области веры и совести, на глазах образованных римских чиновников, пред которыми царь лицемерно хотел бы лучше казаться добрым язычником, чуждым суеверий иудейских.<p/>Обыкновенно ответ Агриппы переводят так: <i>«ты немного не убеждаешь меня сделаться христианином»</i>. В интересах славы Павла, красноречие которого вызвало у царя такую похвалу, многие принимают такой перевод. Однако мало вероятного, чтобы Агриппа, если даже допустить, что речь апостола сильно подействовала на него, мог зайти так далеко, особенно в присутствии Феста, только что назвавшего Павла почти безумным. Нельзя понимать ответа в указанном смысле и потому, что он противоречит прямому значению слов подлинника. Греческое чтение данного места таково: <b>εν ολιγω</b> (т.е. <b>&#967;ρονω</b>) <b>με πειθει&#950; Сριστανον γενεσθαι</b>, греческое слово <b>πειθειν</b> - <i>«убедить»</i> чаще означает <i>стараться, силиться убедить</i>. Слово <b>εν ολιγω</b> - <i>«немного»</i> - принимается почти всегда в значении короткого времени. Если принять во внимание быстроту оборота речи, которым Павел хотел сказать: <i>«если ты веришь пророкам, то должен верить в Иисуса Христа»</i>, то нам понятен будет естественный смысл ответа: "ты слишком скор на заключения!", т.е. Агриппа хотел сказать: ты спрашиваешь, верю ли я пророкам? Да, верю. Но заключать отсюда, что я необходимо должен веровать во Христа, чтобы я был уже христианином, - это уже слишком поспешное заключение.<p/>Славянский текст лучше оттеняет такой смысл ответа - <i>«вмале мя препираеши христианина быти!»</i> И именно такой смысл и мирится лучше всего с глубоким и серьезным впечатлением речи Павла на Агриппу, его слабым желанием сделаться христианином и, наконец, тем затруднительным положением, в какое Агриппа был поставлен, чувствуя себя, с одной стороны, в присутствии Павла, называвшего его обращенным израильтянином, а с другой - Феста, не уважавшего ни иудейства, ни христианства и считавшего Павла безумцем. Кроме того, такой смысл ближе подходит к ответу Павла, который без того делается малопонятною и пустой игрою слов. В действительности, между ответами Агриппы и Павла должна существовать логическая связь. Царь говорит: ты слишком скоро хочешь меня сделать христианином, Павел отвечает: <i>«молил бы я Бога, чтобы мало ли много л»</i> (т.е. скоро ли или долго, различие времени неважно, лишь бы дело сделалось), <i>не только ты, но и все, слушающие меня сего дня, сделались такими, как я!.. "</i> Последние слова, очевидно, намекают на слова Феста относительно <i>«безумства»</i> Павла.<p/><i>«Кроме сих уз...»</i> - трогательно добавляет невинный исповедник Христов. Узы были его похвалою (<a href='B:560 3:1'>Еф 3:1</a>; <a href='B:560 4:1'>Еф 4:1</a>; <a href='B:640 1:1'>Флм 1:1</a>; <a href='B:570 2:17'>Флп 2:17</a> и д.), но, конечно, он не желал, чтобы все христиане, его возлюбленные чада, были в узах всегда (<i>ср.</i> 3лат. и Феофил.).</div>