<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div><b>Царь ввел меня в чертоги свои</b>. И кто этот царь, если не Сам Христос? Или что это за сокровищницы, если не царские чертоги? Народ говорил следующее: <b>Возрадуемся и возвеселимся о тебе</b>, ибо всех зовет Он. Сначала говорит нам о прошедшем, затем открывает о будущем в час покаяния. <b>Возрадуемся и возвеселимся о тебе. Я возлюбил груди твои более, нежели вино</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Влеки меня, мы побежим за тобою; - царь ввел меня в чертоги свои, - будем восхищаться и радоваться тобою, превозносить ласки твои больше, нежели вино; достойно любят тебя!</span></span>Песн. 1:3</a>; LXX), - не то, которое растворяется Христом, а то, от которого ранее ослаб Ной, опьянев, и которое совратило Лота. Более этого вина возлюбил я Твои источники молока, ибо груди Христа - это два завета: они веселят, но не опьяняют. Поэтому-то говорит апостол: <b>Не упивайтесь вином</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и открыть всем, в чем состоит домостроительство тайны, сокрывавшейся от вечности в Боге, создавшем все Иисусом Христом,</span></span>Еф. 3:9</a>). Итак, от этого говорит, о возлюбленные: <b>Я возлюбил груди твои более, нежели вино.</b> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ипполит Римский, <i>На Песнь Песней</i> 3.1.4<br />TLG 2115.49, 3.1.1-4.5.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Начало - см. ст. 2<br />Причиною же их любви служит благоухание мира, к которому всегда поспешают оне, «<i>в предняя простираяся, задняя же забывая»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Братия, я не почитаю себя достигшим; а только, забывая заднее и простираясь вперед,</span></span>Флп. 3:13</a>). Ибо говорят: <b>«в след Тебе в воню мира Твоего течем»</b>. Но, как недостигшие еще совершенства добродетели и юные по возрасту, дают только обещание поспешить к цели, какую указует им воня мира. Ибо говорят: «<b>в воню мира Твоего течем»</b>. Душа же более совершенная, дальше простершаяся «в предняя», достигает уже цели, для которой совершается течение, и удостаивается сокровищ в ложницах. Она говорит: <b>«введе мя Царь в ложницу Свою»</b>. Ибо возжелавшая краями уст своих коснуться блага, и в такой мере коснувшаяся красоты, какую показывает сила изъявленного желания (изъявляла же она желание как бы лобзания некоего сподобиться чрез озарение Слова), по достижении сего, и проникнув помыслом во внутреннее святалище таин, взывает, что не в преддверии только благ течение ее, но что, имея начаток Духа, по благодати Которого, как бы в следствие какого лобзания, сподобилась испытывать «<i>глубины Божия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>), и подобно великому Павлу, быв во святилище рая, говорит, что видит незримое и слышит <i>«неизреченны глаголы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:4</a>).<br />   Последующее же за сим изречение раскрывает в слове церковное домостроительство. Ибо первые, наученные благодатию,<i> «самовидцы и слуги бывшии Словесе» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как передали нам то бывшие с самого начала очевидцами и служителями Слова,</span></span>Лк. 1:2</a>), не ограничили блага самими собою, но и бывшим после них по преданию сообщили ту же благодать. Посему о невесте, которая из уст Слова была первая исполнена благ и сподобилась сокровенных таин, говорят отроковицы: <b>«возрадуемся и возвеселимся о тебе».</b> Ибо твое радование — и наша общая радость. Как ты паче вина любишь сосцы Слова, так и мы любим тебя. Твоим будем уподобляться сосцам, из которых напоеваешь млеком младенцев о Христе. Паче человека возлюбим вино, и если кто понятие сие приведет в большую ясность, то сказуемое будет таково. Возлюбил сосцы Слова «на перси» Господа припадший Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он, припав к груди Иисуса, сказал Ему: Господи! кто это?</span></span>Ин. 13:25</a>); он, подобно какой-то губке, приложивший сердце свое к Источнику жизни, по неизреченному некоему сообщению исполнившийся таин хранящихся в сердце Христовом, и нам предлагает исполненный словом сосец, и нас делает полными того, что вложено в него самого из Источника благ, велегласно проповедуя присносущее Слово. Посему справедливо скажем Ему: «<b>возлюбим сосца Твоя паче вина»</b>, — если только дошли мы до того, что мы уже отроковицы и не младенчествуем умом в сопряженной с юностию суетности, не сквернимся также грехом в дряхлости, оканчивающейся истлением.<br />   А посему возлюбим поток Твоих учений, потому что <b>«правость возлюби Тя» </b>. Ибо тот это ученик, которого любил Иисус, а Иисус есть «правость». Слово же сие лучше и боголепнее, нежели пророк Давид именует Господа. Ибо Давид говорит: «<i>прав Господь Бог»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=91&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> чтобы возвещать, что праведен Господь, твердыня моя, и нет неправды в Нем.</span></span>Пс. 91:16</a>), — а здесь именуется правостию Тот, Кем все стропотное приводится в правое. Но да «<i>будут</i>» и в нас «<i>вся стропотная в право, и острая в пути гладки» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> всякий дол да наполнится, и всякая гора и холм да понизятся, кривизны выпрямятся и неровные пути сделаются гладкими;</span></span>Ис. 40:4</a>) по благодати Господа нашего Иисуса Христа! Ему слава во веки веков! Аминь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1360">Григорий Эльвирский свт.</a><div><b>Царь ввел меня в чертоги свои</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Влеки меня, мы побежим за тобою; - царь ввел меня в чертоги свои, - будем восхищаться и радоваться тобою, превозносить ласки твои больше, нежели вино; достойно любят тебя!</span></span>Песн. 1:3</a>). Здесь говорит Церковь, исповедующая царём Христа Сына Божия. Но что же такое <b>чертог</b>, куда Царь-Христос ввёл Церковь царицею, если не тайна Царствия Небесного? Кто не знает, что ввёл Христос Церковь Свою, то есть плоть Свою, туда, откуда Сам сошёл бесплотно - ко вратам небесным? О Церкви же, что она плоть Христа, знаем по слову апостола, сказавшего: «Плоть Христа, <b>которая есть Церковь»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ныне радуюсь в страданиях моих за вас и восполняю недостаток в плоти моей скорбей Христовых за Тело Его, которое есть Церковь,</span></span>Кол. 1:24</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Эльвирский, <i>На Песнь Песней</i> 1.20<br />Сl. 0547. 1. 163. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Начните покаянием омывать одежду вашу, чтобы, когда призваны будете в чертог брачный, явиться вам чистыми. Ибо хоть Жених призывает всех без исключения, потому что благодать щедра, и громкий глас провозвестников собирает всех; впрочем Сам же Он различает вошедших на таинственный пир брачный. Да не случится кому-либо из тех, кого имена внесены в список, услышать затем: «<i>друже! како вшел еси семо, не имый одеяния брачна»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и говорит ему: друг! как ты вошел сюда не в брачной одежде? Он же молчал.</span></span>Мф. 22:12</a>)? Но да услышит каждый из вас: <i>«добре, рабе благий и верный, о мале был еси верен, над многими тя поставлю: вниди в радость Господа твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span></span>Мф. 25:21</a>), ибо доселе стоял ты за вратами. О, когда бы всякий из вас мог сказать: <b>«введе мя царь в ложницу свою».</b><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучение огласительное 3</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Впрочем, апостол не только течения путь совершил, как говорит:<i> я бегу не так, как на неверное,</i> что, в частности относится к напряжению ума и горячности духа его, которым он со всем жаром следовал за Христом, воспевая с невестою: <b>за Тобою побежим для обоняния мастей твоих.</b> И еще: <i>к Тебе прилепилась душа моя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> к Тебе прилепилась душа моя; десница Твоя поддерживает меня.</span></span>Пс. 62:9</a>). Апостол свидетельствует, что он одержал победу и в другом роде борьбы, говоря: <i>бьюсь не так, чтобы только бить воздух; но усмиряю и порабощаю тело мое </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И потому я бегу не так, как на неверное, бьюсь не так, чтобы только бить воздух;</span></span>1 Кор. 9:26</a>, 27). Это относится к скорбям воздержания, телесному посту и сокрушению плоти; этим апостол представляет себя мужественным борцом со своей плотью, показывает, что не напрасно давал ей удары воздержания, но умерщвлением своего тела достиг трофея борьбы. Усмирив плоть бичами воздержания и сокрушив ударами поста, духу–победителю он принес венец бессмертия и пальму нетления. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Послание к Кастору Аптскому, книга 5</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Чертоги вечного Царя - это внутренние услады небесного отечества, в которые теперь вводится святая Церковь по вере, чтобы в будущем войти туда более полно - по бытию. Невеста обращается к девицам: это значит, что Церковь Христа говорит к верным своим - недавно возродившимся членам Христовым.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>На Песнь Песней</i> 1.1.3<br />Сl. 1353, 1.1.164.</div></div></p>