<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Радость, к выражению которой рукоплесканиями и восклицаниями псалмопевец призывает все народы, могла быть только следствием уверования их в Бога Израилева, как единого истинного Бога; а почему они должны в Него уверовать, говорится далее.<br />См. также <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=46&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Пойте Богу нашему, пойте; пойте Царю нашему, пойте,</span></span>Пс. 46:7</a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны на великие праздники. Антифоны на Вознесение Господне</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><br /> <i>Языцы</i> — значит: народы (объяснение сего слова см. в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида.</i> Зачем мятутся народы, и племена замышляют тщетное?</span></span>Пс. 2:1</a>). <i>Восплещите</i> (от слова «плескати» — «рукоплескать») руками значит: рукоплещите, радуйтесь (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=97&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> да рукоплещут реки, да ликуют вместе горы</span></span>Пс. 97:8</a>). Призывая все народы к духовной радости и веселию, псалмопевец обращается особенно к побежденным и другим соседним народам с приглашением прославлять Господа радостными восклицаниями. Рукоплескание означает здесь не телесное только биение или движение рук, но внутреннее веселие духа, выражаемое внешними действиями рук, воплем голоса и другими знаками. Объясняя изречения этого псалма в духовном смысле, св. Афанасий Александрийский говорит, что он (псалом) воспевается от лица св. апостолов, которые описывают гонение за проповедь и одержанные при этом победы [3, с. 157]. А так как «победе прилично рукоплескание, и восклицание есть знак побеждающих, — говорит блж. Феодорит, — поэтому и мысль, заключающаяся в этом псалме состоит в связи с мыслью псалма предыдущего. Тот псалом предвещает после бури и мятежей победу, а сей одержавшим победу повелевает возглашать песнь Подателю победы, потому что Он оказался, — говорит, — Вышним и Страшным» [6, с. 217]. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Когда Пророк призывает все народы к духовной радости и веселию, то сие творит не без причины. Ибо как слава главы есть общая всему телу, а тело не одних токмо обемлет Иудеев, но и все народы, — поелику церковь, составляющая тело Христово, распространяется по всему кругу земному, сего ради прилично глаголет: <i>вси языцы восплещите руками, воскликните Богу гласом радования</i>. Рукоплескание означает здесь не телесное некое движение рук, но внутреннее веселие духа желающаго, ежели бы то было возможно, дабы все, что ни есть в свете, сорадовалося ему, как делают те, кои от радости прыгают, плещут руками, и гласом вопли издают.</div></p></div>