<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Зане значит: ибо, потому что. Обращаясь к Богу, пророк в словах сего стиха говорит: они, т.е. грешники и враги мои, разрушили (хотя бы в мыслях) или стараются разрушить все то, что Ты совершил чрез меня, на пользу царства Израильского, на пользу народа Твоего. Ты даровал чрез меня победу евреям над филистимлянами, и это было не один раз (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=19&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> он подвергал опасности душу свою, чтобы поразить Филистимлянина, и Господь соделал великое спасение всему Израилю; ты видел <i>это</i> и радовался; для чего же ты хочешь согрешить <i>против</i> невинной крови и умертвить Давида без причины?</span></span>1 Цар. 19:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=23&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И пошел Давид с людьми своими в Кеиль, и воевал с Филистимлянами, и угнал скот их, и нанес им великое поражение, и спас Давид жителей Кеиля.</span></span>1 Цар. 23:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=21&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Эти четыре были из рода Рефаимов в Гефе, и они пали от руки Давида и слуг его.</span></span>2 Цар. 21:22</a>), и усмирил этот мятежный народ; но вот филистимляне, узнав о слабом и безрассудном правлении Саула, с прежнею силой угрожают евреям; значит, плоды и благие последствия дарованной победы потеряны для евреев, как бы разрушены безрассудным поведением Саула. Ты, Господи, прославил меня и сделал известным всему еврейскому народу, а Саул и его сообщники не только унижают и преследуют, но и хотят погубить меня. По Твоему избранию и повелению я помазан на царство; значит, не я восхитил царство, но по Твоей благодати принял помазание, а они покушаются сокрушить меня, вооружаясь против Твоего определения: яже Ты совершил ecu, они разрушиша: праведник же что сотвори? Здесь, как и в других местах, Давид называет себя праведником, или невинным, не в общем смысле, а по отношению к Саулу, пред которым был прав.</div></p>