<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>См. ст. 4<br /><b>Любяй же неправду ненавидит свою душу.</b> Кратко это изречение, но как много в нем выражено! Кто любит неправду, как бы так говорит пророк, тот все дальше и дальше удаляется от пути праведного, ведущего в жизнь вечную, – тот, следовательно, сам направляется по пути неправды и нечестия и таким образом уготовляет себе вечное осуждение, погибель вечную: потому что <i> «путь нечестивых погибнет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо знает Господь путь праведных, а путь нечестивых погибнет.</span></span>Пс. 1:6</a>): не только слова и дела неправедных и нечестивых ненавистны Господу Праведному и Святейшему, но даже и <i> «помысл неправедный»</i> есть <i> «мерзость Господеви»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он сказал им: вы выказываете себя праведниками пред людьми, но Бог знает сердца ваши, ибо что высоко у людей, то мерзость пред Богом.</span></span>Лк. 16:15</a>). Значит, кто любит неправду, тот погубит свою душу.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>От онаго де превыспренняго престола, пред которым ничто укрыться не может, призирает Бог на всех, а паче на нищих духом и смиренных сердцем. Никое убо зло коснутися может людей таковых, не ведущу или не попускающу Богу. Следующия слова: вежди Его испытаете сыны человеческия, изявляют особенное внимание Божие к человекам: и следовательно, большее подают утешение. Не просто бо с небеси зрит Бог на людей, сущих на земли, но и купно испытует сердца их, помышления их, советы их, намерения и предприятия их. И потому совершенно знает, кто праведен, и кто нечестив, и праведный убо восприемлет праведную награду, нечестивый же наказание. Любяй бо неправду ненавидит свою душу и чрез то наказуется. Чудно сие изречение, и купно истинно. Любяй бо неправду, хотя, по видимому, и любит свою душу, ибо для того и грешит, чтоб удовольствовать оную: но в самом деле ненавидит ее, понеже любя неправду, погубляет душу. В каковом разуме и Господь глаголет у Иоанна: <i>любяй душу свою погубит ю </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Любящий душу свою погубит ее; а ненавидящий душу свою в мире сем сохранит ее в жизнь вечную.</span></span>Ин. 12:25</a>), то есть, кто зле себя любит, тот себя ненавидит.<br /></div></p>