<p ><div>«<b>Но что язычники, принося жертвы</b>, — говорит, — <b>приносят бесам, а не Богу</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> <i>Нет</i>, но что язычники, принося жертвы, приносят бесам, а не Богу. Но я не хочу, чтобы вы были в общении с бесами.</span></span>1 Кор. 10:20</a>). Не обращайтесь же к тому, что противно (Богу). Если бы ты был сыном царским и, участвуя в трапезе отца, захотел оставить ее и принимать участие в трапезе преступников и темничных узников, то отец позволил ли бы? Напротив, он строго запретил бы, не потому, чтобы эта трапеза могла повредить тебе, а потому, что она бесчестит благородство твое и трапезу царскую. Так и эти (приносящие жертвы идолам) суть низкие рабы, преступные и осужденные узники, соблюдаемые для тяжкого наказания и достойные тысячи казней. Как же ты не стыдишься, подобно чревоугодникам и рабам, стремиться к трапезе, которую предлагают эти преступники, и участвовать в предлагаемом? Вот почему я отклоняю тебя от этого! Цель приносящих жертвы и свойство лиц приемлющих делают предлагаемое нечистым. «<b>Но я не хочу, чтобы вы были в общении с бесами</b>». Видишь ли любовь попечительного отца? Видишь ли, как самые слова его выражают великую доброжелательность? Не хочу, говорит, чтобы вы имели какое-нибудь общение с ними (неверными). А так как он говорил в виде совета, то, чтобы кто из упорнейших не ослушался и не счел себя в праве (не делать этого), после слов: «<b>но я не хочу</b>» сами рассудите, далее он произносит решительное определение и говорит: «<b>не можете пить чашу Господню и чашу бесовскую; не можете быть участниками в трапезе Господней и в трапезе бесовской»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не можете пить чашу Господню и чашу бесовскую; не можете быть участниками в трапезе Господней и в трапезе бесовской.</span></span>1 Кор. 10:21</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=10&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=10&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
