<p ><div><b>«Не станем блудодействовать, как некоторые из них блудодействовали»</b>. Для чего здесь он опять упоминает о блуде, о котором столько говорил прежде? Так обыкновенно поступал Павел: обличая многие грехи, он перечислял их по порядку и указывал каждый отдельно, а потом, говоря о других, упоминал и о сказанных прежде. Точно также поступал Бог в ветхом завете: при каждом преступлении Он напоминал иудеям о тельце и поставлял им на вид этот грех. Подобным образом Павел поступает и здесь: он напоминает им об этом грехе и вместе научает, что это зло также происходит от сластолюбия и чревоугодия; потому присовокупляет: «<b>не станем блудодействовать, как некоторые из них блудодействовали, и в один день погибло их двадцать три тысячи</b>». А почему он не говорит, какое наказание постигло (иудеев) за идолопоклонство? Или потому, что это было известно и очевидно, или потому, что наказание было не так велико, как при Валааме, когда служили Веельфегору, будучи увлечены к нечестию мадианитскими женщинами, явившимися в их ополчение по совету Валаама. А что это был коварный совет Валаама, видно из слов Моисея, который в конце книги Чисел говорит: <i>«[вместе с убитыми] их и Валаама, сына Веорова, убили мечом» </i>на войне Мадиамской<i> «и взяли… добычу… И прогневался Моисей… и сказал: [для чего] вы оставили в живых всех женщин? вот они, по совету Валаамову, были для сынов Израилевых поводом к отступлению от Господа в угождение Фегору»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=31&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и вместе с убитыми их убили царей Мадиамских: Евия, Рекема, Цура, Хура и Реву, пять царей Мадиамских, и Валаама, сына Веорова, убили мечом [вместе с убитыми их];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> а жен Мадиамских и детей их сыны Израилевы взяли в плен, и весь скот их, и все стада их и все имение их взяли в добычу,</span></span>Чис. 31:8-9</a>, 14–16).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=10&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=10&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
