<p ><div> Вопрос 54. Что значит сказанное: «<b>удержан Неасар</b><a href="#536059_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>пред Господем</b>»? (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Там находился в тот день пред Господом один из слуг Сауловых, по имени Доик, Идумеянин, начальник пастухов Сауловых.</span></span>1 Цар. 21:7</a>)<br /><br />Слово сие, как нашел я, в книге еврейских слов переведено: легкое испытание тесноты. Посему видно, что Доик был мучим каким-либо демоном, или одержим болезнию, и потому прибегал к божественной скинии. Но этот лукавый человек не только известил Саула о всем, что сказано и дано Авимелехом, но и умертвил всех священников (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал царь Доику: ступай ты и умертви священников. И пошел Доик Идумеянин, и напал на священников, и умертвил в тот день восемьдесят пять* мужей, носивших льняной ефод; <i>//*В греческом переводе:</i> триста пять.</span></span>1 Цар. 22:18</a>). И сие убийство злочестивее всех других прегрешений Сауловых. Когда Бог повелел истребить в конец Амаликитян, Саул пощадил не только Агага, но и овец и волов, и виноградники, и все иное чего-либо стоющее. Но подвигнутый одним гневом, не только умертвил священников, но истребил и город их со всеми жителями, приказав не щадить ни детей, ни младенцев, ни женщин. Достойны же похвалы оруженосцы царевы, потому что не согласились, по приказанию царя, осквернить руки убиением священников. Только Доик отважился на сие злочестивое убийство, и предал смерти триста пятьдесят священников. Для большего обвинения Доикова писатель присовокупляет: «<i>всех носящих ефуд</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал царь Доику: ступай ты и умертви священников. И пошел Доик Идумеянин, и напал на священников, и умертвил в тот день восемьдесят пять* мужей, носивших льняной ефод; <i>//*В греческом переводе:</i> триста пять.</span></span>1 Цар. 22:18</a>); потому что умерщвленные были не левиты, но вели род от корени первосвященнического. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="536059_1" class="note-item" href="#536059_1">1</a> Слова сего, читаемого в александрийском списк; Нессиран, и в ватиканском: Неессаран, не достает в Комплутеаском списке, а также и в слав. переводе.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=21&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=21&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
