<div><p ><div><b>И не по мнозех днех собрав все мний сын отьиде на страну далече.</b> Если Бог держит небо пядию и землю - горстию; и Иepeмия говорит: Бог приближаяйся, а не Бог издалеча (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я - Бог [<i>только</i>] вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?</span></span>Иер. 23:23</a>); и у Давида также говорится, что нет без Него никакого места: то каким образом сын отходит из своей земли, и удаляется от отца? Значить, должно понимать, что мы существуем вместе с Богом и удаляемся от Него не по местным расстояниям, а но душевному состоянию. Ибо, в каком смысле Спаситель говорит ученикам: <i>се, аз с вами есмь во вся дни до скончания века </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>): в таком смысле говорит и тем, которые величаются своим тщеславием, и не заслуживают быть с Господом: <i>«отойдите от меня; я не знал вас, делающие беззаконие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И тогда объявлю им: Я никогда не знал вас; отойдите от Меня, делающие беззаконие.</span></span>Мф. 7:23</a>)».<br />   Таким образом младший сын удалился от отца со всем имением, и отправился из своей стороны. И Каин, удалившись от лица Господня, поселился в земле Наид (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И пошел Каин от лица Господня и поселился в земле Нод, на восток от Едема.</span></span>Быт. 4:16</a>), что значить волнение. И всякий, кто удаляется от Бога, тотчас колеблется волнами века, и скользят ноги его. Ибо после того, как люди удалились от востока, и отступили от истинного света, они воздвигли против Бога башню своего нечестия, выдумали высокомерные учения, желая с непозволительным любопытством проникнуть в высоты самого неба. И назвалось то место Вавилон, то есть, смешение. <b>И ту расточи имение свое, живый роскошно. </b>Враждебная Богу, враждебная добродетели роскошь расточает все отеческое имение; и удовольствиями привязывая к настоящему, не позволяет думать о будущей бедности.<br /><i>Письмо 20, к папе Дамасу о двух сыновьях</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>