<p ><div><b>И желаше насытити чрево свое от рожец, яже ядяху свиния: и никтоже даяше ему.</b> О чем с таким негодованием говорится у Иезекиля касательно Иерусалима:<i> И бысть в тебе сопротивно обычаю женску в блужении твоем, и с тобою соблудившим, вместо ежебы дати тебе наем, и наем не дадеся тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> У тебя в блудодеяниях твоих было противное тому, что бывает с женщинами: не за тобою гонялись, но ты давала подарки, а тебе не давали подарков; и потому ты поступала в противность другим.</span></span>Иез. 16:34</a>)-то мы видим исполнившимся на младшем сыне. Он потерял свое имение в стране начальника; и потеряв имущество, посланный к свиньям, удручен был нуждою. Пища демонов есть пьянство, роскошь, блуд и все вообще пороки. Они приятны и соблазнительны, и льстят чувству удовольствием: как только они явятся, тотчас и требуют удовлетворения себе. Расточительный юноша не мог насытиться ими потому, что пожелание всегда имеет свой голод, и исполненное не удовлетворяется: и сатана, когда пленит кого в свои ковы, и наденет на него свое ярмо, не хлопочет об удовольствовании его пороками, зная, что он уже мертв, чему пример мы видим на многих идолопоклонниках, удрученных недостатком хлеба и нуждою. Это те, на которых исполняется пророческое слово: <i>«Всем блудницам даются подарки; а ты сама давала подарки всем любовникам твоим, но не получала подарков»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Всем блудницам дают подарки, а ты сама давала подарки всем любовникам твоим и подкупала их, чтобы они со всех сторон приходили к тебе блудить с тобою.</span></span>Иез. 16:33</a>). Можем и иначе объяснить слово: рожцы. Пищу демонов составляют стихи поэтов, светская мудрость, велеречие ораторских слов. Все это услаждает всех приятностью, и пленяя слух с сладостною мерностью бегущими стихами, проникает в душу, и охватывает внутренность сердца. Но по истине, перечитанное с особенным усердием и трудом все это не дает своим чтецам ничего, кроме пустого звука и стукотни слов: тут не найдешь удовлетворения чувству истины, ни успокоения чувству справедливости. Преданные светской мудрости страдают гладом истины и скудостью добродетели. Образец такой мудрости описал во Второзаконии под видом пленной женщины: божественное слово говорит о ней, что если бы израильтянин захотел иметь ее женою, то должен обнажить ее, срезать ей ногти и остричь волосы (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то приведи ее в дом свой, и пусть она острижет голову свою и обрежет ногти свои,</span></span>Втор. 21:12</a>): и когда она станет чистою, тогда пусть перейдет в объятия победителя. Не смешно ли это, если понимать это буквально? Но и мы обыкновенно также поступаем, когда читаем философов, когда в наши руки попадают книги светской мудрости: если находим в них что-нибудь полезное,— прилагаем к своему учению; если же что ненужное, об идолах, о любви, о занятиях светскими делами, то мы счищаем, обнажаем, срезываем, будто ногти острым железом. Поэтому-то и Апостол запрещает всякому возлежать в капище, говоря:<i> Аще бо кто видит тя имуща разум в требищи возлежаща, не совесть ли его немощна сущи созиждется идоложертвенная ясти? И погибнет немощный брат в твоем разуме, его же ради Христос умре</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Берегитесь однако же, чтобы эта свобода ваша не послужила соблазном для немощных.</span></span>1 Кор. 8:9</a>). Не видишь ли ты, что здесь говорится другими словами, чтобы ты не читал философов, ораторов, поэтов и чтобы не успокаивался на том, что читаешь у них? Мало того, если мы не верим тому, что написано; совесть других тем не менее уязвляется нашим чтением: им кажется, что мы, не осуждая читаемого, сочувствуем оному. Если не примем подобного толкования, то каково нам думать об Апостоле, что он одобряет образ мыслей ядущего в капище, и называет совершенным того, о котором знал как о ядущем идоложертвенное? Пусть в устах христианина не звучат слова: «всемогущий Юпитер, о Геркулес мой, о Кастор», и имена других более чудовищ, чем божеств. А ныне мы видим, что даже священники Божьи, оставив евангелие и пророков читают комедии, поют любовные слова буколических стихов, имеют Виргилия: и то, что для детей допускается по необходимости, делают для себя предметом преступного удовольствия. Итак, мы должны остерегаться, чтобы не возлежать в капище, если хотим иметь пленницу женою; или если мы уже очень увлечены любовью к ней, то должны очистить ее и освободить от всяких греховных заблуждений, дабы брат наш, за которого умер Христос, не соблазнялся, слыша в устах христианина звуки стихов, сложенных в похвалу идолам.<br /><i>Письмо 20, к папе Дамасу о двух сыновьях</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
