<p ><div>«<b>И пошел к отцу своему</b>». Идем к отцу, когда удаляемся с пастбища свиней, согласно изречения пророка: <i>«когда воздохнешь и обратишься, спасен будешь»</i> (Иез. 18).<br /><b>Еще же ему далече сущу, узре, его отец его, и мил ему быст.</b> Прежде чем возвратился он к любезному отцу достойными делами и истинным раскаянием, Бог, у Которого все будущее уже совершилось, и Который наперед знает все будущее, идет на встречу ему, и чрез Слово свое, принявшее плоть от Девы, предваряет возвращение своего младшего сына.<b>И тек нападе на выю ею</b>. Он пришел на землю прежде, чем тот вошел в дом признания. Пал на выю его, то есть принял тело человеческое. И как Иоанн возлежал на груди Ииcyca (Ин. 13), быв сделан участником его таин: так более по благодати, чем за заслуги Господь возложил и на младшего сына легкое ярмо свое, то есть легкие повеления своих заповедей.<br />    <b>И облобыза его,</b> согласно с тем, как молит в Песни песней церковь о приходе жениха: <i>да лобжет мя лобзанием yст своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Да лобзает он меня лобзанием уст своих! Ибо ласки твои лучше вина.</span></span>Песн. 1:1</a>),-как бы так говоря: я не хочу, чтобы он говорил со мною чрез Моисея, чрез пророков; пусть сам примет мое тело, сам пусть лобзает меня во плоти. Отнесем к этой мысли и то, что написано у Исаии: <i>Аще ищети, ищи, и у мене обитай в дубраве</i>,(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сторож отвечает: приближается утро, но еще ночь. Если вы настоятельно спрашиваете, то обратитесь и приходите.</span></span>Ис. 21:12</a> по LXX). В этом месте св. Писания -плачущей церкви повелевается взывать от Сеира: поелику Сеир переводится косматый и ощетинившийся и обозначает древний ужас язычников, а церковь с своей стороны отвечаете подобным же уподоблением: <i>черна есм аз и добра, дщери Иерусалимская </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дщери Иерусалимские! черна я, но красива, как шатры Кидарские, как завесы Соломоновы.</span></span>Песн. 1:4</a>).<br /><i>Письмо 20, к папе Дамасу о двух сыновьях</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
