<p ><div><b>Рече же отец к рабом своим: скорее изнесите одежду nepвую, и облеците его;</b> одежду, потерянную чрез грех Адамом, одежду, в другой притче называемую брачным одеянием (Мф. 22), то есть одежду Духа Святого, не имеющий которой не может участвовать в пиршестве царя. <b>И дадите перстень на руку его</b>;-знамение уподобления Христу, по этому изречению: <i>«в него верующие знаменастеся духом обетования святым»</i> <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В Нем и вы, услышав слово истины, благовествование вашего спасения, и уверовав в Него, запечатлены обетованным Святым Духом,</span></span>Еф. 1:13</a>). И князю тирскому, потерявшему подобие Зиждителя, говорится: <i>ты еси печать уподобления.... и венец доброты: в сладостях рая Божия был еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=28&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> сын человеческий! плачь о царе Тирском и скажи ему: так говорит Господь Бог: ты печать совершенства, полнота мудрости и венец красоты.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ты находился в Едеме, в саду Божием; твои одежды были украшены всякими драгоценными камнями; рубин, топаз и алмаз, хризолит, оникс, яспис, сапфир, карбункул и изумруд и золото, все, искусно усаженное у тебя в гнездышках и нанизанное на тебе, приготовлено было в день сотворения твоего.</span></span>Иез. 28:12-13</a>). Также и Исаия говорит об этом знамении:<i> «тогда явны будут знаменованные»</i>. Это знамение дается на руку, когда Писание указывает на дела благости, как напр. <i>бысть слово Господне рукою Аггея пророка</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Во второй год царя Дария, в шестой месяц, в первый день месяца, было слово Господне через Аггея пророка к Зоровавелю, сыну Салафиилеву, правителю Иудеи, и к Иисусу, сыну Иоседекову, великому иерею:</span></span>Агг. 1:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В седьмой месяц, в двадцать первый день месяца, было слово Господне через Аггея пророка:</span></span>Агг. 2:1</a>), слово Господа, говорящего Иерусалиму: <i>украсих тя утварию, и возложих запястие на руце твои </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И нарядил тебя в наряды, и положил на руки твои запястья и на шею твою ожерелье.</span></span>Иез. 16:11</a>). Далее одетому в подир указывается другая часть тела для запечатления:<i> пройди среди града Иерусалима и дажд знамения на лица мужей стенящих и болезнующих о всех беззакониих, бывающих среди их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал ему Господь: пройди посреди города, посреди Иерусалима, и на челах людей скорбящих, воздыхающих о всех мерзостях, совершающихся среди него, сделай знак.</span></span>Иез. 9:4</a>). Для чего? для того, чтобы после этого они могли сказать: <i>Знаменася на нас свет лица Твоего. Господи.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Многие говорят: "кто покажет нам благо?" Яви нам свет лица Твоего, Господи!</span></span>Пс. 4:7</a>)<b>.И сапоги на нозе его</b> поелику он потерял достоинство жениха, и не мог праздновать пасхи босыми ногами. Это- сапоги, о которых Господь говорить:<i> И обух тя в червлены</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И надел на тебя узорчатое платье, и обул тебя в сафьяные сандалии, и опоясал тебя виссоном, и покрыл тебя шелковым покрывалом.</span></span>Иез. 16:10</a>).<b> «И сапоги на нозе его»,</b> чтобы никогда коварная змея не напала на пяту его идущего; чтобы безопасно наступал он на змия и скорпионов; дабы был приготовлен к «благовестию» мира, не ходя уже по плоти, но но духу; и чтобы приложимо было к нему пророческое изречение: <i>коль красны ноги благовествующих мир, благовествующих благая </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как прекрасны на горах ноги благовестника, возвещающего мир, благовествующего радость, проповедующего спасение, говорящего Сиону: "воцарился Бог твой!"</span></span>Ис. 52:7</a>).<br /><i>Письмо 20, к папе Дамасу о двух сыновьях</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
