<p ><div><b>Он же отвещав рече отцу: се толико лет работаю тебе.</b> Отец милостиво молит о согласии: а он, следуя правде законной, не покаряется правде Божьей. Но какая же правда более той правды Божьей, которая прощает кающихся, принимает возвратившегося сына? Се толико лет работаю тебе, и николиже заповеди твоя преступих; как будто не было преступлением заповеди то самое, что он завидовал спасению другого, что хвалился правдою пред Богом, когда никто пред ним не чист. Ибо кто может радостно признать себя обладателем чистого сердца, <i>хотя бы и один день был жития его на земле?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=14&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Когда умрет человек, то будет ли он опять жить? Во все дни определенного мне времени я ожидал бы, пока придет мне смена.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Воззвал бы Ты, и я дал бы Тебе ответ, и Ты явил бы благоволение творению рук Твоих;</span></span>Иов. 14:14-15</a>) Давид исповедует: <i>в беззакониих зачат есмь и во гресех роди мя мати моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя.</span></span>Пс. 50:7</a>). И в другом месте:<i> аще беззакония назриши, Господи, кто постоит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, - Господи! кто устоит?</span></span>Пс. 129:3</a>)? А упоминаемый в притче старший сын говорит, что никогда не преступал заповеди, тогда как столько раз предаваем был пленению за идолослужение!<b> Се толико лет работаю тебе, и николиже заповеди твоя преступих</b>. Относительно сего говорит апостол Павел:<i> что убо речем? яко языцы не гонящии правду, постигоша правду, правду же, яже от веры. Израиль же гоня закон правды, в закон правды не постиже: чего ради; зане не от веры, но от дел закона</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Что же скажем? Язычники, не искавшие праведности, получили праведность, праведность от веры.</span></span>Рим. 9:30</a>, 31). Таким образом и о старшем сыне можно сказать, что он, по выражению апостола, обращался без преткновения в области правды, яже от закона: хотя мне кажется, что иудей больше тщеславится, чем говорит истину, подобно тому фарисею, который говорил: <i>Боже хвалу тебе воздаю, яко несмь, якоже прочии человецы; хищницы, неправедницы, прелюбодее, или якоже сей мытарь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Фарисей, став, молился сам в себе так: Боже! благодарю Тебя, что я не таков, как прочие люди, грабители, обидчики, прелюбодеи, или как этот мытарь:</span></span>Лк. 18:11</a>). Спрашиваю тебя, не видишь ли ты, что тоже самое, что фарисей сказал о мытаре, старший брат говорил о младшем:<i> сей изъядый имение твое с любодейцами?</i> -На слова сына: николиже заповеди твоя преступих, отец ничего не отвечает; не утверждает истинно ли сказанное сыном, но укрощает гнев его другим способом: <i>чадо, ты всегда со мною еси</i>. Не сказал: ты говоришь правду, ты делал, все, что я повелевал; но говорит, ты всегда со мною еси,-со мною посредством закона, которому ты подчинен, со мною, когда познаешь меня в плененных; со мною не потому, что соблюдаешь мои заповеди, но потому, что я не позволил тебе отойти в далекую сторону; со мною, наконец, потому, что я сказал Давиду:<i> аще оставят сынове его закон мой, и в судьбах моих не пойдут; аще оправданья моя осквернят, и заповедей моих не сохранят, посещу жезлом беззакония их, и ранами неправды их: милость же мою не разорю от них </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Если сыновья его оставят закон Мой и не будут ходить по заповедям Моим;</span></span>Пс. 88:31</a> и след). По этому свидетельству оказывается ложным то, чем хвалится старший сын: поелику в судьбах Божьих он не ходил, и заповедей Его не исполнял. Каким же образом, не соблюдая заповеди, он, по словам притчи, всегда был с отцом? потому что после грехов, он был посещаем жезлом, а посещенному не отказывалось в милосердии. Не должно также удивляться, что осмелился лгать пред отцом тот, который мог завидовать брату; в день суда некоторые солгут еще бесстыднее, сказав: «<i>не в твое ли имя мы ели и пили, и делали многия чудеса, и изгоняли демонов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Многие скажут Мне в тот день: Господи! Господи! не от Твоего ли имени мы пророчествовали? и не Твоим ли именем бесов изгоняли? и не Твоим ли именем многие чудеса творили?</span></span>Мф. 7:22</a>)?» Что же значит: <i>вся моя твоя суть</i>, будет изъяснено подробно в своем месте.<br /> <b>И мне николиже дал ecu козляте, да со други своими возвеселился бых. </b>Столько, говорит Израиль, пролито крови, столько тысяч людей убито, и никто из них не стал искупителем ради нашего спасения. Сам Иосия, угодивший пред лицем твоим (4 Цар. 23): и в недавнее время Маккавеи, сражавшиеся за Твое наследие, нечестиво были умерщвлены мечами врагов, и ничья кровь не возвратила нам свободы. Вот и досель мы подлежим римской власти: ни пророк, ни священник, ни праведник какой либо не приносился в жертву за нас. А за блудного сына, то есть, за язычников, за грешников пролита кровь славнейшая паче всей твари. И тогда как заслужившим Ты не дал и малого, незаслужившим дал гораздо больше. <b>Мне николиже дал ecu козляте, да со други своими возвеселился бых.</b> Напрасно говоришь так, Израиль: скажи лучше: «дабы я возвеселился с Тобою». Разве для тебя может быть какое-нибудь иное удовольствие, если отец не празднует с тобою пира? Научись, по крайней мере, из настоящего примера. Когда возвратился младший сын, радуется и отец и отроки. Станем есть, говорить отец и веселиться; а не сказано: ешьте и веселитесь. Но ты, по той склонности душевной, по которой завидуешь брату, по которой удаляешься от лицезрения отца, и всегда пребываешь на пол, ты и теперь хочешь пировать без него. <b>Николиже дал еси козляте.</b> Никогда отец не дает в дар худшего: заколот теленок, войди, ешь с братом. Зачем просишь козленка ты, для которого готов агнец? И чтобы ты не притворялся, будто не знаешь, что агнец готов, Иоанн указал тебе его в пустыне: <i>се Агнец Божий, вземляй грехи мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>). И отец, как милостивый и принимающий раскаяние, просит тебя есть тельца, не закаляя козла, который стоит ошуюю. Но в конце века ты сам заколешь для себя козла, антихриста, и с друзьями своими, нечистыми духами, напитаешься его плотью, во исполнение пророчества: <i>ты сокрушил еси главу змиеву; дал еси того брашно людем Ефиопским </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ты сокрушил голову левиафана, отдал его в пищу людям пустыни, [Ефиопским];</span></span>Пс. 73:14</a>).<br /><i>Письмо 20, к папе Дамасу о двух сыновьях</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
