<p ><div>Посему-то, чтобы снисходительно опровергнуть такое обвинение, Господь и предложил три притчи: одна из них о девяносто девяти овцах, оставленных в горах, и об одной потерянной, принесенной пастырем на плечах; другая о драхме, которой искала женщина с зажженным светильником, и которую нашедши, созвала соседок на радость, говоря: радуйтеся со мною, яко обретох драхму погибшую (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> а найдя, созовет подруг и соседок и скажет: порадуйтесь со мною: я нашла потерянную драхму.</span></span>Лк. 15:9</a>): а третья о двух сыновьях, которую ты и повелел мне сделать предметом краткого рассуждения. Хотя притчи об овце и о драхме направлены к одной общей мысли, но в настоящее время не нужно рассуждать о них; достаточно только сказать, что эти притчи предложены для того, чтобы, при раскаянии мытарей и грешников научить радоваться всех, для которых нет необходимости в раскаянии; подобно тому как при обретении овцы и драхмы была радость у ангелов и близ живущих соседок. Посему-то я чрезвычайно удивляюсь, что Тертуллиан, в книге о Целомудрии, написанной им против покаяния и пытавшейся древнюю истину извратить новоизмышленным мнением, хотел думать, будто мытари и грешники, вечерявшие с Господом, были язычники, так как Писание говорит: <i>«да не будет собирающего дань из израильтян</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не вноси платы блудницы и цены пса в дом Господа Бога твоего ни по какому обету, ибо то и другое есть мерзость пред Господом Богом твоим.</span></span>Втор. 23:18</a>. по LXX)<a href="#642005_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>»: как будто и Матфей был мытарь не из обрезанных, и тот, который молясь с фарисеем во храме, не смел очей возвести на небо, был мытарь не из израильтян; как будто не упоминает Лука:<i> «и вси людие слышавше и мытарие оправдиша Бога, крещиеся крещением Иоанновым </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И весь народ, слушавший <i>Его</i>, и мытари воздали славу Богу, крестившись крещением Иоанновым;</span></span>Лк. 7:29</a>)»; как будто может показаться кому-нибудь вероятным, что язычник входил во храм, или что Господь имел пиршества с язычниками, тогда как Он особенно остерегался, чтобы не казаться нарушителем закона; и пришел прежде всего к потерянным овцам дома израилева; и на просьбу хананеянки об исцелении дочери отвечал: <i>несть добро отъяти хлеба чадом и поврещи псом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Он же сказал в ответ: нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам.</span></span>Мф. 15:26</a>). И в другом месте заповедал ученикам: <i>на путь язык не идите, и во град самарянскии не внидите </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>). Из всего этого видно, что именем мытарей означаются в Писании не столько лица из язычников, сколько вообще всякие грешники, т. е. как из язычников, так и из иудеев. А тот, кто возле своих безумных и злоязычных жен, утверждал за догмат то, чтобы не принимать вновь в христиане кающихся, напрасно доказывал, что мытари не были Иудеи, что в лице их можно разуметь только народ языческий. И так, без дальнейших рассуждений предложу самыя слова Евангелия, и к каждому из них присоединю в виде комментария то, что я думаю.<br />*1 В славянском переводе вместо этого читается «да не будет блудник от сынов израильских».<br /><i>Письмо 20, к папе Дамасу о двух сыновьях</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
