<div><p ><div><i>И наях себе оную пятиюнадесять сребренниками, и гомором ячменя и невелем </i>вина. <b>И рекох ей: дни многи да седиши у мене, и аз у тебе, и не соблудиши, ни будеши мужу иному.</b><br />Итак пророк нанимает распутную женщину, усаживает ее дома и повелевает воздерживаться от привычного ей разврата и удаляться от скверн любодеяния. Обещает, что, если она решится быть целомудренною и взирать только на него одного, то и он будет находиться у ней, то есть, находиться в брачном общении с нею и быть едино с нею; <i>ибо «будета, — говорит, — два в плоть едину»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть.</span></span>Быт. 2:24</a>). Что же значит эта прикровенная речь? Толпе иудейской, непокорной, и господоубийственной, блудной и нечистой, после восшествия Христа на небеса[1], Бог повелевает оставаться безмужною. Впрочем, если она не будет более блудодействовать, то есть, если не перейдет опять к почитанию чуждых богов, обещает ей некогда вступить с нею в союз, очевидно после того как вступит (в этот союз) множество язычников; ибо Израильтяне поставлены в тылу, то есть, как остаток, сзади и в числе последних. Заметь, что пророк совсем не имел супружеского общения с любодейною и дурною женщиною; но только дается обещание, что это будет по прошествии многих дней, если она не будет опять принадлежать другому мужу, то есть, если воздержится от вины и скверн духовного любодеяния. Так и блудную толпу примет, как я сказал, в общение с собою Небесный Жених, если она не будет служить идолам; ибо после распятия Спасителя Израиль привязан к одним только законам Моисея, хотя и совершенно ложно и небрежно, однако ж, не стал уже наклонен воздавать почести демонам посредством ложного служения. Но какой образ жизни был у жены прелюбодейной и ожидающей общения с пророком? И какая плата была назначена ей? «Пятьнадесять, — говорит, — сребренников, и гомор ячменя и невель вина». До времени последнего призвания своего Израиль продолжает питаться ложными речами и внимать баснословным и поистине бабьим (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Негодных же и бабьих басен отвращайся, а упражняй себя в благочестии,</span></span>1 Тим. 4:7</a>) учениям своих наставников. Жизнь его стала скотоподобною и ум его находится в опьянении и омрачении. Очень наглядным образом учения его наставников может быть серебро, сообразно сказанному к ним устами Исаии: <i>«сребро ваше неискушено»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Серебро твое стало изгарью, вино твое испорчено водою;</span></span>Ис. 1:22</a>) и по слову Спасителя, справедливо укоряющего лукавого и ленивого раба, и говорящего: <i>«подобаше... тебе вдати сребро мое торжником»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> посему надлежало тебе отдать серебро мое торгующим, и я, придя, получил бы мое с прибылью;</span></span>Мф. 25:27</a>). Итак под сребром можно разуметь слово их учителей.<br />А если кто захочет отнести это к самому закону Моисееву, тот может сказать, что на него указывает число пятьнадесять, потому что закон вместе и совершен и несовершен. Совершен он, если понимать его духовно, ибо он говорит нам о таинстве Христа. Несовершен же, если ум воспитываемых им не проникнет далее буквы его, ибо толща исторического смысла как бы задерживает на половине знания. Символом совершенства служит число десять, как совершеннейшее, по слову Писания: <i>«буди... над десятию градов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал ему: хорошо, добрый раб! за то, что ты в малом был верен, возьми в управление десять городов.</span></span>Лк. 19:17</a>). Число же пять, согласно изречению: «<i>овому... даде пять талант</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и одному дал он пять талантов, другому два, иному один, каждому по его силе; и тотчас отправился.</span></span>Мф. 25:15</a>), может указывать на то, что не имеет совершенства, ибо оно, как я сказал, составляет половину десяти. Или к сказанному ты можешь присоединить и другое толкование. Число пятнадцать совмещает в себе семь и восемь. Почти всегда в боговдохновенном Писании числом семь обозначается все подзаконное время до святых пророков по причине субботствования (покоя) в седьмой день. Числом же восемь обозначается время нового Завета, потому что воскресение Господа нашего Иисуса Христа было в восьмой день. На это, думаю, прикровенно указывает изречение: «<i>даждь часть седмим и осмим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Давай часть семи и даже восьми, потому что не знаешь, какая беда будет на земле.</span></span>Еккл. 11:2</a>), то есть, пусть имеют место у тебя закон и бывшие после него пророки, имевшие субботство в седьмой день; но пусть имеют место и восьмые, то есть, бывшие после дня воскресения Спасителя апостолы и евангелисты. С этим согласуется и то, на что косвенно указывается устами пророка: <i>«и востанут нань седмь пастыри и осмь язв человеческих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И будет Он мир. Когда Ассур придет в нашу землю и вступит в наши чертоги, мы выставим против него семь пастырей и восемь князей.</span></span>Мих. 5:5</a>); ибо после того как воссиял нам Спаситель наш Иисус Христос, восстали некоторым образом против сатаны, приведшего нас в расслабление, проповедь закона и пророков и учение апостольское; чрез них он был некоторым образом изранен и лишен оружия, и, по слову Спасителя, были расхищены сосуды его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Или, как может кто войти в дом сильного и расхитить вещи его, если прежде не свяжет сильного? и тогда расхитит дом его.</span></span>Мф. 12:29</a>) тем, что некогда заблуждавшиеся освободились от рабства ему и познали истинного и действительного Бога и Владыку всяческих. Итак «возсташа нань седмь пастыри и осмь язв человеческих», то есть, те, которые прежде пришествия (Спасителя) и которые после восьмого (дня) и чрез писания законные и новые призывают заблудившихся ко спасению. И доселе Израиль, как я сказал, продолжает питаться неправильными учениями своих наставников, или бессодержательною буквою закона, хотя она и заключает в себе то, что относится к восьмому дню, то есть таинства Христа. А что жизнь Израиля скотоподобна и направлена к одному плотскому, это весьма ясно может показать то, что блуднице дан был для пищи ячмень, ибо это есть корм приличный скотам. Вино же может служить указанием на опьянение. Сказано было им: «<i>слухом услышите, и не уразумеете, и видяще узрите, и не увидите</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слухом услышите - и не уразумеете, и очами смотреть будете - и не увидите.</span></span>Ис. 6:9</a>). А это и есть слабость упивающихся и порок хмельных, что они видя ничего не могут видеть и слыша ничего не могут понимать, и имеют как бы отяжелевший и подверженный ослеплению ум.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="675898_1" class="note-item" href="#675898_1">1</a> В Греческом тексте стоит: ἐις ἀνθρώπους, а в латинском: in coelos; Последнее представляется более сообразным с течением мыслей и составляет перевод греческого ἐις ὀυρανὀυς.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>