<p ><div>Наконец в приведенных словах содержится ясное и непререкаемое объяснение взятия (пророком) любодейцы и ее пребывания дома в продолжении многих дней, пока был с нею пророк. Так написано об этом, но это дело было образом того, что имело некогда совершиться с любодейной синагогой иудейской. Когда Господь наш Иисус Христос добровольно претерпел крест для спасения всех, при неистовом восстании на Него Израильтян, тогда после опустошения их страны они рассеялись во все стороны. Доселе они не могут исполнять требуемого законом, потому что храм Иерусалимский сожжен, жертвенник разрушен, жертва уничтожена и жрецы остаются без дела и не видно явлений. И как нет первосвященника, облеченного по закону в подобающие сану одежды, то как можно было видеть явления? А за чем были установлены явления, хотя любознательный быть может уже и знает, но не бесполезно кратко напомнить об этом. Когда Бог всяческих установил все, относящееся к украшению первосвященника; тогда сказал священному Моисею: <i> «да сотвориши слово судное, дело пестрящаго, пяди долгота, и пяди широта; да будет четыреугольно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Сделай наперсник судный искусною работою; сделай его такою же работою, как ефод: из золота, из голубой, пурпуровой и червленой <i>шерсти</i> и из крученого виссона сделай его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> он должен быть четыреугольный, двойной, в пядень длиною и в пядень шириною;</span></span>Исх. 28:15-16</a>). Потом повелел, чтоб в эту художественную ткань искусно вотканы были драгоценные камни с именами двенадцати колен. Между ними были два, которые носили имена: <i> «явление и истина»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На наперсник судный возложи урим и туммим, и они будут у сердца Ааронова, когда будет он входить [во святилище] пред лице Господне; и будет Аарон всегда носить суд сынов Израилевых у сердца своего пред лицем Господним.</span></span>Исх. 28:30</a>). Потом это слово судное свешивалось с нарамника на золотых цепочках и держалось на груди Первосвященника. Эти <i> «явление и истина»</i> были образом Еммануила; ибо <i> «вся, яже слыша от Отца, сказа нам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>) и открыл волю Родившего Его и ясно показал путь опасения. А что Он есть истина, кто может усомниться в этом после того, как Он Сам ясно сказал: <i> «Аз есмь истина».</i> Поэтому-то оно (слово судное) и висело на самом сердце первосвященника. Этот образ как бы вопиял и ясно провозглашал, что священный род будет иметь в уме и сердце Спасителя и Искупителя всех, Истину и Явление; или что священникам совершенно необходимо всегда помнить о Христе и чрез Духа всегда иметь Его обитающим в себе. Жилищем же для Него служит чистый ум и очищенное сердце. Итак <b> «сядут дни многи сынове Исраилевы, говорит, не сущу царю, ни князю»,</b> то есть, без царя и без охранителя; потому что уже не будет царей из колена Иудина и не будут председательствовать по закону князи, то есть священники; не будет, говорит, и жертвенника или жертвы, а также жречества и явлений. Впрочем не навсегда останется в таком состоянии и не всецело будет отвергнут Израиль. Некогда он будет призван и обратится чрез веру, и познает Бога всяческих и с Ним Давида, то есть, от семени Давидова, по плоти, рожденного Христа, Царя и Господа всяческих. Тогда-то и изумятся величию щедрот Его и безмерной благодати любви Его; ибо они примут участие в надежде, уготованной святым, и вместе с сонмами уверовавших будут пастись на доброй пажити и на тучном месте. Временем столь славной для них и достойной удивления милости будет конец мира и последние дни века и во Христе, чрез Которого и с Которым Богу и Отцу слава со Святым Духом, во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
