<p ><div>Ближе к понятию о Боге, существеннее в отношении к завету, значительнее по влиянию на жизнь было само собою образовавшееся между всем сим убеждение в неизменности и ненарушимости завета со стороны Бога; то есть, что Бог никогда уже не уничтожит силы сего завета, что те, кои вступили с Ним в завет, навсегда пребудут Его частию, Его неотъемлемою собственностию, что хотя они и оставят Его, но Он не оставит их и не презрит, а только изменит Свое отношение к ним и, как попечительный отец, не прекратит наказаний, пока не доведет их до исправления, и что, следовательно, им остается одно из двух — или творить волю Божию, или страдать. Еще продолжительный ряд казней над египтянами довольно ясно уверял, что Бог непременно уже сделает что определил, что воле Его нет сопротивлений, что если угодно Ему покорить кого Своей воле, то Он покорит непременно. Но это поучение в чужом лице редким могло быть обращено на себя; в собственном лице поняли и ощутили сию истину израильтяне по преступлении завета пред Синаем. Здесь Бог то определяет всеобщую погибель, — то с Ангелом повелевает отступить от горы, чтобы не погубить всех, — то в столпе облачном вслед за скиниею Моисеевою оставляет стан, и оставляет для того, чтобы решить, что сделать Израилю (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Моисею: поспеши сойти [отсюда], ибо развратился народ твой, который ты вывел из земли Египетской;</span></span>Исх. 32:7</a>); кто не ощущал при сем, что страшный Бог обходит вокруг, нося с Собою казнь, готовую открыться в каждое мгновение? Израиль уже смирился, сетует, кается, но Бог все еще держит его в страхе и не прежде решается восстановить милостивые к нему отношения, как по самом искреннем и решительном раскаянии; кто не убедился, что праведная рука Божия не опускается и не может опуститься, пока не сломит гордого упорства, не сокрушит сердца? Господь определяет казни за нарушение завета (Лев. 26), и притом так, что всемеро обещает увеличить их, если не послушают Его (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если и при всем том не послушаете Меня, то Я всемеро увеличу наказание за грехи ваши,</span></span>Лев. 26:18</a>), и еще всемеро прибавить ударов, если после сего пойдут против Него (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Если же [после сего] пойдете против Меня и не захотите слушать Меня, то Я прибавлю вам ударов всемеро за грехи ваши:</span></span>Лев. 26:21</a>), — и еще всемеро (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то и Я [в ярости] пойду против вас и поражу вас всемеро за грехи ваши,</span></span>Лев. 26:24</a>), — и еще всемеро (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> то и Я в ярости пойду против вас и накажу вас всемеро за грехи ваши,</span></span>Лев. 26:28</a>) — пока признаются в беззаконии своем и покорится необрезанное их сердце; и все это потому, что как бы израильтяне ни отделялись от Него, Он не презрит, не возненавидит их до истребления, не нарушит завета Своего с ними (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и тогда как они будут в земле врагов их, - Я не презрю их и не возгнушаюсь ими до того, чтоб истребить их, чтоб разрушить завет Мой с ними, ибо Я Господь, Бог их;</span></span>Лев. 26:44</a>). То есть — вступивший в завет с Богом вечно будет стоять в пределах сего завета, как бы в некоем ограждении, без возможности выступить из них, — что в нем он произвольно наложил на себя некое иго, которое сложить с себя сам собою уже не властен. <br /><i>Подзаконная религия</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=26&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=14&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
