<p ><div>(4) <b>Аз же Господь Бог твой, утверждаяй небо, и созидаяй землю, Его же руце создасте все воинство небесное</b>, то есть, Я не только создавший небо и землю, но и даровавший им продолжительное существование, привел в бытие и все небесное воинство, видимое и невидимое, горние силы и умные природы, и множество звезд с великими светилами – солнцем и луною.<br /> <b>И не показах ти их, еже ходити в след их</b>. (5). <b>И Аз изведох тя из земли Египетския, и Бога разве Мене да не познаеши, и спасающаго несть разве Мене</b>. <br />Ибо по освобождении и избавлении твоем из Египта, давая тебе закон, повелел Я, не знать тебе никакого иного Бога кроме Меня, и сказал: <i>не сотвори себе всякаго подобия, елика на небеси горе, и елика на земли низу, и елика в водах под землею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли;</span></span>Исх. 20:4</a>). Не только же освободил Я тебя от горького египетского рабства;<br /> Но и (5) <b>пасох тя в пустыни, на земли ненаселенней </b>(6) <b>на пажитех их</b>, то есть, подавал тебе соответствующее потребностям манну с неба, крастелей с моря, воду из камня; потому что, и в пустыне живя, не имели вы недостатка в необходимом.<br /> Но насытишася до исполнения, вознесошася сердца их, сего ради забыша Мя. Подобно сему говорил о них и божественный Моисей: <i>и яде Иаков и насытися, и отвержеся возлюбленный: уты, утолсте, разшире и остави Господа сотворшаго его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И [ел Иаков, и] утучнел Израиль, и стал упрям; утучнел, отолстел и разжирел; и оставил он Бога, создавшего его, и презрел твердыню спасения своего.</span></span>Втор. 32:15</a>). Но не оставлю его, говорит Бог, ненаказанным.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=13&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=13&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
