<p ><div>Предизобразив с полною наглядностью и весьма убедительно, что страна иудейская будет терпеть лишение всякого добра, и возвестив то, что случится с неистовствовавшими против Христа, он опять убеждает удерживаться от грехов и словами кротости как бы обворожает их ради их пользы, обращая их к лучшему и научая удаляться тех, которые сделались виновниками всех бывших с ними несчастий. Ибо не думаю, чтобы надлежало с любовью повиноваться людям, получившим право начальствовать, если они не стремятся учить тому, что относится к пользе подчиненных и если они не считают достойным осуждения того, что по всей справедливости считается дурным. Достоинство учителя состоит в том, чтобы он был в состоянии приводить обучаемых к точному познанию того, что полезно, — чтобы он в состоянии был показать то, что обыкновенно причиняет вред, и удержать от того, что несправедливо. И принадлежащие к разряду учеников были бы достойны всякой похвалы, если бы знакомились не просто с мнениями учащих, но (вместе и) с свойством предметов, и воздавали честь учителям в том случае, когда они правомыслящи и обладают знанием и способны наставить на все лучшее, а напротив порицали бы тех из них, которые не стремятся к такой цели. Некоторые пасут стада овец в горах и лесах: но если животным встречается на пути ров или горный утес, то овцы обходят его и не идут на смерть, им угрожающую; ибо как бы врожденный им закон научает их беречь свою собственную жизнь. Если же такой закон, по-видимому, управляет бессловесными животными: то небезрассудно ли думать, что в нас самих, одаренных разумом. нет познания того, что полезно и необходимо для жизни? Поэтому, если бы некоторые из поставленных наставниками и руководителями вздумали увлекать нас к тому, что не подобает; то нам не следует просто держаться за них и без всякой осмотрительности делать то, что им кажется хорошим, но подвергать обсуждению все, что нужно делать и таким образом достигать того, что обыкновенно приносит наибольшую пользу. Итак, наставники Иудеев, то есть книжники и фарисеи были весьма изобретательны на средства к собиранию богатства и к получении с народа даров, начатков и десятин и всего что закон назначил в удел тем, которые получили власть священнодействовать. Их цель, на достижение которой употреблено было все их старание, состояла в том, чтоб убедить народ, что закон надобно хранить по преимуществу в этом отношении. Что же касается других заповедей, то они придавали им не очень большое значение. По этому и Сам Спаситель говорил им: <i>Горе вам книжници и фарисее лицемери, яко одесятствуете мятву, и копр, и кимин, и остависте вящшая закона, суд и милость и веру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так и вы по наружности кажетесь людям праведными, а внутри исполнены лицемерия и беззакония.</span></span>Мф. 23:28</a>). Они были корыстолюбивы и сребролюбивы, и на тех, которые иногда впадали в проступки, налагали тяжкие наказания, чтобы, устрашая обвиняемых в чем-нибудь, побудить их приносить им подарки даже и свыше сил. Поэтому Он говорит к тем, которые терпели от них обиды: <b>людие мои, праставницы ваши пожинают вас, и исязающии обладают вами</b>. Говоря: <i>людие мои</i>, Он дает понять; что если Израиль, решится делать угодное Ему, то соделается достойным кротости и человеколюбия и не совсем будет лишен подобающей близости к Нему: а говоря; <b>праставницы ваши пожинают вас</b>. Он показывает свойственную им великую ненасытность и корыстолюбие, ибо одни из них жнут серпом колосья на нивах, другие же, собирая и те колосья, которые выпадают из руки жнеца, ничего не оставляют на полях. Так обыкновенно поступают те, которые обкрадывают виноградники, оставленные без стражи. Итак, говорит, <b>приставницы ваши пожинают вас</b>. Это то же, как если бы Он сказал: они обобрали у вас имущество; и этим не удовлетворилась их ненасытность; но они уже пожинают, то есть налагают руки и на то, что еще осталось. Очень хорошо и прилично им Он именует их не руководителями и наставниками и не усвояет им другого какого-нибудь подобного имени, но называет их приставниками и вымогателями. Учит же, что они владычествуют над ними не как наставники, кротко обращающиеся с учениками, но как жестокие и грубые господа, принуждающие думать как им самим угодно и наклоняющие к чему бы то ни было даже и против убеждения. Но не такова цель у тех, которые во Христе. Посему, тем, которые призваны были к епископству и получили власть управлять словесными стадами, Божественный Петр пишет: <i>не яко обладающе причту, но образи бывайте стаду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и не господствуя над наследием <i>Божиим</i>, но подавая пример стаду;</span></span>1 Пет. 5:3</a>). Но таинственное слово знает и иных приставников, которых желающие жить праведно должны удаляться. Ибо лукавые и противные силы возбуждают почти в каждом из живущих на земле стремление к злу, и собирают с нас как бы некоторую дань, — наклонность к страстям духа. Посему священное Писание ублажает тех, которые не внимали голосу сборщика податей. Ибо, противоборствуя похотям плоти и с мужественной душой ограждая себя от вреда, происходящего из греха, попирая начала и побеждая духов злобы, они сделались могущественнее (настолько могущественными, чтобы не бояться) голоса сборщика податей. Посему надобно удаляться от таких приставников и не допускать им пожинать в нас плоды греха, ни даже собирать колосья. А это будем делать укрепляемые Христом, изгоняя из своего ума лукавые помыслы, постыдные похоти и всякий вид нечистоты.<br /><br /><b>Людие мои, блажащии вас льстят вы и стези ног ваших возмущают.</b><br /><br /> Опять возбуждает их к трезвению ума и желает, чтоб они испытали дела свои, а не впадали в беспечность вследствие только приятных речей. Ибо фарисеи, обходя дома Иудеев, старались говорить льстивые речи, называли народ благословенным, жребием Божиим, и может быть словами Варуха говорили им: <i>блажени есмы Израилю, яко угодная Богу нам разумна суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Счастливы мы, Израиль, что мы знаем, что благоугодно Богу.</span></span>Вар. 4:4</a>). Таким образом, чтобы приносили им установленные законом дары и десятины и начатки, фарисеи усиливались говорить льстивые речи. хотели быть часто доступными (для народа) и старались, все делать на показ; а для прибыли и корысти учили подчиненный им народ нарушать и самый закон. И Господь наш Иисус Христос ставил им в вину то, что они отменяют заповедь Божию ради собственного своего предания. Посему и говорит: <b>льстят вы блажащии вас, и стези ног ваших возмущают</b>; ибо не дозволяют поступать право, но как бы отводя от прямого пути приводят к стремнинам и рвам. Путь же прямой и ровный есть единение со Христом чрез веру. Поелику же вожди Иудеев знали, что по отменении данной чрез Моисея заповеди они останутся без доходов и сборов; то они как бы возмущали путь ног народа, превратно толкуя учение Христово и приказывая возлежать под сенью закона. Ибо они жалкие дерзали говорить: <i>мы вемы, яко Моисеови глагола Бог: Сего же не вемы, откуду есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Мы знаем, что с Моисеем говорил Бог; Сего же не знаем, откуда Он.</span></span>Ин. 9:29</a>) и опять: если бы сей человек был от Бога, то не нарушал бы субботы (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда некоторые из фарисеев говорили: не от Бога Этот Человек, потому что не хранит субботы. Другие говорили: как может человек грешный творить такие чудеса? И была между ними распря.</span></span>Ин. 9:16</a>). А нечестивее этого то, что желающим слушать Христа и внимать словам Его богохульно говорили: он имеет беса и безумствует; что слушаете Его? Думаю, что и по иной причине надобно духовному человеку и подвижнику добродетели всячески удаляться входящих в ум и сердце, ублажающих его, помыслов. Сатана весьма изобретателен на злодеяния; когда людей, известных благочестием, он не может отвлечь от драгоценной для них жизни и поведения и склонить к тому, что ему угодно; то он пытается поразить их другим способом. Он хвалит их как людей, достигших совершенства, потом прославляет их как святых, ублажает их как уже ставших друзьями Божиими и достигших до края всякой добродетели. А таким образом породивши в них страсть гордости, возбуждает их ко вражде против Бога и наконец вырывает их с корнем, подобно некоторому растению. Ибо ему не неизвестно, что Бог всяческих смиренным дает благодать, а гордым противится. Поэтому, как я сказал, надобно удаляться помыслов, ублажающих нас в уме и сердце; поелику они не позволяют нам идти прямым путем, которым всякой и весьма удобно приходил бы к тому, что угодно Богу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкования на пророка Исаию." Кн. 1,<br />Беседа третья.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
