<div><p ><div>Сказав, что в тот день будет открыта срамота их, подробно повествует и о том, каким образом случится с ними срамота. А что они будут находиться в нищете и лишатся всего, изысканно ими изобретенного, и оного прежнего благоденствия и роскоши, в этом удостоверяет, присовокупляя, что они будут обнажены от всякого украшения, утративши плетения, ожерелья и цепи и прочее неразлучное с этим. Из сего можно видеть, что они имели величайшее пристрастие к нарядам, преданы были мыслям об украшениях, в особенности же о разврате. Ибо женщинам с добрым настроением сердца и отличающимся скромностью, совершенно противны занятия такими предметами, и им отвратительно и ненавистно то, что придавало бы им нескромный вид, напротив они твердо держатся того мнения, что должно приобретать похвалу добрыми делами; а у распутных женщин, у которых заметна склонность к любодеянию и распутству, ум обращен ко всему противоположному и помыслы стремятся к тому, чтобы со всевозможной тщательностью украсить себя и отовсюду собирать то, что потребно для этого. Каждой из таких женщин надлежит сказать, что она напыщенна и распутна. О такой непристойной и надменной женщине вспоминает и Соломон, говоря: <i>обретох … жену, яже есть ловитва, и сети сердце ея, узы в руку ея: благий пред лицем Божиим изымется от нея, а согрешаяй ят будет от нея</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Вот это нашел я, сказал Екклесиаст, испытывая одно за другим.</span></span>Еккл. 7:27</a>).<br /><br /> До сих пор здесь было говорено нам о женщинах непристойных и лукавых. Но нужно знать, что Бог устами пророка Иезекииля говорит и синагоге иудейской, как бы к одной женщине, которую, говорит, украсил разнообразным украшением: а написанное о ней гласит следующее: <i>и прострох криле мои на тя и прикрых студ твой, и кляхся тебе и внидох в завет с тобою, глаголет Адонаи Господь, и была еси мне: и омых тя водою и ополосках кровь твою от тебе и помазах тя елеем, и облекох тя в пестроты и обух тя въ червлены, и препоясах тя виссоном и возложих на тя трихаптон, и украсих тя утварию и возложих запястие на руце твои и гривну на выю твою, и дах усерязи на ноздри твоя и колца во уши твои и венец хвалы на главу твою: и украшенна была еси златом и сребром, и одежды твоя виссонны и трихапты и испещрения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=8&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И проходил Я мимо тебя, и увидел тебя, и вот, это было время твое, время любви; и простер Я воскрилия [<i>риз</i>] Моих на тебя, и покрыл наготу твою; и поклялся тебе и вступил в союз с тобою, говорит Господь Бог, - и ты стала Моею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Омыл Я тебя водою и смыл с тебя кровь твою и помазал тебя елеем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И надел на тебя узорчатое платье, и обул тебя в сафьяные сандалии, и опоясал тебя виссоном, и покрыл тебя шелковым покрывалом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И нарядил тебя в наряды, и положил на руки твои запястья и на шею твою ожерелье.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И дал тебе кольцо на твой нос и серьги к ушам твоим и на голову твою прекрасный венец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Так украшалась ты золотом и серебром, и одежда твоя [<i>была</i>] виссон и шелк и узорчатые ткани; питалась ты хлебом из лучшей пшеничной муки, медом и елеем, и была чрезвычайно красива, и достигла царственного величия.</span></span>Иез. 16:8—13</a>). <br /><br /> Итак, Бог увеселяет душу, вступившую с Ним в тесное единение, разнообразным украшением и многообразно увенчивает славою добродетелей: но у тех, которые сохраняют жизнь свою безукоризненною и проводят ее в святости, духовная красота будет еще большею и пребудет неувядаемою; а с теми, которые охотно склоняются к тому, к чему не должно, и легко увлекаются дурными делами, непременно случится то, что они утратят все доброе и будут страдать лишением того, что им некогда даровано было. Ибо они впадут в руки лукавых и нечистых друзей, князей века сего, мироправителей тьмы сей, духов злобы, которые особенно злоумышляют против добродетельных душ: ибо совратить их—для них наслаждение, подобно тому, без сомнения, как птицеловам кажется большим удовольствием ловить самых красивых птичек. Поэтому, где-то и о сатане написано, что снеди его отборные. И так, нам надлежит бодрствовать и мужаться с Богом и помнить слова блаженного Павла: <i>темже мняйся стояти, да блюдется, да не падет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, кто думает, что он стоит, берегись, чтобы не упасть.</span></span>1 Кор. 10:12</a>). При этом приходящие к могущему все Богу должны говорить в молитвах: <i>Господи, волею твоею подаждь доброте моей силу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> По благоволению Твоему, Господи, Ты укрепил гору мою; но Ты сокрыл лице Твое, <i>и</i> я смутился.</span></span>Пс. 29:8</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>