<div><p ><div>Ст. 2—4. <i>Отъимет</i> также, говорит, <b>и пророка и смотреливаго, и старца</b> <i>и пятьдесятоначалника, и дивнаго советника и премудраго архитектона и разумнаго послушателя. И поставлю юноши князи их, и ругателие господствовати будут ими</i>.<br /><br /><br />Точно также отнимет <b>исполина и крепкого</b>. Кто же это исполин? и кто крепкий? Я думаю, что исполином называет того, кто достиг предела духовной крепости, крепким же — того, кто немного уступает и стоит ниже по степени духовной силы. Каждому из них дана от Бога мера благодати. Это уясняет нам премудрый Павел, говоря: <i>хощу, да вси человецы будут якоже и аз: но кийждо свое дарование имать от Бога, ов убо сице, ов же сице</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо желаю, чтобы все люди были, как и я; но каждый имеет свое дарование от Бога, один так, другой иначе.</span></span>1 Кор. 7:7</a>). И в иных местах богодухновенное Писание обыкновенно называет самых сильных людей исполинами. Так Бог назвал тех Вавилонян, которые завоевали страну Иудейскую. <i>Исполины идут исполнити ярость Мою радующеся, вкупе и укоряюще </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я дал повеление избранным Моим и призвал для [<i>совершения</i>] гнева Моего сильных Моих, торжествующих в величии Моем.</span></span>Ис. 13:3</a>). И Псалмопевец говорит: <i>возрадуется яко исполин тещи путь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оно выходит, как жених из брачного чертога своего, радуется, как исполин, пробежать поприще:</span></span>Пс. 18:6</a>). Не будет у Иудеев человека ратника и судии. Но мы, почтившие верою Господа сил, получаем от Него силу и становимся способными к сопротивлению лукавым и нечистым силам. <i>Яко несть наша брань к крови и плоти, но к началом, и ко властем, и к миродержителем тмы века сего, к духовом злобы поднебесным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>). С ними мы боремся духовно, запасшись оружием и имея духовный щит. Об этом напоминает и божественный Павел, говоря: <i>станите убо препоясани чресла ваша истиною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span></span>Еф. 6:14</a>). И еще: <i>оружия бо воинства нашего не плотская, но сильна Богом и во плоти ходяще, не по плоти воинствуем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо мы, ходя во плоти, не по плоти воинствуем.</span></span>2 Кор. 10:3</a>, 4). У Иудеев же никогда не было такого; но всегда уступают без боя победу всякому нападающему и своим собственным необузданным желаниям. И никто не найдет у них умеющего правильно судит ни относительно дел духовных, ни относительно внешних и житейских. Ибо вторгаются в ум человеческий не пристойные и лукавые помыслы и приводит его в замешательство страшное множество нечистых страстей; и перестал действовать ум мудрого и доброго, как какой-нибудь судья, все исследующий, осуждающий худое и тайным голосом одобряющий полезное. Это совершенно оставлено в пренебрежении Иудейским народом. Ибо с ними нет направляющего нас к этому Бога; но даже если бы что и внешнее совершали, как бы не уметь обсудить, что безупречно и что угодно Богу? Как же не знали истинную цель закона те, которые поносили Законодателя? не по этой ли причине они по справедливости лишены всякого разумения священного Писания?<br /><br />Что <b>пророчество</b> отнято было у иудейской синагоги, в этом никто не усомнится, потому что это ясно подтверждается самым делом. Ибо о Христе Иисусе предвозвестили блаженные пророки, жившие в давние времена. Но когда исполнилось то, что было предречено; тогда пришел конец закона и пророков (ибо Бог Господь явился нам, по слову Писания); когда же нагло восстали на Него; тогда у них прекратилась благодать пророчества. Ибо было ни с чем не сообразно удостоит духа пророчества противников и оскорбителей Бога, сделавшихся Богоубийцами, и тех, руки которых были полны кровей. Об этом может засвидетельствовать им и блаженный Даниил, говоря, что запечатано будет видение и пророк. Итак Израиль не причастился столь величественной, в высшей степени славной благодати, и был так упорен и неразумен, что у них не оказалось ни одного прозорливого. <b>Прозорливым</b> же мы называем того, кто все совершающееся правильно определяет, и очень хорошо распознает, куда что идет и к какой цели направляется; а те, которые не осмотрительно и легкомысленно приступают к деятельности и ходят как бы во тьме, наталкиваются на камни: рассудительные зорким оком смотрят на последствия действий; и потому не удивительно, что вследствие этого они все делают благоразумно. Таков плод доброго ума и поистине прекрасного стремления. <b>Старцем</b> же мы называем человека не по летам (ибо у Иудеев и теперь еще есть очень много таких, которые достигают глубокого старческого возраста), но по разуму и как бы совершенства мудрости достигшего. Таким-то и блаженный Иоанн пишет, говоря: <i>пишу вам, отцы, яко познасте Безначальнаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пишу вам, отцы, потому что вы познали Сущего от начала. Пишу вам, юноши, потому что вы победили лукавого. Пишу вам, отроки, потому что вы познали Отца.</span></span>1 Ин. 2:13</a>). Поэтому под старцами мы будем разуметь имеющих уже спокойный ум, постоянных и седых по мудрости и научившихся пользоваться тем, что случается.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>