<div><p ><div>Говорит, что Иудея пала подобно дому и объясняет, по какой причине она терпит это. Что значит <b>оставлен бысть</b>? То есть, он запустел и оставлен, не пользуется прежним попечением Христа. Ибо они слышали Того, Кто прямо говорит: <i>се оставляется вам дом ваш пуст</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>). Итак Иудея пала, не имея того, кто поднял бы ее и умел и мог бы спасти. Ибо Христос есть основание и на Нем все мы созидаемся, камни живые и духовные, соединяемые и скрепляемые духовно в святой храм, в жилище Бога в Духе, и в нем обитаем. И имеющие Его основанием, имеют во всем добром непоколебимую опору и устойчивость; те же, которые не имеют в Нем основания, — бывают очень шатки и удобопреклонны ко всему непристойному. Так нала Иудея и оставлен Иерусалим. Это предвозвестил и другой из святых пророков, говоря: <i>дом Израилевь падеся и несть возставляяй его.</i> Потерпеть это пришлось им и потому, что они, кроме непокорности, имели неистовый и самый беззаконный язык. Ибо есть ли что либо постыдное, чего они не говорили бы на Спасителя всех нас, — Христа? Они называли Его самарянином и бесноватым (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span></span>Ин. 8:48</a>), и ядцей и винопийцей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Пришел Сын Человеческий, ест и пьет; и говорят: вот человек, который любит есть и пить вино, друг мытарям и грешникам. И оправдана премудрость чадами ее.</span></span>Мф. 11:19</a>), рожденным от любодеяния. Итак вместе с непокорностью, язык их постоянно произносил нечестивые слова против Христа. Пусть же и об них скажут: не без основания для птиц расставляются сети. Ибо те, которые соучаствуют в убийстве, сами собирают для себя бедствия; и конец людей, преступающих закон, несчастен.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>