<div><p ><div><b>Царствова смерть,</b> – говорит (апостол), – <b>от Адама даже до Моисеа и над несогрешившими</b>. Как царствовала? <b>По подобию преступления Адамова, иже есть образ будущаго.</b><br />Итак, Адам есть образ Иисуса Христа. В каком отношении, спросишь? В том, что как Адам для своих потомков, хотя они и не вкусили древесного плода, сделался виновником смерти, введенной в мир Адамовым ядением, так Христос для верующих в Него, хотя и не совершивших праведных дел, сделался виновником праведности, которую даровал всем нам чрез крест. Потому (апостол), как выше, так и ниже, высказывает одну мысль и много раз повторяет ее, говоря: <i>«якоже единем человеком грех в мир вниде»</i>, еще: «<i>прегрешением единаго мнози умроша»,</i> или:<i> «не якоже единем согрешшим дарование»,</i> или:<i> «грех... из единаго во осуждение»;</i> еще:<i> «аще бо единаго прегрешением смерть царствова единем»</i>; еще: «<i>темже убо, якоже единаго прегрешением»</i>, и еще: <i>«якоже... ослушанием единаго человека грешни быша мнози»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, <i>потому что</i> в нем все согрешили.</span></span>Рим. 5:12</a>, 15–19). Апостол не отступает от «<i>единаго</i>» для того, чтобы на возражение иудея: «каким образом род человеческий спасен заслугами одного Христа?» – мог и ты возразить ему: каким образом весь род человеческий осужден за преслушание одного Адама, – тем более, что нет и сравнения между грехом и благодатью, между смертью и жизнью, между диаволом и Богом, но между ними существует бесконечное расстояние? Потому, когда и свойство дела, и могущество совершившего, и самое соответствие дела (ведь Богу более естественно спасать, нежели наказывать) – все показывает, что превосходство и победа на стороне Христа, то, скажи мне, какое ты имеешь основание для неверия? </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>