<p ><div>Что означают эти слова? То, что один грех имел силу навлечь смерть и осуждение, а благодать изгладила не только этот единый грех, но и другие грехи, за ним следовавшие. Чтобы употреблением слов – «как» и «так» не подать мысли, что для зла и добра берется одинаковая мера, и чтобы ты, слыша об Адаме, не подумал, что изглажен только тот грех, который внес Адам, (апостол) и говорит, что совершилось отпущение многих преступлений. Но из чего это видно? Из того, что после бесчисленных грехов, следовавших за грехом, совершенным в раю, все кончилось оправданием. Но где оправдание, там необходимо и всецело следуют жизнь и тысячи благ, равно как, где грех, там и смерть.<br />Праведность выше жизни, так как она – корень жизни. А что были дарованы блага более многочисленные и был истреблен не один только первородный грех, но и все прочие грехи, это (апостол) показал словами: «<b>дар же от многих npeгpешeний во оправдание»</b>. Отсюда, с необходимостью доказывается и то, что смерть исторгнута с корнем. А так как (апостол) сказал, что первое было больше второго (т. е. благодатью даровано больше, чем сколько повреждено грехом), то нужно было доказать опять и это. Потому он сперва сказал, что если грех одного умертвил всех, тем более может спасти благодать одного; после этого он раскрыл, что благодатью истреблен не один только первородный грех, но и все прочие грехи, даже не только истреблены грехи, но и дарована праведность, и Христос не только принес исправление в том, что повредил Адам, но и совершил нечто гораздо большее и высшее. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Беседы на послание к Римлянам". Беседа 10</span></div> <br />***<br /> Потом указывает и самую разность: суд «<b>за одно [преступление] — к осуждению; а дар благодати — к оправданию от многих преступлений</b>» (ц.-сл.: <b><i>Суд бо из единого во осуждение, дар же от многих прегрешений во оправдание</i>.</b> Слова эти очень не ясны — поэтому нужно привести объяснение. «<b><i>Суд бо»</i> </b>значит: наказание, возмездие, смерть.<b> <i>Из единого</i></b>, то есть, греха, потому что один, говорит, грех ввел такое зло; а <b><i>дар </i></b>уничтожил не только этот один грех, но и многие другие. Поэтому говорит: «<b>Дар благодати — к оправданию от многих преступлений</b>». Поэтому и Иоанн Креститель вопиял: «<i>Вот Агнец Божий</i>», — не вземляй грех Адама, но — «<i>берет [на Себя] грех мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>). Видишь ли, что «<b>дар благодати не как преступление</b>», напротив, это древо принесло благ более, чем сколько зол введено вначале?<br /> Это сказал я, чтобы ты не считал себя обиженным прародителями. Диавол изгнал Адама (из рая), Христос ввел разбойника.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди (8 слов) на книгу Бытия, 7</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=5&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
