<p ><div>Что же именно Он сделал? – спросишь ты. Даровал Святого Духа. Потому (апостол), сказав: <b>«упование... не посрамит»,</b> представил и доказательство этого, говоря:<br /><b>яко любы́ Божия излияся в сердца наша.</b><br />И он не сказал: дана, но: <b>«излияся в сердца наша»</b> указывая на изобилие. Бог даровал нам самое величайшее благо, даровал не небо, не землю, не море, но то, что драгоценнее всего этого – Он сделал людей ангелами, сынами Божиими, братиями Христовыми. Какое же это благо? Дух Святый. Если бы Богу не угодно было наградить нас великими венцами после трудов, то Он не дал бы столь великих благ прежде трудов. Ныне же сила любви Его открывается из того, что Он не медленно и не мало-по-малу даровал нам почести, но вдруг излил весь источник благ, и притом прежде подвигов. Потому, хотя ты и не очень достоин, не отчаивайся, имея великим своим защитником любовь Судии. По этой причине и апостол, говоря: <b>«упование... не посрамит»</b>, все возложил не на наши заслуги, но на любовь Божию. <br /><br />***<br /> Скорбь производит терпение, терпение же делает искушаемого опытным, а опытный человек, успокаивая себя в доброй совести той мыслью, что подвержен скорбям для Бога, уповает на воздаяние за эти скорби. А такое упование не бесплодно, <b>«не постыжает»</b> надеющегося. Человеческие надежды, не сбываясь, постыжают надеющихся, а божественные надежды не таковы. Ибо. Подающий блага бессмертен и благ, и мы, хотя и умрем, оживем, а затем ничто уже не воспрепятствует надеждам нашим сбыться.<br /><br /><b> потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</b><br /><br />О будущем уверяет той любовью, которую показал уже к нам Бог. Говорит как бы так: не теряй веры; упование на божественные блага не тщетно: ибо Кто так возлюбил нас, что сделал нас чадами Божиими, без всякого труда нашего, посредством Духа Святого, Тот как не даст венцов после трудов? «<i>Излилась</i>», говорит, «<i>любовь Божия в сердца наши</i>», то есть является обильной и богатой в нас, имеющих в сердцах Самого Духа, Которого дал нам Бог.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=5&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
