<p ><div>Так равно и Бог всяческих, по образному изречению премудрого Соломона (См. Екк. 3:1), все распределил по временам и срокам, дабы повсюду в благопотребное время распространилось спасение человеков. Точно так же и <b>Божия Премудрость</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>), Господь и Спаситель наш Иисус Христос, <b>сходя в святые души... приготовляет друзей Божиих и пророков</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Она - одна, но может все, и, пребывая в самой себе, все обновляет, и, переходя из рода в род в святые души, приготовляет друзей Божиих и пророков;</span></span>Прем. 7:27</a>). Итак, когда весьма многие молились об этом и говорили: <b>Кто даст с Сиона спасение Израилю?</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=52&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Кто даст с Сиона спасение Израилю! Когда Бог возвратит пленение народа Своего, тогда возрадуется Иаков и возвеселится Израиль.</span></span>Пс. 52:7</a>) - невеста, как написано в Песни Песней, молилась так: <b>О, если бы ты был мне брат, сосавший груди матери моей!</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О, если бы ты был мне брат, сосавший груди матери моей! тогда я, встретив тебя на улице, целовала бы тебя, и меня не осуждали бы.</span></span>Песн. 8:1</a>), то есть, чтобы «Ты стал подобен человекам и восприял на Себя вместо нас скорби человеческие». Потому и Господь всяческих, сотворивший времена и лета, лучше нас ведающий нужды наши, подобно доброму врачу, знает время, когда радоваться о получивших исцеление. Поэтому, когда подходящее время наступит, Отец ниспошлет Сына, согласно с обетованием. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Афанасий Александрийский, <i>Пасхальные послания</i> 1.1 <br />Mai 19. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=5&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=270&c=2&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
