<p ><div><i>Ты, Иаков, не призывал Меня, и ты, Израиль, не трудился для Меня. Ты не приносил Мне овна для всесожжения твоего и жертвами твоими не прославлял Меня. Я не заставлял тебя служить Мне [хлебным] приношением и не утруждал тебя ладаном. Ты не покупал Мне [благовоннаго] тростника за серебро и не упоял Меня туком жертв твоих. Но ты грехами своими утруждал Меня и беззакониями своими отягощал Меня. </i><br /><br />Между тем как звери полевые, драконы и страусы восхвалают Меня, ты, Иаков, не хотел призывать Меня и затем потрудиться, чтобы загладить грех покаянием. Относительно же того, что тобою, как ты думаешь, приносилисъ Мне жертвы и закалались овны, знай, что они не приняты Мною, потому что они были общими для Меня и идолов. <br />Он повторяет туже мысль, которую и высказал: <b>к чему Мне множество жертв ваших, говорит Господь. Я полон всесожжением овнов и туком агнцев, и крови волов и козлов Я не хочу</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> К чему Мне множество жертв ваших? говорит Господь. Я пресыщен всесожжениями овнов и туком откормленного скота, и крови тельцов и агнцев и козлов не хочу.</span></span>Ис. 1:11</a>). Ибо Я, говорит, не требовал чего либо дорогого от тебя, чтобы отяготить тебя приготовлением этого. Я не требовал от тебя приношений и не просил ни ладана, ни благовоннаго тростника, ни курения, ни различнаго рода мастей, чтобы Я мог упиваться и насыщаться дымом их; по послушания, которое выше жертвы, и той жертвы, о которой Давид в Псалмах говорит: <b>жертва Богу дух сокрушен сердце сокрушенно и смиренно Бог не уничижит</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>), — этого Он хотел, этого требовал. А ты грехами своими утруждал и отягощал Меня, так что Я вынужден был сказать: <b>Я устал терпеть</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Новомесячия ваши и праздники ваши ненавидит душа Моя: они бремя для Меня; Мне тяжело нести их.</span></span>Ис. 1:14</a>), и не могу более терпеть тебя. Поэтому и чрез Осию Бог также говорит: <b>что тя устрою, Ефреме? защищу ли тя, Исраилю? Что тя положу? Якоже Адаму устрою тя и якоже Севоим</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как поступлю с тобою, Ефрем? как предам тебя, Израиль? Поступлю ли с тобою, как с Адамою, сделаю ли тебе, что Севоиму? Повернулось во Мне сердце Мое, возгорелась вся жалость Моя!</span></span>Ос. 11:8</a>). Что же касается поставленнаго Семьюдесятью: <i>но во грехах твоих Я защитил тебя и в беззакониях твоих</i>, то это так можно связать с предшествующим, что защищение грешников составляет труд и утомление для Бога. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 189-191. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=43&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=43&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
