<div><p ><div>Посмотрим теперь, как развиваются временные судьбы града Божия в потомстве Авраама. Итак, в период жизни Исаака, начиная с первого ее года и до шестидесятого, когда родились у него сыновья, достойно замечания следующее. Когда, вследствие молитв его к Богу, чтобы неплодная жена его родила, Господь соизволил дать ему просимое и жена его зачала, то близнецы, будучи еще в утробе матери, производили сильные движения. Терпя от этого болезненные ощущения, она вопросила Господа и получила ответ:<i> <b>два племени во чреве твоем, и два различных народа произойдут из утробы твоей; один народ сделается сильнее другого, и больший будет служить меньшему</b>. </i>Апостол Павел видит в этом великое доказательство благодати: потому что еще до рождения их, прежде чем они сделали что-либо доброе или дурное, безо всяких заслуг избирается меньший, а больший отвергается (См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=11&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо, когда они еще не родились и не сделали ничего доброго или худого (дабы изволение Божие в избрании происходило</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> не от дел, но от Призывающего), сказано было ей: больший будет в порабощении у меньшего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> как и написано: Иакова Я возлюбил, а Исава возненавидел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Что же скажем? Неужели неправда у Бога? Никак.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо Он говорит Моисею: кого миловать, помилую; кого жалеть, пожалею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Итак <i>помилование зависит</i> не от желающего и не от подвизающегося, но от Бога милующего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Писание говорит фараону: для того самого Я и поставил тебя, чтобы показать над тобою силу Мою и чтобы проповедано было имя Мое по всей земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Итак, кого хочет, милует; а кого хочет, ожесточает.</span></span>Рим. 9:11-18</a>). Ибо не подлежит сомнению, что относительно перво¬родного греха они оба были равны, а греха собственного ни тот, ни другой не совершили никакого... А что сказано: <i><b>больший будет служить меньшему</b>,</i> то почти никто из наших иначе и не понимал этого, как в том смысле, что старший народ, иудейский, будет служить младшему народу, христианскому. И действительно, хотя это может казаться исполненным на народе едомском<a href="#568475_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, произошедшем от старшего (который называется Исавом и Едомом, откуда и едомляне<a href="#568475_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, ибо впоследствии их должен был победить и подчинить своей власти народ, произошедший от меньшего, то есть народ израильский (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=14&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И утвердил Саул свое царствование над Израилем, и воевал со всеми окрестными врагами своими, с Моавом и с Аммонитянами, и с Едомом [и с Вефором] и с царями Совы и с Филистимлянами, и везде, против кого ни обращался, имел успех.</span></span>1 Цар. 14:47</a>), тем не менее естественнее верится, что это пророчество имеет в виду нечто более важное. А что это, как не то, что наглядно исполняется на иудеях и христианах?<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="568475_1" class="note-item" href="#568475_1">1</a> То же: идумейском.<br /></li><li><a id="568475_2" class="note-item" href="#568475_2">2</a> То же: идумеи.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О граде Божием.<br />Cl. 0313, SL48.16.35.1</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>