<div><p ><div>Прежде чем дошло дело до благословения, Исав уже соблазнился чечевицей, которую приготовил Иаков... и продал свое право первородства младшему брату. Он ушел с временным удовлетворением - другой брат ушел с постоянной честью. Отсюда те в Церкви, которые являются рабами временных удовольствий и удовлетворений и едят чечевицу - которую Иаков, несомненно, приготовил, но Иаков ее не ел. Идолы процветали в Египте более, чем где бы то ни было; чечевица - пища Египта; следовательно, чечевица обозначает все заблуждения неиудеев. Итак, было обозначено наиболее отчетливо и ясно, что Церковь произойдет от неиудеев: в образе Иакова, который приготовил чечевицу, но ел ее Исав. Ибо оставили идолов те народы, которые их почитали, иудеи же продолжали служить идолам. Ибо те, кто обратился сердцем в Египте, были ведены через пустыню; когда же в море погибли их противники и враги их были накрыты волнами, они захотели снова поставить идола, поскольку не увидели Моисея (См. Исх. 14, Исх. 32). И не заметили, что сами не на присутствие Божие уповали, но на присутствие человека: глазами не заметили человека и начали думать, будто и Бога нет... Спрашивали у глаз плотских, поскольку не имели глаз сердца, чтобы Бога в Моисее увидеть. Потеряли, следовательно, право своего первородства, ибо те, которые обратились в Египте, чечевицы отведали.<br />Теперь приложите следующее. Существует народ христианский. Но в самом народе правом первородства обладают лишь те, кто из рода Иакова. Те же, которые по плоти живут, по плоти веруют, по плоти надеются, до сих пор принадлежат Ветхому Завету, но еще не Новому. Они все еще разделяют жребий Исава, но не благословение Иакова. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Проповеди.<br />Cl. 0284, 4.SL41.271</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=26&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>