<div><p ><div>Итак, и сыны наложниц имеют некоторые дары. Однако в обетованное Царство не приходят ни еретики, ни плотские иудеи (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но <i>тот</i> Иудей, кто внутренно <i>таков</i>, и <i>то</i> обрезание, <i>которое</i> в сердце, по духу, <i>а</i> не по букве: ему и похвала не от людей, но от Бога.</span></span>Рим. 2:28-29</a>), потому что другого наследника, кроме Исаака, <i>нет, и не плотские дети суть дети Божии, но дети обетования признаются за семя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> То есть не плотские дети суть дети Божии, но дети обетования признаются за семя.</span></span>Рим. 9:8</a>), о котором сказано:<i> в Исааке наречется тебе семя</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но Бог сказал Аврааму: не огорчайся ради отрока и рабыни твоей; во всем, что скажет тебе Сарра, слушайся голоса ее, ибо в Исааке наречется тебе семя;</span></span>Быт. 21:12</a>). И я не вижу, по чему иному Хеттура, которая была взята в замужество по смерти жены, называется <i>наложницей</i>, как не в силу именно этой тайны. Но и те, которые не желают видеть этого в данных предзнаменованиях, пусть не порицают Авраама. Разве не может быть так, что в этом случае дается предостережение будущим еретикам, противникам вторых браков, тем, что на примере самого отца народов показано, что по кончине супруги вступать снова в брак не есть грех? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппоиский, <i>О граде Божием.<br />Cl. 0313, SL48.16.34.22</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>