<p ><div>Многих занимает вопрос: сколько было жен, помазавших Господа миром? Одни говорят, что их было две: одна – упоминаемая в Евангелии от Иоанна, сестра Лазаря (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Мария же, взяв фунт нардового чистого драгоценного мира, помазала ноги Иисуса и отерла волосами своими ноги Его; и дом наполнился благоуханием от мира.</span></span>Ин. 12:3</a>), и другая – та, о которой упоминают евангелисты Матфей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же Иисус был в Вифании, в доме Симона прокаженного,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> приступила к Нему женщина с алавастровым сосудом мира драгоценного и возливала Ему возлежащему на голову.</span></span>Мф. 26:6-7</a>) и Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда был Он в Вифании, в доме Симона прокаженного, и возлежал, - пришла женщина с алавастровым сосудом мира из нарда чистого, драгоценного и, разбив сосуд, возлила Ему на голову.</span></span>Мк. 14:3</a>), и в настоящем месте Лука. Но я верю тем, кои говорят, что их (жен, помазавших Господа миром) было три: одна – сестра Лазаря, упоминаемая у Иоанна, помазавшая Господа за шесть дней до Пасхи, другая, – упоминаемая у Матфея и Марка, помазавшая за два дня до Пасхи, и третья – сия, упоминаемая теперь Лукой, помазавшая Господа в средине евангельской проповеди. И ничего нет странного, что она сделала это еще прежде, чем настало время страдания, а те сделали то же самое близ времени страдания, из подражания ей или по другому побуждению.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=7&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=7&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
