<p ><div><b>Нецыи же от епикур и от стоик философ стязахуся с ним</b>. <br />Эпикурейцы говорили, что все существует без божественного промысла. Направляя свою речь преимущественно против них, Павел говорит далее: <i>«сам»</i> (т.е. Бог) <i>«дая всем живот и дыхание»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не требует служения рук человеческих, <i>как бы</i> имеющий в чем-либо нужду, Сам дая всему жизнь и дыхание и всё.</span></span>Деян. 17:25</a>), <i>«уставив предъучиненая времена и пределы селения их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> От одной крови Он произвел весь род человеческий для обитания по всему лицу земли, назначив предопределенные времена и пределы их обитанию,</span></span>Деян. 17:26</a>), и доказывает таким образом промышление Божие. Философы не смеялись над ним, когда он говорил это; потому что они и не понимали ничего из того, что говорилось. Да и как могли понимать апостола люди, видевшие Бога в теле, а блаженство в плотских удовольствиях? <br /><b>И нецыи глаголаху: что убо хощет суесловивый сей глаголати?</b><br /> Говорят, что название спермолог носила одна ничтожная птица, имевшая обыкновение собирать на перекрестках зерна. Высоко поднимавшие голову и гордившиеся своею широковещательностию философы уподобили Павла этой птице. Мудрых называют неразумными, говорится в Притчах. Итак поелику спермолог была птица ничтожная, непригодная ни на кушанья ни для забавы, то пустых людей называли спермологами (суесловами).<br /><br /><b>Инии же: чуждих богов мнится проповедник быти</b>. <br />Это потому, что думали, будто под воскресением он разумеет какую-либо богиню; так как и женщин некоторых почитали за богинь. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=17&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=17&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
