<p ><div> Если среди предстоящих есть кто–нибудь оглашаемый, пусть покается, пусть припадет к Богу, крестится водою, просветится лицом. Если есть здесь верный согрешивший, пусть омоет тело свое водою слез и елеем добрых дел даст блеск душе. Если так украсишь себя, если облагообразишь душу свою подвигами, возлюбит тебя божественное Слово, коснется твоего сердца, повлечет тебя к любви Божией; тогда скажешь и ты: увы мне, «<b>ибо я — уязвлена (есмь) любовию»</b>, потому что как стрелою поражаются любовью к Богу души святых. Хочешь слышать это от самой стрелы говорящей? Почитай книгу Исаии, и у него найдешь, как говорит стрела: «<i>и соделал Меня стрелою изостренною</i>», говорит Бог Слово, «<i>в колчане Своем хранил Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и соделал уста Мои как острый меч; тенью руки Своей покрывал Меня, и соделал Меня стрелою изостренною; в колчане Своем хранил Меня;</span></span>Ис. 49:2</a>). Этою стрелою раненый, говорит Иеремия Ему: «<i>я не тяготился, следуя за Тобою (пастырем), и не желал человеческаго дня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Я не спешил быть пастырем у Тебя и не желал бедственного дня, Ты это знаешь; что вышло из уст моих, открыто пред лицем Твоим.</span></span>Иер. 17:16</a>). Этою стрелой уязвленный в сердце, Давид говорит Ему: «<i>прильнула душа моя к Тебе, а десница Твоя восприяла меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> к Тебе прилепилась душа моя; десница Твоя поддерживает меня.</span></span>Пс. 62:9</a>). Этою стрелою уязвленный Петр говорит Христу: «<i>Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же они обедали, Иисус говорит Симону Петру: Симон Ионин! любишь ли ты Меня больше, нежели они? Петр говорит Ему: так, Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси агнцев Моих.</span></span>Ин. 21:15</a>). Этою стрелою уязвленный, Павел, будучи связан со Христом, говорил: «<i>кто отлучит нас от любви Божией?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>) Этой стрелой уязвленная, говорила святая Церковь: увы мне, «<b>я — уязвлена (есмь) любовию»</b>. О, воздыхания из глубины сердца, порождающие струи Христовой любви! О, воздыхания, привлекающие к себе Небесного Жениха Христа! Об этом сама (Церковь) говорит: «<i>да лобзает он меня лобзанием уст своих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Да лобзает он меня лобзанием уст своих! Ибо ласки твои лучше вина.</span></span>Песн. 1:1</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. СЛОВО о горлице, или о Церкви. По мнению Wilmart'а и Altaner'а, уже в 422 году, возможно, существовало под именем свт. Иоанна Златоуста в латинском собрании блаж. Августина. Hales и Lapôtre отмечают близость фрагмента окончания беседы и поэмы раннего Средневековья "Пир Киприана" со странным содержанием.<br />PG 55, 599-602</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
