<div><p ><div>Доселе, с (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Не будем тщеславиться, друг друга раздражать, друг другу завидовать.</span></span>Гал. 5:26</a>) до (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо каждый понесет свое бремя.</span></span>Гал. 6:5</a>), давал Апостол наставления совершеннейшим, духовным, руководящим и учащим. В этом же стихе дает урок учащимся и руководимым. Не полное им наставление дает, а только одно — об уделении учащим от своих видимых благ. Верно, эта одна сторона и требовала напоминания, в отношениях галатов к своим предстоятелям церковным. Феодорит пишет: «здесь предписывает Апостол учителям принимать надлежащие услуги от обучаемых. И сие дело называет общением и повелевает, чтобы наслаждающиеся духовным делились за то плотским». То же и блаженный Иероним: «смысл слов сих таков: поелику выше предписал он духовным — впадающих в какое-либо прегрешение исправлять духом кротости и друг друга тяготы носить, во исполнение закона Христова; то теперь, в соответствие тому, повелевает тем, кои еще немощны и плотяны, еще ученики суть, чтобы как сами они пожинают от учителей духовное, так учителям своим доставляли плотское, ибо они, посвятив себя всех на просвещение других Божественным учением, должны, конечно, нуждаться в потребностях житейских, то есть в пище, одежде, крове». <br />Святой Златоуст останавливает внимание более на том, чего ради Господу угодно было поставить учителей и учеников христианских в такое друг к другу отношение. «Здесь Апостол говорит уже за учителей, чтобы наставляемые усердно служили им в содержании. Но для чего Христос поставил такой закон? Ибо в Новом Завете действительно есть закон, чтобы <i>проповедающим благовествование от благовествования жити</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так и Господь повелел проповедующим Евангелие жить от благовествования.</span></span>1 Кор. 9:14</a>). И в Ветхом Завете левиты получали большие приношения от народа. Для чего же Он установил сие? Прежде всего для того, чтобы дать побуждение к смирению и любви. Поелику учительское достоинство часто надмевает имеющего оное; то Христос, чтобы смирить самомнение учителя, поставил его в необходимость иметь нужду в помощи наставляемых им; и взаимно сим последним дает случай быть благоподатливее и чрез услужливость учителям научает быть благосклоннее и к другим; чем хотел вместе возбудить и взаимную любовь в тех и других. <b>Да общается</b>, говорит, <b>учайся словеси учащему</b>, — то есть должен быть щедр для него во всем; ибо, на сие указывая, сказал: во всех благих. Ученик не должен считать ничего, говорит, своею собственностию: у него все должно быть обще с учителем. Ибо он получает больше, нежели дает, и тем больше, чем небесное выше земного. О сем говорит он и в другом месте так: <i>аще мы духовная сеяхом вам, велико ли, аще мы ваша телесная пожнем?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Если мы посеяли в вас духовное, велико ли то, если пожнем у вас телесное?</span></span>1 Кор. 9:11</a>). Когда учитель, имея нужду, просит и берет у тебя необходимое для жизни; то чрез это не теряет своего достоинства. Ибо и то не малая похвала учителю, когда он так усерден к проповеди, что имеет нужду в помощи других, терпит крайнюю бедность и презирает все житейское».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=6&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>