<p ><div>Евангелисты не расходятся в фактах, когда один сообщает нечто, о чем умалчивает другой, или когда они излагают что-либо разными способами<a href="#668475_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, но, напротив, дополняют друг друга и таким образом направляют разум читателя.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="668475_1" class="note-item" href="#668475_1">1</a> Ср. описания конца времени в Евангелиях Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=3&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Когда же сидел Он на горе Елеонской, то приступили к Нему ученики наедине и спросили: скажи нам, когда это будет? и какой признак Твоего пришествия и кончины века?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус сказал им в ответ: берегитесь, чтобы кто не прельстил вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо многие придут под именем Моим, и будут говорить: "Я Христос", и многих прельстят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Также услышите о войнах и о военных слухах. Смотрите, не ужасайтесь, ибо надлежит всему тому быть, но это еще не конец:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо восстанет народ на народ, и царство на царство; и будут глады, моры и землетрясения по местам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> всё же это - начало болезней.</span></span>Мф. 24:3-8</a>), Марка (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=3&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда Он сидел на горе Елеонской против храма, спрашивали Его наедине Петр, и Иаков, и Иоанн, и Андрей:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> скажи нам, когда это будет, и какой признак, когда всё сие должно совершиться?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Отвечая им, Иисус начал говорить: берегитесь, чтобы кто не прельстил вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо многие придут под именем Моим и будут говорить, что это Я; и многих прельстят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же услышите о войнах и о военных слухах, не ужасайтесь: ибо надлежит <i>сему</i> быть, - но <i>это</i> еще не конец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо восстанет народ на народ и царство на царство; и будут землетрясения по местам, и будут глады и смятения. Это - начало болезней.</span></span>Мк. 13:3-8</a>) и Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=7&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И спросили Его: Учитель! когда же это будет? и какой признак, когда это должно произойти?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он сказал: берегитесь, чтобы вас не ввели в заблуждение, ибо многие придут под именем Моим, говоря, что это Я; и это время близко: не ходите вслед их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же услышите о войнах и смятениях, не ужасайтесь, ибо этому надлежит быть прежде; но не тотчас конец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда сказал им: восстанет народ на народ, и царство на царство;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> будут большие землетрясения по местам, и глады, и моры, и ужасные явления, и великие знамения с неба.</span></span>Лк. 21:7-11</a>).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Послания. С1. 0262, 199.57.9.265.15.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=12&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=13&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
