<p ><div>Господь Христос, Бог наш, Сын Божий, в первый приход Свой явился тайно, однако во второй придет явно. Когда Он пришел явно, то открыл Себя только Своим рабам. Когда придет явно, то откроется и добрым, и злым. Когда Он пришел тайно, то пришел, чтобы быть осужденным. Когда придет явно, то придет вершить суд. Он молчал, когда Его осуждали, о молчании том предсказал пророк (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>.).<br />…Он молчал, когда Его осудили, но уже не будет молчать, когда Сам будет судить. И сейчас не молчит, если слушать, но не будет молчать, когда голос Его услышат также и те, кто Его отвергает.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Проповеди. С1. 0284, 18.41.7 [CCSL 41:245].</span></div><br />***<br />Кому же еще Он говорит, как не избранным и не возлюбленным Своим - тем, кто входит в тело Его, в Церковь? (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a>, 24.) Потому не только тем говорил, кто тогда Его слушал, но и тем, кто был после них и до нас, и нам тоже, и тем, кто будет после нас, вплоть до Его окончательного прихода. Однако предстоит ли пережить этот день только живущим или можно сказать, что, когда Господь говорит: <i>Бодрствуйте, чтобы, придя внезапно, не нашел вас спящими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Итак бодрствуйте, ибо не знаете, когда придет хозяин дома: вечером, или в полночь, или в пение петухов, или поутру;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> чтобы, придя внезапно, не нашел вас спящими.</span></span>Мк. 13:35-36</a>.), Он имеет в виду в том числе и тех, кто уже умер? Если не так, то зачем Ему было обращаться ко всем со словами, которые касаются только тех, кто будет жив в тот момент? Для каждого наступит тот день, когда придется покинуть эту жизнь, чтобы предстать на суд в последний день (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Отвергающий Меня и не принимающий слов Моих имеет судью себе: слово, которое Я говорил, оно будет судить его в последний день.</span></span>Ин. 12:48</a>.). Потому должен бодрствовать христианин, дабы не оказался он не готов в приход Господа. Тот человек будет найден неготовым в день суда, который неготовым окажется в последний день своей жизни (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда подобно будет Царство Небесное десяти девам, которые, взяв светильники свои, вышли навстречу жениху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неразумные, взяв светильники свои, не взяли с собою масла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мудрые же, вместе со светильниками своими, взяли масла в сосудах своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда же пошли они покупать, пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир, и двери затворились;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа, в который приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 25:1-13</a>.). По крайней мере апостолам было очевидно, что не в те времена, когда Господь был во плоти, Он придет. Однако кто усомнится, что они бодрствовали и служили так, как Он говорил им, чтобы не оказаться им неготовыми в момент Его неожиданного прихода? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Послания. С1. 0262, 199.57.1.246.13.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=13&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=14&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
