<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Крещенные до страданий Христовых (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В те дни приходит Иоанн Креститель и проповедует в пустыне Иудейской</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо он тот, о котором сказал пророк Исаия: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Сам же Иоанн имел одежду из верблюжьего волоса и пояс кожаный на чреслах своих, а пищею его были акриды и дикий мед.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда Иерусалим и вся Иудея и вся окрестность Иорданская выходили к нему</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и крестились от него в Иордане, исповедуя грехи свои.</span></span>Мф. 3:1-6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Явился Иоанн, крестя в пустыне и проповедуя крещение покаяния для прощения грехов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И выходили к нему вся страна Иудейская и Иерусалимляне, и крестились от него все в реке Иордане, исповедуя грехи свои.</span></span>Мк. 1:4-5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=1&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В пятнадцатый же год правления Тиверия кесаря, когда Понтий Пилат начальствовал в Иудее, Ирод был четвертовластником в Галилее, Филипп, брат его, четвертовластником в Итурее и Трахонитской области, а Лисаний четвертовластником в Авилинее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> при первосвященниках Анне и Каиафе, был глагол Божий к Иоанну, сыну Захарии, в пустыне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И он проходил по всей окрестной стране Иорданской, проповедуя крещение покаяния для прощения грехов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> как написано в книге слов пророка Исаии, который говорит: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> всякий дол да наполнится, и всякая гора и холм да понизятся, кривизны выпрямятся и неровные пути сделаются гладкими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и узрит всякая плоть спасение Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> <i>Иоанн</i> приходившему креститься от него народу говорил: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сотворите же достойные плоды покаяния и не думайте говорить в себе: отец у нас Авраам, ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И спрашивал его народ: что же нам делать?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал им в ответ: у кого две одежды, тот дай неимущему, и у кого есть пища, делай то же.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Пришли и мытари креститься, и сказали ему: учитель! что нам делать?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он отвечал им: ничего не требуйте более определенного вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Спрашивали его также и воины: а нам что делать? И сказал им: никого не обижайте, не клевещите, и довольствуйтесь своим жалованьем.</span></span>Лк. 3:1-14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И они спросили его: что же ты крестишь, если ты ни Христос, ни Илия, ни пророк?</span></span>Ин. 1:25</a>) получили только прощение своих грехов... После же воскресения все, крещенные до и после, были оправданы установлением веры в Троицу, приняв Духа Святого, Который есть знак верующим, что они - сыны Божии (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус же сказал им вторично: мир вам! как послал Меня Отец, так и Я посылаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:21-22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо все, водимые Духом Божиим, суть сыны Божии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы - дети Божии.</span></span>Рим. 8:14-16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>)... Страданием Спасителя побеждена смерть, которая прежде господствовала по причине греха, но она уже не осмелится властвовать над теми, кто оправдан.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:151.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Христос воскрес не для праведности, но<i> для оправдания нашего.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 36.</div><br /></div></p></div>