<div><p ><div>Видишь ли, как божественное Писание оправдывает и праведника, и притом не однажды, а и в другой раз? Во–первых, тем, что дочери обманули его при помощи вина, оно показывает, что иначе они не могли бы убедить отца склониться на такой поступок; а затем, случившееся, как я думаю, и свыше устроено было так, что по причине глубокого сна и помрачения от вина, он вовсе и не знал случившегося. Таким образом, он не подвергся и осуждению. Только те грехи подвергают нас осуждению и наказанию, которые мы совершаем с сознанием и добровольно; а о праведнике, как видишь, Писание свидетельствует, что он совершенно «<b>не знал</b>» случившегося. Но здесь опять возникает другой вопрос, — касательно опьянения. И надобно все исследовать, чтобы неразумным и бесстыдным не оставить никакого предлога (к злоречию). Что же мы скажем и об этом? То, что он подвергся опьянению не столько от невоздержания, сколько от скорби душевной.<br /><br />5. Итак, никто да не дерзает, осуждать праведника, или дочерей его. Да и не крайнее ли безрассудство и неразумие было бы — тех, кого божественное Писание освобождает от всякого осуждения, и даже предлагает такое для них оправдание, осуждать нам, обремененным неизмеримой тяжестью прегрешений, не слушая слов апостола Павла, который говорит: <i>кто будет обвинять избранных Божиих? Бог оправдывает их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Кто будет обвинять избранных Божиих? Бог оправдывает <i>их</i>.</span></span>Рим. 8:33</a>)? А что это случилось не просто и не без причины, но чрезмерная скорбь души, посредством употребления вина, довела его до совершенной бесчувственности, послушай, что далее говорит (Писание): «<i>на другой день старшая сказала младшей: вот, я спала вчера с отцом моим; напоим его вином и в эту ночь; и ты войди, спи с ним, и восставим от отца нашего племя</i>» <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 44</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=19&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=19&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>