<p ><div>Так, когда он перечислил народ, то сказал: «<b>вот, я согрешил, я [пастырь] поступил беззаконно</b>». Не сказал: что в том, что я сделал перечисление? — но осудил сам себя, и за то получил прощение. Подлинно, ничто так не умилостивляет Бога, как исповедание грехов. А это бывает тогда, когда избегают обществ, заглушающих страх ко грехам и располагающих к беспечности.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 140</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> Но истинен только тот суд, в котором Бог, судящий все справедливо, назирает все сокровенное нашего сердца. Так как Он разумеет все, то Он не произнесет суда по каким-либо душевным замешательствам, по ненависти или почему-либо иному. Только в таком суде присутствует истина, так что сами преступники и виновные сознаются, что они осуждены по праву. Что истиннее этого суда? Никому из вас не тайна, что преступники никогда не желают сознаваться в своей вине, но стараются ее скрыть. Ничего подобного – на том суде, но они сами произносят решение относительно себя самих. Даже и в этом мире совершались подобные вещи, – с царем Давидом, который говорит: <b>«вот, я согрешил, я пастырь поступил беззаконно; а эти овцы, что сделали они?»</b>. Не говори, что он побуждаем был сказать это наказанием, – подобно тому, как те, которые подверглись пыткам и не знают, что они виновны, но под влиянием ударов выдают себя за согрешивших. Не так тот праведник: в то время, когда остальные подверглись наказанию, когда он один был свободен от наказания, он принимал на себя наказание, – говоря: <b>«я согрешил, я, пастырь, поступил беззаконно»</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на Ис.42</i>.<br /></span></div><br /></span></div><br />Послушай, как и Давид, хотя был освобожден от наказания, но поелику признавал себя оскорбившим Бога, призывает на себя мщение и говорит: <b>«да будет... рука Твоя на мне и на дому отца моего»</b>. Оскорбить же Бога – тяжелее, чем быть наказанным. А мы заходимся в столь жалком расположении духа, что если бы не было страха геенны, то, может быть, и не пожелали бы сделать что-нибудь доброе. Потому мы и достойны геенны, если не за что-либо иное, то именно за то, что страшимся геенны больше, нежели Христа. Не таков был блаженный Павел, но совершенно противоположного настроения. Но так как мы – иные в сравнении с ним, потому и осуждаемся в геенну. Если – бы мы любили Христа, как и должно любить, то знали бы, что оскорбить любимого тяжелее геенны. Но мы не любим, потому и не понимаем громадности этого наказания. И это именно есть то, о чем я преимущественно сокрушаюсь и плачу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 5 на Рим.</i></span></div><br />***<br />Но как возможно, скажешь ты, любить ближнего, как самого себя? Если бы этого не исполнили другие, то ты справедливо мог бы думать, что это невозможно. Если же исполнили, то очевидно, что у нас не бывает этого по нерадению.<br />С другой стороны, Христос не заповедует ничего невозможного, так что многие даже превзошли Его заповеди. Кто же исполнил это? Павел, Петр, весь сонм святых. Впрочем, если я скажу, что они любили ближних, то не скажу ничего важного; они любили врагов так, как другой не мог бы любить близких.<br />Кто из нас решился бы идти в геенну за близких, ожидая войти в Царство? Никто. Но Павел решался на это ради врагов, побивавших его камнями, бичевавших. Какое же нам будет оправдание, какое извинение, если мы и к друзьям не проявляем и малейшей части той любви, какую Павел проявлял к врагам? И прежде него блаженный Моисей ради врагов, побивавших его камнями, желал быть изглаженным из книги Божией (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал.</span></span>Исх. 32:32</a>). И Давид, видя гибель своих противников, говорит: <b>Я, пастырь, согрешил, а эти что сделали?</b> И, имея Саула в своих руках, он не захотел умертвить его, но оставил в живых, тогда как сам подвергался опасности.<br />Если же так было в Ветхом Завете, то какое прощение будем иметь мы, живущие в Новом и не достигающие даже той меры, что они? Ведь если мы не войдем в Царство Небесное, <i>если праведность </i> наша <i>не превзойдет праведности книжников и фарисеев</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо, говорю вам, если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:20</a>), то как мы войдем в него, если будем иметь меньше их?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Послание Евреям.<br />TLG 2062.168, 63.141.60-142.30.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=23&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
