<div><p ><div> "...почему Каин, хотя исповедал свой грех, осудил свой поступок, и сказал о себе, что согрешил непростительно и совершенно не заслуживает извинения, однако же, не мог очиститься от греха (тогда как пророк говорит: <i> "скажи ты беззакония твои прежде, да оправдаешься"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> припомни Мне; станем судиться; говори ты, чтоб оправдаться.</span></span>Ис. 43:26</a>), напротив - еще осужден? Потому что не сказал, как повелел пророк. Пророк сказал не просто: "скажи ты беззакония твои", но как? "скажи ты беззакония твои прежде". Главное вот в чем: не просто сказать, но сказать первому, не выжидать обличителя и обвинителя. А Каин не сказал первый, но выждал обличения от Бога, да и тогда, как Бог обличал его, отрицался. Наконец, и сознался в грехе уже тогда, когда дело решительно обнаружилось, а это уже не исповедь. <br />Так и ты, возлюбленный, когда согрешишь, не выжидай обличения от другого, но прежде, нежели будешь обличен и обвинен, сам осуждай свои поступки; потому что, если уже обличит тебя другой, твоя исповедь будет не твоим делом, но плодом стороннего обличения. Вот почему и другой некто говорит: <b>"праведный себя самого обвиняет в первых словах"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Подарок у человека дает ему простор и до вельмож доведет его.</span></span>Притч. 18:17</a>). Значит, главное дело не в том, чтобы обвинять себя, но в том, чтобы обвинять себя первому, а не выжидать обличения от других. Вот и Петр, так как после тяжкого своего отречения (от Христа) сам тотчас вспомнил о своем грехе и исповедал свою вину без всякого обличителя, - и "плакал горько" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=75"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">75</span> И вспомнил Петр слово, сказанное ему Иисусом: прежде нежели пропоет петух, трижды отречешься от Меня. И выйдя вон, плакал горько.</span></span>Мф. 26:75</a>); то омыл свое отречение так, что сделался даже первым между апостолами, и ему вверена была вся вселенная. <br /><br /><br /><br />* * *<br /><b>Праведный себе самаго оглаголник в первословии</b>. Он предвосхитил, говорит, свое дело, расположил судью в свою пользу. Обыкновенно ничто так не раздражает, как отрицание. Излагает (свое дело) не в настоящем виде. Таким образом и предварительным изложением, и заявлением об этом по собственному сознанию, располагает в свою пользу. <br />* * *<br />Не будем же ждать обличителя, но ранее займем его место, и таким образом, своею откровенностию сделаем Судию более милостивым. <br /><i>К Феодору падшему, 1.18</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=18&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=18&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>