<div><p ><div>Вопрос 34. Для чего повелел Бог из кадильников жертвоприносителей сделать обложение алтаря (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=16&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И взял Елеазар священник медные кадильницы, которые принесли сожженные, и разбили их в листы для покрытия жертвенника,</span></span>Чис. 16:39</a>)?<br /><br />В обличение дерзнувших возставать против священства, и к утверждению поставленных священнодействовать. Ибо присовокупил следующее: «<i>в память сыном Израилевым, яко да никто же приидет иноплеменник, иже несть от семене Аароня, еже возложити фимиам пред Господем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=16&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> в память сынам Израилевым, чтобы никто посторонний, который не от семени Аарона, не приступал приносить курение пред лице Господне, и не было с ним, что с Кореем и сообщниками его, как говорил ему Господь чрез Моисея.</span></span>Чис. 16:40</a>). Посему-то повелел и прозябший жезл положить в кивот, и снова узаконил, чтобы иереи священнодействовали, а левиты прислуживали, не приближаясь ни к алтарю, ни к священным сосудам. Потом научает, что должны брать себе иереи; ибо повелел им питаться приносимыми начатками вина, пшеницы, елея и хлебов. Снова постановил также брать священные приношения и первородных, определил цену искупления за нечистых скотов. Ибо говорит: «<i>искуп его от единаго месяца, оценение пять сикль, по сиклю святому: двадесять медниц есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=18&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а выкуп за них: начиная от одного месяца, по оценке твоей, бери выкуп пять сиклей серебра, по сиклю священному, который в двадцать гер;</span></span>Чис. 18:16</a>). А от первородных чистых повелел кровь изливать на основание алтаря, тук приносить в жертву, мяса же брать иереям, как и от прочих жертв берут грудь и рамо. Сие общение назвал заветом соли (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=18&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Все возносимые святыни, которые возносят сыны Израилевы Господу, отдаю тебе и сынам твоим и дочерям твоим с тобою, уставом вечным; это завет соли вечный пред Господом, данный для тебя и потомства твоего с тобою.</span></span>Чис. 18:19</a>), потому что, как говорит божественный Апостол, «<i>служащии олтарю со олтарем делятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Разве не знаете, что священнодействующие питаются от святилища? что служащие жертвеннику берут долю от жертвенника?</span></span>1 Кор. 9:13</a>). Иные же говорят, что, поелику жертвы повелел посыпать солию, то освящаемое иереям наименовал заветом соли. Потом дает знать иереям и левитам, что неугодно Ему, чтобы получили они особый жребий, как другие колена, но повелевает левитам как со всего народа брать десятину и приносимого землею, и прибыли в стадах мелкого и крупного скота, и прибытка от торговли, или всякого другого промысла; так от себя десятину десятины приносить иереям. И сим повелевает пользоваться на всяком месте, отделяемое же от жертв есть в самом храме. При сем десятины называет наградою за доставляемую народу пользу. Ибо говорит: возделываете ли вы землю, или торгуете, или живете дома, левиты за всех вас предстоят мне в священнослужении; сие-то самое и выразил словами: «<i>мзда сия вам есть за службы ваша, яже в скинии свидения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=18&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> вы можете есть это на всяком месте, вы и [сыны ваши и] семейства ваши, ибо это вам плата за работы ваши в скинии собрания;</span></span>Чис. 18:31</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=16&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=19&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>