<div><p ><div>Что говорит Писание?<b> «И заповеда Господь Бог Адаму».</b><br />Вот опять и здесь (Писание) поступило по своему обычаю, чтобы от частого повторения слов мы приобрели точное познание и не соглашались с теми, которые дерзают полагать различие между этими наименованиями (Господь и Бог), и одно приписывать Отцу, а другое Сыну. Так как у обоих их (у Отца и Сына) одно существо, то божественное Писание усвояет одно и то же наименование безразлично — иногда Отцу, иногда Сыну. «<b>И заповедал</b>, — сказано, — <b>Господь Бог человеку</b> (Адаму)<b>, говоря</b>». Здесь надобно изумляться необычайному человеколюбию Божию, которое открывается нам в этом кратком речении: «<b>И заповедал</b>», сказано. Смотри, какую честь Бог оказал человеку в самом начале. Не сказано: приказал, или повелел, но что? — «<b>И заповедал</b>». Как друг беседует с другом, заповедуя о чем–либо необходимом, так и Бог обращается с Адамом, как бы желая такою честью расположить его к исполнению заповедуемого им. «<b>И заповедал Господь Бог человеку, говоря: от всякого дерева в саду ты будешь есть, а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И заповедал Господь Бог человеку, говоря: от всякого дерева в саду ты будешь есть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:16-17</a>). Заповедь очень нетрудная, но беспечность — вот тяжкое зло, возлюбленный! Как она делает легкое для нас трудным, так старание и внимание делает легким для нас и трудное. Что, скажи мне, легче этой заповеди? Что выше этой чести? (Бог) дозволил Адаму жить в раю, наслаждаться красотою видимого, увеселять этим зрение, и от вкушения (плодов) получать великое удовольствие. Подумай, какое наслаждение было видеть деревья, отягченные плодами, разнообразные цветы, травы, листья, и все прочее, что только может быть в раю, и притом в раю, насажденном от Бога. Поэтому выше божественное Писание говорит: «<i>Произрастил Господь Бог из земли всякое дерево, приятное на вид и хорошее для пищи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И произрастил Господь Бог из земли всякое дерево, приятное на вид и хорошее для пищи, и дерево жизни посреди рая, и дерево познания добра и зла.</span></span>Быт. 2:9</a>), чтобы знали мы, каким обилием пользуясь, человек, по великому своему невоздержанию и беспечности, высокомерно отнесся к данной ему заповеди. Представь себе, возлюбленный, какой высокой чести Бог удостоил его: даровал ему особенную, для него предназначенную трапезу в раю, чтобы он не думал, будто пища у него одинаковая с бессловесными, но, живя в раю, как царь, наслаждался бы его удовольствиями, и, как владыка, был отличен от подвластных ему и вел особую жизнь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 14</span></div><br />***<br />1. Скопление облаков сделало день темным, а присутствие учителя [разумеется антиохийский епископ Флавиан] делает его очень светлым. В самом деле, не так солнце освещает тела, испуская лучи с высоты небесной, как взор отеческой любви озаряет наши души, посылая лучи от епископского седалища. Зная это, он не один прибыл к нам, но пришел в сонме светил [т. е. других епископов], чтобы больше было света. Поэтому и Церковь у нас красуется и стадо ликует, и мы с большим усердием приступаем к беседе. Где бывает собрание пастырей, там и овцы наслаждаются безопасностью. Так и мореплаватели радуются, когда у них много кормчих, потому что они, во время тишины и безветрия, посредством рулей, облегчают им труд плавания на веслах, а когда волнуется море, то своим искусством и усилиями многих рук уменьшают напор волн. Подобно этому и мы, вверив все молитвам их, смело приступим к поучению. А чтобы наставление было для вас понятнее и яснее, напомним вкратце о том, что сказано вам вчера. Я говорил о том, что человек до вкушения от дерева знал добро и зло, а не по вкушении получил это знание; объяснял то, почему (так) называется дерево познания добра и зла, и как Писание имеет обычай называть время и место по тому событию, которое совершилось в этом месте и в это время. Сегодня следует уяснить самую заповедь, которой (Бог) воспретил вкушение от дерева. В чем она состоит? «<b>И заповедал Господь Бог человеку, говоря: от всякого дерева в саду ты будешь есть</b>». Это — божественный закон; будем же внимательны. Если, читая царские грамоты, люди заставляют всех собравшихся вставать, то тем более мы, готовясь читать не человеческие законы, а божественные, должны подняться умом и внимательно слушать, что говорится.<br /><br />Знаю, что некоторые винят законодателя и говорят, что закон был причиной падения. Поэтому наперед нужно обратиться к этому и самым делом показать, что (Бог) дал закон не по ненависти к человеку и не по желанию нанести оскорбление нашей природе, а по любви и попечительности. Что Он дал его нам в пособие, послушай, что говорит Исаия: «<i>Обращайтесь к закону и откровению</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> [<i>Обращайтесь</i>] к закону и откровению. Если они не говорят, как это слово, то нет в них света.</span></span>Ис. 8:20</a>). А кто ненавидит, тот не помогает. Опять, пророк взывает: «<i>Слово Твое — светильник ноге моей и свет стезе моей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=105"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">105</span> Слово Твое - светильник ноге моей и свет стезе моей.</span></span>Пс. 118:105</a>). А ненавидящий не прогоняет мрака светильником и не направляет блуждающего на путь посредством света. Еще Соломон говорит: «<i>светильник заповедь закона, и свет, и</i>» жизнь, «<i>и назидательные поучения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо заповедь есть светильник, и наставление - свет, и назидательные поучения - путь к жизни,</span></span>Притч. 6:23</a>). Вот (закон) не только помощь, не только светильник, но и свет, и жизнь. А (делать) это свойственно не тому, кто ненавидит и желает погубить, а тому, кто подает руку и помогает. Поэтому и Павел, обличая Иудея и показывая, сколько пользы принес закон, и что он для нашей природы служит успокоением, а не отягощением, сказал: «<i>вот, ты называешься Иудеем, и успокаиваешь себя законом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вот, ты называешься Иудеем, и успокаиваешь себя законом, и хвалишься Богом,</span></span>Рим. 2:17</a>). Видишь ли, что Бог дал закон не для отягощения, но для успокоения нашей природы? Хочешь ли узнать, что — и ради чести? Вполне достаточно и это (сказанное) может свидетельствовать о чести и попечении, однако я сделаю это ясным и посредством других свидетельств. «<i>Хвали</i>, говорит Давид, <i>Иерусалим, Господа; хвали, Сион, Бога твоего, ибо Он укрепляет вереи ворот твоих, благословляет сынов твоих среди тебя; утверждает в пределах твоих мир; туком пшеницы насыщает тебя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=147&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Хвали, Иерусалим, Господа; хвали, Сион, Бога твоего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо Он укрепляет вереи ворот твоих, благословляет сынов твоих среди тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> утверждает в пределах твоих мир; туком пшеницы насыщает тебя;</span></span>Пс. 147:1-3</a>). Потом сказав и о благодеянии, которое оказывает Бог через прочее творение, указал на особенное и важнейшее (благодеяние), говоря так: «<i>возвестил слово Свое Иакову, уставы Свои и суды Свои Израилю. Не сделал Он того никакому другому народу, и судов Его они не знают</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=147&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он возвестил слово Свое Иакову, уставы Свои и суды Свои Израилю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не сделал Он того никакому [<i>другому</i>] народу, и судов Его они не знают. Аллилуия.</span></span>Пс. 147:8-9</a>). Смотри, сколько перечислил благ: безопасность города: «<i>укрепляет</i>, говорит, <i>вереи ворот твоих</i>», — удаление войны: «<i>утверждает в пределах твоих мир</i>», — изобилие необходимого для жизни: «<i>туком пшеницы насыщает тебя</i>». Однако на дарование закона он указал, как на драгоценнейшее из всего. Желая показать, что получение закона и познание судеб Божьих есть дар, гораздо важнейший, нежели безопасность, мир, отсутствие войн, доброчадие и многочадие, и изобилие необходимого для жизни, он, поставив этот дар после всего, как венец и совокупность благ, присовокупил: «<i>не сделал Он того никакому другому народу</i>». «<i>Так</i>», т. е. как? Изобилием и другими выше исчисленными благами часто наслаждались и многие, но не о вышесказанном, говорит, а о законе я сказал, что «<i>не сделал Он того никакому другому народу</i>». Поэтому и прибавил: «<i>и судов Его они не знают</i>». Ты видишь, что закон важнее всех исчисленных благ.<br /><br /> Это показал и Иеремия. Оплакивая бывших в плену, он говорил: «<i>что это значит, Израиль, что ты находишься в земле врагов? оставил источник премудрости</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Что это значит, Израиль, что ты находишься в земле врагов? Состарился ты в чужой земле, осквернился вместе с мертвыми,</span></span>Вар. 3:10</a>, 12), — разумея закон. Как источник изливает много ручьев во все стороны, так и закон дает всюду много заповедей, напояя нашу душу. Потом, указывая на особенную честь, оказанную дарованием закона (пророк) говорил: сия премудрость, «<i>не была слышна в Ханаане, и не была видна в Фемане. Сыновья Агари искали земного знания, равно и купцы Мерры и Фемана, и баснословы и исследователи знания; но пути премудрости не познали и не заметили стезей ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Не было слышно о ней в Ханаане, и не было видно ее в Фемане.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сыновья Агари искали земного знания, равно и купцы Мерры и Фемана, и баснословы и исследователи знания; но пути премудрости не познали и не заметили стезей ее.</span></span>Вар. 3:22-23</a>). И показывая то, что она духовна и божественна, говорит: «<i>кто взошел</i>, говорит, <i>на небо, и снес с облаков</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Кто взошел на небо, и взял ее, и снес с облаков?</span></span>Вар. 3:29</a>)? Потом прибавил: «<i>Сей есть Бог наш, и никто другой не сравнится с Ним. Он нашел все пути премудрости и даровал ее рабу Своему Иакову и возлюбленному Своему Израилю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=36&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Сей есть Бог наш, и никто другой не сравнится с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он нашел все пути премудрости и даровал ее рабу Своему Иакову и возлюбленному Своему Израилю.</span></span>Вар. 3:36-37</a>). Поэтому и Давид сказал: «<i>не сделал Он того никакому другому народу, и судов Его они не знают</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=147&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не сделал Он того никакому [<i>другому</i>] народу, и судов Его они не знают. Аллилуия.</span></span>Пс. 147:9</a>). На это же указывая, и Павел писал: «<i>какое преимущество быть Иудеем, или какая польза от обрезания? Великое преимущество во всех отношениях, а наипаче в том, что им вверено слово Божье</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, какое преимущество <i>быть</i> Иудеем, или какая польза от обрезания?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Великое преимущество во всех отношениях, а наипаче <i>в том</i>, что им вверено слово Божие.</span></span>Рим. 3:1-2</a>). Видишь ли, как и он объяснил сказанное: «<i>не сделал Он того никакому другому народу, и судов Его они не знают</i>»? Если преимущество иудейского народа состоит в том, что он один из всех людей почтен дарованием писанного закона, то, следовательно, Бог дал закон, не отягощая нашу природу, но оказывая ей честь. И не тем только почтил, что дал закон, но и тем, что дал его Сам. И точно, это самый высокий вид чести, что Он не только даровал (но и даровал Сам). Что это — великий дар, послушай Павла, который это показывает. Видя, как иудеи гордились тем, что к ним пришли пророки и, смиряя их гордость, показывая то, что мы удостоились большей чести, приняв учение не через раба, но через Господа, так говорит в послании к евреям: «<i>многократно и многообразно говоривший издревле</i>» отцам нашим, «<i>в последние дни говорил нам в Сыне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках,</span></span>Евр. 1:1</a>). И опять в другом месте: «<i>не довольно сего, но и хвалимся Богом через Господа нашего Иисуса Христа, посредством Которого мы получили ныне примирение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И не довольно сего, но и хвалимся Богом чрез Господа нашего Иисуса Христа, посредством Которого мы получили ныне примирение.</span></span>Рим. 5:11</a>). Видишь ли, он хвалится не только примирением, но и тем, что примирение получил от Христа? И опять, прославляя воскресение, говорит: «<i>сам Господь сойдет с неба</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут прежде;</span></span>1 Фес. 4:16</a>). Смотри: и там все совершается через Господа, как и здесь дал заповедь Адаму не через какого–либо раба, не через ангела и архангела, но Сам лично, и, таким образом, оказал человеку двойную честь, — и тем, что дал закон, и тем, что дал Сам. Как же он пал? От собственной беспечности; это показывают те, которые получили закон и не пали, а сделали еще более повеленного. Но, видя недостаток у нас времени, отложу слово до другой беседы. А вы пока храните и помните сказанное, — передавайте это и тем, которые не слышали, и пусть каждый размышляет об этом и в церкви, и на рынке, и дома. Нет ничего приятнее божественного учения. Послушай, что о нем говорит пророк: «<i>как сладки гортани моей слова Твои! лучше меда устам моим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=103"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">103</span> Как сладки гортани моей слова Твои! лучше меда устам моим.</span></span>Пс. 118:103</a>). Этот сот полагай на вечерней трапезе, чтобы всю ее исполнить духовной сладости. Не видите ли, как богатые после обеда приглашают к себе певцов и флейтистов? Они свой дом делают театром, — ты сделай твой дом небом; а сделаешь это не тогда, когда переменишь стены, или передвинешь основание, но когда призовешь к своей трапезе самого Владыку небесного. Бог не презирает такие вечери. Где духовное учение, там и смиренномудрие, и честность, и скромность; где муж, и жена, и дети в согласии и любви соединены узами добродетели, там посреди Христос. Он ищет не золотой крыши, не блестящих колонн, и не красивых мраморов, а красоты души, духовного благолепия, трапезы обильной праведностью и имеющей плоды милостыни. Когда Он увидит такую трапезу, тотчас приходит и принимает участие в собрании. Он сам сказал: вы видели Меня алчущим, и напитали (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span></span>Мф. 25:35</a>). Итак, когда услышишь, что внизу громко кричит нищий, и затем дашь просящему что–нибудь из того, что находится на столе, то в лице раба ты пригласил Господа к своей трапезе, всецело исполнил ее благословений, и этим начатком положил весьма важное основание к тому, чтобы твои житницы наполнились множеством благ. Бог же мира и любви, дающий хлеб в пищу и семя сеющему, да возрастит посеянное вами и умножит плоды правды во всех вас, подавая Свою благодать, и да удостоит царствия небесного, которое да получим все мы по благодати и человеколюбию Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава, честь, держава, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди (8 слов) на книгу Бытия, 8</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>