<p ><div>Итак, когда все животные были уже сотворены и получили имена от первозданного, человеколюбивый Господь, устрояя все для созданного Им, искал подобного ему помощника; создав для него всю эту видимую тварь, сверх всего прочего творит и жену. И смотри, с какою точностью (Писание) учит нас о создании этого творения. Так как оно сообщило уже нам, что (Бог) хочет создать Адаму помощника, подобного ему, и выше сказано: “<i>Сотворим ему помощника, соответственного ему</i>”, - и здесь говорит: “<i>Но для человека (Адама) не нашлось помощника, подобного ему</i>”, - то поэтому создание жены совершается из существа Адама, как сказано: “<b>И навел Господь Бог на человека крепкий сон; и, когда он уснул, взял одно из ребр его, и закрыл то место плотию</b><i>. И создал Господь Бог из ребра, взятого у человека, жену, и привел ее к человеку (Адаму)</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И навел Господь Бог на человека крепкий сон; и, когда он уснул, взял одно из ребр его, и закрыл то место плотию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И создал Господь Бог из ребра, взятого у человека, жену, и привел ее к человеку.</span></span>Быт. 2:21-22</a>). Велика сила этих слов; она превосходит всякий разум человеческий: не иначе можно понять величие их, как только рассмотрев их очами веры. <b>“И навел,</b> - сказано, - <b>Господь Бог на человека крепкий сон; и, когда он уснул” (ц.сл: И наложи, сказано, Бог изступление на Адама, и успе)</b>. Обрати внимание на точность учения. Оба эти обстоятельства (исступление и сон) указал блаженный пророк, или - лучше - Дух Святый его устами, раскрывая нам сообразность события. <b>“Навел,</b> - сказано, - <b> Господь Бог на человека крепкий сон; и, когда он уснул” (ц.сл: Наложи, сказано, изступление на Адама, и успе). </b>Это было не простое исступление и не обыкновенный сон; но так как премудрый и благоискусный Создатель нашей природы хотел взять у Адама одно из ребр его, то чтобы он не почувствовал боли и затем враждебного расположения к созидаемой из его ребра, чтобы, помня боль, не возненавидел создаваемое животное, для этого (Бог), погрузив (Адама) в исступление и как бы повелев ему быть объятым некоторого рода оцепенением, навел на него такой сон, что он совсем не чувствовал, что происходило (с ним). Как совершеннейший Художник, взял, что считал нужным, и восполнил то, чего недоставало, и взятое устроил по Своему человеколюбию. “<b>Навел,</b> - сказано, - <b>Господь Бог на человека крепкий сон; и, когда он уснул, взял одно из ребр его, и закрыл то место плотию” (ц.сл: Наложи, сказано, изступление на Адама, и успе: и взя едино от ребр его, и исполни плотию вместо его),</b> - это для того, чтобы Адам, по прекращении сна, не мог знать о случившемся по недостатку (ребра). Ведь если он не узнал о том во время отнятия (ребра), так мог узнать после. Итак, чтобы и самое отнятие ребра не причинило ему боли, и потом недостаток его не возбудил (в нем) скорби, Бог то и другое устроил так: и (ребро) взял безболезненно, и оказавшийся затем недостаток восполнил, и чрез это не дал Адаму узнать, что с ним было.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 15</span></div><br />***<br /> Пусть выслушают опять еретики. Бог восхотел сотворить Адаму жену. «<b>И навел Господь Бог на человека крепкий сон</b>». Всякое древнее слово Божие стало законом природы. На первом человеке Он по­казал,как должно происходить от человека новое поколение. «<b>Навел... Бог сон на Адама</b>». Дивное дело. Бог указывает время, когда, устанавливается брак. Сон называется исступле­нием, потому что во время сна человек бывает как бы вне себя. Душа в нем, и в то же время не в нем. Она не чувствует, не понимает, слыша не слышит. Как теперь мы говорим: он был в отсутствии, когда он чужд занятий, так я душа, когда бывает чужда чувств, находится в от­сутствии (экстазе). «<b>И успе, — говорится. — Взял одно из ребр его</b>». Пусть спросят у еретиков: как взял Бог? Как Адам не почувствовал боли? Как он не страдал? Один волос вырывается из тела, и мы испытываем боль, и хотя бы кто был погружен в глубокий сон, он просыпается от боли. Между тем вынимается такой большой член, выры­вается ребро, а спящий не просыпается? Бог извлек ребро не насильно, чтобы Адам проснулся, не вырвал. Писание, желая показать быстроту действия Зиждителя, говорит: «<b>взял</b>». Связи раз­решились, и человек не почувствовал.<br /> 9. Бог взял ребро, как взял персть. Если бы связав­ший был один, а разрешивший — другой, то была бы борьба; если же разрешил связавший, то разрешил как было угодно. «<b>Взял одно из ребр его, и закрыл то место плотию</b>». Откуда наполнил? Извлек из остального тела? Но всякое тело, если его тянуть, становится тоньше. Как наполнил? Так и о теле мы гово­рим, и не понимаем; а говоря о Боге, многоумствуем?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О творении мира (также приписывается еп. Севериану Гавальскому), беседа на день 5.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
