<div><p ><div>"<b>И произрастил</b>", говорит, "<b>Господь Бог из земли всякое дерево, приятное на вид и хорошее для пищи, и дерево жизни посреди рая</b>", "<b>и дерево познания добра и зла</b>" Вот еще и другое благодеяние, которым Бог почтил созданного. Восхотев, чтобы человек жил в раю, Бог повелел произрасти из земли разным деревьям, которые могли бы и увеселять его своим видом и быть годными в пищу. "<b>Всякое древо красное в видение</b>", то есть, на вид, "<b>и хорошее для пищи</b>", то есть, могущие и веселить взор, и услаждать вкус, и своим множеством и обилием доставлять великое удовольствие тому, кто будет ими пользоваться. Словом: Бог произрастил "<b>всякое дерево</b>", какое только можешь представить. Видишь, какое беспечальное местопребывание! Видишь, какая чудная жизнь! Человек жил на земле, как ангел какой, – был в теле, но не имел телесных нужд; как царь, украшенный багряницей и диадемой и облеченный в порфиру, свободно наслаждался он райским жилищем, имея во всем изобилие. "<b>И дерево</b>", говорит, "<b>дерево жизни посреди рая, и дерево познания добра и зла</b>". Показав нам что земля, по повелению Господа, произвела всякое дерево, "<b>и приятное на вид и хорошее для пищи</b>", (Писание) говорит потом: "<b>и дерево жизни посреди рая, и дерево познания добра и зла</b>". Человеколюбивый Господь, как Творец, предвидя, какой вред может с течением времени произойти от большой свободы, произрастил и "<b>дерево жизни посреди рая, и дерево познания добра и зла</b>", от которого (дерева), немного спустя, и повелит человеку воздерживаться, дабы знал (человек), что он всем наслаждается по благодати и человеколюбию (Божьему), и что есть Господь и Творец как его естества, так и всего видимого. Поэтому-то (Моисей) и упомянул здесь об этом дереве.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 13</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>.<br /></span></div><br /> Наконец, Он творит в раю «<b>всякое дерево, приятное на вид и хорошее для пищи</b>». Он заранее лишил преступника возможности оправдываться. Когда бытописатель сказал о жене: «<i>и увидела жена, что дерево хорошо для пищи, и что оно приятно для глаз и вожделенно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И увидела жена, что дерево хорошо для пищи, и что оно приятно для глаз и вожделенно, потому что дает знание; и взяла плодов его и ела; и дала также мужу своему, и он ел.</span></span>Быт. 3:6</a>), то дабы кто-нибудь не подумал, что оно одно только было красиво по сравнению с другими деревьями, он сказал, что этим свойством отличались все деревья, что все были красивы на вид и прекрасны, дабы ты знал, что человек преступил заповедь не по причине недостатка, а пал при полном изобилии. «<b>И дерево, — говорится, — «жизни посреди рая, и дерево познания добра и зла</b>». Троякого рода были деревья. Одни даны были человеку, чтобы он жил; дру­гие — чтобы хорошо жил; третьи — чтобы всегда жил. Он мог жить от деревьев, от которых было позволено есть; мог жить хорошо, не касаясь деревьев запрещенных; мог жить хорошо, касаясь того, что было не запрещено ему, и не касаясь того, что запрещено. Жить хорошо — значило повиноваться Богу. Древо жизни находилось среди рая, как награда; древо позна­ния — как предмет состязания, подвига. Сохранив заповедь относительно этого дерева, ты получаешь награду. И посмотри на дивное дело. Повсюду в раю цветут всякие деревья, по­всюду изобилуют плодами; только в середине два дерева как предмет борьбы и упражнения. Кругом была пища. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О творении мира (также приписывается еп. Севериану Гавальскому), беседа на день 5.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>