Евангелист Марк, как и Матфей (<a href='B:470 5:12'>Мф 5:12</a>), пропускает историю деятельности Господа Иисуса Христа в Иудее и по прибытии Его в Галилею, о которой подробно говорит Иоанн Богослов (<a href='B:500 1:29-5'>Ин 1:29-5</a>) и которая обнимает собою время, по меньшей мере, около полутора лет. Заключение Крестителя под стражу, согласно евангелисту Марку, побудило Христа выступить на открытую деятельность в Галилее.<p/><i>«Царствия Божия»</i>. Евангелист Марк употребляет это выражение около 14 раз. Он берет его, конечно, в том же смысле, в каком у Матфея употребляется большей частью выражение «Царствие Небесное». Но евангелист Марк, как писавший свое Евангелие для христиан из язычников, находил лучшим употреблять прямое, строгое и точное обозначение Царства, какое пришел основать Христос, чем, подобно евангелисту Матфею, писавшему для христиан из иудеев, уже знакомых с богословской терминологией, употреблять выражение метафорическое, описательное - Царствие Небесное - выражение, еще требующее для себя пояснения. Истолкование же самого термина «Царство Божие» <i>см.</i> в комментариях к <a href='C:@470 6:33'>Мф 6:33</a>; <i>ср.</i> <a href='B:470 3:2'>Мф 3:2</a>.<p/><i>«Исполнилось время»</i> - точнее: пришел к концу своему срок или период, т. е. период, назначенный Богом для подготовления человечества к принятию Спасителя (<b>&#8001; καιρ&#8057;ς</b>, а не <b>&#967;ρ&#8057;νος</b>). Настоящее время, которое еще переживают слушатели Христа, есть время перехода к новому порядку жизни - к Царству Божию.<p/><i>«Веруйте в Евангелие»</i>. В греческом тексте здесь стоит <b>&#7952;ν τ&#8183; ε&#8016;αγγελ&#8055;&#8179;</b> - «в Евангелии». Выражение это необычно в Новом Завете - глагол <b>πιστε&#8059;ειν</b> везде употребляется с предлогом винительного падежа. Поэтому лучше с некоторыми древними кодексами (например, с Оригеном) читать выражение <b>τ&#8183; ε&#8016;αγγελ&#8055;&#8179;</b> без всякого предлога и переводить «веруйте Евангелию», т. е. Богу, Который говорит людям в Евангелии.<p/>Прочее <i>см.</i> комментарии к <a href='C:@470 4:12,17'>Мф 4:12,17</a>.