<div>Об исцелении прокаженного <i>см.</i> <a href='B:470 8:1-4'>Мф 8:1-4</a>. Впрочем, здесь евангелист Марк делает некоторые добавления. Так, он сообщает, что, исцелив прокаженного, Господь разгневался на него (<b>&#7952;μβριμησ&#8049;μενος</b>; в русском переводе неточно - «посмотрев на него строго») и изгнал (<b>&#7952;&#958;&#8051;βαλεν</b>; в русском переводе - «отослал»). Гнев Христа объясняется тем, что прокаженный своим приближением ко Христу, Которого окружали люди, нарушил закон Моисея, запрещавший прокаженным входить «в стан» израильский (<a href='B:30 13:46'>Лев 13:46</a>). Затем евангелист Марк прибавляет, что исцеленный не соблюл запрещения Христа и повсюду разглашал о совершившемся над ним чуде, отчего за Христом стало ходить чрезвычайно много народу, который хотел от Него не учения о Царстве Божием, а только чудес, который ждал, что Христос объявит Себя тем Мессией, какого ждали тогда иудеи. Даже в пустынных местах, замечает Марк, Христос не находил Себе покоя, и туда приходили к Нему целые толпы народа.<p/>Выражение 45-го стиха «выйдя», употребленное о прокаженном, может указывать на то, что он по исцелении пошел в свой дом, куда доселе не имел права показываться, и, проведя здесь некоторое время, отправился рассказывать о совершенном над ним чуде.<p/>1) В некоторых древних кодексах (например, в Синайском) и у некоторых святых отцов и церковных писателей слов «Сына Божия» не читается. Но зато большинство кодексов - Ватиканский, Парижский и сирийские и латинские переводы - это прибавление имеют.<p/>2) Вместо выражения «у пророков» многие древние кодексы читают: «у Исаии пророка». Но есть также древние кодексы, в том числе Александрийский (V в.), которые имеют принятое у нас чтение. Нужно заметить, что при чтении «у Исаии пророка» появляется большое затруднение, каким образом объяснить то обстоятельство, что евангелист далее прямо приводит пророчество не Исаии, а Малахии.<p/>3) Блаженный Феофилакт говорит: «Предтеча проповедовал крещение покаяния для того, чтобы люди, покаявшись и приняв Христа, получили оставление грехов». Ясно, что и этот церковный толкователь относит «прощение грехов» ко времени, когда Христос будет уже «принят» с полной верой как Искупитель.<p/>4) Г.А.Холмовский («Христианское чтение», 1910, янв., с. 39-41) предлагает такой перевод обращения Бога Отца к Сыну: «Ты - любимый Сын Мой; чрез тебя явил Я благость Мою». Действительно, лучше видеть в этих словах не указание на благоволение Отца Небесного, сосредоточивающееся в Единородном Его Сыне, но указание на Богоотеческое благоволение, проявившееся в Сыне (или через Сына) к людям. За это говорит и значение аориста <b>ε&#8059;δ&#8057;κησα</b> (акт однократный, обозначающий послание на землю Сына Божия для искупления людей), и то, что глагол <b>ε&#8059;δ&#8057;κησα</b>, собственно говоря, является уже лишним после выражения: «Ты Сын Мой любимый», если опять этот глагол относить к личности Христа, а не к роду человеческому.<p/>5) «Свидетельство демона было совершенно неудобно и неприлично - оно представляло из себя страшный диссонанс со свидетельством Крестителя и голосом небесным, возвестившим о Христе:» Оно дало бы фарисеям некоторое основание обвинять Христа в пользовании силой князя бесовского (Эдершейм. «Жизнь и время Иисуса Мессии», т. 1, с. 610).<p/>6) Другие толкователи видят здесь только намек на желание проповедовать, какое Он имел, «выходя» из Капернаума (<i>см.</i> у Лагранжа, 1911).</div>