<div><p ><div>Они говорят: как ты допускаешь другого Господа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>), когда Писание ясно говорит: «<b>Господь, Бог наш, Господь един есть; </b><i>Ему одному служи; и нет еще кроме Его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, [и к Нему прилепись,] и Его именем клянись.</span></span>Втор. 6:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Итак знай ныне и положи на сердце твое, что Господь [Бог твой] есть Бог на небе вверху и на земле внизу, [и] нет еще [кроме Его];</span></span>Втор. 4:39</a>)? Но ради кого, скажи мне, это сказано? Преимущественно ради твоего, иудей, невежества. Почему ничего подобного не было сказано ни Аврааму, ни Исааку, ни Иакову, ни Моисею, а только тебе одному, когда ты, вышедши из Египта, слил себе тельца? Почему, скажи мне?<br /><br />Если же ты не знаешь, то узнай причину от меня. Так как ты, вышедши из Египта, слил себе тельца, стал служить Веельфегору и обращаться к множеству богов, допуская беззаконное многобожие, то, желая уврачевать твою болезнь, Бог и сказал: «<b>един</b>», для отличия от мнимых богов, а не для того, чтобы отвергнуть Единородного. Иначе, почему в начале было сказано: «<i>сотворим человека по образу Нашему и по подобию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>), и еще: «<i>сойдем же и смешаем там язык их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> сойдем же и смешаем там язык их, так чтобы один не понимал речи другого.</span></span>Быт. 11:7</a>), и еще Давид говорит: «<i>посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более общников Твоих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>)? Если же Моисей говорит: «<b>Господь, Бог наш, Господь един есть</b>», то причиною этого была ваша немощь. И удивительно ли, что так было с догматами, если и в делах Бог низводил речь от совершеннейшего к менее совершенному, снисходя к вашей немощи? Так, Он дозволил отпускать одну жену и брать другую, хотя вначале не такой дал закон. И касательно пищи Он сделал великое различие, хотя вначале напротив говорил: «<i>как зелень травную даю вам все</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> все движущееся, что живет, будет вам в пищу; как зелень травную даю вам все;</span></span>Быт. 9:3</a>). И касательно места (богослужения) Он установил много законов, не дозволяя везде совершать молитвы, хотя вначале не дал такого закона, но являлся Аврааму и в земле персидской, и в Палестине, и везде, и Моисею впоследствии являлся в пустыне.<br /><br />Что же, скажешь, Писание противоречит само себе? Нет; но оно распределяет все на пользу, сообразно с временем, исправляя немощь каждого поколения. Поэтому тебе и было сказано: «<b>Господь, Бог наш, Господь един есть</b>». А что Он имеет и Сына, об этом еще пророки говорили в своих книгах, впрочем говорили не очень ясно, чтобы не повредить тебе по твоей немощи, и не скрывали, чтобы дать тебе возможность впоследствии образумиться и из собственных их книг узнать догматы истины.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Псалом 109</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=5&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=6&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>