<p ><div><b>Силу Твою, и правду Твою, Боже.</b><br /> <br /> <br /> <br />Род грядущий есть род, наставший по вочеловечении единороднаго Сына Божия, после котораго составилась Церковь из язычников, прияв от иудеев проповедниками священных Апостолов. О сем роде и в двадцать первом псалме говорит Давид: <i>возвестит Господеви род грядущий, и возвестят правду Его людям родитися имущим, яже сотвори Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> придут и будут возвещать правду Его людям, которые родятся, что сотворил Господь.</span></span>Пс. 21:32</a>). Посему, кроме народа иудейскаго, должен быть другой народ, о котором Пророк предрек, что он не родился, но родится еще. Потому и здесь говорит: <i>не остави мене, дондеже возвещу мышцу Твою роду всему грядущему, силу Твою и правду Твою</i>. Сходно же сие с предсказанием Патриарха Иакова: <i>не оскудеет Князь от Иуды, и вождь от чресл его, дондеже приидет</i>, Ему же отложено: <i>и Той чаяние языков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>).<br /> <br /><b>Боже, даже до вышних, яже сотворил ми еси величия.</b><br /> <br /> <br /> <br />Акила и Симмах перевели так: Боже, даже до высоты, какия соделал Ты величия, то есть, соделанное Тобою, Владыка, высоко, велико и достаточно к тому, чтобы все убедились именовать Тебя вышним.<br /> <br /><b>Боже кто подобен Тебе?</b><br /> <br /> <br /> <br />Никого не возможно сравнивать с Тобою и применять к Тебе; потому что всех превосходишь и естеством, и могуществом, и всеми благами.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=70&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=70&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
