<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Мне кажется, что девственная жизнь есть некоторый образ блаженной жизни в будущем веке, заключая в себе много признаков тех благ, которые, как надеемся, отложены нам. Истину сказанного можно видеть, если исследуем это подробно. Во-первых, умерший совершенно греху живет только уже для Бога и не приносит более плодов смерти; но, полагая, сколь возможно, конец плотской жизни, ожидает затем блаженной награды и <b>явления... великого Бога</b>, не полагая никакого промежутка между собою и пришествием Божиим через произведение посредствующих поколений. Потом, в настоящей жизни, он пользуется превосходнейшим из благ по воскресении; ибо если праведным после воскресения обещана Господом жизнь равноангельная, а ангельскому естеству свойственно безбрачие, то обещанные блага уже получит тот, кто приобщается светлостям святых и непорочною жизнью подражает чистоте бесплотных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О девстве 14.4.<br />TLG 2017.043, 14.4.3-16.<br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Ждуще блаженнаго упования и явления славы великаго Бога и Спаса нашего Иисуса Христа.</b><br /><br />«Блаженным упованием» называет второе славное пришествие Христа, как Великаго Царя, Судии и Мздовоздаятеля. Слово «упования» пояснил словом «явления». Значит, второе нисшествие и явление к нам Христа он назвал «упованием» потому, что оно есть предмет нашей надежды и нашего ожидания; «блаженным» же назвал его, как предмет стремления и желания для достойных его. Словами: «Великаго Бога» Апостол сказал не то, чтобы Он был велик только в чем-либо, или по сравнению с кем-либо, но без всякаго сравнения, так как Он есть единственно и в собственном смысле Великий. А если таков Сын, то и Отец и Святый Дух: ибо Они равносильны и равночестны.<br /><br /></div></p>