<div><p ><div>Адам отвечает: <b>Глас слышах Тебе ходяща в раи, и убояхся, яко наг есть, и скрыхся </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он сказал: голос Твой я услышал в раю, и убоялся, потому что я наг, и скрылся.</span></span>Быт. 3:10</a>). Достаточно вероятно, что Бог явился первым людям обыкновенно в человеческой форме чрез приличную для этого действия тварь; но, направляя их внимание к высшему, Он дозволил им заметить наготу свою только тогда, когда они после греха почувствовали постыдное движение в членах. Поэтому они оказались в таком состоянии, в какое обыкновенно приходят люди, когда на них бывают устремлены взоры людей, и это состояние, как следствие наказания за грех, было таким, что они хотели утаиться от Того, от Кого нельзя ничего утаить, и Кто видит сердце, от Того хотели скрыть свою плоть. Но что же удивительного, если гордецы, желавшие стать яко бози, осуетишася помышлении своими и омрачися неразумное их сердце. Они называли себя во обилии своем мудрыми, а когда Он отвратил от них лице Свое, стали глупы (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили, но осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> называя себя мудрыми, обезумели,</span></span>Рим. 1:21-22</a>). В самом деле, им стыдно было уже и самих себя, почему они и сделали себе опоясания; тем сильнее они боялись показаться даже в этих своих опоясаниях пред Тем, Кто при посредстве видимой твари как бы с дружеским щадением возводил на них как бы человеческие взоры. Ибо если Он являлся для того, чтобы люди говорили с Ним как с человеком, подобно тому, как говорил с Ним Авраам при дубе Мамврийском (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И явился ему Господь у дубравы Мамре, когда он сидел при входе в шатер [свой], во время зноя дневного.</span></span>Быт. 18:1</a>), то эта дружественность, служившая до греха для них источником дерзновения, после греха была подавлена стыдом, и они уже не смели показать Его очам наготы своей, которая оскорбляла и их собственные взоры.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О книге Бытия буквально Кн. 11, гл. 24</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> На ст. 10-12<br />Адам ответил, что скрылся, услышав голос Бога, потому, что был наг. Ответил он так в силу жалкого заблуждения - словно он мог быть неугодным Богу нагим, каковым Бог Сам сотворил его: ведь заблуждающемуся свойственно считать, будто неугодное ему неугодно также и Богу. Но следует понять возвышенным образом изреченное Господом: Кто сказал тебе, то ты наг? не ел ли ты от дерева, с которого Я запретил тебе есть? Ранее Адам был обнажен от притворства, но облекался божественным светом. Отвратившись же от него и обратившись к самому себе (это и значит есть от запретного дерева), он увидел свою наготу и устыдился того, что не имел ничего своего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О Книге Бытия против манихеев 2.16.2454.<br />Cl. 0265, 2.209.6</i>.</span></div><br /></span></div><br />…Следуя обыкновению гордыни, Адам не себя обвинил за то, что послушался жены, но переложил на жену свою вину и так хитро уничижил себя, что попытался обвинить в своем прегрешении самого Бога. Ибо он не просто сказал: «Жена дала мне», но: <i>Жена, которую Ты мне дал, она дала мне.</i> Ничто так не свойственно грешникам, как желание переложить на Бога вину за любые свои прегрешения. При этом гордыня проявилась в том, что Адам согрешил из желания стать равным Богу, то есть свободным от Его господства, как и Он свободен от всякого господства над Собою, ибо Сам есть Господь всего. Но и не сумев сравняться с Богом в величии, уже поверженный и простертый в грехе, Адам вздумал выставлять себя равным Богу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О Книге Бытия против манихеев 2.17.25.<br />Cl. 0265, 2.209.21.</i></span></div><br /><br />***<br /><br />Не испытав Божественной суровости, Адам мог обмануться, сочтя это преступление извинительным. Поэтому, хотя он и не прельстился тем, чем прельстилась жена, он обманулся относительного того, как будут приняты слова, сказанные им впоследствии: <i>Жена, которую Ты мне дал, она дала мне от дерева, и я ел.</i> Но чего же более? Пусть не оба они были обольщены, но оба были уловлены грехом и запутались в дьявольских тенетах.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О граде Божием 14.11.<br /> Cl. 0313, SL48, 14.11.89 [CCSL 48:433].</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>